<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PRO" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Hulubaton</para>
  <para style="toc1">Mga Hulubaton</para>
  <para style="toc2">Hulubaton</para>
  <para style="toc3">Hul.</para>
  <para style="mt1">Mga Hulubaton</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="PRO 1"/>
  <para style="ms1">Ang Kapuslanan sang mga Hulubaton</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 1:1"/>Amo ini ang mga hulubaton ni Solomon, nga anak ni David kag hari sang Israel.<verse eid="PRO 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 1:2"/>Paagi sa sini nga mga hulubaton, matun-an mo ang parte sa kaalam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">kaalam: </char><char style="ft" closed="false">Ang ini nga klase sang kaalam, nga ginasiling permi diri sa Hulubaton, amo ang kaalam sa maayo kag husto nga pagginawi.</char></note> kag pagtadlong sa imo pamatasan, kag maintiendihan mo ang mga pulong nga nagahatag sang kaalam. <verse eid="PRO 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 1:3"/>Makapatadlong ini sa imo pamatasan para mangin maalamon ka, nga nagakabuhi sing husto, matarong, kag nagakabagay. <verse eid="PRO 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 1:4"/>Makahatag ini sang kaalam sa mga wala sing alam, kag makahatag ini sang ihibalo sa mga pamatan-on kon paano magdesisyon sing husto. <verse eid="PRO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 1:5"/>Paagi sa pagpamati sini, madugangan pa gid ang kaalam sang mga maalamon kag matuytuyan ang mga may tinun-an, <verse eid="PRO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 1:6"/>para maintiendihan nila ang kahulugan sang mga hulubaton, mga paanggid, kag mga paktakon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fq" closed="false">paktakon: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">papakot. </char><char style="ft" closed="false">Sa English, </char><char style="fqa" closed="false">riddle.</char></note> sang mga maalamon.<verse eid="PRO 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 1:7"/>Kon ang isa ka tawo gusto nga magmaalamon dapat magtahod siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. Ang tawo nga buang-buang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">buang-buang: </char><char style="ft" closed="false">Ang ini nga pulong nga makita permi diri sa Hulubaton nagakahulugan sang tawo nga wala sing pagkilala sa Dios kag sa iya mga sugo.</char></note> indi gusto sang kaalam kag indi niya gusto nga matadlong ang iya pamatasan.<verse eid="PRO 1:7"/></para>
  <para style="ms1">Panugod: Pagpanghangkat nga Batunon ang Kaalam</para>
  <para style="s1">Laygay sa Paglikaw sa Malain nga mga Tawo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 1:8"/>Anak,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="fq" closed="false">Anak: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang tawag sang manunudlo sa iya nga ginatudluan.</char></note> pamatii ang mga pagtadlong sang imo ginikanan sa imo pamatasan, <verse eid="PRO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 1:9"/>kay makapaayo ina sa imo pamatasan pareho sa korokorona nga mga bulak ukon kulintas nga makapaayo sa imo hitsura <char style="add">kag makahatag sa imo sang kadungganan</char>.<verse eid="PRO 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 1:10"/>Anak, indi ka magpadala-dala sa mga temtasyon sang makasasala nga mga tawo <verse eid="PRO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 1:11"/>kon magsiling sila nga, “Dali, upod ka sa amon; mamangga kita sang mga inosente nga tawo kag patyon ta sila. <verse eid="PRO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 1:12"/>Buhi sila subong kag maayo ang lawas pero tudason ta sila; mangin pareho sila sa mga nagkaladto na sa lugar sang mga patay. <verse eid="PRO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 1:13"/>Makakuha kita sa ila sang malahalon nga mga pagkabutang, kag pun-on ta ang aton mga balay sang aton mga inagaw. <verse eid="PRO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 1:14"/>Sige na, upod sa amon, kay partidahon ta dayon ang aton mga inagaw.”<verse eid="PRO 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 1:15"/>Anak, indi ka gid mag-upod sa ila; maglikaw ka sa ila. <verse eid="PRO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 1:16"/>Kay maabtik sila magpakasala kag magpatay sang tawo. <verse eid="PRO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 1:17"/>Wala sing pulos ang pagbutang sang siod kon ang pispis nga imo dalakpon nagatan-aw. <verse eid="PRO 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 1:18"/><char style="add">Nakahibalo ang pispis nga masiod siya,</char> pero ining malain nga mga tawo wala nakahibalo nga sila mismo ang mabiktima sa ila nga pagpamangga sa iban. Nagahulat sila sa pagpatay pero sila mismo ang mapatay. <verse eid="PRO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 1:19"/>Amo ina ang dangatan sang mga tawo nga nagaangkon sang pagkabutang sa malain nga paagi. Mapatay sila sa sina nga buluhaton.<verse eid="PRO 1:19"/></para>
  <para style="s1">Resulta sang Pagsikway sang Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v" sid="PRO 1:20-21"/>Ang kaalam <char style="add">pareho sa tawo nga</char> nagawali sing mabaskog sa mga karsada, mga plasa, mga merkado, kag sa mga puwertahan sang mga siyudad. Nagasiling siya,<verse eid="PRO 1:20-21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 1:22"/>“Kamo nga mga wala sing alam, hasta san-o pa bala kamo nga magpabilin nga pareho sina?</para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:22">Kamo nga mga nagapangyaguta, hasta san-o pa bala nga indi kamo nga magkalipay sa pagpangyaguta?</para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:22">Kamo nga mga buang-buang, hasta san-o pa bala kamo nga indi magkagusto sa kaalam?<verse eid="PRO 1:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 1:23"/>Magpamati kamo sa akon pagsabdong sa inyo.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:23">Karon, isugid ko sa inyo ang akon ginahunahuna;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="fq" closed="false">isugid ko sa inyo ang akon ginahunahuna: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ibubo ko sa inyo ang akon Espiritu.</char></note></para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:23">ipahibalo ko sa inyo ang akon inughambal <char style="add">kontra</char> sa inyo:<verse eid="PRO 1:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 1:24"/>Tungod nga wala kamo magsapak sang pagtawag ko sa inyo nga magpalapit kamo sa akon,<verse eid="PRO 1:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 1:25"/>kag tungod nga ginbaliwala ninyo ang tanan ko nga mga laygay kag pagsabdong sa inyo,<verse eid="PRO 1:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26-27" style="v" sid="PRO 1:26-27"/>kadlawan ko kamo kon mag-abot sa inyo ang kalaglagan nga daw sa buhawi;</para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:26-27">yagutaon ko kamo kon mag-abot sa inyo ang kalisod</para>
  <para style="q2" vid="PRO 1:26-27">kag ang makahaladlok nga mga hitabo nga daw sa bagyo.<verse eid="PRO 1:26-27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 1:28"/>Dayon magapanawag kamo sa akon, pero indi ko kamo pagsabton.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:28">Pangitaon ninyo ako, pero indi ninyo ako makita.<verse eid="PRO 1:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 1:29"/>Kay indi kamo gusto tudluan kag wala ninyo ginpili ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="PRO 1:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 1:30"/>Ginabaliwala ninyo ang akon mga laygay kag ginapakalain ninyo ang akon pagsabdong sa inyo.<verse eid="PRO 1:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 1:31"/>Gani pagaanihon ninyo ang bunga sang inyo mga ginahimo kag ginaplano nga malain.<verse eid="PRO 1:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 1:32"/>Kay ang pagkamalinapason sang mga wala sing alam magapatay sa ila,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:32">kag ang pagpatawhay-tawhay sang mga buang-buang magalaglag sa ila.<verse eid="PRO 1:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="PRO 1:33"/>Pero ang nagapamati sa akon magakabuhi nga luwas sa katalagman.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 1:33">Indi siya maano kag wala siya sing kahadlukan.”<verse eid="PRO 1:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="PRO 2"/>
  <para style="s1">Ang mga Kaayuhan sang Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 2:1"/>Anak, batuna kag tipigi sa imo tagipusuon ang akon mga ginatudlo kag ginasugo sa imo. <verse eid="PRO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 2:2"/>Pamatii ang parte sa kaalam kag pag-intiendi. <verse eid="PRO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 2:3"/>Tinguhai gid nga makaangkon ka sang pag-intiendi, <verse eid="PRO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 2:4"/>pareho nga daw nagapangita ka sang pilak ukon sang tinago nga manggad. <verse eid="PRO 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 2:5"/>Kon himuon mo ini, mahibaluan mo kon ano ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char>, kag maintiendihan mo ang parte sa iya. <verse eid="PRO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 2:6"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang nagahatag sang kaalam. Sa iya man nagahalin ang ihibalo kag pag-intiendi. <verse eid="PRO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 2:7"/>Ginaprotektaran niya kag ginatigan-an sang kadalag-an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">kadalag-an: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">husto nga kaalam</char></note> ang mga nagakabuhi sing husto kag wala sing kasawayan. <verse eid="PRO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 2:8"/>Ginabantayan niya kag ginatipigan ang mga ginahimo sang mga matarong kag matutom sa iya.<verse eid="PRO 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 2:9"/>
    <char style="add">Kon mamati ka sa akon,</char> mahibaluan mo kon ano ang maayo nga himuon: ang husto, matarong, kag nagakabagay. <verse eid="PRO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 2:10"/>Kay mangin maalamon ka, kag makahatag ini sa imo sang kalipay. <verse eid="PRO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 2:11"/>Kon kahibalo ka magdesisyon sing husto, makaprotektar ini sa imo. Kon may pag-intiendi ka, makatipig ini sa imo <verse eid="PRO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 2:12"/>kag makapalikaw sa imo sa malain nga pagginawi kag sa mga tawo nga nagahambal sing sala. <verse eid="PRO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 2:13"/>Ini nga mga tawo nagbiya sa husto nga pagginawi kag nagasunod sa pagginawi sang kadulom. <verse eid="PRO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 2:14"/>Nagakalipay sila sa paghimo sang malain. Nasadyahan sila sa kalain sang ila ginahimo. <verse eid="PRO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 2:15"/>Indi husto ang ila pagginawi; indi tadlong ang ila ginalaktan.<verse eid="PRO 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 2:16"/>Ang kaalam makapalikaw man sa imo sa malain nga babayi nga gusto magtentar sa imo paagi sa matam-is niya nga mga pulong. <verse eid="PRO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 2:17"/>Ini nga babayi nagbiya sa lalaki nga iya ginpamana sang bataon pa siya; ginkalimtan niya ang iya promisa sa Dios sang ginkasal siya. <verse eid="PRO 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 2:18"/>Sa pagkamatuod, kon magkadto ka sa iya balay pareho lang nga nagapakadto ka sa kamatayon. Ang dalan pakadto sa iya balay nagapadulong sa lugar sang mga patay. <verse eid="PRO 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 2:19"/>Ang bisan sin-o nga magkadto sa iya indi na makapuli; indi na niya matultulan pa ang dalan pakadto sa lugar sang mga buhi. <verse eid="PRO 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 2:20"/>Gani sunda ang pagkabuhi sang maayo nga mga tawo; magkabuhi ka nga matarong. <verse eid="PRO 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 2:21"/>Kay ang tawo nga nagakabuhi sing husto kag wala sing kasawayan padayon nga magaestar diri sa <char style="add">aton</char> duta. <verse eid="PRO 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 2:22"/>Pero ang mga malain kag maluibon palayason. Panggabuton sila <char style="add">pareho sa mga hilamon</char>.<verse eid="PRO 2:22"/></para>
  <chapter eid="PRO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="PRO 3"/>
  <para style="s1">Dugang nga Kaayuhan sang Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 3:1"/>Anak, indi gid pagkalimti ang ginatudlo ko sa imo; tipigi sa imo tagipusuon ang mga ginasugo ko sa imo, <verse eid="PRO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 3:2"/>kay makapalawig ini kag makapauswag sang imo kabuhi. <verse eid="PRO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 3:3"/>Magpabilin ka nga maayo kag matutom; indi ina pagdulaa kundi tipigan mo gid sa imo tagipusuon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">indi…tagipusuon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ihigot ina sa imo liog kag isulat sa imo tagipusuon.</char></note> <verse eid="PRO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 3:4"/>Kon himuon mo ini, maluyag sa imo ang Dios kag ang mga tawo, kag mangin maayo ang pagtulok nila sa imo.<verse eid="PRO 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 3:5"/>Magsalig ka sa <char style="nd">Ginoo</char> sa bug-os mo nga tagipusuon, kag indi ka magsalig sa imo kaugalingon nga kaalam. <verse eid="PRO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 3:6"/>Dumduma ang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan mo nga ginahimo, kag tuytuyan niya ikaw sa husto nga dalan. <verse eid="PRO 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 3:7"/>Indi ka maghunahuna nga maalam ka na gid kundi magtahod ka sa <char style="nd">Ginoo</char>, kag indi ka maghimo sang malain. <verse eid="PRO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 3:8"/>Kay makapaayo kag makapabaskog ina sa imo lawas. <verse eid="PRO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 3:9"/>Padunggi ang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo mga pagkabutang, pareho halimbawa sa paghalad sa iya sang una nga parte sang tanan mo nga patubas. <verse eid="PRO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 3:10"/>Kon himuon mo ini, magasulubra ang mga patubas sa imo mga bodega kag ang duga sang ubas sa imo mga pulugaan.<verse eid="PRO 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 3:11"/>Anak, indi pagpakalaina ang pagdisiplina sang <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">sa imo</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">pagdisiplina sang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagtadlong sang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo pamatasan</char></note> Indi maglain ang imo buot kon ginasabdong ka niya. <verse eid="PRO 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 3:12"/>Kay ginadisiplina sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya mga ginapalangga pareho sang ginahimo sang isa ka amay sa iya anak nga iya ginakalipay.<verse eid="PRO 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 3:13"/>Bulahan ang tawo nga nakaangkon sang kaalam kag pag-intiendi. <verse eid="PRO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 3:14"/>Kay mas mapuslanon pa ini sang sa pilak kag bulawan, <verse eid="PRO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 3:15"/>kag mas malahalon pa sang sa mga alahas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="fq" closed="false">alahas: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> Kag wala gid sing bisan ano nga butang nga imo ginahandom nga makatupong sini. <verse eid="PRO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 3:16"/>Makapalawig kag makapauswag ini sang imo kabuhi, kag makahatag man sa imo sang kadungganan. <verse eid="PRO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 3:17"/>Makabulig gid ini sa imo kabuhi kag makapaayo sang imo kahimtangan. <verse eid="PRO 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 3:18"/>Bulahan ang tawo nga nagapabilin nga maalamon; ang kaalam makapaayo kag makapalawig sang iya kabuhi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">makapaayo…kabuhi: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag sang kabuhi</char></note><verse eid="PRO 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v" sid="PRO 3:19-20"/>Paagi sa kaalam kag ihibalo, gintuga sang <char style="nd">Ginoo</char> ang kalibutan kag ang kalangitan, kag nagkalabukas ang mga tuburan kag naghatag ang mga panganod sang ulan.<verse eid="PRO 3:19-20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 3:21"/>Anak, tipigi gid ang imo kaalam kag ihibalo sa pagdesisyon sing husto. Indi pagpabay-i nga madula ini sa imo. <verse eid="PRO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 3:22"/>Kay makahatag ini sa imo sang malawig kag matahom nga kabuhi. <verse eid="PRO 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 3:23"/>Kag magakabuhi ka nga luwas sa katalagman kag indi ka maano. <verse eid="PRO 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 3:24"/>Makatulog ka nga mahamuok, nga wala sing may ginakahadlukan. <verse eid="PRO 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 3:25"/>Gani indi ka dapat mahadlok kon gulpi lang nga mag-abot ang makahaladlok nga mga hitabo, ukon kon laglagon na ang mga malain, <verse eid="PRO 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 3:26"/>kay makasalig ka nga bantayan ka sang <char style="nd">Ginoo</char>; ilikaw niya ikaw sa katalagman.<verse eid="PRO 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 3:27"/>Buligi ang mga dapat buligan kon masarangan mo man lang. <verse eid="PRO 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 3:28"/>Indi na pagpabuwasi ang pagbulig sa imo isigkatawo kon mabuligan mo man lang siya subong.<verse eid="PRO 3:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 3:29"/>Indi ka magplano sing malain kontra sa imo isigkatawo nga nagasalig sa imo bilang iya tupad-balay.<verse eid="PRO 3:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 3:30"/>Indi ka magpakigbais sa imo isigkatawo sa wala sing kabangdanan, labi na kon wala man lang siya sing may nahimo nga malain sa imo.<verse eid="PRO 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 3:31"/>Indi ka magkahisa sa mapintas nga tawo ukon magsunod sa iya mga ginahimo. <verse eid="PRO 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 3:32"/>Kay ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga balingag, pero nagasalig siya sa nagakabuhi sing husto.<verse eid="PRO 3:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="PRO 3:33"/>Ginapakamalaot sang <char style="nd">Ginoo</char> ang panimalay sang mga malain, pero ginapakamaayo niya ang panimalay sang mga matarong.<verse eid="PRO 3:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="PRO 3:34"/>Ginayaguta niya ang nagapangyaguta, pero ginakaluoyan niya ang mapainubuson.<verse eid="PRO 3:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="PRO 3:35"/>Ang mga maalamon padunggan, pero ang mga buang-buang pakahuy-an.<verse eid="PRO 3:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="PRO 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 4:1"/>Mga anak, pamatii ninyo sing maayo ang mga pagtadlong sang inyo amay sa inyo pamatasan, para may matun-an kamo. <verse eid="PRO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 4:2"/>Maayo ang akon ginatudlo, gani indi ninyo ini pag-ibaliwala. <verse eid="PRO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 4:3"/>Sang bata pa gid ako sa poder sang akon amay, paborito<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="fq" closed="false">paborito: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">bugtong nga anak</char></note> ako sang akon iloy. <verse eid="PRO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 4:4"/>Gintudluan ako sang akon amay. Siling niya sa akon, “Hupti sa imo tagipusuon ang mga ginatudlo ko sa imo. Tumana ang mga sugo ko sa imo para padayon ka nga magakabuhi. <verse eid="PRO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 4:5"/>Tinguhai nga makaangkon ka sang kaalam kag pag-intiendi. Indi pagkalimti ang mga ginasiling ko sa imo, kag indi ka magbiya sa sini. <verse eid="PRO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 4:6"/>Indi pag-isikwaya ang kaalam, kundi hatagi ini sing importansya, kay magatipig ini sa imo. <verse eid="PRO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 4:7"/>Ang kaalam ukon ang pag-intiendi amo ang pinakaimportante sa tanan, gani tinguhaan mo gid nga maangkon mo ini bisan maubos ang tanan mo nga pagkabutang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fq" closed="false">gani tinguhaan mo…pagkabutang: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gani bisan ano man ang imo ginaangkon, tinguhaan mo gid nga maangkon ang kaalam kag ang pag-intiendi.</char></note> <verse eid="PRO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 4:8"/>Pakamahala kag batuna ang kaalam, kay makahatag ini sa imo sang kadungganan. <verse eid="PRO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 4:9"/>Pareho ini sa korokorona nga mga bulak nga makapatahom sa imo.”<verse eid="PRO 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 4:10"/>Anak, pamatii kag batuna ang mga ginasiling ko sa imo, para magalawig ang imo kabuhi. <verse eid="PRO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 4:11"/>Gintudluan ko na ikaw sang kaalam, kon paano ka magkabuhi sing husto. <verse eid="PRO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 4:12"/><char style="add">Gani kon sundon mo ini,</char> wala sing may makasablag sa imo pagkabuhi, kag indi ka maano. <verse eid="PRO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 4:13"/>Indi gid pagkalimti ang mga pagtadlong ko sa imo pamatasan; tipigi ini sa imo tagipusuon kay magakabuhi ka sa sini.<verse eid="PRO 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 4:14"/>Indi pagsunda ang ginahimo sang mga malain. <verse eid="PRO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 4:15"/>Likawi gid ina kag magpadayon ka <char style="add">sa imo pagkabuhi nga matarong</char>. <verse eid="PRO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 4:16"/>Kay indi sila makatulog kon indi sila makahimo sang malain ukon makapanglaglag sa iban. <verse eid="PRO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 4:17"/>Ang kalautan kag ang pagpamintas daw pagkaon kag ilimnon para sa ila.<verse eid="PRO 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 4:18"/>Ang pagkabuhi sang mga matarong pareho sa pagbutlak sang adlaw nga nagasanag pa gid hasta mag-udto. <verse eid="PRO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 4:19"/>Pero ang pagkabuhi sang mga malain pareho sa kadulom, kag indi nila mahibaluan kon ano ang kabangdanan sang ila pagkalaglag.<verse eid="PRO 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 4:20"/>Anak, pamatii sing maayo ang mga ginatudlo ko sa imo; <verse eid="PRO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 4:21"/>indi gid ini pagkalimti, kundi tipigi ini sa imo tagipusuon. <verse eid="PRO 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 4:22"/>Kay nagahatag ini sang maayo nga lawas kag <char style="add">malawig nga</char> kabuhi sa mga nagabaton sini.<verse eid="PRO 4:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 4:23"/>Bantayi sing maayo ang imo hunahuna, kay kon ano ang imo ginahunahuna amo man ang imo kabuhi. <verse eid="PRO 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 4:24"/>Indi ka maghambal sing dinaya ukon binutig. <verse eid="PRO 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 4:25"/>Isintro ang imo panulok sa maayo. <verse eid="PRO 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 4:26"/>Hunahunaa gid sing maayo ang tanan mo nga pagahimuon para mangin maayo ang resulta sini. <verse eid="PRO 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 4:27"/>Magkabuhi ka sing tadlong; likawi ang paghimo sang malain.<verse eid="PRO 4:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="PRO 5"/>
  <para style="s1">Paandam Batok sa Pagpanginbabayi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 5:1"/>Anak, pamatii sing maayo ang akon mga pulong nga may kaalam, <verse eid="PRO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 5:2"/>para makahibalo ka magdesisyon sing husto kag maghambal nga may kaalam. <verse eid="PRO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 5:3"/>Dumdumon mo nga ang pulong sang malain nga babayi matam-is pareho sa honey, kag manami pareho sa lana sang olibo. <verse eid="PRO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 5:4"/>Pero sa ulihi ang ibilin niya sa imo kapait kag kasakit. <verse eid="PRO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 5:5"/>Kon magsunod ka sa iya, dal-on niya ikaw sa lugar sang mga patay; ang dalan nga iya ginalaktan nagapakadto sa kamatayon. <verse eid="PRO 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 5:6"/>Wala siya nagasapak sa dalan nga nagapakadto sa kabuhi. Indi tadlong ang iya ginalaktan kag wala siya makatalupangod sini.<verse eid="PRO 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 5:7"/>Gani mga anak, pamatii ninyo ako kag tumana. <verse eid="PRO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 5:8"/>Palayo kamo sa babayi nga pareho sina. Indi kamo magpalapit sa iya balay. <verse eid="PRO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 5:9"/>Kay kon himuon ninyo ina, madula ang inyo dungog kag angkunon lang ini sang iban, kag mapatay kamo sa kamot sang mga tawo nga mapintas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">mapintas: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">wala sing kaluoy</char></note> <verse eid="PRO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 5:10"/>Kag ang tanan ninyo nga manggad kag iban pa nga ginpangabudlayan kuhaon lang sang mga taga-iban nga lugar. <verse eid="PRO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 5:11"/>Magaugayong kamo kon nagahimumugto na kamo, nga hugos na gid ang bilog ninyo nga lawas. <verse eid="PRO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 5:12"/>Kag magasiling kamo, “Ano abi kay wala ko ginsapak ang mga pagtadlong sa akon pamatasan. <verse eid="PRO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 5:13"/>Wala ako mamati sa akon mga manunudlo. <verse eid="PRO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 5:14"/>Gani karon, ari ako sa bibi sang kamatayon sa atubangan sang komunidad.”<verse eid="PRO 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 5:15"/>
    <char style="add">Dapat sa imo ka lang asawa maghulid</char>. Kon sa tubig pa, magkuha ka lang sang imo ilimnon sa imo kaugalingon nga bubon. <verse eid="PRO 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 5:16"/>Kay basi kon magluib man ang imo asawa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:16 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Basi mag-awas ang imo tuburan sa mga karsada ukon sa mga plasa.</char></note> <verse eid="PRO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 5:17"/>Dapat imo lang siya; indi siya dapat maghulid sa iban nga lalaki. <verse eid="PRO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 5:18"/>Magkalipay ka sa imo asawa, kag kabay pa nga pakamaayuhon siya sang Dios. <verse eid="PRO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 5:19"/>Matahom siya kag maanyag pareho sa usa, gani kabay pa nga mawili ka sa iya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:19 </char><char style="fq" closed="false">mawili ka sa iya: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">maayawan ka sa iya titi</char></note> permi kag mabihag sa iya gugma.<verse eid="PRO 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 5:20"/>Anak, indi ka magpadala-dala sa malain nga babayi. Indi ka dapat magpakigrelasyon sa asawa sang iban. <verse eid="PRO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 5:21"/>Kay nakita sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan mo nga ginahimo; kag bisan diin ka magkadto nagatan-aw siya. <verse eid="PRO 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 5:22"/>Ang malain nga mga ginahimo sang malain nga tawo pareho sa siod nga magasiod mismo sa iya. <verse eid="PRO 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 5:23"/>Magatalang siya tungod sang iya kabuangan, kag mapatay siya tungod kay indi siya magpatadlong sang iya pamatasan.<verse eid="PRO 5:23"/></para>
  <chapter eid="PRO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="PRO 6"/>
  <para style="s1">Dugang pa nga mga Pagpaandam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 6:1"/>Anak, kon nagpromisa ka nga ikaw ang mabayad sang utang sang iban, <verse eid="PRO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 6:2"/>nasiod ka sa imo promisa, <verse eid="PRO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 6:3"/>kag may obligasyon ka sa iban. Pero amo ini ang himua nga mahilway ka sa imo obligasyon sa iya: Kadtui siya kag magpakitluoy ka nga hilwayon ka niya sa imo obligasyon. <verse eid="PRO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 6:4"/>Indi pagtulugi ukon pagpahuwayi <verse eid="PRO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 6:5"/>hasta nga mahilway ka, pareho sa pispis ukon usa nga nakapalagyo sa mangangayam.<verse eid="PRO 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 6:6"/>Kamo nga mga matamad, tan-awa ninyo kag tun-i kon paano magkabuhi ang mga subay, para mangin maalamon kamo. <verse eid="PRO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 6:7"/>Bisan wala sing pangulo ukon manugdumala nga nagasugo sa ila, <verse eid="PRO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 6:8"/>nagatipon sila sang ila pagkaon kon tig-ilinit kag kon tig-alani, para may pagkaon sila <char style="add">kon tig-ululan</char>. <verse eid="PRO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 6:9"/>Kamo nga mga matamad magsagi na lang bala kamo katulog? San-o pa bala kamo magbugtaw? <verse eid="PRO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 6:10"/>Pahuway-huway kag piyong-piyong ka pa gamay <verse eid="PRO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 6:11"/>kag magaabot gulpi sa inyo ang kinawad-on nga pareho sa armado nga tulisan.<verse eid="PRO 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 6:12"/>Ang wala sing pulos kag malain nga mga tawo nagapanugidsugid sing kabutigan. <verse eid="PRO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 6:13"/>Nagapangilay pa sila kag nagasinyas paagi sa ila kamot kag tiil <char style="add">sa pagdaya sa iban</char>. <verse eid="PRO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 6:14"/>Sa ila nga pagkadayaon, permi sila nagaplano sa paghimo sang malain, kag nagapaumpisa sila sang gamo. <verse eid="PRO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 6:15"/>Gani sa hinali lang laglagon sila, kag indi na gid sila matabangan.<verse eid="PRO 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 6:16"/>May anom ukon pito pa gani ka klase sang tawo nga ginakaugtan kag ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char>:<verse eid="PRO 6:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 6:17"/>ang mga bugalon,</para>
  <para style="li1" vid="PRO 6:17">ang mga butigon,</para>
  <para style="li1" vid="PRO 6:17">ang mga nagapamatay sang tawo,<verse eid="PRO 6:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 6:18"/>ang mga nagaplano sing malain,</para>
  <para style="li1" vid="PRO 6:18">ang mga maabtik maghimo sing malain,<verse eid="PRO 6:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 6:19"/>ang mga nagasaksi sing butig,</para>
  <para style="li1" vid="PRO 6:19">kag ang mga nagapaaway sang iya kapareho.<verse eid="PRO 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 6:20"/>Anak, sunda ang mga ginasugo kag ginatudlo sang imo ginikanan sa imo. <verse eid="PRO 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 6:21"/>Itanom ini sa imo hunahuna para indi mo gid malimtan. <verse eid="PRO 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 6:22"/>Ini magatuytoy, magatipig, kag magapadumdom sa imo pagkabuhi, bisan ano man ang imo ginahimo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:22 </char><char style="fq" closed="false">bisan ano man ang imo ginahimo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa imo paglakat, pagtulog, kag pagbugtaw</char></note> <verse eid="PRO 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 6:23"/>Kay ining ila mga ginasugo kag ginatudlo pareho sa suga nga magapasanag sa imo. Kag ang pagsaway nila sa imo, sa pagtadlong sang imo pamatasan, makapaayo kag makapalawig sang imo kabuhi. <verse eid="PRO 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 6:24"/>Makapahilayo man ini sa imo sa malain nga babayi nga makagalanyat kon maghambal. <verse eid="PRO 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 6:25"/>Indi ka magpatintar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fq" closed="false">magpatintar: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">magpatintal</char></note> sa iya kaguwapa. Indi ka magpadala-dala sa iya pagpangilay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fq" closed="false">pagpangilay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">matahom nga mata</char></note> <verse eid="PRO 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 6:26"/>Ang pagpakighilawas sa babayi nga nagabaligya sang iya lawas puwede mabayaran sa bili sang tinapay, pero ang pagpakighilawas sa asawa sang iban bayaran mo sang imo mismo kabuhi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:26 </char><char style="fq" closed="false">bayaran mo sang imo mismo kabuhi </char><char style="ft" closed="false">tungod nga ang silot sini amo ang kamatayon.</char></note><verse eid="PRO 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 6:27"/>Kon ipalapit mo ang kalayo sa imo dughan masunog ang imo bayo. <verse eid="PRO 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 6:28"/>Kon maglakat ka sa baga mapaso ang imo tiil. <verse eid="PRO 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 6:29"/>Gani kon magpakighilawas ka sa asawa sang iban magaantos ka.<verse eid="PRO 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 6:30"/>
    <char style="add">Masami</char> wala ginapakalain ang kawatan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:30 </char><char style="fq" closed="false">Masami…kawatan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Wala ginahilway ang kawatan.</char></note> nga nagapangawat tungod kay gutom siya. <verse eid="PRO 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 6:31"/>Pero kon madakpan siya, pabayaron siya sing pito ka pilo sang iya ginkawat, bisan maubos pa ang tanan niya nga pagkabutang.<verse eid="PRO 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 6:32"/>Ang tawo nga nagapakigrelasyon sa asawa sang iban wala sing pag-intiendi. Ginaguba lang niya ang iya kaugalingon. <verse eid="PRO 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 6:33"/>Pagasakiton siya, kag mahuy-an siya hasta san-o. <verse eid="PRO 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 6:34"/>Kay ang bana nga nagapangimon puwerte mangakig, kag magabalos siya nga wala sing luoy-luoy. <verse eid="PRO 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="PRO 6:35"/>Indi siya magbaton sang bayad, bisan ano pa ini ka dako.<verse eid="PRO 6:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="PRO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 7:1"/>Anak, tipigi sa imo tagipusuon ang akon mga ginatudlo kag ginasugo sa imo. <verse eid="PRO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 7:2"/>Tumana ang mga ginasugo ko sa imo, para magalawig ang imo kabuhi. Tipigi sing maayo ang mga ginatudlo ko sa imo pareho sang pagtipig mo sang imo mata. <verse eid="PRO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 7:3"/>Itanom ini sa imo hunahuna para indi mo gid malimtan. <verse eid="PRO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 7:4"/>Kabiga ang kaalam subong imo utod nga babayi kag ang pag-intiendi subong imo suod nga abyan. <verse eid="PRO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 7:5"/>Kay makapahilayo ini sa imo sa malain nga babayi nga makagalanyat kon maghambal.<verse eid="PRO 7:5"/></para>
  <para style="s1">Ang Malain nga Babayi</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 7:6"/>Isa ka adlaw, nagpamintana ako sa balay, <verse eid="PRO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 7:7"/>kag nakita ko ang mga pamatan-on nga mga lalaki nga wala sing may nahibaluan sa kabuhi. Ang isa sa ila wala sing pag-intiendi. <verse eid="PRO 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 7:8"/>Nagalakat siya sa dalan pakadto sa kanto nga sa diin ara ang balay sang isa ka malain nga babayi. <verse eid="PRO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 7:9"/>Sirom na sadto kag nagadulom na. <verse eid="PRO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 7:10"/>Dayon ginsugata siya sang babayi nga ang iya bayo pareho sa bayo sang babayi nga nagabaligya sang iya lawas. Nakaplano na siya nga daan kon ano ang iya himuon sa sadto nga lalaki. <verse eid="PRO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 7:11"/>Ini nga babayi palawakal kag wala sing huya. Wala siya nagapahimuyong sa iya balay. <verse eid="PRO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 7:12"/>Nagaistambay siya sa higad sang mga dalan ukon sa mga kanto, kag kon kaisa sa mga plasa. <verse eid="PRO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 7:13"/>Pagkakita niya sa lalaki, ginhakos niya siya kag ginhalukan. Kag nagsiling siya nga wala sing huya-huya, <verse eid="PRO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 7:14"/>“Gintuman ko subong ang akon promisa nga maghalad, kag may mga karne didto sa balay halin sa sapat nga ginhalad ko. <verse eid="PRO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 7:15"/>Gani ginpangita ko ikaw, kag maayo kay nakita ko ikaw. <verse eid="PRO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 7:16"/>Nahapinan ko na ang akon hiligdaan sang dekolor nga tela nga halin pa sa Egypt. <verse eid="PRO 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 7:17"/>Ginbutangan ko ini sang mga pahamot nga mira, aloe, kag sinamon. <verse eid="PRO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 7:18"/>Gani dali, maghulid kita; magpaayaw-ayaw kita sa kalipay hasta mag-aga, <verse eid="PRO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 7:19"/>kay wala diri ang akon bana. Naglakat siya sa malayo. <verse eid="PRO 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 7:20"/>Madamo nga kuwarta ang iya gindala kag mga duha pa ka semana antes siya magabalik.”<verse eid="PRO 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 7:21"/>Gani nadala niya ang lalaki paagi sa iya matam-is kag makagalanyat nga mga pulong. <verse eid="PRO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 7:22"/>Sa gilayon nagsunod ang lalaki sa iya pareho sa baka nga ginaguyod sa ilihawan ukon pareho sa usa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:22 </char><char style="fq" closed="false">usa: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Syriac (tan-awa man sa Septuagint). Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">buang-buang.</char></note> nga nagapadulong sa siod <verse eid="PRO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 7:23"/>nga sa diin patyon siya sa pana. Pareho man siya sa isa ka pispis nga nagadali-dali pakadto sa siod nga wala kahibalo nga kamatayon gali ang iya padulungan.<verse eid="PRO 7:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 7:24"/>Gani, mga anak, pamatii ninyo sing maayo ang akon mga ginasiling. <verse eid="PRO 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 7:25"/>Indi kamo magpadala-dala sa sini nga klase sang babayi; indi kamo magpatalang sa iya. <verse eid="PRO 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 7:26"/>Madamo na nga mga lalaki ang nalaglag tungod sa iya. <verse eid="PRO 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 7:27"/>Kon magkadto kamo sa iya balay, pareho lang nga nagapadulong kamo sa lugar sang mga patay.<verse eid="PRO 7:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="PRO 8"/>
  <para style="s1">Ginadayaw ang Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 8:1"/>Ang kaalam kag pag-intiendi pareho sa tawo nga nagawali. <verse eid="PRO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 8:2"/>Nagatindog siya sa mataas nga mga lugar sa kilid sang dalan, sa mga ginsang-an sang mga dalan, <verse eid="PRO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 8:3"/>sa mga puwertahan sang siyudad, kag sa mga alagyan. Kag nagawali siya sing mabaskog,<verse eid="PRO 8:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 8:4"/>“Tanan kamo nga katawhan, nagapakighambal ako sa inyo.<verse eid="PRO 8:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 8:5"/>Kamo nga mga wala sing alam, magmaalamon kamo.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:5">Kamo nga mga buang-buang, maghangop kamo.<verse eid="PRO 8:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 8:6"/>Pamati kamo sa akon ginahambal, kay mapuslanon ini kag husto.<verse eid="PRO 8:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 8:7"/>Matuod gid ang akon ginahambal kag ginakangil-aran ko ang maghambal sing malain.<verse eid="PRO 8:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 8:8"/>Matarong ang tanan ko nga ginahambal kag wala ako nagahambal sang binutig ukon dinaya.<verse eid="PRO 8:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 8:9"/>Maathag ini tanan kag wala sing sala sa mga tawo nga may pag-intiendi.<verse eid="PRO 8:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 8:10"/>Palabiha ang kaalam kag ang pagtadlong ko sa imo pamatasan sang sa pilak kag bulawan.<verse eid="PRO 8:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 8:11"/>Kay ang kaalam mas bilidhon pa sang sa malahalon nga mga bato</para>
  <para style="q2" vid="PRO 8:11">kag wala gid sing bisan ano nga butang nga imo ginahandom nga makatupong sini.<verse eid="PRO 8:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 8:12"/>Ako, nga amo ang kaalam, nakahibalo magtimbang-timbang kon diin ang husto ukon indi,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 8:12">kag nahibaluan ko magdesisyon sing husto.<verse eid="PRO 8:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 8:13"/>Ang nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nagakaugot sa malain.</para>
  <para style="q2" vid="PRO 8:13">Ginakaugtan ko ang pagpabugal, ang pagpakamatinaas-taason,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 8:13">ang malain nga pagginawi, kag ang pagbinutig.<verse eid="PRO 8:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 8:14"/>Maayo ako maglaygay kag may husto nga kaalam. May pag-intiendi ako kag gahom.<verse eid="PRO 8:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 8:15"/>Paagi sa akon makadumala ang mga hari,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 8:15">kag makahimo ang mga pangulo sang matarong nga mga kasuguan.<verse eid="PRO 8:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 8:16"/>Paagi sa akon makadumala ang mga manugdumala</para>
  <para style="q2" vid="PRO 8:16">kag mga opisyal—ang tanan nga nagadumala sing matarong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:16 </char><char style="fq" closed="false">mga opisyal…matarong: </char><char style="ft" closed="false">sa Septuagint kag sa iban nga mga kopya sang Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">mga opisyal nga nagadumala sa kalibutan.</char></note><verse eid="PRO 8:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 8:17"/>Ginahigugma ko ang mga nagahigugma sa akon;</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:17">ang mga nagapangita sa akon makakita sa akon.<verse eid="PRO 8:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 8:18"/>Makahatag ako sang manggad, dungog, kauswagan kag kadalag-an nga nagapadayon.<verse eid="PRO 8:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 8:19"/>Ang makuha sa akon mas malahalon pa sang sa puro gid nga bulawan ukon pilak.<verse eid="PRO 8:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 8:20"/>Ginasunod ko ang matarong kag husto.<verse eid="PRO 8:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 8:21"/>Ang nagahigugma sa akon hatagan ko sang manggad;</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:21">pun-on ko ang ginataguan nila sang manggad.<verse eid="PRO 8:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 8:22"/>Sang una pa nga daan, kaupod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:22 </char><char style="fq" closed="false">kaupod: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gintuga</char></note> na ako sang <char style="nd">Ginoo</char> antes niya gintuga ang tanan.<verse eid="PRO 8:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23-26" style="v" sid="PRO 8:23-26"/>Ginbuot niya nga ara na ako halin pa sang una.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:23-26 </char><char style="fq" closed="false">Ginbuot…una: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ginporma niya ako sang dugay na.</char></note></para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:23-26">Ara na ako sang wala pa ang kalibutan: ang dagat, ang mga tuburan,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 8:23-26">ang mga bukid, ang mga kaumahan, kag bisan pa ang mga yab-ok.<verse eid="PRO 8:23-26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 8:27"/>Ara na ako sang pagtuga niya sang langit,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:27">sang pagbutang niya sang <char style="add">daw</char> tinabuan sang langit kag sang duta,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:27 </char><char style="fq" closed="false">daw tinabuan sang langit kag sang duta: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">horizon</char></note><verse eid="PRO 8:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 8:28"/>sang pagtuga niya sang mga panganod,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:28">sang pagpatubod niya sang mga tuburan sa kadadalman,<verse eid="PRO 8:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 8:29"/>sang pagbutang niya sang dulunan sang dagat para indi ini maglapaw,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:29">kag sang pagbutang niya sang mga pundasyon sang kalibutan.<verse eid="PRO 8:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 8:30"/>Pareho ako sa isa ka arkitekto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:30 </char><char style="fq" closed="false">arkitekto: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gamay nga bata; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">masaligan nga abyan</char></note> sa tupad sang <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:30">Ako ang iya kalipayan adlaw-adlaw, kag malipayon ako permi sa iya presensya.<verse eid="PRO 8:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 8:31"/>Nagakalipay ako sa kalibutan nga iya gintuga kag sa mga katawhan.<verse eid="PRO 8:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 8:32"/>Gani karon mga anak, pamatii ninyo ako,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:32">kay bulahan ang mga nagasunod sa akon mga ginasiling.<verse eid="PRO 8:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="PRO 8:33"/>Pamatii ninyo ang mga pagtadlong ko sa inyo pamatasan para mangin maalamon kamo;</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:33">kag indi gid ninyo ini pagkalimti.<verse eid="PRO 8:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="PRO 8:34"/>Bulahan ang tawo nga permi nagabantay kag nagahulat sa pagpamati sa akon.<verse eid="PRO 8:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="PRO 8:35"/>Kay ang tawo nga nagapangita sa akon makaangkon sang <char style="add">maayo kag malawig nga</char> kabuhi,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:35">kag pakamaayuhon siya sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="PRO 8:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="PRO 8:36"/>Pero ang tawo nga wala nagapangita sa akon, ginahalitan lang niya ang iya kaugalingon.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 8:36">Ang tanan nga akig sa akon naluyag sang kamatayon.”<verse eid="PRO 8:36"/></para>
  <chapter eid="PRO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="PRO 9"/>
  <para style="s1">Ang Kaalam kag ang Kabuangan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 9:1"/>Ang kaalam pareho sa isa ka tawo nga nagpatindog sang dako kag matahom nga balay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">dako kag matahom nga balay: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">balay nga may pito ka haligi</char></note> <verse eid="PRO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 9:2"/>Nagpapunsyon siya. Ginpreparar niya ang mga pagkaon kag mga ilimnon. <verse eid="PRO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 9:3"/>Dayon ginsugo niya ang iya mga suluguon nga babayi sa pagkadto sa mataas nga mga lugar sang siyudad para ipahibalo ini: <verse eid="PRO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 9:4"/>“Kamo nga mga wala sing alam kag pag-intiendi, imbitado kamo sa punsyon. <verse eid="PRO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 9:5"/>Kadto kamo kag magkaon sang pagkaon kag mag-inom sang ilimnon nga akon ginpreparar. <verse eid="PRO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 9:6"/>Dulaa na ninyo ang inyo pagkaignorante para padayon kamo nga magakabuhi. Magkabuhi kamo nga may pag-intiendi.”<verse eid="PRO 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 9:7"/>Kon sawayon mo ang tawo nga nagapangyaguta, insultuhon ka niya. Kon sabdungon mo ang malain nga tawo, sakiton ka niya. <verse eid="PRO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 9:8"/>Indi pagsawaya ang tawo nga nagapangyaguta kay kainitan ka niya. Sawaya ang maalamon nga tawo kag higugmaon ka niya. <verse eid="PRO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 9:9"/>Kon tudluan mo ang maalamon, madugangan pa gid ang iya kaalam. Kon tudluan mo ang matarong nga tawo, madugangan pa gid ang iya natun-an.<verse eid="PRO 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 9:10"/>Kon gusto mo nga magmaalamon, dapat magtahod ka sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kon ginakilala mo ang Balaan <char style="add">nga Dios</char>, may pag-intiendi ka. <verse eid="PRO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 9:11"/>Paagi sa kaalam, magalawig ang imo kabuhi. <verse eid="PRO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 9:12"/>Kon maalamon ka, makahatag ini sa imo sang kaayuhan, pero kon ginahikayan mo ang kaalam, ginapaantos mo lang ang imo kaugalingon.<verse eid="PRO 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 9:13"/>Ang kabuangan pareho sa isa ka babayi nga magahod, wala sing alam, kag wala sing may nahibaluan. <verse eid="PRO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 9:14"/>Nagapungko siya sa puwertahan sang iya balay ukon sa mataas nga mga lugar sang siyudad, <verse eid="PRO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 9:15"/>kag nagapanawag sa mga nagaalagi, nga nagapakadto sa ila mga trabaho. <verse eid="PRO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 9:16"/><char style="add">Siling niya,</char> “Dali kamo diri, kamo nga mga wala sing alam.” Kag siling pa niya sa mga wala sing pag-intiendi, <verse eid="PRO 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 9:17"/>“Mas manami ang tubig nga kinawat kag mas manamit ang pagkaon kon kaunon sa tago.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:17 </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon nga ang ginadumilian amo pa ang nami himuon.</char></note> <verse eid="PRO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 9:18"/>Pero wala kahibalo ini nga mga tawo nga ang mga nagakadto sa iya nagakapatay. Ang mga nakakadto na sa iya ara na subong sa lugar sang mga patay.<verse eid="PRO 9:18"/></para>
  <chapter eid="PRO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="PRO 10"/>
  <para style="ms1">Ang mga Hulubaton ni Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 10:1"/>Amo ini ang mga hulubaton ni Solomon:</para>
  <para style="q1" vid="PRO 10:1">Ang anak nga maalamon nagahatag sang kalipay sa iya ginikanan,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:1">pero ang anak nga buang-buang nagahatag sang kasubo sa ila.<verse eid="PRO 10:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 10:2"/>Ang manggad nga nakuha sa malain nga paagi indi makahatag sang kaayuhan,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:2">pero ang matarong nga pagkabuhi <char style="add">makahatag sing kaayuhan kay</char></para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:2">makaluwas ini sa imo sa kamatayon.<verse eid="PRO 10:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 10:3"/>Indi pagpabay-an sang <char style="nd">Ginoo</char> nga magutuman ang mga matarong,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:3">pero ang mga malain ya indi niya pagtugutan</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:3">nga matuman ang ila <char style="add">malain nga mga</char> handom.<verse eid="PRO 10:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 10:4"/>Ang pagkatamad makapaimol sa tawo, pero ang pagkapisan makapamanggaranon sa iya.<verse eid="PRO 10:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 10:5"/>Ang nagatipon sang pagkaon kon tig-alani maalamon nga tawo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="fq" closed="false">tawo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">anak. </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="PRO 1:8">1:8</ref></char>.</char></note> pero ang nagasagi lang katulog makahuluya.<verse eid="PRO 10:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 10:6"/>Ginapakamaayo ang matarong nga tawo; ang ginahambal sang malain nga tawo makahalit.<verse eid="PRO 10:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 10:7"/>Ang matarong nga tawo mangin pagpakamaayo sa iban kag dumdumon siya hasta san-o,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:7">pero ang malain nga tawo kalimtan.<verse eid="PRO 10:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 10:8"/>Ang maalamon nga tawo nagatuman sang mga sugo.</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:8">Ang tawo nga nagahambal sing kabuangan malaglag.<verse eid="PRO 10:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 10:9"/>Ang tawo nga nagakabuhi nga matarong indi maano,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:9">pero ang tawo nga nagakabuhi sing indi husto mahibaluan ang iya ginahimo.<verse eid="PRO 10:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 10:10"/>Ang tawo nga nagapangdaya makahatag sing gamo,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:10">kag ang tawo nga nagahambal sang kabuangan malaglag.<verse eid="PRO 10:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 10:11"/>Ang ginahambal sang matarong nga tawo makapaayo sa kabuhi sang iban,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="fq" closed="false">makapaayo…sang iban: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tuburan nga nagahatag sang kabuhi</char></note> pero ang ginahambal sang malain nga tawo makahalit.<verse eid="PRO 10:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 10:12"/>Ang kaugot makapaumpisa sang gamo, pero ang gugma makapatawad sang tanan nga sala.<verse eid="PRO 10:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 10:13"/>Ang tawo nga may pag-intiendi nagahambal sang mga pulong nga may kaalam,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:13">pero ang tawo nga wala sing pag-intiendi <char style="add">nagahambal sang mga pulong</char></para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:13">
    <char style="add">nga mangin kabangdanan nga</char> silutan siya.<verse eid="PRO 10:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 10:14"/>Ginadugangan pa gid sang mga maalamon ang ila nahibaluan,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:14">pero ang mga buang-buang sagi hambal sang mga pulong</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:14">nga makapalaglag mismo sa ila sa indi madugay.<verse eid="PRO 10:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 10:15"/>Ang manggad sang manggaranon makaprotektar sa iya,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:15">pero ang kaimulon sang imol makalaglag sa iya.<verse eid="PRO 10:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 10:16"/>Ang balos sa matarong nga tawo amo ang <char style="add">maayo kag malawig nga</char> kabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:16">pero ang balos sa malain nga tawo amo ang silot.<verse eid="PRO 10:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 10:17"/>Ang tawo nga nagapamati sa mga pagtadlong sa iya pamatasan magaayo</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:17">kag magalawig ang iya kabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:17">pero ang tawo nga wala nagapamati magatalang.<verse eid="PRO 10:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 10:18"/>Butigon ang tawo nga nagatago sang iya kaakig, kag buang-buang ang mga nagapanglibak.<verse eid="PRO 10:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 10:19"/>Ang tawo nga palahambal madali makasala.</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:19">Maalamon ang tawo nga makahibalo magpugong sang iya baba.<verse eid="PRO 10:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 10:20"/>Ang mga pulong sang matarong nga tawo bilidhon pareho sa pilak,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:20">pero ang hunahuna sang malain nga tawo wala sing pulos.<verse eid="PRO 10:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 10:21"/>Ang pulong sang matarong nga tawo makahatag sang kaayuhan sa madamo nga tawo</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:21">luwas sa mga buang-buang nga magakalamatay tungod kay wala sila sing pag-intiendi.<verse eid="PRO 10:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 10:22"/>Nagamanggaranon ang tawo tungod sa pagpakamaayo sang <char style="nd">Ginoo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:22">kag indi ini madugangan paagi sa tudo nga pagpangabudlay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="fq" closed="false">kag…pagpangabudlay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kag wala nagahatag ang <char style="nd">Ginoo</char> sang kalisod sa iya pagmanggaranon.</char></note><verse eid="PRO 10:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 10:23"/>Ang kalipayan sang buang-buang amo ang paghimo sang malain,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:23">pero ang kalipayan sang tawo nga may pag-intiendi amo ang pagkabuhi nga mainalamon.<verse eid="PRO 10:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 10:24"/>Subong nga ang ginakahadlukan sang malain nga tawo matabo sa iya,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:24">ang ginahandom sang matarong nga tawo mabaton niya.<verse eid="PRO 10:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 10:25"/>Kon mag-abot sa kabuhi ang <char style="add">pagtilaw nga pareho sang</char> bagyo,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:25">malaglag ang malain nga tawo, pero ang matarong nga tawo magapabilin nga mabakod.<verse eid="PRO 10:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 10:26"/>Subong nga ang langgaw makapangilo sa ngipon kag ang aso makapapait sa mata,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:26">ang matamad nga tawo makapaugtas sa nagasugo sa iya.<verse eid="PRO 10:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 10:27"/>Ang nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> magakabuhi sing malawig,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:27">pero ang malain nga tawo magakabuhi sing malip-ot.<verse eid="PRO 10:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 10:28"/>Ang paglaom sang mga matarong makahatag sa ila sang kalipay,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:28">pero ang paglaom sang mga malain wala sing katumanan.<verse eid="PRO 10:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 10:29"/>Ang pagsunod sang mga matarong sa pamaagi sang <char style="nd">Ginoo</char> makaprotektar sa ila,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:29">pero ang pagsupak sini sang mga malain makapalaglag sa ila.<verse eid="PRO 10:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 10:30"/>Ang mga matarong indi pagpahalinon sa <char style="add">aton</char> duta, pero ang mga malain pahalinon.<verse eid="PRO 10:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 10:31"/>Ang mga ginahambal sang matarong nga tawo may kaalam,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:31">pero ang mga ginahambal sang dayaon nga tawo makapalaglag sa iya.<verse eid="PRO 10:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 10:32"/>Ang matarong nga tawo nakahibalo kon ano ang husto nga ihambal,</para>
  <para style="q2" vid="PRO 10:32">pero ang malain nga tawo, ang iya lang nahibaluan nga ihambal amo ang sala.<verse eid="PRO 10:32"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="PRO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="PRO 11"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 11:1"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga nagapangdaya sa pagkilo, pero ginakalipay niya ang mga wala nagapangdaya.<verse eid="PRO 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 11:2"/>Ang nagapabugal mahuy-an, pero ang nagapaubos mangin maalamon.<verse eid="PRO 11:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 11:3"/>Ang tawo nga matarong makahibalo kon ano ang iya himuon tungod nga husto ang iya nga pagkabuhi, pero ang maluibon nga tawo malaglag tungod nga indi husto ang iya nga pagkabuhi.<verse eid="PRO 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 11:4"/>Ang manggad indi makabulig kon silutan na sang Dios ang tawo sing kamatayon, pero ang matarong nga pagkabuhi makaluwas sa iya sa kamatayon.<verse eid="PRO 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 11:5"/>Ang matarong nga pagkabuhi sang tawo nga wala sing kasawayan makapahapos sang iya pagpangabuhi, pero ang malain nga pagkabuhi sang malain nga tawo amo ang makapalaglag sa iya.<verse eid="PRO 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 11:6"/>Ang matarong nga pagkabuhi sang tawo nga nagakabuhi sing husto makaluwas sa iya, pero ang malain nga mga handom sang maluibon nga tawo makahalit sa iya mismo.<verse eid="PRO 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 11:7"/>Kon mapatay ang mga malain, madula ang ila paglaom; ang ila mga ginahandom mangin wala sing pulos.<verse eid="PRO 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 11:8"/>Ginaluwas sang Dios sa kalisod ang mga matarong pero ang mga malain ya wala.<verse eid="PRO 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 11:9"/>Ginahalitan sang mga indi diosnon ang ila isigkatawo paagi sa ila ginahambal.</para>
  <para style="p" vid="PRO 11:9">Nagakaluwas ang mga matarong paagi sa <char style="add">ila</char> kaalam.<verse eid="PRO 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 11:10"/>Nagahinugyaw sa kalipay ang mga pumuluyo sang isa ka siyudad kon nagauswag ang mga matarong kag amo man kon nagakalamatay ang mga malain.<verse eid="PRO 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 11:11"/>Nagauswag ang siyudad paagi sa pagbendisyon sang mga matarong, pero nagakalaglag ini paagi sa pagpakalain sang mga malain.<verse eid="PRO 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 11:12"/>Ang tawo nga wala sing pag-intiendi nagayaguta sa iya isigkatawo, pero ang tawo nga may pag-intiendi wala nagayaguta.<verse eid="PRO 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 11:13"/>Ang palakutsokutso nagapanugid sang sekreto, pero ang masaligan nga tawo makatago sang sekreto.<verse eid="PRO 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 11:14"/>Malaglag ang isa ka nasyon kon wala ini sing mga manuglaygay, pero kon may madamo ini nga mga manuglaygay, may kabakod ini.<verse eid="PRO 11:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 11:15"/>Delikado kon magpromisa ka nga magbayad sang utang sang iban. Gani kon indi mo gusto magkaproblema indi ina paghimua.<verse eid="PRO 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 11:16"/>Ang mabuot nga babayi nagaani sang pagpadungog, pero ang mapintas nga tawo hasta lang sa pag-angkon sang manggad.<verse eid="PRO 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 11:17"/>Kon maayo ka sa iban, makapaayo ini sa imo, pero kon mapintas ka, makahalit ini sa imo.<verse eid="PRO 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 11:18"/>Ang malain nga tawo indi makabaton sang matuod nga balos, pero ang nagahimo sang matarong makabaton sang matuod nga balos.<verse eid="PRO 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 11:19"/>Ang tawo nga nagahimo sang matarong padayon nga magakabuhi, pero ang nagahimo sang malain mapatay.<verse eid="PRO 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 11:20"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga tawo nga tiko ang ila panghunahuna, pero ginakalipay niya ang mga tawo nga ang ila pagkabuhi wala sing kasawayan.<verse eid="PRO 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 11:21"/>Sigurado gid nga pagasilutan ang mga malain, pero ang mga matarong ya indi.<verse eid="PRO 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 11:22"/>Ang kaguwapa sang babayi nga indi maalamon pareho lang sang bulawan nga singsing sa sungad sang baboy.<verse eid="PRO 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 11:23"/>Ang mga ginahandom sang mga matarong makapaayo, pero ang mga ginahandom sang mga malain makapaakig.<verse eid="PRO 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 11:24"/>May mga tawo nga mahinatagon pero nagadugang pa gid ang ila manggad; may ara man nga mga dalok pero nagaimol pa gani.<verse eid="PRO 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 11:25"/>Ang mahinatagon nga tawo magauswag. Ang tawo nga nagabulig sa iban pagabuligan man.<verse eid="PRO 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 11:26"/>Ginapakamalaot sang mga tawo ang nagatago sang iya baligya <char style="add">para ibaligya ini kon magtaas na ang presyo</char>, pero ginadayaw sang mga tawo ang wala nagatago.<verse eid="PRO 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 11:27"/>Ang tawo nga nagahandom sang maayo pakitaan sang kaayo, pero ang tawo nga nagapangita sing gamo makita niya ini.<verse eid="PRO 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 11:28"/>Mapaslawan ang tawo nga nagasalig sa manggad, pero ang matarong magauswag pareho sa nagalambo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:28 </char><char style="fq" closed="false">nagalambo: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">flourish</char></note> nga tanom.<verse eid="PRO 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 11:29"/>Ang mga buang-buang nga nagadala sang gamo sa ila panimalay wala gid sing may mapanubli sa ulihi. Mangin ulipon lang sila sang mga maalamon.<verse eid="PRO 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 11:30"/>Ang mga binuhatan sang matarong nga tawo makabulig sa iban nga mag-ayo kag maglawig ang ila kabuhi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">makabulig…kabuhi: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag sang kabuhi</char></note> Kag madala niya ang mga tawo sa iya kaalam.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">Kag…kaalam: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note><verse eid="PRO 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 11:31"/>Kon ang mga matarong sa kalibutan nagabaton sang balos sa ila mga ginahimo, labi na gid nga balusan ang mga malain kag mga makasasala.<verse eid="PRO 11:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="PRO 12"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 12:1"/>Ang tawo nga gusto magpatadlong sang iya pamatasan gusto magmaalamon, pero ang tawo nga indi gusto sawayon balingag.<verse eid="PRO 12:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 12:2"/>Ginakaluoyan sang <char style="nd">Ginoo</char> ang maayo nga tawo, pero ginasilutan niya ang nagapadihot <char style="add">sing malain</char>.<verse eid="PRO 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 12:3"/>Ang nagahimo sang kalautan wala gid sing kalig-unan, pero ang matarong nga tawo may kalig-unan pareho sa kahoy nga madalom ang gamot.<verse eid="PRO 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 12:4"/>Ang maayo nga asawa bugal kag kalipay sang iya bana, pero ang makahuluya nga asawa pareho sa balatian nga nagaut-ot sa mga tul-an sang iya bana.<verse eid="PRO 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 12:5"/>Ang ginahunahuna sang matarong nga tawo husto; ang ginalaygay sang malain nga tawo <char style="add">puro</char> pangdaya.<verse eid="PRO 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 12:6"/>Makapatay ang mga pulong sang mga malain,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="fq" closed="false">Makapatay ang mga pulong sang mga malain </char><char style="ft" closed="false">paagi sa ila pagsaksi sing butig.</char></note> pero ang mga pulong sang mga matarong makaluwas.<verse eid="PRO 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 12:7"/>Pagalaglagon ang mga malain kag madula sila, pero ang mga matarong kag ang ila mga kaliwat magapadayon sa gihapon.<verse eid="PRO 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 12:8"/>Ginapadunggan ang maalamon nga tawo, pero ginahikayan ang tawo nga tiko ang panghunahuna.<verse eid="PRO 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 12:9"/>Mas maayo pa ang tawo nga simple lang, nga makasarang magsagod sang kabulig, sang sa tawo nga nagapasin-o-sin-o nga wala man lang gali sang kalan-on.<verse eid="PRO 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 12:10"/>Ang matarong nga tawo nagaatipan sing maayo sa iya mga sapat, pero ang malain nga tawo mapintas kag wala sing kaluoy sa iya mga sapat.<verse eid="PRO 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 12:11"/>Ang mapisan nga mangunguma may bugana nga pagkaon. Ang nagausik sang iya tiyempo sa wala sing pulos nga mga buluhaton wala sing husto nga pag-intiendi.<verse eid="PRO 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 12:12"/>Ang gusto lang permi himuon sang mga malain amo ang kalainan, <char style="add">gani indi mabakod ang ila kahimtangan,</char> pero ang mga matarong iya mabakod pareho sa kahoy nga madalom ang iya gamot.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:12 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note><verse eid="PRO 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 12:13"/>Ang malain nga ginahambal sang malain nga tawo amo mismo ang nagahatag sa iya sang gamo, pero ang matarong nga tawo nagalikaw sa gamo.<verse eid="PRO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 12:14"/>Pagabalusan kita sang maayo nga mga butang suno sa aton ginapanghambal kag ginapanghimo.<verse eid="PRO 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 12:15"/>Ang buang-buang nga tawo nagahunahuna nga husto siya permi, pero ang maalamon nga tawo nagapamati sang laygay.<verse eid="PRO 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 12:16"/>Ginapakita gilayon sang buang-buang nga tawo ang iya kaakig <char style="add">kon insultuhon siya</char>, pero ang maalamon nga tawo wala nagasapak kon insultuhon siya.<verse eid="PRO 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 12:17"/>Ang masaligan nga saksi nagasugid sing matuod, pero ang indi masaligan nagabutig.<verse eid="PRO 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 12:18"/>Ang mga pulong nga wala ginhunahuna sing maayo antes ihambal makasakit pareho sa espada, pero ang mga pulong nga ginhunahuna sing maayo antes ihambal makapaayo.<verse eid="PRO 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 12:19"/>Ang mga pulong nga matuod nagapadayon hasta san-o, pero ang mga pulong nga binutig indi magdugay.<verse eid="PRO 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 12:20"/>Pagpangdaya ang ara sa tagipusuon sang tawo nga nagaplano sang malain, pero kalipay ang ara sa <char style="add">tagipusuon sang</char> tawo nga nagaplano sang maayo.<verse eid="PRO 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 12:21"/>Wala sing may malain nga matabo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="fq" closed="false">Wala…matabo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Indi madamo ang malain nga matabo.</char></note> sa mga matarong, pero sa mga malain, madamo gid sing malain nga matabo.<verse eid="PRO 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 12:22"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga butigon, pero ginakalipay niya ang mga indi butigon.<verse eid="PRO 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 12:23"/>Ang maalamon nga tawo wala nagapahambog sang iya nahibaluan, pero ang buang-buang nga tawo ginapakita gid niya ang iya pagkabuang-buang.<verse eid="PRO 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 12:24"/>Ang mapisan nga tawo makaangkon sang mataas nga posisyon, pero ang matamad ya makaangkon sang manubo nga posisyon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="fq" closed="false">makaangkon…posisyon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mangin ulipon lang</char></note><verse eid="PRO 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 12:25"/>Ang pagpalibog makakuha sang kalipay sang tawo; ang maayo nga mga pulong makalipay sa iya.<verse eid="PRO 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 12:26"/>Ang matarong nga tawo makatuytoy sa iya abyan, pero ang malain nga tawo makapatalang.<verse eid="PRO 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 12:27"/>Ang matamad nga tawo indi gid makalambot sang iya ginahandom, pero ang mapisan nga tawo nagamanggaranon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:27 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note><verse eid="PRO 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 12:28"/>Kon magkabuhi ka nga matarong, padayon ka nga magakabuhi, kag maluwas ka sa kamatayon.<verse eid="PRO 12:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="PRO 13"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 13:1"/>Ang maalamon nga anak nagapamati kon ginatadlong sang iya amay ang iya pamatasan, pero ang nagayaguta nga anak wala nagapamati kon ginasaway.<verse eid="PRO 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 13:2"/>Ang tawo nga maayo ang iya mga ginahambal balusan sing maayo nga mga butang, pero ang maluibon nga tawo balusan sing pagpamintas.<verse eid="PRO 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 13:3"/>Ang nagabantay sa iya ginahambal nagahalong sang iya kabuhi, pero ang nagapataka lang kahambal ginalaglag niya ang iya kaugalingon.<verse eid="PRO 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 13:4"/>Kon matamad ang isa ka tawo, bisan ano pa ang iya ginahandom, indi gid niya ini maangkon, pero kon mapisan siya, maangkon niya ang sobra pa sa iya ginahandom.<verse eid="PRO 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 13:5"/>Ang matarong nga tawo indi gusto sang binutig, pero ang malain nga tawo nagahimo sang makahuluya nga mga butang.<verse eid="PRO 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 13:6"/>Ang tawo nga wala sing kasawayan indi maano tungod sang iya matarong nga pagkabuhi, pero ang makasasala nga tawo malaglag tungod sang iya kalautan.<verse eid="PRO 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 13:7"/>May mga tawo nga nagapakuno-kuno nga manggaranon, pero imol gali. Kag may mga tawo man nga nagapakuno-kuno nga imol, pero manggaranon gali.<verse eid="PRO 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 13:8"/>Ang manggaranon nagabayad para magawad ang iya kabuhi <char style="add">sa mga nagapahog sa iya</char>, pero ang imol, wala sing may nagapahog sa iya.<verse eid="PRO 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 13:9"/>Ang kabuhi sang matarong nga tawo pareho sa suga nga nagasiga gid sing masanag, pero ang kabuhi sang malain nga tawo pareho sa suga nga napatay.<verse eid="PRO 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 13:10"/>Sa sobra nga bugal, <char style="add">may mga tawo nga indi magpamati sang laygay, kag</char> ini nagapaumpisa sing gamo. Kon gusto nila nga magmaalamon dapat magpamati sila sang laygay.<verse eid="PRO 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 13:11"/>Ang manggad nga nakuha sa malain nga paagi madali lang madula, pero ang manggad nga ginpangabudlayan nagadugang pa gid.<verse eid="PRO 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 13:12"/>Ang handom sang tawo nga wala matuman nagapaluya sa iya, pero ang iya handom nga natuman nagapabaskog kag nagapalipay sang iya kabuhi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:12 </char><char style="fq" closed="false">nagapabaskog…kabuhi: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag sang kabuhi</char></note><verse eid="PRO 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 13:13"/>Ang tawo nga nagasikway sa mga ginatudlo kag ginasugo sa iya magaantos, pero ang tawo nga nagatuman sini hatagan sang balos.<verse eid="PRO 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 13:14"/>Ang ginatudlo sang mga maalamon makapaayo kag makapalawig sang imo kabuhi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="fq" closed="false">makapaayo…kabuhi: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tuburan nga nagahatag sang kabuhi</char></note> kag makapalikaw sa imo sa kamatayon.<verse eid="PRO 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 13:15"/>Ginatahod ang tawo nga may maayo nga panghunahuna. Ang maluibon nga tawo nagapadulong sa kalaglagan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="fq" closed="false">nagapadulong sa kalaglagan: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint. Pero sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ang iya pagginawi magapadayon.</char></note><verse eid="PRO 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 13:16"/>Ang tawo nga nakahibalo magtimbang-timbang kon diin ang husto ukon indi nagahunahuna anay antes niya himuon ang isa ka butang, pero ang buang-buang <char style="add">iya wala nagahunahuna, gani</char> ginapakita gid niya ang iya pagkabuang-buang.<verse eid="PRO 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 13:17"/>Ang malain nga mensahero nagapagamo sa mga tawo, pero ang masaligan nga mensahero nagapaayo sang ila relasyon.<verse eid="PRO 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 13:18"/>Ang tawo nga indi magpatadlong sang iya pamatasan magaimol kag mahuy-an, pero ang nagapatadlong sang iya pamatasan padunggan.<verse eid="PRO 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 13:19"/>Daw ano kanami ang mabatyagan sang tawo kon matuman ang iya ginahandom; amo gani nga ang mga buang-buang indi man mag-untat sa paghimo sang kalautan.<verse eid="PRO 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 13:20"/>Kon mag-upod ka sa mga maalamon, mangin maalamon ka man, pero kon mag-upod ka sa mga buang-buang, magaantos ka.<verse eid="PRO 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 13:21"/>Magaabot ang kalaglagan sa mga makasasala bisan diin man sila magkadto, pero ang mga matarong ya balusan sang maayo nga mga butang.<verse eid="PRO 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 13:22"/>Ang manggad sang maayo nga tawo panublion sang iya mga kaapuhan, pero ang manggad sang makasasala panublion sang mga matarong.<verse eid="PRO 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 13:23"/>Bisan makapatubas sing bugana ang duta sang mga imol, indi sila makapulos sini tungod sa indi matarong nga ginahimo sang iban.<verse eid="PRO 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 13:24"/>Wala mo ginahigugma ang imo bata kon wala mo siya ginadisiplina. Kon ginahigugma mo siya, ginatadlong mo ang iya pamatasan.<verse eid="PRO 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 13:25"/>Ang mga matarong magakaon nga busog gid, pero ang mga malain gutumon.<verse eid="PRO 13:25"/></para>
  <chapter eid="PRO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="PRO 14"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 14:1"/>Ang maalamon nga asawa nagapabakod sang iya panimalay, pero ang buang-buang iya nagaguba sang iya panimalay.<verse eid="PRO 14:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 14:2"/>Ang tawo nga nagakabuhi sing husto nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char>, pero ang wala nagakabuhi sing husto nagainsulto sa iya.<verse eid="PRO 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 14:3"/>Ang mga ginahambal sang buang-buang nga tawo makahalit sa iya, pero ang mga ginahambal sang maalamon nga tawo makatipig sa iya.<verse eid="PRO 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 14:4"/>Kon wala ka sing sapat nga inug-arado wala ka sing anihon, pero kon may sapat ka, kag makusog pa, madamo ang imo anihon.<verse eid="PRO 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 14:5"/>Ang masaligan nga saksi wala nagabutig, pero ang indi masaligan puro kabutigan ang iya ginahambal.<verse eid="PRO 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 14:6"/>Ang tawo nga nagapangyaguta indi gid makaangkon sang kaalam bisan ano pa niya katinguha, pero ang tawo nga may pag-intiendi dali lang makatuon.<verse eid="PRO 14:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 14:7"/>Likawi ang mga buang-buang kay wala ka sing may matun-an nga maayo sa ila.<verse eid="PRO 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 14:8"/>Ang kaalam sang tawo nga nakahibalo magtimbang-timbang kon diin ang husto ukon indi amo ang nagahatag sa iya sang ihibalo kon ano ang iya himuon, pero ang kabuangan sang buang-buang nga tawo nagapatalang sa iya.<verse eid="PRO 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 14:9"/>Daw sa wala lang sa mga buang-buang kon makasala sila, pero sa mga matarong nga tawo nga nagakabuhi sing husto, gusto nila nga batunon sila sang Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note><verse eid="PRO 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 14:10"/>Ikaw lang ang nakahibalo kon ano ka gid kamalipayon ukon kamasinulub-on.<verse eid="PRO 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 14:11"/>Pagalaglagon ang panimalay sang mga malain, pero pauswagon ang panimalay sang mga nagakabuhi sing husto.<verse eid="PRO 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 14:12"/>Mahimo nga nagahunahuna ka nga ara ka sa husto nga dalan, pero gali ang padulungan sini amo ang kamatayon.<verse eid="PRO 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 14:13"/>Puwede mo matago ang imo kasubo sa imo nga pagkadlaw, pero kon tapos ka na kadlaw ang kasubo ara man gihapon.<verse eid="PRO 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 14:14"/>Ang tawo pagabalusan sang nagakabagay gid sa iya nga mga ginhimo, maayo man ukon malain.<verse eid="PRO 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 14:15"/>Ang tawo nga wala sing alam nagapati sang bisan ano; ang tawo nga nakahibalo magtimbang-timbang kon diin ang husto ukon indi nagabantay gid sang iya mga tikang.<verse eid="PRO 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 14:16"/>Ang maalamon nga tawo nagahalong sang iya kaugalingon kag nagalikaw sa gamo, pero ang buang-buang nga tawo wala nagahalong kundi nagapadasodaso.<verse eid="PRO 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 14:17"/>Ang tawo nga dali lang mangakig nagahimo sang kabuangan. Ang tawo nga nagapadihot <char style="add">sing malain</char> ginakaugtan.<verse eid="PRO 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 14:18"/>Makita ang kabuangan sa tawo nga wala sing alam, pero makita ang kaalam sa tawo nga nakahibalo magtimbang-timbang kon diin ang husto ukon indi.<verse eid="PRO 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 14:19"/>Magasaludo kag magapakitluoy ang mga malain sa mga matarong.<verse eid="PRO 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 14:20"/>Wala kaayo sing may nagapakig-abyan sa mga imol, bisan ang ila mga kasilingan, pero ang mga manggaranon ya madamo sing mga abyan.<verse eid="PRO 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 14:21"/>Makasasala ang tawo nga nagainsulto sa iya isigkatawo <char style="add">nga imol</char>, pero bulahan ang tawo nga maayo sa imol.<verse eid="PRO 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 14:22"/>Makasala ka lang kon magplano ka sing malain sa imo isigkatawo, pero kon magplano ka sing maayo, may mga tawo nga magahigugma kag magaunong sa imo.<verse eid="PRO 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 14:23"/>Ang pagtrabaho sing tudo may pulos, pero ang pagsagi wakal magapaimol lang sa tawo.<verse eid="PRO 14:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 14:24"/>Ang balos sa mga maalamon amo ang ila manggad, <char style="add">pero ang balos sa</char> mga buang-buang sa ila nga kabuangan amo ang <char style="add">dugang nga</char> kabuangan.<verse eid="PRO 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 14:25"/>Ang saksi nga nagasugid sang matuod makaluwas sa kabuhi sang tawo. Traidor ang saksi nga nagabutig.<verse eid="PRO 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 14:26"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nagahatag sang sigurado nga kabakod kag proteksyon sa tawo kag sa iya mga anak.<verse eid="PRO 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 14:27"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> makapaayo kag makapalawig sang imo kabuhi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="fq" closed="false">makapaayo…kabuhi: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tuburan nga nagahatag sang kabuhi</char></note> kag makapalikaw sa imo sa kamatayon.<verse eid="PRO 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 14:28"/>Ang pagkagamhanan sang hari nagadepende sa kadamuon sang iya katawhan; kon wala ang iya katawhan malaglag ang hari.<verse eid="PRO 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 14:29"/>Ang mapinasensyahon nga tawo maalamon gid, pero ang tawo nga dali mangakig nagapakita sang iya pagkabuang-buang.<verse eid="PRO 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 14:30"/>Ang malinong nga panghunahuna makapaayo sa lawas, pero ang kahisa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:30 </char><char style="fq" closed="false">kahisa: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kaimon</char></note> pareho sa sakit nga nagaut-ot sa mga tul-an.<verse eid="PRO 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 14:31"/>Ang nagadaogdaog sa mga imol nagainsulto sa Dios nga naghimo sa ila, pero ang nagakaluoy sa mga imol nagapadungog sa Dios.<verse eid="PRO 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 14:32"/>Ginalaglag <char style="add">sang Dios</char> ang mga malain tungod sang ila malain nga mga binuhatan, pero ginaprotektaran niya ang mga matarong tungod sang ila pagkadiosnon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:32 </char><char style="fq" closed="false">tungod sang ila pagkadiosnon: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint kag sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sa ila kamatayon.</char></note><verse eid="PRO 14:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="PRO 14:33"/>Ang kaalam ara sa hunahuna sang tawo nga may pag-intiendi, pero ang mga buang-buang wala sing<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:33 </char><char style="fq" closed="false">wala sing: </char><char style="ft" closed="false">Wala ini sa Hebreo, pero ara sa Septuagint kag sa Syriac.</char></note> may nahibaluan parte sa kaalam.<verse eid="PRO 14:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="PRO 14:34"/>Magauswag ang isa ka nasyon kon ang mga pumuluyo sini magkabuhi sing matarong, pero kon magpakasala sila, mahuy-an ang ila nasyon.<verse eid="PRO 14:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="PRO 14:35"/>Nagakalipay ang hari sa maalamon nga suluguon, pero ginakaugtan niya ang suluguon nga nagapakahuya sa iya.<verse eid="PRO 14:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="PRO 15"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 15:1"/>Ang mahinay nga sabat makapahaganhagan sang kaakig, pero ang matigdas nga sabat makapaibwal sang kaakig.<verse eid="PRO 15:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 15:2"/>Ang mga ginahambal sang maalamon nga tawo makahatag sing kaalam, pero ang mga ginahambal sang buang-buang nga tawo puro kabuangan.<verse eid="PRO 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 15:3"/>Makita sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan, bisan sa diin nga lugar. Ginatan-aw niya ang mga ginahimo sang mga malain kag sang mga matarong.<verse eid="PRO 15:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 15:4"/>Ang malulo nga mga pulong makapaayo sa kabuhi sang tawo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="fq" closed="false">makapaayo…tawo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag sang kabuhi</char></note> pero ang masakit nga mga pulong makapasakit sa iya tagipusuon.<verse eid="PRO 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 15:5"/>Ang buang-buang nga tawo wala nagasapak kon ginatadlong sang iya amay ang iya pamatasan, pero ang maalamon iya nagasapak.<verse eid="PRO 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 15:6"/>Magadamo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="fq" closed="false">magadamo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">madamo</char></note> ang manggad sang mga matarong, pero ang iya sang mga malain madula.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="fq" closed="false">madula: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magahatag sa ila sing gamo</char></note><verse eid="PRO 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 15:7"/>Ginapalapnag sang mga maalamon ang kaalam; indi ini mahimo sang mga buang-buang.<verse eid="PRO 15:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 15:8"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga halad sang mga malain, pero nalipay siya sa mga pangamuyo sang mga matarong.<verse eid="PRO 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 15:9"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tawo nga ang iya pagginawi malain, pero ginahigugma niya ang tawo nga nagatinguha sa paghimo sang matarong.<verse eid="PRO 15:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 15:10"/>Ang pagtadlong sa pamatasan ginakabig nga malain sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:10 </char><char style="fq" closed="false">Ang pagtadlong…sang: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">disiplinahon gid sing tudo ang</char></note> tawo nga nagapalayo sa husto nga dalan. Ang tawo nga indi gusto sawayon mapatay.<verse eid="PRO 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 15:11"/>Kon nahibaluan sang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagakalatabo sa lugar sang mga patay, mas labi na gid nga nahibaluan niya ang ara sa tagipusuon sang tawo.<verse eid="PRO 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 15:12"/>Ang tawo nga nagapangyaguta indi gusto sawayon; indi siya magpalaygay sa mga maalamon.<verse eid="PRO 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 15:13"/>Kon malipayon ang tawo, nagayuhom-yuhom siya, pero kon nagakasubo siya, masinulub-on ang iya guya.<verse eid="PRO 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 15:14"/>Ang tawo nga may pag-intiendi gusto gid nga magtuon, pero ang buang-buang nga tawo gusto pa gid sang kabuangan.<verse eid="PRO 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 15:15"/>Mabudlay permi ang kabuhi sang mga imol, pero kon magkontento lang sila mangin malipayon gid sila permi.<verse eid="PRO 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 15:16"/>Mas maayo pa ang imol nga nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> sang sa manggaranon nga puno sang kagamo ang iya kabuhi.<verse eid="PRO 15:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 15:17"/>Mas maayo pa nga magsud-an lang sang utan nga may paghigugmaanay sang sa magsud-an sang karne nga may pagdinumtanay.<verse eid="PRO 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 15:18"/>Ang pagkamainiton sang ulo nagapaumpisa sang inaway, pero ang pagkamapinasensyahon nagapauntat sang inaway.<verse eid="PRO 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 15:19"/>Kon matamad ka, mabudlayan ka gid sa imo kabuhi, pero kon mapisan ka, matawhay ang imo kabuhi.<verse eid="PRO 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 15:20"/>Ang maalamon nga anak nagahatag sang kalipay sa iya ginikanan. Buang-buang ang anak nga nagapakalain sa iya ginikanan.<verse eid="PRO 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 15:21"/>Ang tawo nga wala sing pag-intiendi nagakalipay sa kabuangan, pero ang tawo nga may pag-intiendi nagakabuhi nga matarong.<verse eid="PRO 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 15:22"/>Kon indi ka magpangayo sang laygay parte sa imo mga plano, indi ka magmadinalag-on, pero kon magpangayo ka sang madamo nga laygay, magmadinalag-on ang imo mga plano.<verse eid="PRO 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 15:23"/>Nagakalipay ang tawo kon makahatag siya sang nagakabagay nga sabat. Daw ano pa gid kanami kon makasabat siya sa husto nga tion.<verse eid="PRO 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 15:24"/>Ginasunod sang maalamon nga tawo ang dalan nga nagapadulong sa kabuhi para malikawan niya ang kamatayon.<verse eid="PRO 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 15:25"/>Gub-on sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga balay sang mga bugalon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="fq" closed="false">mga bugalon </char><char style="ft" closed="false">nga luyag mag-agaw sang duta sang mga balo nga babayi.</char></note> pero protektaran niya ang mga duta sang mga balo nga babayi.<verse eid="PRO 15:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 15:26"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga ginahunahuna sang mga malain, pero ginakalipay niya ang mga ginahunahuna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:26 </char><char style="fq" closed="false">ginahunahuna: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginahambal</char></note> sang mga matinlo ang tagipusuon.<verse eid="PRO 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 15:27"/>Ang tawo nga nagaangkon sang manggad sa malain nga paagi nagadala sang kalisod sa iya panimalay. Ang tawo nga wala nagabaton sang lagay padayon nga magakabuhi.<verse eid="PRO 15:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 15:28"/>Ang matarong nga tawo nagahunahuna anay antes siya maghambal, pero ang malain nga tawo nagapataka lang kahambal sing malain.<verse eid="PRO 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 15:29"/>Malayo ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga malain, pero <char style="add">malapit siya</char> sa mga matarong <char style="add">kay</char> ginapamatian niya ang ila pangamuyo.<verse eid="PRO 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 15:30"/>Makahatag kalipay ang manayanaya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:30 </char><char style="fq" closed="false">manayanaya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">malipayon</char></note> nga guya, kag makapabaskog ang maayo nga balita.<verse eid="PRO 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 15:31"/>Ang nagapamati sa pagsabdong nga makapaayo sang kabuhi mangin maalamon.<verse eid="PRO 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 15:32"/>Ginapakalain sang tawo ang iya kaugalingon kon wala niya ginasapak ang pagsaway sa iya sa pagtadlong sa iya pamatasan, pero kon magpamati siya, makaangkon siya sang pag-intiendi.<verse eid="PRO 15:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="PRO 15:33"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> makatudlo sa tawo nga magmaalamon, kag ang pagpaubos makahatag sa iya sang dungog.<verse eid="PRO 15:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="PRO 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 16:1"/>Nagaplano ang tawo, pero ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagabuot kon matuman ina nga plano ukon indi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ang tawo nagaplano <char style="add">kon ano ang iya ihambal</char>, pero ang Ginoo ang nagabuot kon ano gid ang iya ihambal.</char></note><verse eid="PRO 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 16:2"/>Mahimo nga nagahunahuna kita nga husto na gid ang tanan ta nga ginahimo, pero ang <char style="nd">Ginoo</char> ang makahukom kon ano gid ang aton motibo.<verse eid="PRO 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 16:3"/>Itugyan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan nga ginaplano mo nga himuon, kag mangin madinalag-on ka.<verse eid="PRO 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 16:4"/>Ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan nga may katuyuan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:4 </char><char style="fq" closed="false">nga may katuyuan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa iya katuyuan</char></note> bisan ang mga malain nga gintalana niya nga malaglag.<verse eid="PRO 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 16:5"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan nga bugalon, kag sigurado gid nga pagasilutan sila.<verse eid="PRO 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 16:6"/>Kon ginahigugma ta ang <char style="nd">Ginoo</char> nga may katutom, patawaron niya ang aton mga sala. Kon ginatahod ta siya, makalikaw kita sa kalautan.<verse eid="PRO 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 16:7"/>Kon nalipay ang <char style="nd">Ginoo</char> sa aton pagginawi, nagahimo siya sang paagi nga ang aton mga kaaway magpakig-abyan sa aton.<verse eid="PRO 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 16:8"/>Mas maayo pa ang gamay nga manggad nga ginpangabudlayan sing husto sang sa madamo nga manggad nga ginkuha sa malain nga paagi.<verse eid="PRO 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 16:9"/>Nagaplano ang tawo, pero ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagapatigayon sa sina nga plano.<verse eid="PRO 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 16:10"/>Kon maghukom ang hari nga ginatuytuyan sang Dios, husto permi ang iya paghukom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:10 </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Nagahukom ang hari nga may awtoridad halin sa Dios, kag husto permi ang iya paghukom.</char></note><verse eid="PRO 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 16:11"/>Indi luyag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga magpangdaya kita sa aton negosyo.<verse eid="PRO 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 16:12"/>Ginakangil-aran sang mga hari ang paghimo sang malain, kay ang ila pagdumala makapadayon lamang kon maghimo sila sing matarong.<verse eid="PRO 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 16:13"/>Nalipay ang mga hari sa mga tawo nga wala nagabutig; palangga nila ang mga tawo nga nagasugid sing matuod.<verse eid="PRO 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 16:14"/>Kon mangakig ang hari mahimo nga may patyon siya, gani ang maalamon nga tawo nagatinguha gid nga indi mangakig ang hari.<verse eid="PRO 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 16:15"/>Kon nalipay ang hari sa isa ka tawo, indi niya siya pagpatyon; pakitaan niya siya sing kaayo nga pareho sa ulan sa tion sang tigtulubo sang mga tanom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="fq" closed="false">tion sang tigtulubo sang mga tanom: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">spring</char></note><verse eid="PRO 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 16:16"/>Mas labing maayo ang pag-angkon sang kaalam kag pag-intiendi sang sa pag-angkon sang bulawan kag pilak.<verse eid="PRO 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 16:17"/>Ang tawo nga nagakabuhi sing husto nagalikaw sa malain, kag ang nagabantay sang iya kaugalingon layo sa katalagman.<verse eid="PRO 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 16:18"/>Ang pagpabugal kag pagkamatinaas-taason sang tawo makalaglag sa iya.<verse eid="PRO 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 16:19"/>Mas maayo pa nga magkabuhi nga mapainubuson kaupod sa mga imol sang sa magpartidahay sang mga inagaw kaupod sa mga bugalon.<verse eid="PRO 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 16:20"/>Ang tawo nga nagapamati kon tudluan magauswag. Bulahan ang tawo nga nagasalig sa <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="PRO 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 16:21"/>Ang maalamon nga tawo ginakilala nga may husto nga pag-intiendi, kag kon manami siya maghambal makatuon ang iban sa iya.<verse eid="PRO 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 16:22"/>Kon may kaalam ka, makapaayo kag makapalawig ina sa imo kabuhi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:22 </char><char style="fq" closed="false">makapaayo…kabuhi: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tuburan ini nga nagahatag sang kabuhi.</char></note> pero kon buang-buang ka, silutan ka tungod sang imo pagkabuang-buang.<verse eid="PRO 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 16:23"/>Ang maalamon nga tawo nagabantay gid sang iya ginahambal, gani makatuon ang iban sa iya.<verse eid="PRO 16:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 16:24"/>Ang matam-is nga mga pulong pareho sa honey; makapalipay kag makapabaskog ini sa kabuhi sang tawo.<verse eid="PRO 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 16:25"/>Mahimo nga nagahunahuna ka nga ara ka sa husto nga dalan, pero gali ang padulungan sini amo ang kamatayon.<verse eid="PRO 16:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 16:26"/>Ang kagutom nagatulod sa tawo nga mag-obra.<verse eid="PRO 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 16:27"/>Ang malain nga tawo nagaplano sing malain, kag ang iya mga ginahambal makahalit nga daw sa kalayo nga makapaso.<verse eid="PRO 16:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 16:28"/>Ang manuglibak nga tawo nagapaumpisa sang inaway kag nagaguba sang pag-abyanay.<verse eid="PRO 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 16:29"/>Ginaganyat sang mapintas nga tawo ang iya isigkatawo nga maghimo sang malain.<verse eid="PRO 16:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 16:30"/>Mag-andam kamo sa mga tawo nga nagayuhom-yuhom kag nagapulupangilay kay basi may malain sila nga plano.<verse eid="PRO 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 16:31"/>Ang katigulangon isa ka kadungganan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="fq" closed="false">Ang katigulangon isa ka kadungganan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang mga uban korona sang pagpadungog.</char></note> nga maangkon sang tawo nga may matarong nga kabuhi.<verse eid="PRO 16:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 16:32"/>Mas maayo pa ang tawo nga mapinasensyahon sang sa tawo nga gamhanan. Mas maayo pa ang tawo nga makakontrolar sang iya kaugalingon sang sa tawo nga makakontrolar sang isa ka siyudad.<verse eid="PRO 16:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="PRO 16:33"/>Nagagabot-gabot ang mga tawo <char style="add">para mahibaluan nila kon ano ang ila himuon</char>, pero ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagabuot sa resulta sini.<verse eid="PRO 16:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="PRO 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 17:1"/>Mas maayo pa nga magkaon sang tinapay lang nga may kalinong sa sulod sang balay sang sa magpunsyon nga may ilinaway.<verse eid="PRO 17:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 17:2"/>Ang maalamon nga suluguon magagahom sa makahuluya nga anak sang iya amo, kag hatagan siya sang palanublion kaupod sa iban pa nga mga anak sang iya amo.<verse eid="PRO 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 17:3"/>Ginatilawan sang <char style="nd">Ginoo</char> ang aton tagipusuon pareho sa bulawan kag pilak nga ginatilawan sa kalayo kon bala puro ukon indi.<verse eid="PRO 17:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 17:4"/>Ang malain nga tawo gusto magpamati sa kapareho niya nga malain,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="fq" closed="false">kapareho niya nga malain: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">malain nga mga estorya</char></note> kag ang butigon gusto magpamati sa kapareho niya nga butigon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="fq" closed="false">kapareho niya nga butigon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga binutig</char></note><verse eid="PRO 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 17:5"/>Ang nagayaguta sa imol nagainsulto sa <char style="add">Dios nga</char> naghimo sa iya. Pagasilutan ang tawo nga nagakalipay sa malain nga natabo sa iban.<verse eid="PRO 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 17:6"/>Bugal sang mga tigulang ang ila mga apo, subong nga bugal man sang mga anak ang ila mga ginikanan.<verse eid="PRO 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 17:7"/>Wala nagakabagay nga maghambal ang buang-buang sing maayo nga mga pulong, kag mas labi na gid nga wala nagakabagay nga magbinutig ang isa ka pangulo.<verse eid="PRO 17:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 17:8"/>Nagapati ang iban nga ang lagay pareho sa madyik nga sarang makahimo sang bisan ano.<verse eid="PRO 17:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 17:9"/>Kon patawaron mo ang imo abyan nga nakasala sa imo, magapabilin ang inyo pag-abyanay, pero kon liwat-liwaton mo kahambal ang iya sala, maguba ang inyo pag-abyanay.<verse eid="PRO 17:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 17:10"/>Ang maalamon nga tawo makatuon sa isa lang ka pagsaway, pero ang buang-buang nga tawo indi gid makatuon bisan kapila pa siya hanuton.<verse eid="PRO 17:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 17:11"/>Ang malain nga tawo gusto lang permi magpangita sang gamo, gani padal-an siya sang mapintas nga tawo nga magsilot sa iya.<verse eid="PRO 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 17:12"/>Mas delikado kon masugat-an mo ang buang-buang nga tawo nga nagabinuang sang sa <char style="add">masugat-an mo ang</char> bear nga nadulaan sang mga bata.<verse eid="PRO 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 17:13"/>Kon malain ka sa mga maayo sa imo, permi lang may malain nga magaabot sa imo panimalay.<verse eid="PRO 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 17:14"/>Ang nagaumpisa pa lang nga binaisay pareho sa lusbot sa tangke sang tubig. Tapnaa ina sa wala pa magdako.<verse eid="PRO 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 17:15"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tawo nga nagasentensya nga silutan ang wala sing sala ukon nagasentensya nga hilwayon ang may sala.<verse eid="PRO 17:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 17:16"/>Wala sing pulos ang paggasto sa pagpaeskwela sa buang-buang nga tawo kay wala man siya sing gana magtuon.<verse eid="PRO 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 17:17"/>Ang isa ka abyan nagahigugma sa imo sa tanan nga tion, kag ang katuyuan nga may paryente ka amo nga para may magbulig sa imo sa tion sang kalisod.<verse eid="PRO 17:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 17:18"/>Wala sing pag-intiendi ang tawo nga nagapromisa nga magbayad sang utang sang iban.<verse eid="PRO 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 17:19"/>Ang tawo nga luyag sang sala luyag sang gamo, kag ang bugalon nga tawo nagapangita lang sang iya kalaglagan.<verse eid="PRO 17:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 17:20"/>Indi gid magmauswagon ang tawo nga tiko ang iya panghunahuna, kag ang butigon nga tawo makaangkon sang kalaglagan.<verse eid="PRO 17:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 17:21"/>Kasubo kag kasakit ang mabatyagan sang isa ka ginikanan sa iya buang-buang nga anak.<verse eid="PRO 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 17:22"/>Kon malipayon ka, makapaayo ini sa imo lawas, pero kon masinulub-on ka, makapalain ini sa imo.<verse eid="PRO 17:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 17:23"/>Ang malain nga tawo nagabaton sang lagay para indi mahatag ang hustisya.<verse eid="PRO 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 17:24"/>Ang tawo nga may pag-intiendi nagahunahuna permi kon paano pa gid siya magmaalamon, pero ang buang-buang nga tawo wala kahibalo kon ano ang iya himuon.<verse eid="PRO 17:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 17:25"/>Nagahatag sang kasubo kag kasakit ang buang-buang nga anak sa iya ginikanan.<verse eid="PRO 17:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 17:26"/>Indi maayo nga silutan ang inosente nga tawo ukon ang dungganon nga tawo nga nagahimo sing husto.<verse eid="PRO 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 17:27"/>Ang tawo nga maalamon kag may pag-intiendi indi palawakal kag indi dasodaso.<verse eid="PRO 17:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 17:28"/>Bisan ang buang-buang masal-an nga maalamon kag may pag-intiendi kon maghipos siya.<verse eid="PRO 17:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="PRO 18"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 18:1"/>Ang tawo nga gusto lang permi mag-isahanon nagahunahuna lang sang iya kaugalingon, kag ginakontra niya ang husto nga ginaisip sang iban.<verse eid="PRO 18:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 18:2"/>Ang buang-buang nga tawo wala gid sing handom nga makatuon; ang iya lang gusto amo ang pagpahayag sang iya kaugalingon nga opinyon.<verse eid="PRO 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 18:3"/>Ang paghimo sang malain kag makahuluya nga butang makahatag sang kahuy-anan.<verse eid="PRO 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 18:4"/>Ang pulong sang maalamon nga tawo makahatag sang kaalam sa iban; pareho ini sa nagailig nga tubig nga halin sa madalom nga tuburan.<verse eid="PRO 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 18:5"/>Indi maayo ang pag-apin sa nakasala kag ang indi paghatag sang hustisya sa wala sing sala.<verse eid="PRO 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 18:6"/>Ang mga ginahambal sang buang-buang nga tawo makapaumpisa sang inaway kag makahatag sa iya sang kasakitan.<verse eid="PRO 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 18:7"/>Ang mga ginahambal sang buang-buang nga tawo makahalit sa iya mismo.<verse eid="PRO 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 18:8"/>Ang kutsokutso daw pareho sa pagkaon nga namit usapon kag tunlon.<verse eid="PRO 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 18:9"/>Ang matamad nga tawo pareho lang kalain sa tawo nga gusto magpanglaglag.<verse eid="PRO 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 18:10"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> pareho sa mabakod nga tore, kag sa iya nagadangop ang mga matarong para indi sila maano.<verse eid="PRO 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 18:11"/>Nagahunahuna ang mga manggaranon nga ang ila manggad makaprotektar sa ila pareho sa mataas nga mga pader nga nagapalibot sa siyudad.<verse eid="PRO 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 18:12"/>Ang pagpabugal sang tawo makalaglag sa iya, pero ang pagpaubos makapadungog sa iya.<verse eid="PRO 18:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 18:13"/>Balingag kag makahuluya ang tawo nga nagasabat nga wala anay nagapamati.<verse eid="PRO 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 18:14"/>Ang determinasyon sang tawo nga mabuhi makapabakod sa iya kon nagamasakit siya, pero kon madula ini wala na sing may makabulig pa sa iya.<verse eid="PRO 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 18:15"/>Ang tawo nga maalamon kag may pag-intiendi nagatinguha pa gid nga madugangan ang iya kaalam.<verse eid="PRO 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 18:16"/>Madali ka nga makapakigkita sa isa ka dungganon nga tawo kon may dala ka nga regalo para sa iya.<verse eid="PRO 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 18:17"/>Ang una nga magpamatuod sa korte daw amo na ang husto, hasta nga ang iya kontra naman ang mag-usisa sa iya.<verse eid="PRO 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 18:18"/>Ang paggabot-gabot makapauntat sang binaisay, kag makahusay sang kaso sang duha ka gamhanan nga tawo.<verse eid="PRO 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 18:19"/>Mabudlayan ka nga magpakig-uli sa imo utod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="fq" closed="false">utod: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">paryente; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">isigkatawo</char></note> nga naglain ang iya buot sa imo. Daw mas mabudlay pa ini himuon sang sa magsalakay sa napaderan nga siyudad.</para>
  <para style="p" vid="PRO 18:19">Subong nga mabudlay gub-on ang mga trangka sang puwertahan sang palasyo, mabudlay man untaton ang pag-inaway sang duha ka tawo.<verse eid="PRO 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 18:20"/>Pagaanihon mo ang bunga sang imo mga ginahambal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:20 </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Kon maayo ka maghambal, mabuhi ka.</char></note><verse eid="PRO 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 18:21"/>Ang imo mga ginahambal makaluwas sang kabuhi ukon makapatay. Gani kon palahambal ka, magbantay ka kay pagaanihon mo ang bunga sang imo mga ginahambal.<verse eid="PRO 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 18:22"/>Kon nakapangasawa ka, nakabaton ka sing maayo nga butang, kag nagapakita ina nga maayo ang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo.<verse eid="PRO 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 18:23"/>Nagapakitluoy ang imol, pero nagasabat sing matigdas ang manggaranon.<verse eid="PRO 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 18:24"/>May pag-abyanay nga wala nagadugay, pero may pag-abyanay man nga mas malapit pa sang sa mag-ulutod.<verse eid="PRO 18:24"/></para>
  <chapter eid="PRO 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="PRO 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 19:1"/>Mas maayo ang imol nga nagakabuhi sing matarong sang sa buang-buang nga butigon.<verse eid="PRO 19:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 19:2"/>Indi maayo nga mapisan ka nga wala ka sing may nahibaluan. Indi man maayo nga magpadasodaso ka kay dali ka makahimo sing sala.<verse eid="PRO 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 19:3"/>May mga tawo nga ginahalitan nila ang ila kaugalingon tungod sang ila kabuangan, kag ang <char style="nd">Ginoo</char> pa ang ila ginabasol.<verse eid="PRO 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 19:4"/>Ang manggaranon madamo sing abyan, pero ang imol ginabayaan sang iya mga abyan.<verse eid="PRO 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 19:5"/>Ang butigon nga saksi pagasilutan, kag ang bisan sin-o nga nagabutig indi makaluwas <char style="add">sa silot</char>.<verse eid="PRO 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 19:6"/>Madamo ang nagapakig-abyan sa mga kilala nga mga tawo para ayuhan sila, kag ang tanan nagapakig-abyan sa mga mahinatagon.<verse eid="PRO 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 19:7"/>Kon imol ka, wala ka ginasapak sang imo mga paryente, kag mas labi na gid sang imo mga abyan. Kon ginakinahanglan mo sila, indi mo sila makita.<verse eid="PRO 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 19:8"/>Ang tawo nga nagatinguha nga magmaalamon nagakabalaka sa iya kaugalingon, kag ini nga tawo magauswag.<verse eid="PRO 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 19:9"/>Ang butigon nga saksi pagasilutan, kag ang bisan sin-o nga nagabutig malaglag.<verse eid="PRO 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 19:10"/>Indi bagay sa buang-buang nga tawo nga magkabuhi nga manggaranon, kag mas labi na gid nga indi bagay sa ulipon nga maggahom sa mga manugdumala.<verse eid="PRO 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 19:11"/>Kon mapinasensyahon ka, nagapakita lang nga maalamon ka. Kag kon nagapatawad ka sa nakasala sa imo, makahatag ini sang kadungganan sa imo.<verse eid="PRO 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 19:12"/>Ang kaakig sang hari pareho sa ngurob sang leon, pero ang iya kaayo pareho sa tun-og nga nagahatag sang tubig sa mga tanom.<verse eid="PRO 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 19:13"/>Ang buang-buang nga anak makadala sang kalaglagan sa iya amay. Ang asawa nga permi lang nagabais sa iya bana <char style="add">makaulugot</char> pareho sa nagatinulo nga atop.<verse eid="PRO 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 19:14"/>Mapanubli sa ginikanan ang balay kag ang iban pa nga pagkabutang, pero ang <char style="nd">Ginoo</char> lang ang makahatag sang maalamon nga asawa.<verse eid="PRO 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 19:15"/>Kon matamad ka kag sagi lang katulog, magutman ka.<verse eid="PRO 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 19:16"/>Ang tawo nga nagatuman sa mga sugo <char style="add">sang Dios</char> padayon nga magakabuhi, pero ang wala nagatuman mapatay.<verse eid="PRO 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 19:17"/>Kon maghatag ka sa mga imol, pareho lang nga nagapahulam ka sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay magabayad ang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo.<verse eid="PRO 19:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 19:18"/>Disiplinaha ang imo mga bata samtang may panahon pa. Kon wala mo sila ginadisiplina, ginaguba mo ang ila kabuhi.<verse eid="PRO 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 19:19"/>Pabay-i nga manabat sa iya ginahimo ang tawo nga dali mangakig, kay kon buligan mo siya, liwat-liwaton lang niya ang iya ginahimo.<verse eid="PRO 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 19:20"/>Pamatii ang mga laygay sa imo kag batuna ang mga pagtadlong sa imo pamatasan para sa ulihi mangin maalamon ka.<verse eid="PRO 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 19:21"/>Madamo kita sang mga plano, pero ang kabubut-on sang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang matuman.<verse eid="PRO 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 19:22"/>Ang gusto ta sa tawo, maayo siya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:22 </char><char style="fq" closed="false">Ang gusto ta…siya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ang pagkadalok sa tawo makahuluya.</char></note> Mas maayo pa ang imol nga tawo sang sa butigon.<verse eid="PRO 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 19:23"/>Tahura ang <char style="nd">Ginoo</char> kag magakabuhi ka sing malawig, kontento, kag malayo sa katalagman.<verse eid="PRO 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 19:24"/>May mga tawo nga tama gid katamad nga bisan gani magkaon natamaran pa.<verse eid="PRO 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 19:25"/>Dapat silutan ang mga nagapangyaguta para ang pareho nila nga mga wala sing alam makatuon nga magmaalamon. Ang maalamon nga tawo nagamaalamon pa gid kon ginasaway siya.<verse eid="PRO 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 19:26"/>Makahuluya kag talamayon ang anak nga nagapamintas sa iya amay kag nagatabog sa iya iloy.<verse eid="PRO 19:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 19:27"/>Anak, kon indi ka magpamati sa mga pagtadlong sa imo pamatasan, ginasikway mo ang mga panudlo nga nagahatag sang kaalam.<verse eid="PRO 19:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 19:28"/>Ang butigon nga saksi nagabaliwala sa hustisya, kag ang malain nga tawo nanamian gid nga maghimo sang kalautan.<verse eid="PRO 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 19:29"/>Sigurado gid nga pagasilutan ang mga buang-buang nga nagapangyaguta.<verse eid="PRO 19:29"/></para>
  <chapter eid="PRO 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="PRO 20"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 20:1"/>Ang sobra nga pag-inom sang makahulubog nga mga ilimnon nagapamaoy sa tawo. Ang tawo nga nagapahubog indi maalamon.<verse eid="PRO 20:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 20:2"/>Kon mangakig ang hari pareho siya sa nagangurob nga leon. Gani kon paakigon mo siya, patyon ka gid niya.<verse eid="PRO 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 20:3"/>Ginapadunggan ang tawo nga nagalikaw sa gamo; ang buang-buang lang ang naluyag sang gamo.<verse eid="PRO 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 20:4"/>Ang matamad mag-arado sa tion sang tigtalanom wala gid sing may makuha sa tion sang tig-alani.<verse eid="PRO 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 20:5"/>Mahimo nga ang panghunahuna sang isa ka tawo pareho sa tubig nga madalom, pero kon maalamon ka, matungkad mo ini.<verse eid="PRO 20:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 20:6"/>Madamo ang nagasiling nga maayo sila, pero may ara bala sa ila nga masaligan?<verse eid="PRO 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 20:7"/>Ang matarong nga tawo nagakabuhi nga wala sing kasawayan. Bulahan ang iya mga anak nga nagasunod sa iya pamatasan.<verse eid="PRO 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 20:8"/>Kon maghukom ang hari sang kaso, ginasiguro gid niya nga mahibaluan ang naghimo sang malain.<verse eid="PRO 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 20:9"/>Wala sing may makasiling nga matinlo na gid ang iya tagipusuon, nga wala na gid siya sing sala.<verse eid="PRO 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 20:10"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga nagapangdaya sa pagkilo ukon pagtakos.<verse eid="PRO 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 20:11"/>Ang mga binuhatan sang isa ka pamatan-on nagapakita sang iya matuod nga batasan, kon bala matarong siya ukon indi.<verse eid="PRO 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 20:12"/>Ginhatagan kita sang <char style="nd">Ginoo</char> sang mata para makakita kag sang dulunggan para makabati.<verse eid="PRO 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 20:13"/>Kon magsagi ka lang katulog, pagagutumon ka, pero kon magbangon ka kag magtrabaho, magadamo ang imo kalan-on.<verse eid="PRO 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 20:14"/>Ginahikayan sang manugbakal ang ginabaligya para makaayo siya. Pero kon mabakal na niya, <char style="add">wala na niya ginahikayan, kundi</char> ginapabugal pa gani niya.<verse eid="PRO 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 20:15"/>Madamo ang bulawan kag ang malahalon nga mga bato, pero diutay lang ang mga tawo nga nagahambal nga may kaalam.<verse eid="PRO 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 20:16"/>Kon nagpromisa ang isa ka tawo nga siya ang mabayad sa imo sang utang sang tawo nga indi niya kilala, siguraduha nga makakuha ka sa iya sang garantiya, bisan bayo niya, para masiguro mo nga mabayad siya.<verse eid="PRO 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 20:17"/>Nanamitan ang tawo sa pagkaon nga nakuha niya sa pagpangdaya, pero sa ulihi mangin pareho ini sa balas sa iya baba.<verse eid="PRO 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 20:18"/>Magpangayo ka sang laygay sa imo nga pagplano ukon antes ka magkadto sa inaway.<verse eid="PRO 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 20:19"/>Ang palakutsokutso nagapanugid sang sekreto, gani likawi ang tawo nga pareho sina.<verse eid="PRO 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 20:20"/>Ang anak nga nagapakamalaot sa iya ginikanan mapatay pareho sa suga nga napatay sa kadulom.<verse eid="PRO 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 20:21"/>Ang palanublion nga gindali-dali mo kuha sa indi pa husto nga tion indi makahatag sa imo sang kaayuhan sa ulihi.<verse eid="PRO 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 20:22"/>Indi ka magbalos. Magsalig ka lang sa <char style="nd">Ginoo</char>, kag buligan ka niya.<verse eid="PRO 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 20:23"/>Ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga nagapangdaya sa pagkilo. Indi ina maayo nga himuon.<verse eid="PRO 20:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 20:24"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang nagabuot sang aton kabuhi, gani indi ta mahibaluan kon ano ang aton palaabuton.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="fq" closed="false">indi ta mahibaluan kon ano ang aton palaabuton: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">indi ta gid matungkad ang mga nagakalatabo sa aton.</char></note><verse eid="PRO 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 20:25"/>Delikado kon magpadasodaso ka sa pagpromisa nga ihalad mo ang isa ka butang sa <char style="nd">Ginoo</char>. Dapat hunahunaon mo anay antes ka magpromisa.<verse eid="PRO 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 20:26"/>
    <char style="add">Kon maghukom</char> ang maalamon nga hari, ginasiguro gid niya nga mahibaluan ang naghimo sang malain, kag dayon ginasilutan niya.<verse eid="PRO 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 20:27"/>Ang aton konsensya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:27 </char><char style="fq" closed="false">konsensya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">espiritu</char></note> ginagamit sang <char style="nd">Ginoo</char> nga magpasanag sang aton kabuhi, kag paagi sini mausisa ta ang aton pagkatawo.<verse eid="PRO 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 20:28"/>Kon maayo kag matutom ang isa ka hari, indi siya maano kag magapadayon ang iya paghari.<verse eid="PRO 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 20:29"/>Bugal sang mga pamatan-on ang ila kusog, kag dungog sang mga tigulang ang ila katigulangon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:29 </char><char style="fq" closed="false">katigulangon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga uban</char></note><verse eid="PRO 20:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 20:30"/>Kon kaisa maayo nga masilutan kita para magbag-o kita.<verse eid="PRO 20:30"/></para>
  <chapter eid="PRO 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="PRO 21"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 21:1"/>Ang hunahuna sang mga hari pareho sa suba nga ginakontrolar sang <char style="nd">Ginoo</char> ang pag-ilig sini. Ginakontrolar niya ini suno sa iya gusto.<verse eid="PRO 21:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 21:2"/>Mahimo nga nagahunahuna kita nga husto na gid ang tanan ta nga ginahimo, pero ang <char style="nd">Ginoo</char> lang ang makahukom kon ano gid ang aton motibo.<verse eid="PRO 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 21:3"/>Mas nalipay pa ang <char style="nd">Ginoo</char> kon maghimo sang husto kag matarong ang isa ka tawo sang sa maghalad siya sang mga halad.<verse eid="PRO 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 21:4"/>Sala ang pagpabugal kag ang pagkamatinaas-taason. Makilala mo ang malain nga mga tawo sa sina nga pamatasan.<verse eid="PRO 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 21:5"/>Kon magplano ka sing maayo kag magmapisan, sigurado nga magauswag ka. Kon magpadasodaso ka, sigurado nga magaimol ka.<verse eid="PRO 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 21:6"/>Ang manggad nga nakuha sa pagpangdaya dali lang madula, kag magadala ini sang kamatayon sa tawo.<verse eid="PRO 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 21:7"/>Ang kapintas sang mga malain amo ang makapalaglag sa ila, kay indi sila gusto maghimo sang matarong.<verse eid="PRO 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 21:8"/>Indi tadlong ang pagginawi sang tawo nga may sala, pero tadlong ang pagginawi sang tawo nga wala sing sala.<verse eid="PRO 21:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 21:9"/>Mas maayo pa nga mag-estar sa ibabaw sang atop sang balay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="fqa" closed="false">Matapan ang atop sang mga balay sang mga Israelinhon, kag puwede ini patindugan sang payag-payag.</char></note> sang sa mag-estar sa sulod sang balay upod sa asawa nga palaaway.<verse eid="PRO 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 21:10"/>Ang mga malain gusto lang gid permi maghimo sang malain; wala sila sing kaluoy sa ila isigkatawo.<verse eid="PRO 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 21:11"/>Kon silutan ang mga nagapangyaguta, ang pareho nila nga mga wala sing alam makatuon nga magmaalamon. Ang maalamon nga tawo nagamaalamon pa gid kon ginatudluan siya.<verse eid="PRO 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 21:12"/>Nahibaluan sang matarong nga Dios ang ginahimo sang panimalay sang mga malain, kag pagasilutan niya sila.<verse eid="PRO 21:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 21:13"/>Kon wala mo ginasapak ang mga imol kon magpangayo sila sang bulig, indi ka man pagsapakon kon magpangayo ka sang bulig.<verse eid="PRO 21:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 21:14"/>Kon regaluhan mo sa sekreto ang tawo nga akig sa imo, madula ang iya kaakig.<verse eid="PRO 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 21:15"/>Kon mangibabaw ang hustisya, nagakalipay ang mga matarong, pero ginakulbaan ang mga malain.<verse eid="PRO 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 21:16"/>Kamatayon ang dangatan sang tawo nga nagalikaw sa kaalam.<verse eid="PRO 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 21:17"/>Ang tawo nga ang gusto niya lang amo ang pagpangalipay, indi gid magmanggaranon kundi magaimol pa gani.<verse eid="PRO 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 21:18"/>Ginasilutan ang mga malain kag maluibon para maluwas ang mga matarong.<verse eid="PRO 21:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 21:19"/>Mas maayo pa nga mag-estar sa desierto sang sa mag-estar <char style="add">sa balay</char> upod sa palaaway kag mainiton nga asawa.<verse eid="PRO 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 21:20"/>Ang maalamon nga tawo nagatigana gid para sa palaabuton, pero ang buang-buang nga tawo nagapagusto lang kagasto.<verse eid="PRO 21:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 21:21"/>Ang tawo nga nagatinguha gid nga magkabuhi nga maayo kag matarong magakabuhi sing malawig kag madinalag-on, kag padunggan siya sang mga tawo.<verse eid="PRO 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 21:22"/>Ang kumander nga maayo sa taktika makaagaw sang siyudad nga may madamo nga soldado, kag makaguba sang mga pader sini nga ginasaligan sang sadto nga mga soldado.<verse eid="PRO 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 21:23"/>Ang tawo nga nagahalong sa iya mga ginahambal makalikaw sa gamo.<verse eid="PRO 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 21:24"/>Ang bugalon kag matinaas-taason nga tawo makilala mo kay nagapangyaguta siya, kag puwerte siya magpahambog.<verse eid="PRO 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 21:25"/>Kon madamo ang imo ginahandom pero matamad ka mag-obra, makalaglag ina sa imo.<verse eid="PRO 21:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 21:26"/>Ang matamad nga tawo permi lang nagahandom nga makabaton, pero ang matarong nga tawo nagahatag nga wala sing hawid-hawid.<verse eid="PRO 21:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 21:27"/>Ginakangil-aran <char style="add">sang <char style="nd">Ginoo</char></char> ang mga halad sang mga malain, labi na gid kon ginahalad nila ini nga may malain nga motibo.<verse eid="PRO 21:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 21:28"/>Ang butigon nga saksi indi na pagpahambalon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:28 </char><char style="fq" closed="false">indi na pagpahambalon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pagalaglagon</char></note> pero ang saksi nga nagasugid sang matuod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:28 </char><char style="fq" closed="false">saksi nga nagasugid sang matuod: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang tawo nga nakabati. </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon nga kon ano ang iya nabatian amo gid ang iya ginasugid.</char></note> padayon nga pahambalon.<verse eid="PRO 21:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 21:29"/>Ang malain nga tawo wala nagakabalaka sa iya mga ginahimo, pero ang matarong iya ginahunahuna niya sing maayo ang iya mga ginahimo.<verse eid="PRO 21:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 21:30"/>Wala sing kaalam, pag-intiendi, ukon laygay nga makatupong sa <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="PRO 21:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 21:31"/>Bisan preparado na ang mga kabayo sa inaway, ang <char style="nd">Ginoo</char> lang ang makapadaog.<verse eid="PRO 21:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="PRO 22"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 22:1"/>Mas maayo nga pilion ang maayo nga reputasyon sang sa madamo nga manggad. Ang pagtahod sang mga tawo sa imo mas bilidhon pa sang sa bulawan kag pilak.<verse eid="PRO 22:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 22:2"/>Ang manggaranon kag ang imol pareho lang nga ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="PRO 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 22:3"/>Nagalikaw ang maalamon nga tawo kon masugata niya ang katalagman, pero wala nagalikaw ang tawo nga wala sing alam, gani nagaantos siya.<verse eid="PRO 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 22:4"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> kag ang pagpaubos makahatag sa imo sang manggad, dungog, kag malawig nga kabuhi.<verse eid="PRO 22:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 22:5"/>Nagalakat ang mga malain sa dalan nga tunukon kag may mga siod. Maglikaw ka sa sina nga dalan kon ginatipigan mo ang imo kabuhi.<verse eid="PRO 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 22:6"/>Tudlui ang bata sang husto nga pagginawi, kag dumdumon niya ina bisan tigulang na siya.<verse eid="PRO 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 22:7"/>Ang mga imol ginadumalahan sang mga manggaranon, kag ang mga nagautang ulipon sang mga nagapautang.<verse eid="PRO 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 22:8"/>Ang nagapanggas sang kalautan magaani sang kalaglagan, kag mauntat na ang iya pagpanghalit sa iban.<verse eid="PRO 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 22:9"/>Pakamaayuhon <char style="add">sang Dios</char> ang mga mahinatagon nga nagahatag sang pagkaon sa mga imol.<verse eid="PRO 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 22:10"/>Kon palayason ang mga tawo nga nagapangyaguta, madula na ang pagbinaisay, pag-ilinaway, kag pag-insultuhanay.<verse eid="PRO 22:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 22:11"/>Mangin amigo sang hari ang tawo nga sinsero kag malulo maghambal.<verse eid="PRO 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 22:12"/>Ginabantayan maayo sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga maalamon, pero ginaguba niya ang mga plano sang mga maluibon.<verse eid="PRO 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 22:13"/>Ang matamad nga tawo indi magguwa sa balay kay kuno may leon sa guwa kag basi tukbon siya.<verse eid="PRO 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 22:14"/>Ang mga ginahambal sang malain nga babayi <char style="add">makahalit sa imo</char> pareho sa madalom nga buho, kag sa sini nga buho nagakahulog ang mga ginakaugtan sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="PRO 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 22:15"/>Batasan na sang mga bata ang pagbinuang, pero matadlong ini nga batasan kon disiplinahon sila.<verse eid="PRO 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 22:16"/>Magaimol ang tawo nga nagahatag sa mga manggaranon ukon nagadaogdaog sa mga imol para magmanggaranon siya.<verse eid="PRO 22:16"/></para>
  <para style="ms1">Ang 30 ka Importante nga mga Hulubaton</para>
  <para style="s4">‒1‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 22:17"/>Pamatii ang ginasiling sang maalamon nga mga tawo. Pamatii ini sing maayo samtang ginatudlo ko ini sa imo, <verse eid="PRO 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 22:18"/>kay magmalipayon ka gid kon mahibaluan mo kag masaulo ini. <verse eid="PRO 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 22:19"/>Ginatudlo ko ini subong sa imo para magsalig ka sa <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="PRO 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 22:20"/>Nagsulat ako sang 30 ka hulubaton nga makalaygay kag makahatag sa imo sang kaalam. <verse eid="PRO 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 22:21"/>Paagi sini mahibaluan mo kon ano ang kamatuoran, kag makahatag ka sing masaligan nga sabat sa tawo nga magpamangkot sa imo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:21 </char><char style="fq" closed="false">magpamangkot sa imo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagpadala sa imo</char></note><verse eid="PRO 22:21"/></para>
  <para style="s4">‒2‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 22:22"/>Indi ka magpamintaha sa mga imol, kag indi sila pagdaog-dauga sa korte, <verse eid="PRO 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 22:23"/>kay ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang magadepensa sa ila. Kag kon ano ang inyo himuon sa ila nga indi maayo amo man ang himuon sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo.<verse eid="PRO 22:23"/></para>
  <para style="s4">‒3‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 22:24"/>Indi ka magpakig-abyan sa tawo nga dali mangakig, <verse eid="PRO 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 22:25"/>kay basi kon magpareho ka man sa iya, kag masiod ka sa sina nga batasan.<verse eid="PRO 22:25"/></para>
  <para style="s4">‒4‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 22:26"/>Indi ka magpromisa nga ikaw ang magbayad sang utang sang iban. <verse eid="PRO 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 22:27"/>Kay kon indi ka makabayad, kuhaon nila bisan ang imo hiligdaan.<verse eid="PRO 22:27"/></para>
  <para style="s4">‒5‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 22:28"/>Indi mo paghalinon ang muhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:28 </char><char style="fq" closed="false">muhon: </char><char style="ft" closed="false">Tanda ini sang border sang duta. Kon sa English, </char><char style="fqa" closed="false">“landmark” ukon “boundary marker.”</char></note> nga ginbutang sang una sang imo mga katigulangan.<verse eid="PRO 22:28"/></para>
  <para style="s4">‒6‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 22:29"/>Ang tawo nga maayo mag-obra magaalagad sa mga hari kag indi sa ordinaryo nga mga tawo.<verse eid="PRO 22:29"/></para>
  <chapter eid="PRO 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="PRO 23"/>
  <para style="s4">‒7‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 23:1"/>Kon magkaon ka upod sa isa ka pangulo, magbantay ka gid sa imo hulag. <verse eid="PRO 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 23:2"/>Kon palakaon ka, punggi ang imo kaugalingon. <verse eid="PRO 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 23:3"/>Indi paghanduma ang manamit nga pagkaon nga ginhanda niya, kay basi kon ginatilawan lang niya <char style="add">ang imo pagginawi</char>.<verse eid="PRO 23:3"/></para>
  <para style="s4">‒8‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 23:4"/>Indi pagpakapuyi ang imo kaugalingon sa sobra nga pagpaninguha nga magmanggaranon. Sa baylo, punggi ang imo kaugalingon kag hunahunaa kon ano ang husto. <verse eid="PRO 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 23:5"/>Ang kuwarta madula sa isa lang ka pamisok, nga daw sa may pakpak kag nagalupad palayo pareho sa agila.<verse eid="PRO 23:5"/></para>
  <para style="s4">‒9‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 23:6"/>Indi ka magkaon ukon maghandom sa pagkaon nga ginhanda sang kuripot nga tawo, bisan manamit pa ini. <verse eid="PRO 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 23:7"/>Kay ang tawo nga pareho sina nagabantay kon ano kadamo ang imo ginakaon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:7 </char><char style="fq" closed="false">Kay…ginakaon: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> Nagasiling siya, “Sige, kaon pa.” Pero ato gali indi tinagipusuon ang iya pagsiling. <verse eid="PRO 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 23:8"/>Gani iluad mo ang imo kinaon kag mangin wala sing pulos ang imo mga pagdayaw sa iya.<verse eid="PRO 23:8"/></para>
  <para style="s4">‒10‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 23:9"/>Indi ka magpakig-estorya sa mga buang-buang, kay bisan may kaalam pa ang imo ginahambal wala lang gihapon ini sing pulos para sa ila.<verse eid="PRO 23:9"/></para>
  <para style="s4">‒11‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 23:10"/>Indi mo pag-agawon ang duta sang mga ilo paagi sa paghalin sang mga muhon sini nga dugay na. <verse eid="PRO 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 23:11"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang ila gamhanan nga manugdepensa. Siya ang magaapin sa ila kontra sa imo.<verse eid="PRO 23:11"/></para>
  <para style="s4">‒12‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 23:12"/>Magpamati ka kon ginatadlong ang imo pamatasan para makatuon ka.<verse eid="PRO 23:12"/></para>
  <para style="s4">‒13‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v" sid="PRO 23:13-14"/>Indi ka magpabaya sa pagdisiplina sang imo bata. Ang paghanot indi makapatay sa iya, kundi makaluwas pa gani sa iya sa kamatayon.<verse eid="PRO 23:13-14"/></para>
  <para style="s4">‒14‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v" sid="PRO 23:15-16"/>Anak, malipay gid ako kon mangin maalamon ka kag nagahambal sing husto.<verse eid="PRO 23:15-16"/></para>
  <para style="s4">‒15‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 23:17"/>Indi ka magkahisa sa mga makasasala kundi magtahod ka permi sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="PRO 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 23:18"/>Kag sigurado gid nga may maayo ka nga palaabuton, kag indi mapaslawan ang imo mga ginahandom.<verse eid="PRO 23:18"/></para>
  <para style="s4">‒16‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 23:19"/>Anak, magpamati ka sa mga ginatudlo ko sa imo. Magmaalamon ka kag sunda ang husto nga dalan. <verse eid="PRO 23:19"/><verse number="20-21" style="v" sid="PRO 23:20-21"/>Indi ka magpareho<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:20-21 </char><char style="fq" closed="false">magpareho: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mag-upod</char></note> sa mga palahubog kag palakaon, kay ina nga klase sang mga tawo dali mag-imol. Sagi lang sila katulog, gani sa ulihi magabayo na lang sila sang lapat.<verse eid="PRO 23:20-21"/></para>
  <para style="s4">‒17‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 23:22"/>Magpamati ka sa imo ginikanan nga naghatag sa imo sang kabuhi, kag indi sila pagpakalaina kon tigulang na sila. <verse eid="PRO 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 23:23"/>Tinguhai nga makabaton ka sang kamatuoran, kaalam, pagtadlong sa imo pamatasan, kag pag-intiendi. Kag indi mo gid ini pag-ibaylo sa bisan ano nga butang. <verse eid="PRO 23:23"/><verse number="24-25" style="v" sid="PRO 23:24-25"/>Magakalipay gid ang imo ginikanan kon matarong kag maalamon ka. Igakalipay nila nga sila ang imo amay kag iloy.<verse eid="PRO 23:24-25"/></para>
  <para style="s4">‒18‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 23:26"/>Anak, pamatii ako sing maayo, kag sunda ang akon pagkabuhi. <verse eid="PRO 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 23:27"/>Kay ang babayi nga nagabaligya sang iya lawas <char style="add">makahalit sa imo</char> pareho sa madalom kag makitid nga buho. <verse eid="PRO 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 23:28"/>Pareho siya sa tulisan nga nagahulat sang mabiktima, kag siya ang kabangdanan sang pagluib sang madamo nga bana sa ila mga asawa.<verse eid="PRO 23:28"/></para>
  <para style="s4">‒19‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 23:29"/>Sin-o ang tawo nga miserable, nagapangaway, nagareklamo, nagakapilasan nga sarang niya kuntani malikawan, kag nagapalamula ang iya mata? <verse eid="PRO 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 23:30"/>Siya amo ang tawo nga palahubog, nga mahilig magtilaw sang sari-sari nga ilimnon. <verse eid="PRO 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 23:31"/>Indi ka magpaganyat sa maisog nga bino, nga kanami tulukon sa baso kag suwabe imnon. <verse eid="PRO 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 23:32"/>Kay kon mahubog ka na, <char style="add">magalain ang imo pamatyag, nga</char> daw sa ginkagat ka sang dalitan nga man-og. <verse eid="PRO 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 23:33"/>Kag bisan ano na lang ang imo makita, kag indi ka makahunahuna sing maayo. <verse eid="PRO 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 23:34"/>Ang pamatyag mo daw ara ka sa tunga sang lawod nga nagahigda sa ibabaw sang palo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:34 </char><char style="fq" closed="false">palo: </char><char style="ft" closed="false">Malaba ini nga kahoy nga sa diin naangot ang layag sang barko.</char></note> sang barko. <verse eid="PRO 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="PRO 23:35"/>Magasiling ka, “May naglampos kag nagsumbag sa akon, pero wala lang ako kabatyag. San-o pa ako maumpawan para makainom ako liwat?”<verse eid="PRO 23:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="PRO 24"/>
  <para style="s4">‒20‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 24:1"/>Indi ka magkahisa sa mga malain ukon maghandom nga magpakig-abyan sa ila. <verse eid="PRO 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 24:2"/>Kay ang ila lang ginahunahuna kag ginahambal amo ang pagpamintas sa iban.<verse eid="PRO 24:2"/></para>
  <para style="s4">‒21‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v" sid="PRO 24:3-4"/>Kon maalamon ka, mapundar kag mapauswag mo ang imo panimalay.<verse eid="PRO 24:3-4"/></para>
  <para style="s4">‒22‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 24:5"/>Dako gid ang mabulig sang maalamon nga mga tawo sa pagdugang sang ikasarang sang mga mangangaway, <verse eid="PRO 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 24:6"/>kay kinahanglan ang ila mga laygay sa pagpakig-away. Kag mas dako ang tsansa nga magdaog kon madamo ang mga manuglaygay.<verse eid="PRO 24:6"/></para>
  <para style="s4">‒23‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 24:7"/>Indi matungkad sang buang-buang nga tawo ang kaalam. Wala siya sing may mahambal kon importante na nga mga butang ang ginaestoryahan.<verse eid="PRO 24:7"/></para>
  <para style="s4">‒24‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 24:8"/>Ang tawo nga nagaplano permi sang malain kilalahon nga manugpadihot sing kalainan. <verse eid="PRO 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 24:9"/>Sala ang bisan ano nga ginapadihot sang buang-buang nga tawo, kag ginakangil-aran sang mga tawo ang nagapangyaguta.<verse eid="PRO 24:9"/></para>
  <para style="s4">‒25‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 24:10"/>Kon madulaan ka sang paglaom sa tion sang kalisod, nagapakita lang nga maluya ka.<verse eid="PRO 24:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 24:11"/>Indi ka magpabaya sa pagluwas sa mga tawo nga <char style="add">wala sing sala nga</char> ginsentensyahan nga patyon. <verse eid="PRO 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 24:12"/>Mahimo nga magsiling ka nga wala ka nakahibalo parte sini. Pero nahibaluan sang Dios <char style="add">kon nagasugid ka sang matuod ukon wala</char>, kay nagabantay siya sa imo kag nakahibalo siya kon ano gid ang ara sa imo hunahuna. Pagabalusan ka niya suno sa imo binuhatan.<verse eid="PRO 24:12"/></para>
  <para style="s4">‒26‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v" sid="PRO 24:13-14"/>Anak, subong nga ang honey matam-is kag maayo para sa imo, amo man ang kaalam. Kay kon maalamon ka, may maayo ka nga palaabuton kag indi mapaslawan ang imo mga ginahandom.<verse eid="PRO 24:13-14"/></para>
  <para style="s4">‒27‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 24:15"/>Indi ka magpareho sa malain nga tawo, nga nagatiid sa pagsalakay sa elistaran sang matarong nga tawo. <verse eid="PRO 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 24:16"/>Kay bisan makapito pa malaglag ang matarong nga tawo, makabangon man siya gihapon. Pero kon ang malain ang malaglag, indi na siya makabangon pa.<verse eid="PRO 24:16"/></para>
  <para style="s4">‒28‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 24:17"/>Indi ka magkalipay kon malaglag ang imo kaaway. <verse eid="PRO 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 24:18"/>Makita sang <char style="nd">Ginoo</char> kon nagakalipay ka, kag indi niya maluyagan ina; kag untatan na lang niya ang pagsilot sa imo kaaway.<verse eid="PRO 24:18"/></para>
  <para style="s4">‒29‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 24:19"/>Indi ka mag-ugtas ukon magkahisa sa malain nga mga tawo, <verse eid="PRO 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 24:20"/>kay wala sila sing maayo nga palaabuton kag mangin pareho sila sa suga nga napatay.<verse eid="PRO 24:20"/></para>
  <para style="s4">‒30‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 24:21"/>Anak, tahura ang <char style="nd">Ginoo</char> kag ang hari. Indi ka magpakig-upod sa mga tawo nga nagarebelde sa ila, <verse eid="PRO 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 24:22"/>kay wala ka kahibalo kon ano nga kalaglagan ang himuon gilayon sang <char style="nd">Ginoo</char> ukon sang hari sa ila.<verse eid="PRO 24:22"/></para>
  <para style="ms1">Dugang pa nga mga Hulubaton</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 24:23"/>Ari pa gid ang iban nga mga hulubaton sang maalamon nga mga tawo:</para>
  <para style="p" vid="PRO 24:23">Indi maayo nga may pinilian ka sa paghukom. <verse eid="PRO 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 24:24"/>Kon hilwayon mo ang nakasala, sumpaon ka kag kaugtan sang mga tawo. <verse eid="PRO 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 24:25"/>Pero kon silutan mo ang nakasala, pakamaayuhon ka kag magauswag ka pa.<verse eid="PRO 24:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 24:26"/>Ang indi binutig nga sabat tanda sang matuod-tuod nga pag-abyanay.<verse eid="PRO 24:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 24:27"/>Preparaha anay ang imo palangabuhian, pareho abi sang imo talamnan, antes ka magpundar sang pamilya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:27 </char><char style="fq" closed="false">magpundar sang pamilya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magpatindog sang balay</char></note><verse eid="PRO 24:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 24:28"/>Indi ka magsaksi kontra sa imo isigkatawo sa wala sing kabangdanan, ukon magsugid sang indi matuod parte sa iya. <verse eid="PRO 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 24:29"/>Indi ka magsiling, “Balusan ko siya sa iya ginhimo sa akon. Himuon ko man sa iya ang iya ginhimo sa akon.”<verse eid="PRO 24:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 24:30"/>Nag-agi ako sa talamnan sang ubas sang isa ka matamad nga tawo nga wala sing pag-intiendi. <verse eid="PRO 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 24:31"/>Puno na ini sang mga hilamon kag tunukon nga mga kahoy-kahoy, kag guba ang pulopader sini. <verse eid="PRO 24:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 24:32"/>Sang makita ko ini, ginhunahuna ko sing maayo, kag nakuha ko ini nga leksyon: <verse eid="PRO 24:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 24:33"/>Pahuway-huway kag piyong-piyong ka pa gamay, <verse eid="PRO 24:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 24:34"/>kag magaabot gulpi sa imo ang kinawad-on nga pareho sa armado nga tulisan.<verse eid="PRO 24:34"/></para>
  <chapter eid="PRO 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="PRO 25"/>
  <para style="ms1">Ang Iban pa nga mga Hulubaton ni Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 25:1"/>Ari pa gid ang iban nga mga hulubaton ni Solomon nga ginkopya sang mga tinawo ni Haring Hezekia sang Juda:<verse eid="PRO 25:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 25:2"/>Ginapadunggan ta ang Dios tungod sa mga butang nga wala niya ginapahayag sa aton; pero ginapadunggan ta ang mga hari tungod sa mga butang nga ginapahayag nila sa aton.<verse eid="PRO 25:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 25:3"/>Subong nga indi matakos ang kataason sang langit kag ang kadalumon sang duta, indi man matungkad ang hunahuna sang mga hari.<verse eid="PRO 25:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 25:4"/>Kinahanglan nga kuhaon anay ang mga nagasimbog sa pilak antes ini pormahon sang platero. <verse eid="PRO 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 25:5"/>Kinahanglan nga pahalinon ang malain nga mga katawhan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:5 </char><char style="fq" closed="false">mga katawhan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga opisyal; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga manuglaygay</char></note> sang hari, kag magapadayon ang iya ginharian nga may pagkamatarong.<verse eid="PRO 25:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 25:6"/>Kon ara ka sa atubangan sang hari, indi pagkabiga ang imo kaugalingon nga daw si sin-o ka na gid paagi sa pagpungko upod sa dungganon nga mga tawo. <verse eid="PRO 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 25:7"/>Mas maayo kon hambalan ka sang hari nga magpungko didto sang sa hambalan ka niya nga maghalin, kag mahuy-an ka sa atubangan sang dungganon nga mga tawo.<verse eid="PRO 25:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 25:8"/>Indi ka magpadasodaso sa pagsugid sa korte sang imo nakita. Kay kon mapamatud-an sang isa ka saksi nga sala ikaw, ano na lang ang imo himuon?<verse eid="PRO 25:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 25:9"/>Kon may ginabaisan kamo sang imo kilala, baisi lang ninyo, pero indi ninyo pag-ipanugid ang sekreto sang kada isa sa inyo. <verse eid="PRO 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 25:10"/>Kay kon mahibaluan ini sang iban, basi pakahuy-an nila kamo, kag ang inyo reputasyon maguba hasta san-o.<verse eid="PRO 25:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 25:11"/>Kon ang imo ginahambal nagakabagay sa okasyon, <char style="add">matahom</char> ini pareho sa bulawan nga mga mansanas sa pilak nga suludlan.<verse eid="PRO 25:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 25:12"/>Ang pagsabdong sang maalamon nga tawo sa isa ka tawo nga luyag magpamati mas bilidhon pa sang sa mga alahas nga bulawan.<verse eid="PRO 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 25:13"/>Ang masaligan nga mensahero makapanami sang balatyagon sang nagsugo sa iya, pareho sa mabugnaw nga tubig kon tig-ilinit.<verse eid="PRO 25:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 25:14"/>Ang tawo nga wala nagatuman sa iya promisa pareho sa gal-om kag hangin nga wala nagadala sang ulan.<verse eid="PRO 25:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 25:15"/>Ang pagpasensya kag ang malulo nga paghambal makakombinse sa mga manugdumala kag bisan sa mga matig-a sang tagipusuon.<verse eid="PRO 25:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 25:16"/>Indi ka magpatama sing kaon sang honey kay basi kon magsululuka ka. <verse eid="PRO 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 25:17"/>Pareho man kon magsagi ka bisita sa imo tupad-balay, basi kon matak-an siya kag maugot sa imo.<verse eid="PRO 25:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 25:18"/>Ang tawo nga nagasaksi sing butig kontra sa iya isigkatawo <char style="add">makahalit</char> pareho sa espada, inuglampos, kag pana.<verse eid="PRO 25:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 25:19"/>Ang pagsalig sa tawo nga indi masaligan sa tion sang kalisod <char style="add">wala sing pulos</char> pareho sa guba nga ngipon ukon bali nga tiil.<verse eid="PRO 25:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 25:20"/>Kon ginakantahan mo <char style="add">sing malipayon</char> ang tawo nga ara sa puwerte nga kalisod, pareho lang nga ginaubahan mo siya sang bayo sa panahon sang tigtulugnaw ukon ginabutangan mo sang langgaw ang iya pilas.<verse eid="PRO 25:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 25:21"/>Kon ang imo kaaway ginagutom, pakauna; kon ginauhaw, paimna. <verse eid="PRO 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 25:22"/>Kay kon himuon mo ini mahuya siya sa iya ginahimo sa imo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:22 </char><char style="fq" closed="false">mahuya siya sa iya ginahimo sa imo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">magatumpok ka sang baga sa iya ulo.</char></note> kag ang <char style="nd">Ginoo</char> magabalos sa imo.<verse eid="PRO 25:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 25:23"/>Subong nga ang habagat nagadala sang ulan, ang kutsokutso nagadala sang kaakig.<verse eid="PRO 25:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 25:24"/>Mas maayo pa nga mag-estar sa atop sang balay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:24 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="PRO 21:9">21:9</ref></char>.</char></note> sang sa mag-estar sa sulod sang balay upod sa asawa nga palaaway.<verse eid="PRO 25:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 25:25"/>Ang maayong balita halin sa malayo nga lugar pareho sa mabugnaw nga tubig nga makapaumpaw sa tawo nga ginauhaw.<verse eid="PRO 25:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 25:26"/>Ang matarong nga tawo nga nagapasugot sa malain nga tawo pareho sa malubog nga tuburan ukon mahigko nga bubon.<verse eid="PRO 25:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 25:27"/>Indi maayo ang sobra nga pagkaon sang honey, amo man ang pagtinguha nga dayawon ka lang permi sang mga tawo.<verse eid="PRO 25:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 25:28"/>Ang tawo nga indi makapugong sang iya kaugalingon <char style="add">dali lang malaglag</char> pareho sa isa ka siyudad nga wala sing pader.<verse eid="PRO 25:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="PRO 26"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 26:1"/>Subong nga wala nagakabagay nga magtupa ang snow kon tig-ilinit ukon ang ulan kon tig-alani, wala man nagakabagay nga dayawon ang buang-buang.<verse eid="PRO 26:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 26:2"/>Ang sumpa indi makahalit sa imo kon wala ka sing sala. Pareho ini sa pispis nga nagalabay lang kag wala nagahapon.<verse eid="PRO 26:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 26:3"/>Kinahanglan nga hanuton ang kabayo kag busalan ang donkey. Amo man ang buang-buang, kinahanglan nga silutan siya <char style="add">para magtuman</char>.<verse eid="PRO 26:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 26:4"/>Indi pagsabta ang buang-buang kon nagaestorya siya sa imo sang binuang, kay basi kon magpareho ka man sa iya. <verse eid="PRO 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 26:5"/>Pero <char style="add">kon kaisa maayo man kon</char> sabton mo siya, para mahibaluan niya nga indi siya maalamon pareho sang iya ginahunahuna.<verse eid="PRO 26:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 26:6"/>Kon ginapadala mo ang imo mensahi paagi sa buang-buang, pareho lang nga ginautod mo ang imo mga tiil; nagapangita ka lang sang kasakitan.<verse eid="PRO 26:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 26:7"/>Ang hulubaton nga ginahambal sang mga buang-buang <char style="add">wala sing pulos</char> pareho sa tiil sang tawo nga piang.<verse eid="PRO 26:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 26:8"/>Kabuangan ina kon ihigot mo sa tirador ang bato nga imo ibala; amo man kon padunggan mo ang buang-buang.<verse eid="PRO 26:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 26:9"/>Ang hulubaton nga ginahambal sang mga buang-buang <char style="add">makahalit</char> pareho sa tunukon nga kahoy-kahoy nga ginauyatan sang hubog.<verse eid="PRO 26:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 26:10"/>Kabuangan ina kon panaon mo ang bisan sin-o lang; amo man kon paobrahon mo ang bisan sin-o lang nga buang-buang nga nagaagi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:10 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note><verse eid="PRO 26:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 26:11"/>Subong nga ginakaon sang ido ang iya suka, ginaliwat sang buang-buang ang iya kabuangan.<verse eid="PRO 26:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 26:12"/>Mas maayo pa ang dangatan sang buang-buang nga tawo sang sa tawo nga nagakabig sang iya kaugalingon nga maalamon siya.<verse eid="PRO 26:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 26:13"/>Ang matamad nga tawo indi magguwa sa balay kay kuno may leon sa guwa.<verse eid="PRO 26:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 26:14"/>Ang matamad nga tawo nagaliso-liso lang sa iya katre pareho sa puwertahan nga nagaliso-liso sa iya bisagra.<verse eid="PRO 26:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 26:15"/>May mga tawo nga tama gid katamad nga bisan magkaon natamaran pa.<verse eid="PRO 26:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 26:16"/>Nagahunahuna ang matamad nga tawo nga mas maalam pa siya sang sa pito ka tawo nga makahatag sang husto nga rason.<verse eid="PRO 26:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 26:17"/>Delikado kon magpasilabot ka sa inaway sang iban; pareho lang nga nagdakop ka sang ido sa dulunggan.<verse eid="PRO 26:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v" sid="PRO 26:18-19"/>Ang tawo nga nagadaya sa iya isigkatawo, kag dayon nagasiling siya nga lango-lango lang niya ato, pareho siya sa lain-ulo nga tawo nga nagapaniro sang nagadabadaba nga pana nga makamamatay.<verse eid="PRO 26:18-19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 26:20"/>Subong nga nagakapatay ang kalayo kon wala sing gatong, nagauntat man ang inaway kon wala sing kutsokutso.<verse eid="PRO 26:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 26:21"/>Subong nga ang uling makapabaga, kag ang gatong makapasiga sang kalayo, ang palaaway makapaumpisa sang gamo.<verse eid="PRO 26:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 26:22"/>Ang kutsokutso daw pareho sa pagkaon nga namit usapon kag tunlon.<verse eid="PRO 26:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 26:23"/>Kon ginatago mo ang malain mo nga panghunahuna paagi sa manami nga paghambal, pareho ka sang kolon nga ginhaklapan sang pilak nga indi puro.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:23 </char><char style="fq" closed="false">ginhaklapan sang pilak nga indi puro: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginsilakan</char></note><verse eid="PRO 26:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 26:24"/>Ang kaaway manami maghambal-hambal, pero gali nagahunahuna siya sa pagpangdaya. <verse eid="PRO 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 26:25"/>Bisan makagalanyat siya kon maghambal, indi ka magpati sa iya, kay makangilil-ad gid ang iya mga ginahunahuna. <verse eid="PRO 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 26:26"/>Mahimo nga magpakuno-kuno siya para matago niya ang iya kaakig, pero makita gihapon sang tanan ang malain niya nga mga binuhatan.<verse eid="PRO 26:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 26:27"/>Ang nagakutkot sang buho <char style="add">para mahulog ang iban</char>, siya mismo ang mahulog. Ang nagapaligid sang bato <char style="add">para maligidan ang iban</char>, siya mismo ang maligidan.<verse eid="PRO 26:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 26:28"/>Ginakainitan sang butigon nga tawo ang mga tawo nga biktima sang iya kabutigan.</para>
  <para style="p" vid="PRO 26:28">Ang tawo nga nagadayaw-dayaw sa imo makalaglag sa imo.<verse eid="PRO 26:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="PRO 27"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 27:1"/>Indi ka magpabugal parte sa imo himuon buwas, kay wala ka kahibalo kon ano ang matabo sa imo buwas.<verse eid="PRO 27:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 27:2"/>Indi pagdayawa ang imo kaugalingon; pabay-i nga ang iban ang magdayaw sa imo.<verse eid="PRO 27:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 27:3"/>Mabug-at ang bato kag ang balas, pero mas mabug-at batyagon kon paakigon ka sang buang-buang nga tawo.<verse eid="PRO 27:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 27:4"/>Delikado ang tawo nga akig, pero mas delikado ang tawo nga nagapangimon.<verse eid="PRO 27:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 27:5"/>Mas maayo pa nga sawayon mo sing prangka ang isa ka tawo sang sa magsiling ka nga ginahigugma mo siya pero ginapabay-an mo lang siya.<verse eid="PRO 27:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 27:6"/>Ang masakit nga pagsabdong sang isa ka abyan may maayo nga katuyuan, pero ang halok sang kaaway indi masaligan.<verse eid="PRO 27:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 27:7"/>Kon ang isa ka tawo busog na, bisan ang honey daw wala na sing sabor para sa iya; pero kon gutom siya, bisan ang mapait nga pagkaon matam-is para sa iya.<verse eid="PRO 27:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 27:8"/>Ang tawo nga naglayas sa iya balay pareho sa pispis nga naglayas sa iya pugad.<verse eid="PRO 27:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 27:9"/>Subong nga ang pahamot kag ang insenso makapalipay sa tawo, ang sinsero nga laygay sang isa ka abyan makapalipay man.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:9 </char><char style="fq" closed="false">ang sinsero…man: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note><verse eid="PRO 27:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 27:10"/>Indi pagkalimti ang imo abyan, ukon ang abyan sang imo amay. Kag kon ara ka sa kalisod, indi ka na magpangayo sang bulig sa imo utod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:10 </char><char style="fq" closed="false">utod: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">paryente</char></note> <char style="add">nga didto sa malayo</char>. Ang malapit nga kasilingan mas maayo pa sang sa malayo nga utod.<verse eid="PRO 27:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 27:11"/>Anak, magmaalamon ka para malipay man ako, kag para may isabat ako sa nagapakahuya sa akon.<verse eid="PRO 27:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 27:12"/>Nagalikaw ang maalamon nga tawo kon masugata niya ang katalagman, pero wala nagalikaw ang tawo nga indi maalamon, gani nagaantos siya.<verse eid="PRO 27:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 27:13"/>Kon magpromisa ang isa ka tawo nga siya ang mabayad sa imo sang utang sang tawo nga indi niya kilala,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:13 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="PRO 20:16">20:16</ref></char>.</char></note> siguraduha nga makakuha ka sa iya sang garantiya, bisan bayo niya, para masiguro mo nga mabayad siya.<verse eid="PRO 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 27:14"/>Kon disturbuhon mo aga pa ang imo tupad-balay sang imo magahod nga bendisyon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:14 </char><char style="fq" closed="false">bendisyon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagpangamusta</char></note> kabigon niya ina nga pagpakamalaot.<verse eid="PRO 27:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 27:15"/>Ang asawa nga permi lang nagabais sa iya bana <char style="add">makaulugot</char> pareho sa nagatinulo nga atop kon tig-ululan. <verse eid="PRO 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 27:16"/>Indi mo siya mapahipos, pareho sang hangin nga indi mo mapunggan ukon sang lana nga indi mo makaptan.<verse eid="PRO 27:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 27:17"/>Subong nga ang salsalon mapatalom sang salsalon man, ang tawo makatuon sa iya kapareho nga tawo.<verse eid="PRO 27:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 27:18"/>Kon tatapon mo ang kahoy nga higera, makakaon ka sang iya bunga. Pareho man kon tatapon mo ang imo amo, padunggan ka niya.<verse eid="PRO 27:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 27:19"/>Subong nga makita ang imo hitsura sa tubig, makita mo man ang imo pagkatawo sa imo tagipusuon.<verse eid="PRO 27:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 27:20"/>Wala nagakaayawan ang kamatayon; amo man ang handom sang tawo.<verse eid="PRO 27:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 27:21"/>Subong nga ang bulawan kag ang pilak matestingan kon puro ukon indi paagi sa kalayo, ang aton kabuhi matestingan paagi sa pagdayaw sang iban nga tawo sa aton.<verse eid="PRO 27:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 27:22"/>Bisan anhon mo ka silot ang buang-buang nga tawo, indi mo gid makuha ang iya pagkabuang-buang.<verse eid="PRO 27:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 27:23"/>Bantayi kag tatapa sing maayo ang imo kasapatan, <verse eid="PRO 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 27:24"/>kay ang manggad kag dungog wala nagadugay. <verse eid="PRO 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 27:25"/>Pang-utda ang mga hilamon; kag samtang nagatubo ini liwat, pang-utda naman ang mga hilamon sa mga bukid, <char style="add">para may kalan-on permi ang imo kasapatan</char>. <verse eid="PRO 27:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 27:26"/>Makahimo ka sang mga bayo halin sa bulbol sang mga karnero, kag puwede mo ibaligya ang iban mo nga mga kanding para makabakal ka sang duta. <verse eid="PRO 27:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 27:27"/>Makakuha ka man sang madamo nga gatas halin sa imo mga kanding para sa imo pamilya pati na sa imo mga suluguon nga babayi.<verse eid="PRO 27:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="PRO 28"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 28:1"/>Ang malain nga tawo nagapalagyo bisan wala sing may nagalagas sa iya, pero ang matarong nga tawo maisog pareho sa leon.<verse eid="PRO 28:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 28:2"/>Kon ang isa ka nasyon nagapakasala, ang pangulo sini permi ginailisan. Pero magapadayon nga mabakod ang isa ka nasyon kon ang pangulo sini maalamon.<verse eid="PRO 28:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 28:3"/>Ang imol nga tawo nga nagapamigos sa iya kapareho nga imol pareho sa mabaskog nga ulan nga nagapierdi sang mga tanom.<verse eid="PRO 28:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 28:4"/>Ang mga wala nagatuman sa Kasuguan nagadayaw sa mga malain, pero ang mga nagatuman, nagakontra sa mga malain.<verse eid="PRO 28:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 28:5"/>Ang malain nga mga tawo indi makaintiendi sang hustisya, pero ang mga nagadangop sa <char style="nd">Ginoo</char> nakaintiendi gid sini sing maayo.<verse eid="PRO 28:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 28:6"/>Mas maayo pa ang imol nga nagakabuhi nga wala sing kasawayan sang sa manggaranon nga indi husto ang iya pagginawi.<verse eid="PRO 28:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 28:7"/>Maalamon ang anak nga nagatuman sa Kasuguan, pero ang anak nga nagapakig-barkada sa mga burara<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:7 </char><char style="fq" closed="false">burara: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">palakaon</char></note> nagapakahuya sa iya ginikanan.<verse eid="PRO 28:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 28:8"/>Kon nagamanggaranon ka paagi sa pagpasaka sang kuwarta, ang imo manggad magakadto sa tawo nga mabinuligon sa mga imol.<verse eid="PRO 28:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 28:9"/>Ang bisan sin-o nga indi magtuman sa Kasuguan, kangil-aran sang Dios bisan ang iya pangamuyo.<verse eid="PRO 28:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 28:10"/>Ang tawo nga nagapadihot nga magpakasala ang matarong nga tawo mabiktima sa iya kaugalingon nga padihot. Pero ang tawo nga ang iya kabuhi wala sing kasawayan magauswag.<verse eid="PRO 28:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 28:11"/>Nagahunahuna ang mga manggaranon nga mga maalamon na gid sila, pero ang imol nga tawo nga may pag-intiendi nakahibalo kon ano gid sila nga klase sang tawo.<verse eid="PRO 28:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 28:12"/>Kon ang mga matarong ang magdumala, nagakalipay ang mga tawo, pero kon ang mga malain na gani, nagapalanago sila.<verse eid="PRO 28:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 28:13"/>Indi ka gid magmauswagon kon indi mo pag-ituad ang imo mga sala, pero kon ituad mo ini kag talikdan, kaluoyan ka sang Dios.<verse eid="PRO 28:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 28:14"/>Bulahan ang tawo nga nagatahod permi sa <char style="nd">Ginoo</char>, pero ang tawo ya nga matig-a sang tagipusuon malaglag.<verse eid="PRO 28:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 28:15"/>Ang malain nga tawo nga nagadumala sa mga imol kaangay sang nagangurob nga leon ukon bear nga nagapangita sang mabiktima.<verse eid="PRO 28:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 28:16"/>Ang manugdumala nga wala sing pag-intiendi puwerte kapintas.</para>
  <para style="p" vid="PRO 28:16">Ang manugdumala nga indi gusto magmanggaranon sa malain nga paagi magalawig ang iya kabuhi.<verse eid="PRO 28:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 28:17"/>Ang tawo nga ginakonsensya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:17 </char><char style="fq" closed="false">ginakonsensya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginahingabot</char></note> tungod sa iya nga pagpatay sa isa ka tawo magapalagyo sa bisan diin hasta mapatay siya. Indi ninyo siya pagbuligi.<verse eid="PRO 28:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 28:18"/>Ang tawo nga nagakabuhi nga wala sing kasawayan indi maano, pero ang tawo nga indi husto ang iya pagginawi malaglag gulpi.<verse eid="PRO 28:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 28:19"/>Ang mapisan nga mangunguma may bugana nga pagkaon, pero ang nagausik sang iya tiyempo sa wala sing pulos nga mga buluhaton magaimol.<verse eid="PRO 28:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 28:20"/>Pakamaayuhon gid <char style="add">sang Dios</char> ang masaligan nga tawo, pero ang tawo nga nagadali nga magmanggaranon pagasilutan.<verse eid="PRO 28:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 28:21"/>Indi maayo kon may pinilian ka. Pero may mga tawo nga nagahimo sini tungod kay nadala sila sa lagay, bisan gamay lang ini.<verse eid="PRO 28:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 28:22"/>Ang tawo nga dalok sa kuwarta nagadali gid nga magmanggaranon, pero wala siya kahibalo nga magaimol gali siya.<verse eid="PRO 28:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 28:23"/>Pasalamatan ka pa sa ulihi sang tawo kon sabdungon mo siya sang sa dayaw-dayawon mo siya.<verse eid="PRO 28:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 28:24"/>Ang tawo nga nagapangawat sa iya ginikanan kag nagasiling nga indi ina sala, kaupod siya sang mga kriminal.<verse eid="PRO 28:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 28:25"/>Ang maiyaiyahon nga tawo nagapaumpisa lang sang gamo, pero ang tawo nga nagasalig sa <char style="nd">Ginoo</char> magauswag.<verse eid="PRO 28:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 28:26"/>Ang tawo nga nagasalig lang sa iya kaugalingon buang-buang.</para>
  <para style="p" vid="PRO 28:26">Ang tawo nga nagakabuhi nga maalamon indi maano.<verse eid="PRO 28:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 28:27"/>Ang tawo nga mahinatagon sa mga imol indi gid mawad-an, pero ang wala nagabulig sa mga imol makabaton sang madamo nga pagpakamalaot.<verse eid="PRO 28:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 28:28"/>Nagapalanago ang mga tawo kon ang mga malain ang magdumala. Pero kon malaglag sila, ang mga matarong naman ang magadumala.<verse eid="PRO 28:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="PRO 29"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 29:1"/>Ang tawo nga nagapatig-a pa gid sang iya tagipusuon bisan kapila na siya sabdungon malaglag gulpi kag indi na makabangon pa.<verse eid="PRO 29:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 29:2"/>Kon ang mga matarong ang magdumala, nagakalipay ang mga tawo; pero kon ang mga malain na gani, nagakasubo gid sila.<verse eid="PRO 29:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 29:3"/>Ang tawo nga luyag sang kaalam nagahatag kalipay sa iya amay.</para>
  <para style="p" vid="PRO 29:3">Ang tawo nga nagasagi upod sa mga babayi nga nagabaligya sang ila lawas nagausik lang sang iya kuwarta.<verse eid="PRO 29:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 29:4"/>Kon ang ginakabalak-an sang hari amo ang hustisya, ginapabakod niya ang iya ginharian, pero kon ang ginakabalak-an niya amo ang lagay, ginalaglag niya ang iya ginharian.<verse eid="PRO 29:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 29:5"/>Ang tawo nga nagadayaw-dayaw sa iya isigkatawo nagaplano sing malain sa iya.<verse eid="PRO 29:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 29:6"/>Ang malain nga tawo masiod sa iya kaugalingon nga sala, pero ang matarong nga tawo magakanta sing malipayon.<verse eid="PRO 29:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 29:7"/>Nagakabalaka ang matarong nga tawo sa kinamatarong sang mga imol. Indi ini maintiendihan sang malain nga tawo.<verse eid="PRO 29:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 29:8"/>Ang mga tawo nga nagapangyaguta nagapaumpisa sang gamo sa isa ka siyudad, pero ang maalamon nga mga tawo nagapauntat sini.<verse eid="PRO 29:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PRO 29:9"/>Wala gid sing padulungan kon iakusar sang maalamon nga tawo ang isa ka buang-buang, kay magasagi lang wakal ang buang-buang kag magpangyaguta.<verse eid="PRO 29:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 29:10"/>Ginakaugtan kag ginatinguhaan nga patyon sang mga manugpatay ang mga tawo nga nagakabuhi sing husto kag wala sing kasawayan.<verse eid="PRO 29:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 29:11"/>Ang buang-buang nga tawo indi makapugong sang iya kaakig, pero ang maalamon nga tawo makapugong sang iya kaugalingon.<verse eid="PRO 29:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 29:12"/>Kon ang isa ka pangulo nagapati sa mga kabutigan, ang tanan niya nga mga opisyal mangin malain.<verse eid="PRO 29:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 29:13"/>Ang imol kag ang nagadaogdaog sa iya pareho lang nga ginhatagan sang <char style="nd">Ginoo</char> sang mata.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:13 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon, pareho lang sila nga gintuga sang Dios.</char></note><verse eid="PRO 29:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 29:14"/>Kon matarong ang paghukom sang isa ka hari sa mga imol, magapadayon ang iya pagdumala.<verse eid="PRO 29:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 29:15"/>Ang paghanot sa bata sa pagdisiplina sa iya makatudlo sa iya nga magmaalamon, pero kon pabay-an lang siya, makahatag siya sang kahuy-anan sa iya ginikanan.<verse eid="PRO 29:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 29:16"/>Kon ang mga malain ang magdumala, nagadugang ang mga kalautan. Pero ini sila malaglag, kag makita ini sang mga matarong.<verse eid="PRO 29:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 29:17"/>Disiplinaha ang imo anak, kag hatagan niya ikaw sang kalinong kag kalipay.<verse eid="PRO 29:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 29:18"/>Kon wala sing mensahi sang Dios nga magtuytoy sa katawhan, nagapinagusto ini. Bulahan ang mga tawo nga nagatuman sa mga ginatudlo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:18 </char><char style="fq" closed="false">mga ginatudlo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Kasuguan</char></note> sang Dios.<verse eid="PRO 29:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 29:19"/>May ara nga suluguon nga indi mo matudluan paagi lang sa paghambal sa iya, kay bisan naintiendihan niya ikaw, indi siya magpamati.<verse eid="PRO 29:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 29:20"/>Mas maayo pa ang dangatan sang buang-buang nga tawo sang sa tawo nga nagapataka lang kahambal.<verse eid="PRO 29:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 29:21"/>Kon ginapagustuhan mo lang ang imo suluguon halin sang bata pa siya, sa ulihi mangin problema mo siya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:21 </char><char style="fq" closed="false">mangin problema mo siya: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note><verse eid="PRO 29:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 29:22"/>Ang tawo nga dali mangakig nagapaumpisa sang gamo, kag permi lang siya makasala.<verse eid="PRO 29:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 29:23"/>Ang pagpabugal sang tawo makahatag sa iya sang kahuy-anan, pero ang pagpaubos sang tawo makahatag sa iya sang kadungganan.<verse eid="PRO 29:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 29:24"/>Ang tawo nga kasabwat sang makawat nagahalit sang iya kaugalingon. Bisan ginpasumpa siya <char style="add">nga magsugid sang matuod</char>, indi gid siya magsugid.<verse eid="PRO 29:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 29:25"/>Delikado kon mahinadlukon kita.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:25 </char><char style="fq" closed="false">mahinadlukon kita: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nahadlok kita sa tawo</char></note> Pero kon magsalig lang kita sa <char style="nd">Ginoo</char>, indi gid kita maano.<verse eid="PRO 29:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 29:26"/>Madamo ang nagapangayo sang pabor sa isa ka pangulo, pero ang <char style="nd">Ginoo</char> gid lang ang makahatag sang hustisya.<verse eid="PRO 29:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 29:27"/>Ginakangil-aran sang mga matarong ang mga malain, kag ginakangil-aran sang mga malain ang mga matarong.<verse eid="PRO 29:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="PRO 30"/>
  <para style="ms1">Ang mga Hulubaton ni Agur</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 30:1"/>Amo ini ang mga hulubaton ni Agur nga anak ni Jake nga taga-Masa. Iya ini ginsiling kay Itiel kag kay Ucal:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:1 </char><char style="fq" closed="false">nga taga-Masa…Ucal: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note><verse eid="PRO 30:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 30:2"/>“Ako ang pinakabalingag sa tanan nga tawo.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 30:2">Ang akon panghunahuna daw indi iya sang tawo.<verse eid="PRO 30:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="PRO 30:3"/>Wala gid ako magtuon nga magmaalamon,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 30:3">kag wala ako sing may nahibaluan parte sa Dios.<verse eid="PRO 30:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="PRO 30:4"/>May tawo bala nga nakasaka sa langit kag nakapanaog sa kalibutan?</para>
  <para style="q1" vid="PRO 30:4">May tawo bala nga nakadakop sang hangin ukon nakaputos sang tubig sa iya bayo?</para>
  <para style="q1" vid="PRO 30:4">May tawo bala nga nakabutang sang mga dulunan sang kalibutan?</para>
  <para style="q1" vid="PRO 30:4">Kon may kilala ka, sugiri ako sang iya ngalan kag sang ngalan sang iya mga anak.<verse eid="PRO 30:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="PRO 30:5"/>Ang tagsa ka pulong sang Dios masaligan gid.</para>
  <para style="q1" vid="PRO 30:5">Pareho siya sa taming sa mga nagapangayo sang proteksyon sa iya.<verse eid="PRO 30:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="PRO 30:6"/>Indi pagdugangi ang iya mga pulong,</para>
  <para style="q1" vid="PRO 30:6">kay kon himuon mo ini, sabdungon ka niya kag ipakita niya nga butigon ka.”<verse eid="PRO 30:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PRO 30:7"/>
    <char style="nd">Ginoo</char>, may duha ako ka butang nga pangayuon sa imo. Kon mahimo ihatag ini sa akon sa wala pa ako mapatay. <verse eid="PRO 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 30:8"/>Una, buligi ako nga indi ako magbutig. Ikaduha, indi ako pagpamanggaruna ukon pagpaimula, kundi hatagi lang ako sang akon ginakinahanglan. <verse eid="PRO 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 30:9"/>Kay kon manggaranon ako, basi kon indi ko ikaw pagkilalahon; kag kon imol ako, basi kon mangawat ako kag mapahuy-an ko ikaw.<verse eid="PRO 30:9"/></para>
  <para style="s1">Dugang pa nga mga Hulubaton</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 30:10"/>Indi pagpakalaina ang isa ka ulipon sa atubangan sang iya amo, kay pakamalauton ka niya kag magaantos ka.<verse eid="PRO 30:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 30:11"/>May mga kabataan nga wala nagapangamuyo nga pakamaayuhon sang Dios ang ila mga ginikanan kundi ginapakamalaot pa gani nila.<verse eid="PRO 30:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 30:12"/>May mga tawo nga ang pagtan-aw nila sang ila kaugalingon perpekto na gid, pero ang matuod mahigko ang ila kabuhi.<verse eid="PRO 30:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 30:13"/>May mga tawo nga tama gid ka bugalon, nga kon magtulok daw si sin-o gid.<verse eid="PRO 30:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 30:14"/>May mga tawo man nga daw buaya, nga puwerte kapintas sa ila nga pagpamintaha sa mga imol.<verse eid="PRO 30:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 30:15"/>Ang tawo nga dalok-dalok pareho sa linta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:15 </char><char style="fq" closed="false">linta: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">alimatok</char></note> Permi lang siya nagasiling, “Hatagi ako!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:15 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang linta may duha ka anak nga babayi nga pareho nga ginatawag, “Hatagi ako!”</char></note></para>
  <para style="b" vid="PRO 30:15"/>
  <para style="li1" vid="PRO 30:15">May tatlo ukon apat pa gani ka butang nga wala nagakaayawan:<verse eid="PRO 30:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 30:16"/>ang lugar sang mga patay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:16 </char><char style="fq" closed="false">lugar sang mga patay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">lulubngan; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kamatayon</char></note></para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:16">ang baw-as nga babayi,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:16">ang duta nga wala sing tubig,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:16">kag ang kalayo.<verse eid="PRO 30:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 30:17"/>Ang tawo nga nagayaguta kag wala nagatuman sa iya ginikanan tuhakon sang mga uwak ang iya mga mata, kag kaunon sang mga agila ang iya bangkay.<verse eid="PRO 30:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 30:18"/>May tatlo ukon apat pa gani ka butang nga makatilingala para sa akon kag indi ko maintiendihan:<verse eid="PRO 30:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 30:19"/>Kon paano nga ang agila makalupad sa kahawaan,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:19">kon paano nga ang man-og makakamang sa kabatuhan,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:19">kon paano nga ang barko makalutaw sa dagat,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:19">kag kon paano nga ang lalaki makapangaluyag sa babayi.<verse eid="PRO 30:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 30:20"/>Amo ini ang ginahimo sang babayi nga nagapanginlalaki: Nagapakighilawas siya sa iban nga lalaki, pagkatapos siya nga maligo, nagasiling siya nga wala siya sing may nahimo nga malain.<verse eid="PRO 30:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 30:21"/>May tatlo ukon apat pa gani ka butang nga indi maagwantahan sang <char style="add">mga tawo sa</char> kalibutan:<verse eid="PRO 30:21"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="22-23" style="v" sid="PRO 30:22-23"/>Ang ulipon nga nangin hari,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:22-23">ang buang-buang nga may bugana nga pagkaon,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:22-23">ang makaulugot nga babayi nga nakapamana,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:22-23">kag ang ulipon nga babayi nga nagbulos sa iya ama.<verse eid="PRO 30:22-23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 30:24"/>May apat ka sapat diri sa kalibutan nga magagmay pero tama kaalam:<verse eid="PRO 30:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 30:25"/>Ang mga subay, nga bisan maluya sila, nagatipon sila sang ila pagkaon kon tig-ilinit,<verse eid="PRO 30:25"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 30:26"/>ang mga badier,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:26 </char><char style="fq" closed="false">badier: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="LEV 11:4-8">Lev. 11:4-8</ref></char>.</char></note> nga bisan indi sila makusog, nagahimo sila sang ila puluy-an sa mga bato,<verse eid="PRO 30:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 30:27"/>ang mga apan, nga bisan wala sila sing pangulo, nagatingob sila kon maglupad,<verse eid="PRO 30:27"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 30:28"/>ang mga tiki, nga bisan puwede mo sila dakpon sang imo kamot, makita sila sa mga palasyo.<verse eid="PRO 30:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v" sid="PRO 30:29"/>May tatlo ukon apat pa gani ka tinuga nga daw si sin-o kon maglakat:<verse eid="PRO 30:29"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 30:30"/>ang leon, nga pinakamakusog sa tanan nga sapat kag wala sing may ginakahadlukan,<verse eid="PRO 30:30"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 30:31"/>ang sulog nga manok,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:31">ang lalaki nga kanding,</para>
  <para style="li2" vid="PRO 30:31">kag ang hari nga nagapanguna sa iya mga soldado.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:31 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note><verse eid="PRO 30:31"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="PRO 30:32"/>Kon sa imo pagkabuang-buang nagapabugal ka kag nagaplano sang malain, untata na ina! <verse eid="PRO 30:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 30:33"/>Indi bala nga kon sige mo kalugay ang malapuyot nga gatas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:33 </char><char style="fq" closed="false">malapuyot nga gatas: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">cream</char></note> mahimo ini nga butter? Kag indi bala nga kon sumbagon mo ang ilong sang isa ka tawo madugo ini? Amo man kon paakigon mo ang isa ka tawo, makapaumpisa ina sang gamo.<verse eid="PRO 30:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="PRO 31"/>
  <para style="ms1">Ang mga Hulubaton ni Haring Lemuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PRO 31:1"/>Amo ini ang mga hulubaton ni Haring Lemuel nga taga-Masa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:1 </char><char style="fq" closed="false">nga taga-Masa: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Isa ini ka mensahi</char></note> nga gintudlo sa iya sang iya iloy:<verse eid="PRO 31:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PRO 31:2"/>Anak ko, natawo ka bilang sabat sa akon mga pangamuyo. Nagasiling ako sa imo nga indi mo <verse eid="PRO 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 31:3"/>pag-usikan ang imo tiyempo kag kuwarta sa mga babayi, kay sila ang kabangdanan nga nalaglag ang mga hari. <verse eid="PRO 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 31:4"/>Lemuel, indi dapat mag-inom ang mga hari sang bino. Indi dapat maghandom ang mga manugdumala sang makahulubog nga mga ilimnon. <verse eid="PRO 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 31:5"/>Kay kon mahubog na gani sila, nagakalipat sila sa mga kasuguan, kag ginalapas nila ang kinamatarong sang mga imol. <verse eid="PRO 31:5"/><verse number="6-7" style="v" sid="PRO 31:6-7"/>Pabay-i nga mag-inom ang mga tawo nga nadulaan na sang paglaom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:6-7 </char><char style="fq" closed="false">nadulaan na sang paglaom: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">tagumatayon</char></note> kag nagasakit ang ila buot, para malimtan nila ang ila kaimulon kag mga kalisod.<verse eid="PRO 31:6-7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PRO 31:8"/>Depensahi ang kinamatarong sang mga tawo nga makaluluoy, nga indi makadepensa sang ila kaugalingon. <verse eid="PRO 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 31:9"/>Maghukom ka nga wala sing may pinilian, kag depensahi ang kinamatarong sang mga imol.<verse eid="PRO 31:9"/></para>
  <para style="ms1">Ang Maayo nga Asawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PRO 31:10"/>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">31:10 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ang <char style="xt"><ref loc="PRO 31:10-31">Hul. 31:10-31</ref></char> isa ka klase sang binalaybay nga sa diin ang tagsa ka bersikulo nagasugod sa mga letra sang alpabeto sang Hebreo.</char>
    </note> Mabudlay pangitaon ang maayo nga asawa. Mas bilidhon pa siya sang sa malahalon nga mga bato.<verse eid="PRO 31:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="PRO 31:11"/>Nagasalig gid ang iya bana sa iya, kag wala na sing pangitaon pa ang iya bana sa iya.<verse eid="PRO 31:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PRO 31:12"/>Samtang nagakabuhi siya, puro kaayuhan ang ginahimo niya sa iya bana kag indi kalainan.<verse eid="PRO 31:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="PRO 31:13"/>Mapisan siya maghimo sang <char style="add">mga tela nga</char> delana kag linen.<verse eid="PRO 31:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PRO 31:14"/>Pareho siya sa barko sang mga negosyante; nagadala siya sang pagkaon bisan halin pa siya sa malayo nga lugar.<verse eid="PRO 31:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PRO 31:15"/>Aga pa gid siya nagabugtaw para magpreparar sang pagkaon para sa iya pamilya, kag para hambalan ang iya mga suluguon nga babayi kon ano ang ila ulobrahon.<verse eid="PRO 31:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="PRO 31:16"/>Makahibalo siya magpili sang duta, kag ginabakal niya ini. Dayon ginapatamnan niya ini sang ubas halin sa kuwarta nga iya natipon.<verse eid="PRO 31:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PRO 31:17"/>Mabakas siya, mapisan, kag mabaskog.<verse eid="PRO 31:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="PRO 31:18"/>Maayo siya magnegosyo, kag nagaobra siya hasta sa gab-i.<verse eid="PRO 31:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PRO 31:19"/>Siya lang mismo ang nagahimo sang tela para himuon nga bayo.<verse eid="PRO 31:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PRO 31:20"/>Maalwan siya sa mga imol kag mga bululigan.<verse eid="PRO 31:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PRO 31:21"/>Kon tigtulugnaw, wala siya nagakabalaka kay may madamol siya nga mga panapton para sa iya pamilya.<verse eid="PRO 31:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PRO 31:22"/>Siya lang mismo ang nagahimo sang inughapin sa ila mga katre. Kag ang iya mga bayo matahom kag malahalon.<verse eid="PRO 31:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PRO 31:23"/>Kilala ang iya bana bilang isa sa mga opisyal sa ila lugar.<verse eid="PRO 31:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="PRO 31:24"/>Nagapanghimo siya sang mga bayo kag mga paha, kag ginabaligya niya ini sa mga negosyante.<verse eid="PRO 31:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PRO 31:25"/>Mabakod siya kag ginatahod, kag wala siya mahadlok sa palaabuton.<verse eid="PRO 31:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="PRO 31:26"/>Nagahambal siya nga may kaalam, kag nagatudlo siya nga may kaayo.<verse eid="PRO 31:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PRO 31:27"/>Mapisan siya, kag ginatatap gid niya sing maayo ang iya panimalay.<verse eid="PRO 31:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="PRO 31:28"/>Ginadayaw siya sang iya mga anak, kag amo man sang iya bana nga nagasiling, <verse eid="PRO 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 31:29"/>“Madamo ang maayo nga mga asawa, pero ikaw ang pinakamaayo sa ila tanan!”<verse eid="PRO 31:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="PRO 31:30"/>Ang pagkaingganyusa makadaya, kag ang kaguwapa umalagi lang. Pero ang babayi nga nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> amo ang dapat nga dayawon.<verse eid="PRO 31:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="PRO 31:31"/>Dapat balusan siya sa iya maayo nga mga binuhatan kag padunggan sa publiko.<verse eid="PRO 31:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 31"/>
</usx>
