<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ZEC" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Zacarias</para>
  <para style="toc1">Zacarias</para>
  <para style="toc2">Zacarias</para>
  <para style="toc3">Zac.</para>
  <para style="mt1">Zacarias</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="ZEC 1"/>
  <para style="s1">Ang Panawagan sa Pagbalik sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 1:1"/>May ginhambal ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Propeta Zacarias sang ikawalo nga bulan sang ikaduha nga tuig sang paghari ni Darius <char style="add">sa Persia</char>. Si Zacarias nga ini anak ni Berekia kag apo ni Iddo. <verse eid="ZEC 1:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="ZEC 1:2-3"/>Ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom si Zacarias nga ihambal ini sa katawhan <char style="add">sang Israel</char>:</para>
  <para style="p" vid="ZEC 1:2-3">“Akig gid ako sa inyo mga katigulangan. Karon, magbalik kamo sa akon kag magabalik<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2-3 </char><char style="fq" closed="false">magabalik: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magabulig</char></note> ako sa inyo. <verse eid="ZEC 1:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 1:4"/>Indi ninyo pagsunda ang ginhimo sang inyo mga katigulangan. Ginsugo ko sadto ang mga propeta nga hambalan sila nga talikdan na nila ang ila malain nga mga ginahimo, pero wala sila nagpati. Wala gid sila nagtuman sa akon. <verse eid="ZEC 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 1:5"/>Ang inyo mga katigulangan kag ang ato nga mga propeta nagkalamatay na. <verse eid="ZEC 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 1:6"/>Natabo gid man sa inyo mga katigulangan ang akon mga pulong kag mga paandam nga ginpasugid ko sa akon mga alagad nga mga propeta. Dayon naghinulsol sila kag nagsiling, ‘Ginsilutan kita sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom suno sa aton mga ginhimo, pareho sang iya ginplano nga himuon sa aton.’ ”<verse eid="ZEC 1:6"/></para>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte sa mga Kabayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v" sid="ZEC 1:7-8"/>May ginhambal ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Zacarias paagi sa isa ka palanan-awon. <char style="add">Natabo ini</char> sang gab-i sang ika-24 nga adlaw sang bulan sang Shebat (ika-11 nga bulan), sadtong ikaduha nga tuig sang paghari ni Darius. <char style="add">Kag amo ini ang pahayag ni Zacarias</char>:</para>
  <para style="p" vid="ZEC 1:7-8">Nakita ko ang isa ka tawo nga nagasakay sa pula nga kabayo nga nagapundo sa isa ka patag nga may mga kahoy nga mirto. Sa likod niya may <char style="add">mga tawo nga nagasakay sa</char> pula, kaki, kag puti nga mga kabayo. <verse eid="ZEC 1:7-8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 1:9"/>Nagpamangkot ako sa anghel nga nagapakig-estorya sa akon, “Sir, ano ang buot silingon sang sini nga mga manugkabayo?” Nagsabat siya, “Ipaathag ko sa imo ang buot silingon sini.”<verse eid="ZEC 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ZEC 1:10"/>Dayon ang tawo nga ara sa may mga kahoy nga mirto amo ang nagpaathag sini sa akon. Siling niya, “Inang mga manugkabayo ginpadala sang <char style="nd">Ginoo</char> sa paglibot sa bilog nga kalibutan.”<verse eid="ZEC 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ZEC 1:11"/>Dayon nagpanugid ang mga manugkabayo sa anghel sang <char style="nd">Ginoo</char> nga ara sa may mga kahoy nga mirto. Siling nila, “Nalibot namon ang bilog nga kalibutan kag nakita namon nga malinong ini.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">kag nakita namon nga malinong ini: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kag nakita namon ang mga nasyon nga nagapatawhay-tawhay lang.</char></note><verse eid="ZEC 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ZEC 1:12"/>Dayon nagsiling ang anghel sang <char style="nd">Ginoo</char>, “<char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, sa sulod sang 70 ka tuig akig ka sa Jerusalem kag sa iban pa nga mga banwa sang Juda. Hasta san-o mo pa bala sila nga indi pagkaluoyan?” <verse eid="ZEC 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="ZEC 1:13"/>Nagsabat ang <char style="nd">Ginoo</char> sa anghel nga nagapakig-estorya sa akon. Ang iya sabat maayo kag makapalipay.<verse eid="ZEC 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ZEC 1:14"/>Ini nga anghel nagsiling sa akon nga isugid ko ining ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom: “Nagakabalaka gid ako sa Jerusalem nga ginatawag man nga Zion, <verse eid="ZEC 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="ZEC 1:15"/>pero akig gid ako sa mga nasyon nga nagapatawhay-tawhay lang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="fq" closed="false">nagapatawhay-tawhay lang </char><char style="ft" closed="false">samtang ginapabudlayan nila ang iban nga mga nasyon labi na ang siyudad sang Jerusalem.</char></note> Sadto indi masyado ang akon kaakig sa ila, pero gindabukan nila ini. <verse eid="ZEC 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="ZEC 1:16"/>Gani magabalik<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">magabalik: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magabulig</char></note> ako sa Jerusalem nga may kaluoy, kag patindugon ko liwat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">patindugon ko liwat: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pagatakson sang higot nga inugtakos</char></note> ini nga siyudad pati na ang akon templo. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, ang nagasiling sini.”<verse eid="ZEC 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ZEC 1:17"/>Nagsiling ang anghel nga isugid ko pa gid ining ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom: “Magauswag liwat ang akon mga banwa <char style="add">sa Juda</char>. Kag lipayon ko liwat ang Zion, ang <char style="add">siyudad sang</char> Jerusalem, kag kabigon ko ini liwat nga akon pinili nga siyudad.”<verse eid="ZEC 1:17"/></para>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte sa Apat ka Sungay kag Apat ka Panday</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ZEC 1:18"/>Dayon nakita ko ang apat ka sungay. <verse eid="ZEC 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ZEC 1:19"/>Nagpamangkot ako sa anghel nga nagapakig-estorya sa akon, “Ano ang buot silingon sang sini nga mga sungay?” Nagsabat siya sa akon, “Ini nga mga sungay amo ang mga nasyon nga nagpalapta sa mga taga-Israel kag taga-Juda, pati na sa mga taga-Jerusalem.”<verse eid="ZEC 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ZEC 1:20"/>Dayon ginpakita sang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon ang apat ka panday. <verse eid="ZEC 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="ZEC 1:21"/>Nagpamangkot ako, “Ano ang ila himuon?” Nagsabat siya, “Pahadlukon nila kag wasakon ang mga sungay. Ini nga mga sungay amo ang mga nasyon nga naglaglag sing bug-os sa Juda kag nagpalapta sang iya mga pumuluyo.”<verse eid="ZEC 1:21"/></para>
  <chapter eid="ZEC 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ZEC 2"/>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte sa Tawo nga may Higot nga Inugtakos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 2:1"/>Dayon nakita ko ang isa ka tawo nga may ginauyatan nga higot nga inugtakos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">inugtakos: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">inugsukat</char></note> <verse eid="ZEC 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 2:2"/>Nagpamangkot ako, “Diin ka makadto?” Nagsabat siya sa akon, “Sa Jerusalem, sa pagtakos kon daw ano ini kasangkad kag kalaba.” <verse eid="ZEC 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 2:3"/>Dayon naghalin ang anghel nga nagapakig-estorya sa akon. Ginsugata siya sang isa pa gid ka anghel <verse eid="ZEC 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 2:4"/>kag nagsiling sa iya, “Dali, hambala atong pamatan-on <char style="add">nga may higot nga inugtakos</char> nga ang Jerusalem mangin isa ka siyudad nga wala sing mga pader tungod sa sobra nga kadamuon sang iya mga pumuluyo kag mga kasapatan. <verse eid="ZEC 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 2:5"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> nga siya mismo ang mangin pader nga kalayo nga magapalibot sa siyudad sang Jerusalem, kag siya ang mangin gahom sang sini nga siyudad.”<verse eid="ZEC 2:5"/></para>
  <para style="s1">Ginapabalik sang Dios ang Iya mga Katawhan sa Ila nga Lugar</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v" sid="ZEC 2:6-7"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">sa mga Israelinhon,</char> “Ginpalapta ko kamo sa apat ka direksyon sang kalibutan. Pero karon, dali magpalagyo kamo, pati kamo nga ginbihag sa Babilonia, kag magbalik kamo sa Zion.”<verse eid="ZEC 2:6-7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ZEC 2:8"/>Pagkatapos nga nakita ko atong mga palanan-awon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="fq" closed="false">Pagkatapos…palanan-awon: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> ginsugo ako sang <char style="nd">Ginoo</char> nga maghambal kontra sa mga nasyon nga nagsalakay kag nagpanguha sang inyo mga pagkabutang. Kay ang bisan sin-o nga maghalit sa inyo nagahalit sa ginapalangga sang <char style="nd">Ginoo</char>. Kag amo ini ang ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom <char style="add">kontra sa sadto nga mga nasyon</char>: <verse eid="ZEC 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 2:9"/>“Silutan ko gid sila; salakayon sila sang ila mga ulipon kag kuhaon ang ila mga pagkabutang.”</para>
  <para style="p" vid="ZEC 2:9">Kon matabo na ini, mahibaluan ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom amo ang nagpadala sa akon.<verse eid="ZEC 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v" sid="ZEC 2:10-11"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Maghinugyaw kamo sa kalipay, kamo nga mga pumuluyo sang Zion,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10-11 </char><char style="fq" closed="false">mga pumuluyo sang Zion: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">anak nga babayi sang Zion</char></note> kay magaabot ako kag magapuyo upod sa inyo. Kag sa sina nga tion, madamo nga nasyon ang magapasakop sa akon. Kag sila mangin akon katawhan.”</para>
  <para style="p" vid="ZEC 2:10-11">Kon matabo na ini mahibaluan ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom amo ang nagpadala sa akon sa inyo. <verse eid="ZEC 2:10-11"/><verse number="12" style="v" sid="ZEC 2:12"/>Panag-iyahan <char style="add">liwat</char> sang <char style="nd">Ginoo</char> ang Juda bilang iya parte sa balaan nga duta <char style="add">sang Israel</char>. Kag kabigon niya liwat ang Jerusalem nga iya pinili nga siyudad.<verse eid="ZEC 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ZEC 2:13"/>Maglinong ang tanan nga tawo sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>, kay nagapadulong siya halin sa iya balaan nga puluy-an.<verse eid="ZEC 2:13"/></para>
  <chapter eid="ZEC 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ZEC 3"/>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte kay Josue nga Pangulo nga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 3:1"/>Dayon ginpakita sang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon ang pangulo nga pari nga si Josue nga nagatindog sa atubangan sang anghel sang <char style="nd">Ginoo</char>. Nagatindog sa iya tuo nga kilid si Satanas nga handa sa pag-akusar sa iya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Ginaakusar ni Satanas ang pangulo nga pari nga si Josue pati ang iya kapareho nga mga Israelinhon tungod sang ila mga sala, kag nagahunahuna si Satanas nga indi na sila pagkaluoyan sang <char style="nd">Ginoo</char>.</char></note> <verse eid="ZEC 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 3:2"/>Pero nagsiling ang <char style="add">anghel sang</char> <char style="nd">Ginoo</char> kay Satanas, “Suno sa <char style="nd">Ginoo</char> nga nagpili sang Jerusalem, sala ka gid Satanas. Kay ining tawo <char style="add">nga si Josue ginluwas niya sa pagkabihag pareho sa</char> gatong nga ginsabnit sa kalayo.”<verse eid="ZEC 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ZEC 3:3"/>Mahigko ang bayo ni Josue samtang nagatindog siya sa atubangan sang anghel. <verse eid="ZEC 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 3:4"/>Gani nagsiling ang anghel sa <char style="add">iban nga</char> mga <char style="add">anghel nga</char> nagatindog sa atubangan niya, “Ubaha ninyo ang iya mahigko nga bayo.” Dayon nagsiling siya kay Josue, “Ginkuha ko na ang imo mga sala. Karon, suksukan ko ikaw sang bag-o nga bayo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="fq" closed="false">bag-o nga bayo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">malahalon nga bayo; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">bayo sang pari</char></note> <verse eid="ZEC 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 3:5"/>Kag nagsiling ako, “Suksuki man ninyo siya sang limpyo nga turban sa ulo.” Gani ginpasuksukan nila siya sang bayo kag sang limpyo nga turban samtang nagatindog ang anghel sang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagatan-aw.<verse eid="ZEC 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ZEC 3:6"/>Dayon ginbilinan sang anghel sang <char style="nd">Ginoo</char> si Josue <verse eid="ZEC 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 3:7"/>sang ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom: “Kon magsunod ka sa akon mga pamaagi kag magtuman sang akon mga ginapatuman, magapangulo ka sa akon templo kag sang mga ugsaran sini. Kag tugutan ko ikaw nga makapalapit sa akon presensya pareho sang sini nga mga <char style="add">anghel nga</char> nagatindog diri. <verse eid="ZEC 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 3:8"/>Karon, pamati ka Josue nga pangulo nga pari: Ikaw kag ang imo kapareho nga mga pari tanda sang palaabuton nga mga hitabo. Igapahayag ko ang akon alagad nga ginatawag Sanga.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fq" closed="false">Sanga: </char><char style="ft" closed="false">Isa ini ka tawag sa Mesias (ang hari nga ginapaabot sang mga Israelinhon).</char></note> <verse eid="ZEC 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 3:9"/>Josue, tan-awa ang bato nga ginbutang ko sa imo atubangan, may pito ini ka mata.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="fq" closed="false">mata: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">tuburan</char></note> Painggreban ko ini, kag pagakuhaon ko ang sala sang duta sang Israel sa isa lang ka adlaw.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="fq" closed="false">sa isa lang ka adlaw: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa isa lang ka bes</char></note> <verse eid="ZEC 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 3:10"/>Sa sina nga adlaw <char style="add">magakabuhi kamo nga malinong</char>. Ang kada isa sa inyo magaagda sang iya kasilingan sa pagpungko sa idalom sang iya tanom nga ubas kag kahoy nga higera. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, ang nagasiling sini.”<verse eid="ZEC 3:10"/></para>
  <chapter eid="ZEC 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ZEC 4"/>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte sa Bulawan nga Bulutangan sang Suga kag sa Duha ka Kahoy nga Olibo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 4:1"/>Nagbalik ang anghel nga nagpakig-estorya sa akon kag ginpukaw niya ako kay daw sa natulugan ako. <verse eid="ZEC 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 4:2"/>Nagpamangkot siya sa akon, “Ano ang nakita mo?” Nagsabat ako, “Nakita ko ang isa ka bulawan nga bulutangan sang suga.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fq" closed="false">bulutangan sang suga: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kandelero</char></note> Sa ibabaw sini may yahong nga bulutangan sang lana. Sa palibot sang yahong may pito ka suga nga ang kada isa may pito ka tubo nga ginaagyan sang lana. <verse eid="ZEC 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 4:3"/>May duha ka kahoy nga olibo sa kilid sini; ang isa sa tuo sang yahong kag ang isa sa wala.”<verse eid="ZEC 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ZEC 4:4"/>Dayon nagpamangkot ako sa anghel, “Sir, ano ang buot silingon sina?” Nagsabat siya, <verse eid="ZEC 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 4:5"/>“Wala ka bala kahibalo kon ano ang buot silingon sina?” Nagsabat ako, “Wala, sir.” <verse eid="ZEC 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 4:6"/>Dayon nagsiling siya sa akon, “<char style="add">Antes ko sabton ang imo pamangkot, pamatii</char> ining mensahi sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom nga isugid mo kay Zerubabel:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fq" closed="false">Zerubabel: </char><char style="ft" closed="false">Gobernador sang Juda sang panahon nga ginpadayon ang pagpatindog liwat sang templo.</char></note></para>
  <para style="p" vid="ZEC 4:6">“<char style="add">Zerubabel, matapos mo ang pagpatindog sang templo</char> indi paagi sa kusog ukon ikasarang sang tawo kundi paagi sa akon Espiritu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fq" closed="false">Espiritu: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">espiritu; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom</char></note> <verse eid="ZEC 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 4:7"/>Bisan pareho kadako sa bukid ang kasablagan nga imo ginaatubang, pagatapanon ina. <char style="add">Matapos gid ang templo,</char> kag samtang ginabutang ang katapusan nga bato sini, magasinggit ang mga tawo, ‘<char style="nd">Ginoo</char>, pakamaayuha ini!’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fq" closed="false"><char style="nd">Ginoo</char>, pakamaayuha ini: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Katahom gid</char></note><verse eid="ZEC 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ZEC 4:8"/>Gani <char style="add">paagi sa anghel,</char> ginhambal sang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon <verse eid="ZEC 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 4:9"/>nga matapos ang templo sa pagdumala ni Zerubabel, subong nga natukod ang pundasyon sini sa iya nga pagdumala. Kag kon matabo na ina mahibaluan ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom amo ang nagpadala sa akon sa inyo. <verse eid="ZEC 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 4:10"/>May mga tawo nga nagayaguta tungod diutay pa lang ang nahimo sa pagpatindog sang templo. Pero magakalipay sila kon makita nila nga ginabutang na ni Zerubabel ang katapusan kag pinili nga bato sang templo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fq" closed="false">kon makita…templo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kon makita nila sa kamot ni Zerubabel ang tunton (higot nga pangtakos nga may pamug-at sa punta), </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot silingon, nagapadayon sa pag-obra sila ni Zerubabel.</char></note></para>
  <para style="p" vid="ZEC 4:10">Dayon <char style="add">nagsiling sa akon ang anghel,</char> “Inang pito ka suga nagarepresentar sang mata sang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagatan-aw sa bilog nga kalibutan.”<verse eid="ZEC 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ZEC 4:11"/>Nagpamangkot ako sa anghel, “Ano ang buot silingon sinang duha ka kahoy nga olibo sa tuo kag sa wala sang bulutangan sang suga? <verse eid="ZEC 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="ZEC 4:12"/>Kag ano ang buot silingon sinang duha ka sanga sang kahoy nga olibo sa kilid sang duha ka bulawan nga tubo nga ginaagyan sang lana nga kolor bulawan?” <verse eid="ZEC 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="ZEC 4:13"/>Nagsabat siya, “Wala ka bala kahibalo kon ano ang buot silingon sina?” Nagsabat ako, “Wala, sir.” <verse eid="ZEC 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ZEC 4:14"/>Gani nagsiling siya, “Nagakahulugan ina sang duha ka tawo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="fq" closed="false">duha ka tawo: </char><char style="ft" closed="false">Si Josue kag si Zerubabel.</char></note> nga ginpili sa pag-alagad sa Ginoo nga nagagahom sa bilog nga kalibutan.”<verse eid="ZEC 4:14"/></para>
  <chapter eid="ZEC 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ZEC 5"/>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte sa Linukot nga Kasulatan nga Nagalupad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 5:1"/>Nakita ko pa gid ang linukot nga kasulatan nga nagalupad. <verse eid="ZEC 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 5:2"/>Nagpamangkot ang anghel sa akon, “Ano ang nakita mo?” Nagsabat ako, “Nakita ko ang linukot nga kasulatan nga nagalupad, nga may kalabaon nga mga 30 feet kag may kasangkaron nga mga 15 feet.”<verse eid="ZEC 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ZEC 5:3"/>Dayon nagsiling ang anghel sa akon, “Nasulat sa sini nga kasulatan ang pagpakamalaot nga magaabot sa bilog nga duta <char style="add">sang Israel</char>. Sa pihak sang kasulatan nagasiling nga ang tagsa ka makawat pagadulaon <char style="add">sa Israel</char>, kag sa pihak naman nagasiling nga ang kada isa nga nagasumpa sing butig pagadulaon man. <verse eid="ZEC 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 5:4"/>Nagasiling ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, ‘Ipadala ko ini nga pagpakamalaot kag magasulod ini sa balay sang makawat kag sa balay sang nagasumpa sing butig sa akon ngalan. Magapabilin ini sa ila mga balay hasta nga magkalaguba ina.’ ”<verse eid="ZEC 5:4"/></para>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte sa Babayi nga sa Sulod sang Kaing</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ZEC 5:5"/>Nagpakita liwat ang anghel nga nagpakig-estorya sa akon kag nagsiling, “Tan-awa bala kon ano inang nagapadulong.” <verse eid="ZEC 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 5:6"/>Nagpamangkot ako, “Ano ina?” Nagsabat siya, “Kaing.” Kag nagsiling pa gid siya, “Nagakahulugan ina sang sala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="fq" closed="false">sala: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint kag sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">mata.</char></note> sang mga tawo sa bilog nga duta <char style="add">sang Israel</char>.”<verse eid="ZEC 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ZEC 5:7"/>Ang kaing may takop nga tingga. Kag sang pag-alsa sang takop, nakita ko nga may babayi nga nagapungko sa sulod sang kaing. <verse eid="ZEC 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 5:8"/>Nagsiling ang anghel, “Ina nga babayi nagarepresentar sang kalautan.” Kag ginduso niya ang babayi pabalik sa kaing kag ginsira dayon ang takop. <verse eid="ZEC 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 5:9"/>Dayon nakita ko ang duha ka babayi nga nagalupad sing madasig, nga may <char style="add">malapad nga</char> mga pakpak nga pareho sang iya ka dugwak.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">dugwak: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">stork</char></note> Gin-alsa nila ang kaing kag gindala paibabaw. <verse eid="ZEC 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 5:10"/>Nagpamangkot ako sa anghel nga nagapakig-estorya sa akon, “Diin nila dal-on ang kaing?” <verse eid="ZEC 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ZEC 5:11"/>Nagsabat siya, “Sa Babilonia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">Babilonia: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Shinar</char></note> nga sa diin pagahimuan ang kaing sang templo. Kag kon matapos na ang templo, ibutang ini didto sa iya tulungtungan <char style="add">para simbahon</char>.”<verse eid="ZEC 5:11"/></para>
  <chapter eid="ZEC 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ZEC 6"/>
  <para style="s1">Ang Palanan-awon Parte sa Apat ka Karwahe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 6:1"/>Nakita ko pa gid ang apat ka karwahe nga nagapaguwa sa tunga sang duha ka bukid nga saway. <verse eid="ZEC 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 6:2"/>Ang una nga karwahe ginaguyod sang pula nga mga kabayo, ang ikaduha ginaguyod sang itom nga mga kabayo, <verse eid="ZEC 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 6:3"/>ang ikatatlo ginaguyod sang puti nga mga kabayo, kag ang ikaapat ginaguyod sang kambang nga mga kabayo. Makusog sila tanan. <verse eid="ZEC 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 6:4"/>Nagpamangkot ako sa anghel nga nagapakig-estorya sa akon, “Sir, ano ang buot silingon sinang mga karwahe?” <verse eid="ZEC 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 6:5"/>Nagsabat ang anghel sa akon, “Ina sila amo ang apat ka hangin sa kahawaan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="fq" closed="false">hangin sa kahawaan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">espiritu sa langit</char></note> nga nagapadulong halin sa presensya sang Ginoo sang bilog nga kalibutan. <verse eid="ZEC 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 6:6"/>Ang karwahe nga ginaguyod sang itom nga mga kabayo nagapakadto sa isa ka lugar sa north. Ang karwahe nga ginaguyod sang puti nga mga kabayo nagapakadto sa west.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="fq" closed="false">nagapakadto sa west: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nagasunod sa ila</char></note> Kag ang karwahe nga ginaguyod sang kambang nga mga kabayo nagapakadto sa isa ka lugar sa south.”<verse eid="ZEC 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ZEC 6:7"/>Sang nagapadulong pa lang ang makusog nga mga kabayo, nagadali sila sa paglibot sa bilog nga kalibutan. Nagsiling ang anghel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="fq" closed="false">anghel: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false"><char style="nd">Ginoo</char></char></note> <char style="add">sa ila</char>, “Sige, libuta na ninyo ang bilog nga kalibutan.” Gani ginlibot nila ang bilog nga kalibutan. <verse eid="ZEC 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 6:8"/>Dayon naghambal sing mabaskog ang <char style="nd">Ginoo</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false"><char style="nd">Ginoo</char>: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">anghel</char></note> sa akon, “Tan-awa ang mga kabayo nga nagapakadto sa isa ka lugar sa north. Sila ang magahatag sang kapahuwayan sa akon Espiritu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false">Espiritu: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">espiritu</char></note> sa sina nga lugar sa north.”<verse eid="ZEC 6:8"/></para>
  <para style="s1">Ang Korona Para kay Josue</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ZEC 6:9"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, <verse eid="ZEC 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 6:10"/>“Kuhaa <char style="add">ang mga pilak kag mga bulawan nga regalo</char> nila ni Heldai, Tobia kag Jedaya, kag lakat ka dayon sa balay ni Josia nga anak ni Zefanias. Ini sila <char style="add">nga apat</char> nakabalik halin sa pagkabihag sa Babilonia. <verse eid="ZEC 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="ZEC 6:11"/>Ipahimo mo nga korona inang mga pilak kag mga bulawan. Dayon ibutang mo ang korona sa ulo sang pangulo nga pari nga si Josue nga anak ni Jehozadak. <verse eid="ZEC 6:11"/><verse number="12-13" style="v" sid="ZEC 6:12-13"/>Kag silinga siya nga <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, nagasiling, ‘Ang tawo nga ginatawag Sanga magauswag sa iya kahimtangan subong,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12-13 </char><char style="fq" closed="false">magauswag…subong: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">magatubo sa iya ginahamtangan.</char></note> kag patindugon niya liwat ang akon templo. Padunggan siya bilang hari kag magadumala siya. Ang pari magatindog sa kilid sang iya trono<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12-13 </char><char style="fq" closed="false">magatindog…trono: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magapungko sa iya trono.</char></note> kag mangin maayo ang ila relasyon nga duha.’ <verse eid="ZEC 6:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="ZEC 6:14"/>Mangin handumanan ang korona sa akon templo sa pagdumdom kanday Heldai,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="fq" closed="false">Heldai: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Helem.</char></note> Tobia, Jedaya, kag Josia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="fq" closed="false">Josia: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Hen.</char></note> nga anak ni Zefanias.”<verse eid="ZEC 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ZEC 6:15"/>Ang mga tawo nga halin sa malayo nga mga lugar magakadto sa Israel kag magbulig sa pagpatindog sang templo sang <char style="nd">Ginoo</char>. Kon matabo na ini, mahibaluan ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom amo ang nagpadala sa akon sa inyo. Kag matabo gid ini kon tumanon ninyo sing maayo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="ZEC 6:15"/></para>
  <chapter eid="ZEC 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ZEC 7"/>
  <para style="s1">Ginapakamalaot sang Dios ang Indi Sinsero nga Pagpuasa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 7:1"/>May ginhambal ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Zacarias sang ikaapat nga adlaw sang bulan sang Kislev (ikasiyam nga bulan), sadtong ikaapat nga tuig sang paghari ni Darius. <verse eid="ZEC 7:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="ZEC 7:2-3"/><char style="add">Natabo ini pagkatapos nga</char> ginpadala sang katawhan sang Betel si Sharezer kag si Regem Melec, upod ang ila mga tinawo, sa pagpangabay sa mga pari sa templo kag sa mga propeta nga pamangkuton ang <char style="nd">Ginoo</char> kon bala kinahanglan pa nga magpangasubo kag magpuasa sila sa ikalima nga bulan <char style="add">sa pagdumdom sang pagkaguba sang templo</char>, pareho sa ginahimo nila sa malawig na nga mga tinuig. <verse eid="ZEC 7:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 7:4"/>Kag amo ini ang ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom kay Zacarias: <verse eid="ZEC 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 7:5"/>“Hambala ang tanan nga katawhan sang Israel pati ang mga pari, nga ang ila pagpuasa kag pagpangasubo sa kada ikalima kag ikapito nga bulan sa sulod sang 70 ka tuig wala nila ginahimo para sa akon. <verse eid="ZEC 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 7:6"/>Kag kon magkaon sila kag mag-inom, ginahimo nila ina para lang sa ila kaugalingon nga kalipayan. <verse eid="ZEC 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 7:7"/>Amo man ini ang mensahi nga ginpahambal ko sa mga propeta sadto, sang panahon nga mainuswagon pa ang Jerusalem kag madamo pa ini sang tawo pati ang mga banwa sa palibot sini, kag pati ang Negev<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="fq" closed="false">Negev: </char><char style="ft" closed="false">Ang south sang Juda.</char></note> kag ang mga bulobukid sa west.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="fq" closed="false">mga bulobukid sa west: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Shefela</char></note><verse eid="ZEC 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ZEC 7:8"/>Nagsiling liwat ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Zacarias, <verse eid="ZEC 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 7:9"/>“Amo ini ang akon ginsiling <char style="add">sa akon katawhan</char>: ‘Maghukom kamo sing husto. Ipakita ninyo ang kaayo kag kaluoy sa isa kag isa. <verse eid="ZEC 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 7:10"/>Indi ninyo pagdaog-daugon ang mga balo nga babayi, mga ilo, mga imol, kag ang mga pangayaw. Indi kamo maghunahuna sing malain kontra sa isa kag isa.’<verse eid="ZEC 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ZEC 7:11"/>“Pero wala gid sila magsapak sa akon ginsiling. Ginsikway nila ini kag wala nila ginpamatian. <verse eid="ZEC 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ZEC 7:12"/>Ginpatig-a nila ang ila mga tagipusuon pareho sang bato, kag wala sila magpamati sa Kasuguan kag sa mga pulong nga ginpasugid sang akon Espiritu sa mga propeta sadto. Gani <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, akig gid katama. <verse eid="ZEC 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="ZEC 7:13"/>Kag tungod nga wala sila magpamati sang akon ginsiling, indi man ako magpamati kon magpanawag sila sa akon. <verse eid="ZEC 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="ZEC 7:14"/>Daw pareho ako sa buhawi nga nagpalapta sa ila sa iban nga mga nasyon nga wala pa nila makadtui. Ginbayaan nila ang ila maayo nga duta nga indi na mapuslan kag indi na maestaran.”<verse eid="ZEC 7:14"/></para>
  <chapter eid="ZEC 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ZEC 8"/>
  <para style="s1">Nagpromisa ang Dios nga Pakamaayuhon Niya ang Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="ZEC 8:1-2"/>Nagsiling liwat ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom kay Zacarias, “Nagakabalaka gid ako sa Zion. Kag tungod sa akon dako nga pagkabalaka, akig gid ako sa iya mga kaaway. <verse eid="ZEC 8:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 8:3"/>Mabalik ako sa Zion, ang <char style="add">siyudad sang</char> Jerusalem, kag magaestar dira. Dayon pagatawgon ang Jerusalem nga Matutom nga Siyudad kag pagatawgon ang akon bukid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:3 </char><char style="fq" closed="false">bukid: </char><char style="ft" closed="false">Ang Bukid sang Zion nga sa diin nagatindog ang templo.</char></note> nga Balaan nga Bukid. <verse eid="ZEC 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 8:4"/>Sa liwat magapungko sa mga plasa sang Jerusalem ang mga tigulang nga nagasungkod sa puwerte nga katigulangon. <verse eid="ZEC 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 8:5"/>Kag mapuno ang mga plasa sang mga kabataan nga nagahampang.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon sang sini nga mga bersikulo, hatagan sang Dios ang iya katawhan sang malawig nga kabuhi kag madamo nga kabataan.</char></note><verse eid="ZEC 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ZEC 8:6"/>Nagsiling pa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Siguro daw imposible ini para sa akon katawhan nga nagkalabilin, pero indi ini imposible sa akon. <verse eid="ZEC 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 8:7"/>Luwason ko ang akon katawhan nga ginbihag sa mga duta sa east kag sa west. <verse eid="ZEC 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 8:8"/>Dal-on ko sila pabalik sa Jerusalem kag paestaron didto. <char style="add">Sa liwat</char> sila mangin akon katawhan kag ako mangin ila Dios nga matutom kag matarong.”<verse eid="ZEC 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ZEC 8:9"/>Nagsiling pa gid ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Ini nga mensahi ginhambal man sang mga propeta sang tion nga gintukod <char style="add">liwat</char> ang pundasyon sang akon templo. Kag karon nga nabatian naman ninyo ini, magpakabakod kamo para matapos ninyo ang pagpatindog sang templo. <verse eid="ZEC 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 8:10"/>Sang wala pa masugdan ang pagpatindog liwat sang templo, mabudlay ang inyo kahimtangan pati ang kahimtangan sang mga sapat. Wala kamo sing suweldo kag delikado bisan diin tungod kay ginpaaway ko ang mga tawo. <verse eid="ZEC 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ZEC 8:11"/>Pero karon, <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, nagasiling nga indi ko na ina paghimuon sa inyo nga mga nagkalabilin. <verse eid="ZEC 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="ZEC 8:12"/>Magatanom kamo nga may kalinong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="fq" closed="false">Magatanom…kalinong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Magatubo sing maayo ang mga binhi.</char></note> Magapamunga ang mga ubas, magapatubas ang duta, kag may tun-og na. Ihatag ko ini tanan sa inyo nga mga nagkalabilin, kag mangin inyo gid ini. <verse eid="ZEC 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ZEC 8:13"/>Mga katawhan sang Juda kag Israel, ginapakamalaot kamo sang iban nga mga nasyon. Pero luwason ko kamo kag mangin pagpakamaayo kamo <char style="add">sa ila</char>. Gani indi kamo magkahadlok kundi magpakabakod kamo.”<verse eid="ZEC 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ZEC 8:14"/>Nagsiling pa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Sang ginpaakig ako sang inyo nga katigulangan, nagdesisyon ako nga silutan ko kamo kag indi pagkaluoyan. <verse eid="ZEC 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="ZEC 8:15"/>Pero karon nagdesisyon ako nga magmaayo ako liwat sa Jerusalem kag Juda. Gani indi kamo magkahadlok. <verse eid="ZEC 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ZEC 8:16"/>Amo ini ang dapat ninyo himuon: Magsugid kamo sing matuod sa isa kag isa. Maghukom kamo sing husto sa korte para sa kaayuhan sang tanan. <verse eid="ZEC 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ZEC 8:17"/>Indi kamo magplano sing malain kontra sa inyo isigkatawo, kag indi kamo magsagi sumpa sing butig. Kay ginakaugtan ko ina tanan nga butang.”<verse eid="ZEC 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v" sid="ZEC 8:18-19"/>Nagsiling liwat ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom kay Zacarias, “Ang pagpuasa sa ikaapat, ikalima, ikapito, kag ikanapulo nga bulan mangin masinadyahon nga okasyon para sa katawhan sang Juda. Gani higugmaa ninyo ang kamatuoran kag ang kalinong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:18-19 </char><char style="fq" closed="false">kalinong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">maayo nga relasyon sa isa kag isa</char></note> <verse eid="ZEC 8:18-19"/><verse number="20" style="v" sid="ZEC 8:20"/>Madamo nga katawhan halin sa nagkalain-lain nga siyudad ang magakadto <char style="add">sa Jerusalem</char>. <verse eid="ZEC 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ZEC 8:21"/>Ang mga pumuluyo sang isa ka siyudad magakadto sa isa ka siyudad kag magasiling, ‘Malakat kami sa pagpangamuyo kag sa pagdangop sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom. Dali, upod kamo!’<verse eid="ZEC 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ZEC 8:22"/>“Madamo nga katawhan halin sa gamhanan nga mga nasyon ang magakadto sa Jerusalem sa pagpangamuyo kag sa pagdangop sa akon. <verse eid="ZEC 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ZEC 8:23"/>Kag sa sina nga tion, ang napulo ka tawo nga halin sa iban nga mga nasyon nga may nagkalain-lain nga lingguahe magakadto sa isa ka Judio kag magasiling, ‘Gusto gid namon nga mag-upod sa inyo, tungod nabatian namon nga ang Dios kaupod ninyo.’ ”<verse eid="ZEC 8:23"/></para>
  <chapter eid="ZEC 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ZEC 9"/>
  <para style="s1">Pagasilutan sang Dios ang mga Kaaway nga mga Nasyon sang Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 9:1"/>Amo ini ang mensahi sang <char style="nd">Ginoo</char>:</para>
  <para style="p" vid="ZEC 9:1">Nagasiling ang <char style="nd">Ginoo</char> nga silutan niya ang mga siyudad sang Hadrac kag Damascus,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">Hadrac kag Damascus: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hadrac isa ka siyudad sa north sang Damascus (ang kapital sang Syria) kag sang Hamat. (Tan-awa ang bersikulo 2.)</char></note> tungod nga dapat magtulok <char style="add">ukon magdangop</char> sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan nga katawhan kag <char style="add">labi na</char> ang mga tribo sang Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">dapat…Israel: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagatulok ang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan nga katawhan, kag labi na sa mga tribo sang Israel.</char></note> <verse eid="ZEC 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 9:2"/>Silutan man sang <char style="nd">Ginoo</char> ang Hamat, nga katupad nga siyudad sang Hadrac kag sang Damascus, kag ang mga siyudad sang Tyre kag Sidon, bisan pa nga ang mga pumuluyo sini maabilidad. <verse eid="ZEC 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 9:3"/>Nagpatindog ang mga pumuluyo sang Tyre sang pamakod nga mga pader, kag nagtipon sila sang mga pilak kag mga bulawan nga pareho lang nga nagtumpok sila sang duta. <verse eid="ZEC 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 9:4"/>Pero kuhaon sang <char style="nd">Ginoo</char> ang ila mga pagkabutang kag ihaboy niya ang ila manggad sa dagat. Kag ang ila siyudad pagalamunon sang kalayo.<verse eid="ZEC 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ZEC 9:5"/>Makita ina sang mga pumuluyo sang Ashkelon kag mahadlukan sila. Magalubid sa kasakit ang mga pumuluyo sang Gaza, kag amo man ang mga pumuluyo sang Ekron kay ang ila ginasaligan madula. Mapatay ang hari sang Gaza, kag ang Ashkelon indi na maestaran. <verse eid="ZEC 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 9:6"/>Ang Ashdod pagaestaran sang mga tawo nga nagkalain-lain ang lahi. Pagalaglagon sang <char style="nd">Ginoo</char> ang ginapabugal sang mga Filistinhon. <verse eid="ZEC 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 9:7"/>Indi na sila magkaon sang karne nga may dugo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7 </char><char style="fq" closed="false">magkaon…dugo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mag-inom sang dugo</char></note> ukon sang mga pagkaon nga ginabawal nga kaunon. Ang mabilin sa ila kabigon sang aton Dios nga iya katawhan, nga daw isa ka grupo sang katawhan sa Juda. Ang mga pumuluyo sang Ekron mangin parte sang katawhan sang <char style="nd">Ginoo</char> pareho sang mga Jebusnon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7 </char><char style="fq" closed="false">Jebusnon: </char><char style="ft" closed="false">Ang tumandok nga mga pumuluyo sang Jerusalem nga ginsakop ni David pagkatapos nga naagaw niya ang siyudad (<char style="xt"><ref loc="2SA 5:6-10">2 Sam. 5:6-10</ref></char>).</char></note> <verse eid="ZEC 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 9:8"/>Protektaran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya templo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="fq" closed="false">templo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Jerusalem; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">bilog nga nasyon sang Israel</char></note> kontra sa mga manugsalakay. Wala na sing may magdaogdaog sa iya katawhan, kay ginabantayan niya sila subong.<verse eid="ZEC 9:8"/></para>
  <para style="s1">Ang Magaabot nga Hari sang Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ZEC 9:9"/>
    <char style="add">Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Maghinugyaw kamo sing tudo sa kalipay, kamo nga mga pumuluyo sang Zion, ang siyudad sang Jerusalem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="fq" closed="false">mga pumuluyo sang Zion, ang siyudad sang Jerusalem: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">anak nga babayi sang Zion…anak nga babayi sang Jerusalem</char></note> kay ang inyo hari magaabot. Matarong siya kag madinalag-on. Mapainubuson siya, kag <char style="add">magaabot nga</char> nagasakay sa bataon nga donkey. <verse eid="ZEC 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 9:10"/><char style="add">Dulaon ko na ang pag-ilinaway</char>. Kuhaon ko ang pang-inaway nga mga karwahe kag mga kabayo sa Israel kag sa Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="fq" closed="false">sa Israel kag sa Juda: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sa Efraim kag sa Jerusalem. </char><char style="ft" closed="false">Ang Efraim nagarepresentar sang ginharian sang Israel kag ang Jerusalem nagarepresentar sang ginharian sang Juda.</char></note>. Ang mga pana nga ginagamit sa inaway pagabalion. Ang magaabot nga hari magahambal sa mga nasyon nga untatan na nila ang pag-ilinaway. Magahari siya halin sa isa ka dagat hasta sa isa pa gid ka dagat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="fq" closed="false">halin…dagat: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">halin sa Patay nga Dagat hasta sa Dagat sang Mediteraneo</char></note>, kag halin sa Suba <char style="add">sang Euphrates</char> hasta sa pinakamalayo nga parte sang kalibutan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="fq" closed="false">kalibutan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">duta sang Israel</char></note>.”<verse eid="ZEC 9:10"/></para>
  <para style="s1">Hilwayon sang Dios ang mga Israelinhon nga Nabihag</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ZEC 9:11"/>
    <char style="add">Nagsiling pa ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Kon parte sa inyo <char style="add">nga mga Israelinhon</char>, hilwayon ko ang mga nabihag sa inyo. Daw pareho sila sa tawo nga ginhulog sa bubon nga wala sing tubig. <char style="add">Hilwayon ko sila</char> tungod sang akon kasugtanan sa inyo nga ginpabakod paagi sa dugo. <verse eid="ZEC 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="ZEC 9:12"/>Kamo nga mga nabihag nga nagalaom nga mahilway, magbalik na kamo sa inyo mabakod nga mga lugar. Karon nagasiling ako sa inyo nga ibalik ko sing doble ang mga nadula sa inyo. <verse eid="ZEC 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="ZEC 9:13"/>Gamiton ko ang Juda nga daw pareho sang pana kag ang Israel nga daw pareho sang baslay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="fq" closed="false">pana…baslay: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">bow…arrow</char></note> Himuon ko ang katawhan sang Zion nga daw pareho sang espada sang soldado, kag laglagon nila ang katawhan sang Greece.”<verse eid="ZEC 9:13"/></para>
  <para style="s1">Buligan sang Dios ang Iya Katawhan</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ZEC 9:14"/>Dayon magapakita ang <char style="nd">Ginoo</char> sa ibabaw sang iya katawhan. Magakirab ang iya baslay pareho sang kilat. Patunugon sang Ginoong <char style="nd">Dios</char> ang budyong; kag magaabot siya upod sa bagyo nga halin sa south. <verse eid="ZEC 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="ZEC 9:15"/>Protektaran sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom ang iya katawhan. Tasak-tasakon lang nila ang mga bato nga ginalabyog sa ila <char style="add">sang ila mga kaaway</char>. Magakinaon sila kag magaininom <char style="add">sa pagselebrar sang ila kadalag-an</char>. Magahinugyaw sila nga daw sa mga hubog. Mapuno ang ila tiyan sang ilimnon pareho sang yahong nga puno sang dugo nga ginawisik-wisik sa mga corner sang halaran. <verse eid="ZEC 9:15"/><verse number="16-17" style="v" sid="ZEC 9:16-17"/>Sa sina nga adlaw luwason sila sang <char style="nd">Ginoo</char> nga ila Dios bilang iya mga karnero. Daw ano sila kanami kag katahom tulukon sa ila nga duta. Daw pareho sila sa malahalon nga mga bato nga nagaigpat sa korona. Mangin bugana ang ila mga uyas kag mga ubas nga magahatag sang kusog sa ila mga pamatan-on.<verse eid="ZEC 9:16-17"/></para>
  <chapter eid="ZEC 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ZEC 10"/>
  <para style="s1">Ang Kaluoy sang Dios sa Juda kag Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 10:1"/>Pangayo sa <char style="nd">Ginoo</char> sang ulan sa tion sang inugtubo sang mga tanom,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">tion sang inugtubo sang mga tanom: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">spring time</char></note> kay siya ang nagahimo sang gal-om. Ginahatagan niya sang ulan ang mga tawo kag ang tagsa ka tanom sa latagon.<verse eid="ZEC 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ZEC 10:2"/>Sa pagkamatuod, indi mapatihan ang mga dios-dios kag ang mga manugpakot. Nagasugid sila sang sala nga kahulugan sang mga damgo. Wala sing pulos ang pagpabakod nga ginahatag nila. Gani nagatalang-talang ang katawhan <char style="add">sang Israel</char> pareho sang karnero. Nabudlayan sila tungod nga wala sila sing pangulo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:2 </char><char style="fq" closed="false">pangulo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">manugbantay sang karnero</char></note><verse eid="ZEC 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ZEC 10:3"/>
    <char style="add">Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Akig gid ako sa mga nagapangulo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="fq" closed="false">mga nagapangulo: </char><char style="ft" closed="false">posible, </char><char style="fqa" closed="false">mga taga-iban nga lugar nga nagapangulo.</char></note> sa akon katawhan; silutan ko gid sila. Kay dumdumon ko ang akon mga karnero, nga amo ang katawhan sang Juda. Himuon ko sila nga daw pareho sa mga kabayo sa inaway nga madinalag-on. <verse eid="ZEC 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 10:4"/>Magahalin sa ila ang mga manugdumala nga pareho sang pamusod nga bato, palpal sang tolda, kag pana nga para sa inaway. <verse eid="ZEC 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 10:5"/>Magaisa ang katawhan sang Juda kag mangin pareho sila sa makusog nga mga soldado nga magapierdi sang ila mga kaaway nga daw sa lutak nga ginatasak-tasak sa karsada. Magapakig-away sila tungod kaupod nila ako, kag pierdihon nila ang mga manugkabayo.<verse eid="ZEC 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ZEC 10:6"/>“Pabakuron ko ang katawhan sang Juda kag pagaluwason ko ang katawhan sang Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jose, </char><char style="ft" closed="false">nga nagarepresentar sang ginharian sang Israel.</char></note> Pabalikon ko sila sa ila lugar tungod nga naluoy ako sa ila. Kag tungod nga ako ang <char style="nd">Ginoo</char> nga ila Dios, sabton ko ang ila pangamuyo. Gani daw pareho lang nga wala ko sila ginsikway. <verse eid="ZEC 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 10:7"/>Ang katawhan sang Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="fq" closed="false">katawhan sang Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang una nga footnote sa <char style="xt"><ref loc="ZEC 9:10">9:10</ref></char>.</char></note> mangin pareho sa makusog nga mga soldado. Mangin malipayon sila pareho sa tawo nga nakainom sang bino. Madumduman sang ila mga kaliwat ini nga kadalag-an kag magakalipay sila tungod sang akon ginhimo. <verse eid="ZEC 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 10:8"/>Pagatawgon ko ang akon katawhan kag tipunon ko sila. Hilwayon ko gid sila, kag magadamo sila pareho sang una. <verse eid="ZEC 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 10:9"/>Bisan ginlapta ko sila sa iban nga mga nasyon, madumduman nila ako didto. Magapabilin sila nga buhi pati ang ila mga kabataan, kag magapuli sila sa ila lugar. <verse eid="ZEC 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ZEC 10:10"/>Papulion ko sila halin sa Egypt kag Assyria, kag paestaron ko sila <char style="add">sa ila lugar</char> hasta sa Gilead kag sa Lebanon. Magasulubra sila sa ila nga duta. <verse eid="ZEC 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ZEC 10:11"/>Magatabok sila sa dagat nga mabalod pero magauntat ang mga balod. Kag bisan ang Suba sang Nilo magamala. Ang ginapabugal sang Assyria paubuson kag ang gahom sang Egypt madula. <verse eid="ZEC 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ZEC 10:12"/>Pabakuron ko ang akon katawhan tungod nga ara sila sa akon, kag magasunod sila sa akon. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang nagasiling sini.”<verse eid="ZEC 10:12"/></para>
  <chapter eid="ZEC 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ZEC 11"/>
  <para style="s1">Silutan sang Dios ang Lebanon kag ang Bashan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 11:1"/>Kamo nga mga pumuluyo sang Lebanon, buksi ninyo ang mga puwertahan sang inyo mga banwa para makasulod ang kalayo nga magasunog sang inyo mga kahoy nga sedro. <verse eid="ZEC 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 11:2"/>Kag subong nga nagkalapierdi ang matahom kag madabong nga mga kahoy nga sedro, magakalapierdi man ang mga kahoy nga sipres kag ang mga kahoy nga terebinto sang Bashan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">Ang mga kahoy diri nagarepresentar sang gamhanan nga mga nasyon ukon sang mga hari sini.</char></note> <verse eid="ZEC 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 11:3"/>Nagahibi ang mga manugbantay sang karnero kay nagkalapierdi ang ila matambok nga mga palahalban. Nagangurob ang mga leon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="fq" closed="false">mga manugbantay sang karnero…mga leon: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">mga pangulo sang Israel</char></note> kay nagkalapierdi ang kagulangan sa Jordan <char style="add">nga ila ginaestaran</char>.<verse eid="ZEC 11:3"/></para>
  <para style="s1">Ang Duha ka Manugbantay sang Karnero</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ZEC 11:4"/>Amo ini ang ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga akon Dios:</para>
  <para style="p" vid="ZEC 11:4">“Tatapa ang ilihawon nga mga karnero.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="fq" closed="false">mga karnero: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang mga Israelinhon</char></note> <verse eid="ZEC 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 11:5"/>Ang mga nagabakal kag nagaihaw sa ila wala ginasiluti. Ang mga nagabaligya sa ila nagasiling, ‘Dalayawon ang <char style="nd">Ginoo</char>! Manggaranon na ako!’ Bisan ang ila mga manugbantay wala naluoy sa ila.<verse eid="ZEC 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ZEC 11:6"/>“<char style="add">Tatapa ang akon katawhan</char> kay <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, nagasiling nga indi ko na pagkaluoyan ang mga tawo sa kalibutan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:6 </char><char style="fq" closed="false">kalibutan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">duta sang Israel</char></note> Ako mismo ang magtulod sa kada tawo nga magpasakop sa iya isigkatawo kag sa iya hari. Kag ini sila nga nagagahom sa iban magadala sang kalaglagan sa kalibutan, kag indi ko pagluwason ang mga tawo sa ila mga kamot.”<verse eid="ZEC 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ZEC 11:7"/>Gani gintatap ko ang mga karnero nga ilihawon sang mga negosyante sang mga karnero.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="fq" closed="false">sang…karnero: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">labi na gid ang pigaw nga mga karnero.</char></note> Nagkuha ako sang duha ka baston; ang isa gintawag ko nga Kaayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="fq" closed="false">Kaayo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Katahom</char></note> kag ang isa gintawag ko nga Pag-isa.<verse eid="ZEC 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ZEC 11:8"/>Ginpahalin ko ang tatlo ka manugbantay sang karnero sa sulod sang isa ka bulan. Kay naubusan ako sang pasensya sa ila,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="fq" closed="false">sa ila: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa mga karnero</char></note> kag sila mismo akig sa akon. <verse eid="ZEC 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 11:9"/>Dayon nagsiling ako <char style="add">sa mga karnero</char>, “Indi na ako ang inyo manugbantay. Pabay-i nga mapatay ang daw mapatay na sa inyo, kag pabay-i nga malaglag ang daw malaglag na sa inyo. Kag ang nabilin pabay-i nga magkan-anay sang unod sang isa kag isa.”<verse eid="ZEC 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ZEC 11:10"/>Dayon ginkuha ko ang baston nga ginatawag Kaayo kag ginbali ko ini bilang simbolo nga gindula sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya kasugtanan sa tanan nga katawhan. <verse eid="ZEC 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="ZEC 11:11"/>Gani sa sina nga adlaw gindula ang ina nga kasugtanan. Kag ang mga negosyante sang mga karnero<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="fq" closed="false">mga negosyante sang mga karnero: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">pigaw nga mga karnero.</char></note> nga nagatan-aw sa akon nakahibalo nga may mensahi ang <char style="nd">Ginoo</char> paagi sa sining akon ginhimo. <verse eid="ZEC 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ZEC 11:12"/>Ginsilingan ko sila, “Kon sa hunahuna ninyo dapat ako suhulan, ihatag ninyo ang akon suhol. Pero kon indi, sa inyo na lang ina.” Gani ginbayaran nila ako sang 30 ka bilog nga pilak bilang akon suhol. <verse eid="ZEC 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="ZEC 11:13"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, “Ipilak ang ina nga kuwarta sa talaguan sang kuwarta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:13 </char><char style="fq" closed="false">talaguan sang kuwarta: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">manughimo sang kolon. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa 13b.</char></note> <char style="add">sa templo</char>.” Gani ginkuha ko ang 30 ka bilog nga pilak, nga sa hunahuna nila hustuhan ini nga suhol para sa akon, kag ginpilak ko ini sa talaguan sang kuwarta sa templo sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="ZEC 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ZEC 11:14"/>Dayon ginbali ko ang ikaduha nga baston nga ginatawag Pag-isa bilang simbolo nga nautod ang maayo nga relasyon sang Juda kag Israel.<verse eid="ZEC 11:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ZEC 11:15"/>Nagsiling liwat ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, “Magpakuno-kuno ka nga isa ikaw ka manugbantay sang karnero nga wala sing pulos. <verse eid="ZEC 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ZEC 11:16"/>Kay may ibutang ako nga pangulo sa duta <char style="add">sang Israel</char> nga pareho sa isa ka manugbantay sang karnero <char style="add">nga wala sing pulos</char>: indi niya pagbuligan ang mga karnero nga daw mapatay na,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">daw mapatay na: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nadula</char></note> ukon pangitaon ang mga nagtalang,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">nagtalang: </char><char style="ft" closed="false">Pareho sini sa Septuagint kag sa Latin Vulgate. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">bataon.</char></note> ukon bulungon ang mga pilason, ukon pahalbon ang mga maniwang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">maniwang: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> Pero kaunon niya ang karne sang matambok nga karnero kag hukason ang mga kuko sini <char style="add">para siputon</char>. <verse eid="ZEC 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="ZEC 11:17"/>Kaluluoy inang manugbantay sang karnero nga wala sing pulos. Ginapabay-an lang niya ang mga karnero! Labuon sang espada ang iya kamot kag tuslukon sang espada ang iya tuo nga mata, kag indi na gid mapuslan ang iya kamot kag indi na gid makakita ang iya tuo nga mata.”<verse eid="ZEC 11:17"/></para>
  <chapter eid="ZEC 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ZEC 12"/>
  <para style="s1">Pagalaglagon ang mga Kaaway sang Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 12:1"/>Amo ini ang mensahi sang <char style="nd">Ginoo</char> parte sa Israel: “Ako ang <char style="nd">Ginoo</char> nga naghimo sang kalangitan kag sang kalibutan, kag naghatag sang kabuhi sa tawo. <verse eid="ZEC 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 12:2"/>Pagahimuon ko ang Jerusalem nga pareho sa ilimnon nga magahubog sa mga nasyon sa palibot sini. Kag kon salakayon na nila ang Jerusalem, salakayon man nila ang iban nga mga banwa sang Juda. <verse eid="ZEC 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 12:3"/>Sa sina nga adlaw, himuon ko ang Jerusalem nga pareho sang mabug-at nga bato, kag ang bisan ano nga nasyon nga maghakwat sini masakitan gid. Ang tanan nga nasyon sa kalibutan magatipon sa pagsalakay sa Jerusalem. <verse eid="ZEC 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 12:4"/>Pero pahadlukon ko ang tanan nila nga mga kabayo kag pasalasalahon ko ang ila mga manugkabayo. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, nagasiling nga bantayan ko ang katawhan sang Juda, pero bulagon ko ang tanan nga kabayo sang mga nasyon. <verse eid="ZEC 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 12:5"/>Kag magasiling ang mga pangulo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:5 </char><char style="fq" closed="false">mga pangulo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga pamilya. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 6.</char></note> sang Juda sa ila kaugalingon, ‘Makusog ang katawhan sang Jerusalem tungod ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom amo ang ila Dios.’<verse eid="ZEC 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ZEC 12:6"/>“Sa sina man nga adlaw, himuon ko ang mga pangulo sang Juda nga daw pareho sang nagakalayo nga balagahan sa may tinumpok nga mga kahoy ukon pareho sang nagadabadaba nga sulo sa may binugkos nga mga uhay. Laglagon nila ang mga nasyon sa palibot nila. Pero indi maano ang katawhan sang Jerusalem sa ila lugar. <verse eid="ZEC 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 12:7"/>Una nga padaugon ko ang <char style="add">iban nga mga banwa sang</char> Juda, para indi maglabaw ang dungog sang mga kaliwat ni David kag sang pumuluyo sang Jerusalem sang sa <char style="add">iban nga mga banwa sang</char> Juda. <verse eid="ZEC 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 12:8"/>Sa sina nga adlaw, protektaran sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga nagaestar sa Jerusalem agod bisan pa ang pinakamaluya sa ila mangin daw pareho kay David <char style="add">kakusog</char>. Ang mga kaliwat ni David mangin daw pareho sa Dios,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:8 </char><char style="fq" closed="false">Dios: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">dios</char></note> daw pareho sa anghel sang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagapanguna sa ila. <verse eid="ZEC 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 12:9"/>Sa sina nga adlaw, laglagon ko ang tanan nga nasyon nga nagasalakay sa Jerusalem.<verse eid="ZEC 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ZEC 12:10"/>“Hatagan ko ang mga kaliwat ni David kag ang mga pumuluyo sang Jerusalem sang espiritu nga maluluy-on kag mapinangamuyuon. Tan-awon nila ako<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="fq" closed="false">ako: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga kopya sang Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">siya</char></note> nga ila ginbuno kag magahibi sila pareho sa ginikanan nga nagahibi sa pagkapatay sang ila bugtong nga anak ukon kamagulangan nga anak. <verse eid="ZEC 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="ZEC 12:11"/>Sa sina nga adlaw puwerte gid ang paghinibi sa Jerusalem, pareho sang paghinibi para kay Hadad Rimon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="fq" closed="false">Hadad Rimon: </char><char style="ft" closed="false">Posible isa ka dios-dios.</char></note> sa patag sang Megido. <verse eid="ZEC 12:11"/><verse number="12-14" style="v" sid="ZEC 12:12-14"/>Magahibi ang tagsa ka pamilya sa duta <char style="add">sang Israel</char>: ang mga pamilya nga kaliwat ni David, ni Natan, ni Levi, ni Shimei, kag ang iban pa gid nga mga pamilya. Magahibi sila nga separar ang mga lalaki sa babayi.”<verse eid="ZEC 12:12-14"/></para>
  <chapter eid="ZEC 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ZEC 13"/>
  <para style="s1">Tinluan ang mga Israelinhon sa Ila mga Sala</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="ZEC 13:1-2"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Sa sina nga adlaw, pagabuksan ang tuburan para sa mga kaliwat ni David kag sa mga pumuluyo sang Jerusalem, sa pagtinlo sa ila sa ila nga sala kag pagkahigko. Dulaon ko ang mga dios-dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1-2 </char><char style="fq" closed="false">mga dios-dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga ngalan sang mga dios-dios</char></note> sa duta <char style="add">sang Israel</char> kag indi na gid sila madumduman pa. Pahalinon ko sa Israel ang <char style="add">indi matuod nga</char> mga propeta kag ang malain nga mga espiritu <char style="add">nga nagagahom sa ila</char>. <verse eid="ZEC 13:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 13:3"/>Kag kon may ara pa nga magpakapropeta, ang iya amay kag iloy magpaandam sa iya nga dapat siya patyon, tungod kay nagasugid siya sang butig kag nagasiling pa siya nga ina halin sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kon magpakapropeta pa siya, bun-on siya sang iya amay ukon iloy. <verse eid="ZEC 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 13:4"/>Ina nga mga propeta mahuy-an sa ila ginasiling nga palanan-awon. Indi na sila magsuksok sang bayo sang propeta nga hinimo halin sa bulbol sang sapat para magpangdaya <verse eid="ZEC 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 13:5"/>kundi magasiling sila, ‘Indi ako propeta. Mangunguma ako, kag amo ini ang akon trabaho halin sang bata pa ako.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="fq" closed="false">kag…ako: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note>’ <verse eid="ZEC 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 13:6"/>Kon may magpamangkot sa ila parte sa mga pilas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="fq" closed="false">pilas: </char><char style="ft" closed="false">Siguro ginahanot nila ang ila lawas sa ila nga pagsimba sa mga dios-dios.</char></note> sa ila lawas, ang sabat nila, ‘Nakuha ko ini sa balay sang akon mga abyan.’ ”<verse eid="ZEC 13:6"/></para>
  <para style="s1">Mapatay ang Manugbantay sang mga Karnero kag Magalapta ang Iya mga Karnero</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ZEC 13:7"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Ipreparar ang espada! Patya ang akon manugbantay sang mga karnero,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:7 </char><char style="fq" closed="false">ang akon manugbantay sang mga karnero: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang akon pinili nga pangulo</char></note> nga akon kabulig. Patya siya kag magaalaplaag ang mga karnero, ang <char style="add">akon</char> kubos <char style="add">nga katawhan. Kag ini sila</char> silutan ko. <verse eid="ZEC 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="ZEC 13:8"/>Mapatay ang duha sa tatlo ka parte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:8 </char><char style="fq" closed="false">duha sa tatlo ka parte: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">two-thirds</char></note> sang katawhan sang bilog nga duta <char style="add">sang Israel</char>. <verse eid="ZEC 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 13:9"/>Ang ikatatlo nga parte nga mabilin pagatinluan ko pareho sang pilak nga ginapapuraw sa kalayo. Kag tilawan ko sila pareho sang bulawan nga ginatilawan sa kalayo kon puro ukon indi. Magapangamuyo sila sa akon kag pamatian ko sila. Magasiling ako, ‘Sila ang akon katawhan,’ kag magasiling man sila, ‘Ang <char style="nd">Ginoo</char> ang amon Dios.’ ”<verse eid="ZEC 13:9"/></para>
  <chapter eid="ZEC 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ZEC 14"/>
  <para style="s1">Magaabot ang <char style="nd">Ginoo</char> kag Magahari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ZEC 14:1"/>Magaabot ang adlaw nga magahukom ang <char style="nd">Ginoo</char>. Partidahon <char style="add">sang mga kaaway</char> ang mga pagkabutang nga ginpang-agaw nila sa inyo <char style="add">nga mga taga-Jerusalem</char>, kag magatulok lang kamo. <verse eid="ZEC 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ZEC 14:2"/>Kay pagatipunon sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan nga nasyon sa pagpakig-away sa Jerusalem. Agawon nila ang ini nga siyudad, kuhaon nila ang mga pagkabutang sa mga balay, kag luguson nila ang mga babayi. Dal-on sa iban nga lugar ang katunga sang mga pumuluyo sang siyudad, pero ang iban ibilin sa siyudad. <verse eid="ZEC 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ZEC 14:3"/>Dayon magapakig-away ang <char style="nd">Ginoo</char> kontra sa sadto nga mga nasyon, pareho sang pagpakig-away niya sang una. <verse eid="ZEC 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ZEC 14:4"/>Sa sina nga adlaw, magatindog siya sa Bukid sang mga Olibo, sa east sang Jerusalem. Mapihak ang ini nga bukid halin sa east pakadto sa west. Ang katunga sang bukid maidog pa-north kag ang katunga pa gid maidog pa-south, kag mangin malapad nga patag ang sa tunga sini. <verse eid="ZEC 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="ZEC 14:5"/>Magapalagyo kamo <char style="add">nga mga taga-Jerusalem</char> paagi sa sini nga patag, kay ini nga patag magalambot hasta sa Azel. Magapalagyo kamo pareho sang ginhimo sang inyo mga katigulangan sang maglinog sang panahon ni Haring Uzia sang Juda. Kag magaabot ang <char style="nd">Ginoo</char> nga akon Dios kaupod sang tanan niya nga anghel. <verse eid="ZEC 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="ZEC 14:6"/>Sa sina nga adlaw wala sing init kag tugnaw.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:6 </char><char style="fq" closed="false">init kag tugnaw: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> <verse eid="ZEC 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="ZEC 14:7"/>Pinasahi ini nga adlaw, kay wala sing gab-i kundi permi lang adlaw. Ang <char style="nd">Ginoo</char> lang ang nakahibalo kon san-o<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:7 </char><char style="fq" closed="false">kon san-o: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kon paano</char></note> ini matabo.<verse eid="ZEC 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ZEC 14:8"/>Sa sina man nga adlaw magailig ang preska nga tubig halin sa Jerusalem. Ang katunga sini magailig sa Patay nga Dagat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="fq" closed="false">Patay nga Dagat: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">dagat sa east</char></note> kag ang katunga sa Dagat sang Mediteraneo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="fq" closed="false">Dagat sang Mediteraneo: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">dagat sa west</char></note> Magapadayon ini sa pag-ilig sa tingadlaw kag sa tig-ululan. <verse eid="ZEC 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="ZEC 14:9"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> ang mangin hari sang bilog nga kalibutan. Siya lang ang kilalahon nga Dios kag wala na sing iban pa.<verse eid="ZEC 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v" sid="ZEC 14:10-11"/>Pagatapanon ang bilog nga duta halin sa Geba <char style="add">sa north</char> pakadto sa Rimmon sa south sang Jerusalem. Gani magalabaw ang Jerusalem sa iya nahamtangan. Kag pagaestaran ini halin sa Puwertahan ni Benjamin pakadto sa lugar nga sa diin ara ang Una nga Puwertahan, kag pakadto sa Pamusod nga Puwertahan; kag halin sa Tore ni Hananel pakadto sa pulugaan sang ubas sang hari. Indi na gid paglaglagon liwat ang Jerusalem, kag ang mga pumuluyo sini magaestar nga luwas sa katalagman.<verse eid="ZEC 14:10-11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ZEC 14:12"/>Amo ini ang kahalitan nga ipadala sang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan nga nasyon nga nagpakig-away sa Jerusalem: Magakadunot ang ila lawas, mata kag dila samtang buhi pa sila. <verse eid="ZEC 14:12"/><verse number="13-15" style="v" sid="ZEC 14:13-15"/>Pareho man sini nga kahalitan ang magaabot sa tanan nga sapat sa ila mga kampo pati na sa mga kabayo, mula,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:13-15 </char><char style="fq" closed="false">mula: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">mule. </char><char style="ft" closed="false">Ini nga sapat kaanggid sa kabayo.</char></note> camel, kag donkey.</para>
  <para style="p" vid="ZEC 14:13-15">Sa sina nga adlaw, pahadlukon gid sang <char style="nd">Ginoo</char> ina nga mga katawhan. Ang kada isa sa ila magasalakay sa iya isigkatawo, kag sila-sila mismo magailinaway. Magapakig-away man ang iban nga mga banwa sang Juda para<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:13-15 </char><char style="fq" closed="false">para: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kontra</char></note> sa Jerusalem. Pagatipunon nila ang mga manggad sang tanan nga nasyon sa ila palibot—ang puwerte kadamo nga mga bulawan, mga pilak kag mga bayo.<verse eid="ZEC 14:13-15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ZEC 14:16"/>Dayon ang tanan nga mabilin sa mga nasyon nga nagsalakay sa Jerusalem magataklad sa sini nga siyudad kada tuig sa pagsimba sa Hari, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, kag sa pagselebrar sang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag. <verse eid="ZEC 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ZEC 14:17"/>Ang mga katawhan nga indi magkadto sa Jerusalem sa pagsimba sa Hari, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, indi pagpadal-an sang ulan. <verse eid="ZEC 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ZEC 14:18"/>Ang mga katawhan sang Egypt nga indi magkadto <char style="add">sa Jerusalem</char> padal-an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="fq" closed="false">padal-an: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint kag sa Syriac, pero sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">indi pagpadal-an. </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon sang Hebreo indi pagpadal-an sang <char style="nd">Ginoo</char> ang Egypt sang kahalitan nga pareho sa bersikulo 17 tungod nga ang Egypt wala nagadepende sa ulan kundi sa tubig sang Suba sang Nilo. Lain nga kahalitan ang magaabot sa iya; posible ang pareho sa bersikulo 12.</char></note> sang <char style="nd">Ginoo</char> sang kahalitan nga pareho sa ipadala niya sa mga nasyon nga indi magkadto sa pagselebrar sang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag. <verse eid="ZEC 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="ZEC 14:19"/>Amo ina ang silot sa Egypt kag sa tanan nga nasyon nga indi magkadto sa <char style="add">Jerusalem sa</char> pagselebrar sang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag.<verse eid="ZEC 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ZEC 14:20"/>Sa sina nga adlaw <char style="add">nga magsimba ang mga nasyon sa <char style="nd">Ginoo</char></char>, igasulat sa mga kilingkiling sang mga kabayo ang mga pulong nga <char style="sc">gindedikar sa ginoo</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="fq" closed="false">igasulat…<char style="nd">Ginoo</char>: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon, ang mga kabayo indi na paggamiton sa inaway kundi gamiton na para sa pagdala sang mga tawo sa Jerusalem sa pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char>.</char></note> Ang mga lulutuan sa templo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="fq" closed="false">mga lulutuan sa templo: </char><char style="ft" closed="false">Ini ang ginagamit sang mga manughalad sa pagluto sang karne nga parte nila sa mga halad (<char style="xt"><ref loc="EXO 38:3">Exo. 38:3</ref>; <ref loc="LEV 7:15-16">Lev. 7:15-16</ref></char>).</char></note> sang <char style="nd">Ginoo</char> mangin pareho kabalaan sa mga yahong nga ginagamit sa halaran. <verse eid="ZEC 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="ZEC 14:21"/>Kag ang tagsa ka lulutuan sa Jerusalem kag Juda mangin balaan para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom. Gamiton ini sang mga manughalad para lutuan sang ila mga halad. Kag sa sina nga adlaw wala na sing mga negosyante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="fq" closed="false">mga negosyante: </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang mga nagabaligya sang mga pangtemplo nga mga lulutuan ukon ang mga negosyante nga dayaon.</char></note> sa templo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom.<verse eid="ZEC 14:21"/></para>
  <chapter eid="ZEC 14"/>
</usx>
