<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1PE" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 पेतरॉस</para>
  <para style="toc1">पेतरॉस का पहला पत्र</para>
  <para style="toc2">1 पेतरॉस</para>
  <para style="toc3">1 पेतर</para>
  <para style="mt1">पेतरॉस का पहला पत्र</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1PE 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 1:1"/>मसीह येशु के प्रेरित पेतरॉस की ओर से उन सभी को,</para>
  <para style="b" vid="1PE 1:1"/>
  <para style="p" vid="1PE 1:1">जो चुने हुए, प्रवासियों समान पोन्तॉस, गलातिया, कप्पादोकिया, आसिया तथा बिथुनिया प्रदेशों में तितर-बितर होकर निवास कर रहे हैं, <verse eid="1PE 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 1:2"/>तथा पिता परमेश्वर के भविष्य के ज्ञान के अनुसार, पवित्र आत्मा के पवित्र करने के द्वारा प्रभु के लिए अलग किए गए हैं कि वे मसीह येशु के आज्ञाकारी हों तथा उनके लहू का छिड़काव लें:</para>
  <para style="b" vid="1PE 1:2"/>
  <para style="p" vid="1PE 1:2">तुम्हें अनुग्रह व शांति बहुतायत से प्राप्‍त हो.<verse eid="1PE 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">भविष्य की आशा</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1PE 1:3"/>स्तुति के योग्य हैं हमारे प्रभु येशु मसीह के पिता और परमेश्वर, जिन्होंने अपनी महान कृपा के अनुसार हमें मसीह येशु के मरे हुओं में से जी उठने के द्वारा जीवित आशा में नया जन्म प्रदान किया है, <verse eid="1PE 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 1:4"/>कि हम स्वर्ग में रखी हुई उस मीरास को प्राप्‍त करें, जो अविनाशी, निर्मल तथा अजर है, जो तुम्हारे लिए, <verse eid="1PE 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 1:5"/>जो विश्वास के माध्यम से परमेश्वर के सामर्थ्य के द्वारा युग के अंत में प्रकट होने के लिए ठहराए हुए उद्धार के लिए सुरक्षित रखे गए हो, और स्वर्ग में आरक्षित है. <verse eid="1PE 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 1:6"/>इसके प्रति आशा तुम्हारे अतीव आनंद का आधार है यद्यपि इस समय थोड़े समय के लिए तुम्हें अनेक प्रकार की परीक्षाएं सहना ज़रूरी हो गया है <verse eid="1PE 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 1:7"/>कि मसीह येशु के दोबारा आगमन के अवसर पर तुम्हारे विश्वास के प्रमाण का परिणाम प्रशंसा, गौरव और सम्मान में देखा जा सके. तुम्हारा यह विश्वास नाशमान सोने से कहीं अधिक कीमती है—यद्यपि इसे आग में परखा जाता है. <verse eid="1PE 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1PE 1:8"/>हालांकि तुमने प्रभु को नहीं देखा है, फिर भी उनसे प्रेम करते हो; और तुम उन्हें इस समय नहीं देख रहे हो, फिर भी तुम उनमें विश्वास करते हो और ऐसे आनंद से, जो वर्णन से बाहर है भरा हुआ हो. जो ईश्वरीय महिमा से भरा है, <verse eid="1PE 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 1:9"/>जिसे तुमने अपने विश्वास के परिणामस्वरूप प्राप्‍त किया है—वही तुम्हारी आत्मा का उद्धार.<verse eid="1PE 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 1:10"/>इसी उद्धार के संबंध में भविष्यद्वक्ताओं ने अपनी भविष्यवाणियों में तुम्हारे आनेवाले अनुग्रह की प्राप्‍ति के विषय में खोज और छानबीन की, <verse eid="1PE 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 1:11"/>उनकी खोज का विषय था उनमें बसा हुआ मसीह के आत्मा द्वारा पहले से बताई गई मसीह की उत्पीड़न तथा उनके बाद उनकी महिमा का संकेत किस व्यक्ति तथा किस काल की ओर था. <verse eid="1PE 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 1:12"/>उन पर यह प्रकट कर दिया गया था कि यह सब उनकी अपनी सेवा में, उन्ही के जीवनकाल में नहीं, परंतु वर्षों बाद तुम्हारे जीवनकाल में सम्पन्‍न होगा. अब तुम तक यही ईश्वरीय सुसमाचार उनके द्वारा लाया गया है, जिन्होंने स्वर्ग से भेजे गए पवित्र आत्मा द्वारा प्रचार क्षमता प्राप्‍त की थी. स्वर्गदूत तक इनकी एक झलक पाने के लिए लालायित रहते हैं.<verse eid="1PE 1:12"/></para>
  <para style="s1">प्रभु के लिए अलग किए जाने की बुलावा</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 1:13"/>इसलिये मानसिक रूप से कमर कस लो, सचेत रहो और अपनी आशा पूरी तरह उस अनुग्रह पर केंद्रित करो, जो मसीह येशु के प्रकट होने पर तुम्हें प्रदान किया जाएगा. <verse eid="1PE 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 1:14"/>परमेश्वर की आज्ञाकारी संतान होने के कारण उन अभिलाषाओं को तृप्‍त न करो, तुम पहले अज्ञानतावश जिनके अधीन थे. <verse eid="1PE 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 1:15"/>अपने पवित्र बुलानेवाले के समान तुम स्वयं अपने सारे स्वभाव में पवित्र हो जाओ; <verse eid="1PE 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 1:16"/>लिखा है: “पवित्र बनो, क्योंकि मैं पवित्र हूं.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 11:44">लेवी 11:44</ref>, <ref loc="LEV 11:45">45</ref>; <ref loc="LEV 19:2">19:2</ref></char></char></note><verse eid="1PE 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1PE 1:17"/>यदि तुम उन्हें पिता कहते हो, जो मनुष्यों के कामों के आधार पर बिना पक्षपात के निर्णय करते हैं तो तुम पृथ्वी पर अपने रहने का समय उन्हीं के भय में बिताओ, <verse eid="1PE 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 1:18"/>इस अहसास के साथ कि पूर्वजों से चली आ रही तुम्हारे निकम्मे चालचलन से तुम्हारी छुटकारा नाशमान सोने के या चांदी के द्वारा नहीं, <verse eid="1PE 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 1:19"/>परंतु मसीह के बहुमूल्य लहू से हुआ है—निर्दोष और निष्कलंक मेमने के लहू से. <verse eid="1PE 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 1:20"/>यद्यपि वह सृष्टि के पहले से ही चुने हुए थे किंतु इन अंतिम दिनों में तुम्हारे लिए प्रकट हुए हैं. <verse eid="1PE 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 1:21"/>तुम, जो प्रभु द्वारा परमेश्वर में विश्वास करते हो, जिन्होंने उन्हें मरे हुओं में से जीवित कर गौरवान्वित किया, जिसके परिणामस्वरूप तुम्हारा विश्वास और आशा परमेश्वर में है.<verse eid="1PE 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1PE 1:22"/>इसलिये कि तुमने उस सच्चाई की आज्ञा मानने के द्वारा अपनी आत्मा को निश्छल भाईचारे के लिए पवित्र कर लिया है, अब तुममें आपस में उत्तम हार्दिक प्रेम ही देखा जाए. <verse eid="1PE 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1PE 1:23"/>तुम्हारा नया जन्म नाशवान नहीं परंतु अनंत जीवन तत्व अर्थात् परमेश्वर के जीवित और सदा ठहरने वाले वचन के द्वारा हुआ है <verse eid="1PE 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 1:24"/>क्योंकि,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 1:24">“सभी मनुष्य घास के समान,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 1:24">तथा उनकी शोभा जंगली फूलों के समान है;</para>
  <para style="q1" vid="1PE 1:24">घास मुरझा जाती तथा फूल झड़ जाता है,<verse eid="1PE 1:24"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v" sid="1PE 1:25"/>परंतु प्रभु का वचन युगानुयुग बना रहता है.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:6-8">यशा 40:6-8</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="1PE 1:25">यही है वह वचन जो तुम्हें सुनाया गया था.<verse eid="1PE 1:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1PE 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 2:1"/>इसलिये सब प्रकार का बैरभाव, सारे छल, कपट, डाह तथा सारी निंदा को दूर करते हुए <verse eid="1PE 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 2:2"/>वचन के निर्मल दूध के लिए तुम्हारी लालसा नवजात शिशुओं के समान हो कि तुम उसके द्वारा उद्धार के पूर्ण अनुभव में बढ़ते जाओगे. <verse eid="1PE 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 2:3"/>अब तुमने यह चखकर जान लिया है कि प्रभु कृपानिधान हैं.<verse eid="1PE 2:3"/></para>
  <para style="s1">नई याजकता</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1PE 2:4"/>अब तुम उनके पास आए हो, जो जीवित पत्थर हैं, जो मनुष्यों द्वारा त्यागा हुआ किंतु परमेश्वर के लिए बहुमूल्य और प्रतिष्ठित हैं. <verse eid="1PE 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 2:5"/>तुम भी जीवित पत्थरों के समान पवित्र पौरोहित्य के लिए एक आत्मिक भवन बनते जा रहे हो कि मसीह येशु के द्वारा परमेश्वर को भानेवाली आत्मिक बलि भेंट करो. <verse eid="1PE 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 2:6"/>पवित्र शास्त्र का लेख है:</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">“देखो, मैं ज़ियोन में एक उत्तम पत्थर,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:6">एक बहुमूल्य कोने के पत्थर की स्थापना कर रहा हूं,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">वह, जो उनमें विश्वास करता है</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:6">कभी भी लज्जित न होगा.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 28:16">यशा 28:16</ref></char></char></note><verse eid="1PE 2:6"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 2:7"/>इसलिये तुम्हारे लिए, जो विश्वासी हो, वह बहुमूल्य हैं. किंतु अविश्वासियों के लिए,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:7">“वही पत्थर, जो राजमिस्त्रियों द्वारा नकार दिया गया था,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">स्तोत्र 118:22</ref></char></char></note></para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:7">कोने का सिरा बन गया.<verse eid="1PE 2:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 2:8"/>तथा,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:8">“वह पत्थर जिससे ठोकर लगती है,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:8">वह चट्टान, जो उनके पतन का कारण है.”</para>
  <para style="m" vid="1PE 2:8">वे लड़खड़ाते इसलिये हैं कि वे वचन को नहीं मानते हैं और यही दंड उनके लिये परमेश्वर द्वारा ठहराया गया है.<verse eid="1PE 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1PE 2:9"/>किंतु तुम एक चुने हुए वंश, राजकीय पुरोहित, पवित्र राष्ट्र तथा परमेश्वर की अपनी प्रजा हो कि तुम उनकी सर्वश्रेष्ठता की घोषणा कर सको, जिन्होंने अंधकार में से तुम्हारा बुलावा अपनी अद्भुत ज्योति में किया है. <verse eid="1PE 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 2:10"/>एक समय था जब तुम प्रजा ही न थे, किंतु अब परमेश्वर की प्रजा हो; तुम कृपा से वंचित थे परंतु अब तुम उनके कृपापात्र हो गए हो.<verse eid="1PE 2:10"/></para>
  <para style="s1">विनम्रता व समर्पण निर्देश: अन्यजातियों के प्रति</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 2:11"/>प्रिय भाई बहनो, मैं तुम्हारे परदेशी और यात्री होने के कारण तुमसे विनती करता हूं कि तुम शारीरिक अभिलाषाओं से बचे रहो, जो आत्मा के विरुद्ध युद्ध करते हैं. <verse eid="1PE 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 2:12"/>अन्यजातियों में अपना चालचलन भला रखो, जिससे कि जिस विषय में वे तुम्हें कुकर्मी मानते हुए तुम्हारी निंदा करते हैं, तुम्हारे भले कामों को देखकर उस आगमन दिवस पर परमेश्वर की वंदना करें.<verse eid="1PE 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 2:13"/>मनुष्य द्वारा चुने हुए हर एक शासक के प्रभु के लिए अधीन रहो: चाहे राजा के, जो सर्वोच्च अधिकारी है <verse eid="1PE 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 2:14"/>या राज्यपालों के, जो कुकर्मियों को दंड देने परंतु सुकर्मियों की सराहना के लिए चुने गए हैं, <verse eid="1PE 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 2:15"/>क्योंकि परमेश्वर की इच्छा यही है कि तुम अपने सच्चे चरित्र के द्वारा उन मूर्खों का मुख बंद करो, जो बेबुनियादी बातें करते रहते हैं. <verse eid="1PE 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 2:16"/>तुम्हारा स्वभाव स्वतंत्र व्यक्तियों के समान तो हो किंतु तुम अपनी स्वतंत्रता का प्रयोग बुराई पर पर्दा डालने के लिए नहीं परंतु परमेश्वर के सेवकों के रूप में ही करो. <verse eid="1PE 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 2:17"/>सभी का सम्मान करो, साथी विश्वासियों के समुदाय से प्रेम करो; परमेश्वर के प्रति श्रद्धा भाव रखो और राजा का सम्मान करो.<verse eid="1PE 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1PE 2:18"/>सेवको, पूरे आदर भाव में अपने स्वामियों के अधीन रहो; भले और हितैषी स्वामियों के ही नहीं परंतु बुरे स्वामियों के भी. <verse eid="1PE 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 2:19"/>यदि कोई परमेश्वर के प्रति विवेकशीलता के कारण क्लेश भोगता है और अन्यायपूर्ण रीति से सताया जाता है, वह प्रशंसनीय है. <verse eid="1PE 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 2:20"/>भला इसमें प्रशंसनीय क्या है कि तुमने अपराध किया, उसके लिए सताए गए और उसे धीरज के साथ सहते रहे? परंतु यदि तुमने वह किया, जो उचित है और उसके लिए धीरज के साथ दुःख सहे तो तुम परमेश्वर के कृपापात्र हो. <verse eid="1PE 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 2:21"/>इसी के लिए तुम बुलाए गए हो क्योंकि मसीह ने भी तुम्हारे लिए दुःख सहे और एक आदर्श छोड़ गए कि तुम उनके पद-चिह्नों पर चलो.<verse eid="1PE 2:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="1PE 2:22"/>“न उन्होंने कोई पाप किया और न उनके मुख से</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:22">छल का कोई शब्द निकला”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:9">यशा 53:9</ref></char></char></note><verse eid="1PE 2:22"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="1PE 2:23"/>जब उनकी उल्लाहना की जा रही थी, उन्होंने इसके उत्तर में उल्लाहना नहीं की; दुःख सहते हुए भी, उन्होंने धमकी नहीं दी; परंतु स्वयं को परमेश्वर के हाथों में सौंप दिया, जो धार्मिकता से न्याय करते हैं. <verse eid="1PE 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 2:24"/>“मसीह ने काठ पर स्वयं” अपने शरीर में हमारे पाप उठा लिए कि हम पाप के लिए मरकर तथा धार्मिकता के लिए जीवित हो जाएं. “उनके घावों के द्वारा तुम्हारी चंगाई हुई है. <verse eid="1PE 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1PE 2:25"/>तुम लगातार भेड़ों के समान भटक रहे थे,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:4">यशा 53:4</ref>, <ref loc="ISA 53:5">5</ref>, <ref loc="ISA 53:6">6</ref></char></char></note> किंतु अब अपने चरवाहे व अपनी आत्मा के रखवाले के पास लौट आए हो.<verse eid="1PE 2:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1PE 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 3:1"/>पत्नियो, अपने-अपने पति के अधीन रहो, जिससे कि यदि उनमें से कोई परमेश्वर के वचन के प्रति आज्ञा न माननेवाले हों तो वे तुम्हारे कुछ कहे बिना ही अपनी-अपनी पत्नियों के स्वभाव के द्वारा विश्वास में शामिल किए जा सकें, <verse eid="1PE 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 3:2"/>क्योंकि वे तुम्हारे पवित्र तथा अच्छे स्वभाव को देखते रहते हैं. <verse eid="1PE 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 3:3"/>तुम्हारा सौंदर्य सिर्फ दिखावटी न हो, जैसे बाल संवारना, सोने के गहने व वस्त्रों से सजना. <verse eid="1PE 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 3:4"/>परंतु तुम्हारा भीतरी व्यक्तित्व नम्रता व मन की दीनता जैसे अविनाशी गुणों से सजा हुआ हो, जो परमेश्वर की दृष्टि में बहुमूल्य हैं. <verse eid="1PE 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 3:5"/>पूर्वकाल में पवित्र स्त्रियां, जिनकी भक्ति परमेश्वर में थी, अपने पति के अधीन रहते हुए इसी रीति से श्रृंगार करती थी, <verse eid="1PE 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 3:6"/>साराह अब्राहाम को स्वामी संबोधित करते हुए उनकी आज्ञाकारी रहीं. यदि तुम निडर होकर वही करती हो, जो उचित है, तो तुम उनकी संतान हो गई हो.<verse eid="1PE 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 3:7"/>तुम, जो पति हो, इसी प्रकार अपनी-अपनी पत्नी के साथ संवेदनशील होकर रहो क्योंकि वह नारी है—निर्बल पात्र. जीवन के अनुग्रह के संगी वारिस के रूप में उसे सम्मान दो कि किसी रीति से तुम्हारी प्रार्थनाएं रुक न जाएं.<verse eid="1PE 3:7"/></para>
  <para style="s1">भाईचारे के प्रति</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 3:8"/>अंततः, तुम सब हृदय में मैत्री भाव बनाए रखो; सहानुभूति रखो; आपस में प्रेम रखो, करुणामय और नम्र बनो. <verse eid="1PE 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 3:9"/>बुराई का बदला बुराई से तथा निंदा का उत्तर निंदा से न दो; परंतु इसके विपरीत, उन्हें आशीष ही दो क्योंकि इसी के लिए तुम बुलाए गए हो कि तुम्हें मीरास में आशीष प्राप्‍त हो, <verse eid="1PE 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 3:10"/>क्योंकि लिखा है:</para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:10">“वह, जो जीवन से प्रेम करना</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:10">और भले दिन देखना चाहे,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:10">अपनी जीभ को बुराई से</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:10">और अपने होंठों को छल की बातों से बचाए रखे.<verse eid="1PE 3:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 3:11"/>बुराई में रुचि लेना छोड़कर परोपकार करे;</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:11">मेल-मिलाप का यत्न करे और इसी के लिए पीछा करे.<verse eid="1PE 3:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 3:12"/>क्योंकि प्रभु की दृष्टि धर्मियों पर</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:12">तथा उनके कान उनकी विनती पर लगे रहते हैं,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:12">परंतु वह बुराई करनेवालों से दूर रहते हैं.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 34:12-16">स्तोत्र 34:12-16</ref></char></char></note><verse eid="1PE 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 3:13"/>यदि तुममें भलाई की धुन है तो तुम्हें हानि कौन पहुंचाएगा? <verse eid="1PE 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 3:14"/>परंतु यदि तुम वास्तव में धार्मिकता के कारण कष्ट सहते हो, तो तुम आशीषित हो. “उनकी धमकियों से न तो डरो और न घबराओ.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:12">यशा 8:12</ref></char></char></note> <verse eid="1PE 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 3:15"/>मसीह को अपने हृदय में प्रभु के रूप में सम्मान करो. तुम्हारे अंदर बसी हुई आशा के प्रति जिज्ञासु हर एक व्यक्ति को उत्तर देने के लिए हमेशा तैयार रहो <verse eid="1PE 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 3:16"/>किंतु विनम्रता और सम्मान के साथ. अपना विवेक शुद्ध रखो कि जिन विषयों में वे, जो मसीह में तुम्हारे उत्तम स्वभाव की निंदा करते हैं, लज्जित हों. <verse eid="1PE 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 3:17"/>भलाई के कामों के लिए दुःख सहना अच्छा है—यदि यही परमेश्वर की इच्छा है—इसके बजाय कि बुराई के लिए दुःख सहा जाए. <verse eid="1PE 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 3:18"/>मसीह ने भी पापों के लिए एक ही बार प्राणों को दे दिया—एक धर्मी ने सभी अधर्मियों के लिए—कि वह तुम्हें परमेश्वर तक ले जाएं. उनकी शारीरिक मृत्यु तो हुई किंतु परमेश्वर के आत्मा के द्वारा वह जीवित किए गए. <verse eid="1PE 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 3:19"/>उन्होंने आत्मा ही में जाकर कैदी आत्माओं के सामने प्रचार किया. <verse eid="1PE 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 3:20"/>ये उस युग की आज्ञा न माननेवाली आत्माएं थी, जब नोहा द्वारा जलयान निर्माण के समय परमेश्वर धीरज के साथ प्रतीक्षा करते रहे थे. उस जलयान में केवल कुछ ही व्यक्ति—कुल आठ—प्रलयकारी जल से सुरक्षित रखे गए थे, <verse eid="1PE 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 3:21"/>उसके अनुसार जलयान में उनका प्रवेश बपतिस्मा का दृष्टांत है, जो अब तुम्हें भी सुरक्षित रखता है. बपतिस्मा का अर्थ शरीर की मलिनता को स्वच्छ करना नहीं परंतु मसीह येशु के पुनरुत्थान के द्वारा परमेश्वर के प्रति शुद्ध विवेक से प्रतिज्ञा है. <verse eid="1PE 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1PE 3:22"/>मसीह येशु स्वर्ग में जाकर परमेश्वर की दायीं ओर बैठ गए और सारे स्वर्गदूतों, अधिकारियों तथा शक्तियों को उनके अधीन कर दिया गया.<verse eid="1PE 3:22"/></para>
  <chapter eid="1PE 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1PE 4"/>
  <para style="s1">परमेश्वर के लिए जीना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 4:1"/>इसलिये कि मसीह ने शरीर में दुःख सहा, तुम स्वयं भी वैसी ही मनोभाव धारण कर लो, क्योंकि जिस किसी ने शरीर में दुःख सहा है, उसने पाप को त्याग दिया है. <verse eid="1PE 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 4:2"/>इसलिये अब से तुम्हारा शेष शारीरिक जीवन मानवीय लालसाओं को पूरा करने में नहीं परंतु परमेश्वर की इच्छा के नियंत्रण में व्यतीत हो. <verse eid="1PE 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 4:3"/>काफ़ी था वह समय, जो तुम अन्यजातियों के समान इन लालसाओं को पूरा करने में बिता चुके: कामुकता, वासना, मद्यपान उत्सव, व्यभिचार, रंगरेलियां तथा घृणित मूर्तिपूजन. <verse eid="1PE 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 4:4"/>अब वे अचंभा करते हैं कि तुम उसी व्यभिचारिता की अधिकता में उनका साथ नहीं दे रहे. इसलिये अब वे तुम्हारी बुराई कर रहे हैं. <verse eid="1PE 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 4:5"/>अपने कामों का लेखा वे उन्हें देंगे, जो जीवितों और मरे हुओं के न्याय के लिए तैयार हैं. <verse eid="1PE 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 4:6"/>इसी उद्देश्य से ईश्वरीय सुसमाचार उन्हें भी सुनाया जा चुका है, जो अब मरे हुए हैं कि वे मनुष्यों के न्याय के अनुसार शरीर में तो दंडित किए जाएं किंतु अपनी आत्मा में परमेश्वर की इच्छानुसार जीवित रह सकें.<verse eid="1PE 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 4:7"/>संसार का अंत पास है इसलिये तुम प्रार्थना के लिए संयम और सचेत भाव धारण करो. <verse eid="1PE 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1PE 4:8"/>सबसे उत्तम तो यह है कि आपस में उत्तम प्रेम रखो क्योंकि प्रेम अनगिनत पापों पर पर्दा डाल देता है. <verse eid="1PE 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 4:9"/>बिना कुड़कुड़ाए एक दूसरे का अतिथि-सत्कार करो. <verse eid="1PE 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 4:10"/>हर एक ने परमेश्वर द्वारा विशेष क्षमता प्राप्‍त की है इसलिये वह परमेश्वर के असीम अनुग्रह के उत्तम भंडारी होकर एक दूसरे की सेवा करने के लिए उनका अच्छी तरह से उपयोग करें. <verse eid="1PE 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 4:11"/>यदि कोई प्रवचन करे, तो इस भाव में, मानो वह स्वयं परमेश्वर का वचन हो; यदि कोई सेवा करे, तो ऐसी सामर्थ्य से, जैसा परमेश्वर प्रदान करते हैं कि सभी कामों में मसीह येशु के द्वारा परमेश्वर का धन्यवाद हो, जिनका साम्राज्य और महिमा सदा-सर्वदा है. आमेन.<verse eid="1PE 4:11"/></para>
  <para style="s1">मसीही जीवन की सताहट</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 4:12"/>प्रियो, उस अग्नि रूपी परीक्षा से चकित न हो जो तुम्हें परखने के उद्देश्य से तुम पर आएगी, मानो कुछ अनोखी घटना घट रही है, <verse eid="1PE 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1PE 4:13"/>परंतु जब तुम मसीह के दुःखों में सहभागी होते हो, आनंदित होते रहो कि मसीह येशु की महिमा के प्रकट होने पर तुम्हारा आनंद उत्तम विजय आनंद हो जाए. <verse eid="1PE 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 4:14"/>यदि मसीह के कारण तुम्हारी निंदा की जाती है तो तुम आशीषित हो क्योंकि तुम पर परमेश्वर की महिमा का आत्मा छिपा है. <verse eid="1PE 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 4:15"/>तुममें से कोई भी किसी भी रीति से हत्यारे, चोर, दुराचारी या हस्तक्षेपी के रूप में यातना न भोगे; <verse eid="1PE 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 4:16"/>परंतु यदि कोई मसीही विश्वासी होने के कारण दुःख भोगे, वह इसे लज्जा की बात न समझे परंतु मसीह की महिमा के कारण परमेश्वर की स्तुति करे. <verse eid="1PE 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 4:17"/>परमेश्वर के न्याय के प्रारंभ होने का समय आ गया है, जो परमेश्वर की संतान से प्रारंभ होगा और यदि यह सबसे पहले हमसे प्रारंभ होता है तो उनका अंत क्या होगा, जो परमेश्वर के ईश्वरीय सुसमाचार को नहीं मानते हैं? <verse eid="1PE 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 4:18"/>और,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 4:18">“यदि धर्मी का ही उद्धार कठिन होता है</para>
  <para style="q2" vid="1PE 4:18">तो भक्तिहीन व पापी का क्या होगा?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 11:31">सूक्ति 11:31</ref></char></char></note><verse eid="1PE 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1PE 4:19"/>इसलिये वे भी, जो परमेश्वर की इच्छानुसार दुःख सहते हैं, अपनी आत्मा विश्वासयोग्य सृजनहार को सौंप दें, और भले काम करते रहें.<verse eid="1PE 4:19"/></para>
  <chapter eid="1PE 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1PE 5"/>
  <para style="s1">प्राचीनों और झुंड के लिए</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 5:1"/>इसलिये मैं, एक सह प्राचीन होकर, जो मसीह येशु के दुःखों का प्रत्यक्ष गवाह तथा उस महिमा का सहभागी हूं, जो भविष्य में प्रकट होने पर है, तुम्हारे पुरनियों से विनती कर रहा हूं <verse eid="1PE 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 5:2"/>कि वे परमेश्वर की इच्छा में परमेश्वर के झुंड की देखरेख करें—दबाव में नहीं परंतु अपनी इच्छा के अनुसार; अनुचित लाभ की दृष्टि से नहीं परंतु शुद्ध सेवाभाव में, <verse eid="1PE 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 5:3"/>अपने झुंड पर प्रभुता दिखाकर नहीं परंतु उनके लिए एक आदर्श बनकर; <verse eid="1PE 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 5:4"/>क्योंकि प्रधान चरवाहे के प्रकट होने पर तुम महिमा का अविनाशी मुकुट प्राप्‍त करोगे.<verse eid="1PE 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1PE 5:5"/>इसी प्रकार युवाओ, तुम प्राचीनों के अधीन रहो तथा तुम सभी एक दूसरे के प्रति दीनता की भावना धारण करो क्योंकि,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 5:5">“परमेश्वर घमंडियों के विरुद्ध रहते</para>
  <para style="q2" vid="1PE 5:5">और दीनों को अनुग्रह देते हैं.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">सूक्ति 3:34</ref></char></char></note><verse eid="1PE 5:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="1PE 5:6"/>इसलिये परमेश्वर के सामर्थ्यी हाथों के नीचे स्वयं को दीन बनाए रखो कि वह तुम्हें सही समय पर बढ़ाएं. <verse eid="1PE 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 5:7"/>अपनी सारी चिंता का बोझ परमेश्वर पर डाल दो क्योंकि वह तुम्हारा ध्यान रखते हैं.<verse eid="1PE 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 5:8"/>धीरज रखो, सावधान रहो. तुम्हारा विरोधी शैतान गरजते हुए सिंह जैसे इस खोज में फिरता रहता है कि किसको फाड़ खाए. <verse eid="1PE 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 5:9"/>विश्वास में स्थिर रहकर उसका सामना करो क्योंकि तुम जानते हो कि इस संसार में साथी विश्वासी इसी प्रकार दुःख-भोग रहे हैं.<verse eid="1PE 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 5:10"/>जब तुम थोड़े समय के लिए दुःख-भोग चुके होगे तब सारे अनुग्रह के परमेश्वर, जिन्होंने तुम्हें मसीह में अपनी अनंत काल की महिमा में आमंत्रित किया है, स्वयं तुम्हें सिद्ध, स्थिर, मजबूत तथा प्रतिष्ठित करेंगे. <verse eid="1PE 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 5:11"/>उनका अधिकार सदा-सर्वदा हो, आमेन.<verse eid="1PE 5:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">समापन संदेश तथा आशीर्वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 5:12"/>सिलवानॉस की सहायता से, जिसे मैं एक विश्वासयोग्य भाई मानता हूं, मैंने तुम्हें प्रोत्साहित तथा आश्वस्त करते हुए संक्षेप में लिखा है कि यही परमेश्वर का वास्तविक अनुग्रह है. तुम इसी में स्थिर रहो.<verse eid="1PE 5:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 5:13"/>तुम्हें उसकी शुभकामनाएं, जो बाबेल में है, जिसे तुम्हारे ही साथ चुनकर अलग किया गया है और उसी प्रकार मेरे पुत्र मार्कास की भी.<verse eid="1PE 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1PE 5:14"/>प्रेम के चुंबन के द्वारा एक दूसरे को नमस्कार करो.</para>
  <para style="b" vid="1PE 5:14"/>
  <para style="p" vid="1PE 5:14">तुम सभी को, जो मसीह में हैं, शांति!<verse eid="1PE 5:14"/></para>
  <chapter eid="1PE 5"/>
</usx>
