<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TH" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 थेस्सलोनि</para>
  <para style="toc1">थेस्सलोनिकेयुस की कलीसिया के नाम पौलॉस का पहला पत्र</para>
  <para style="toc2">1 थेस्सलोनि</para>
  <para style="toc3">1 थेस्स</para>
  <para style="mt1">थेस्सलोनिकेयुस की कलीसिया के नाम पौलॉस का पहला पत्र</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TH 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 1:1"/>पिता परमेश्वर तथा प्रभु येशु मसीह में थेस्सलोनिकेयुस नगर की कलीसिया को यह पत्र पौलॉस,</para>
  <para style="b" vid="1TH 1:1"/>
  <para style="p" vid="1TH 1:1">सिलवानॉस तथा तिमोथियॉस की ओर से है.</para>
  <para style="b" vid="1TH 1:1"/>
  <para style="p" vid="1TH 1:1">तुम्हें अनुग्रह तथा शांति मिलती रहे.<verse eid="1TH 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">आभार व्यक्ति तथा प्रशंसा</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TH 1:2"/>अपनी प्रार्थनाओं में तुम्हारा वर्णन करते हुए हम हमेशा तुम सभी के लिए परमेश्वर का आभार मानते हैं. <verse eid="1TH 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 1:3"/>हम हमेशा ही परमेश्वर, हमारे पिता के सामने तुम्हारे विश्वास के काम, प्रेम का परिश्रम तथा हमारे प्रभु येशु मसीह में तुम्हारी दृढ़ आशा को याद करते हैं.<verse eid="1TH 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TH 1:4"/>क्योंकि, प्रिय भाई बहनो, परमेश्वर के प्रियो, हमें अहसास है कि तुम परमेश्वर के चुने हुए हो, <verse eid="1TH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 1:5"/>हमारे द्वारा प्रस्तुत ईश्वरीय सुसमाचार तुम्हें सिर्फ शब्दों में नहीं परंतु सामर्थ्य, पवित्र आत्मा तथा पूरे धीरज के साथ पहुंचाया गया था. तुम्हारे बीच निवास करते हुए तुम्हारी ही भलाई के लिए हम किस प्रकार के व्यक्ति साबित हुए थे, यह तुमने स्वयं ही देख लिया है. <verse eid="1TH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 1:6"/>प्रभु के संदेश को घोर क्लेश में, पवित्र आत्मा के आनंद में स्वीकार करते हुए तुम स्वयं हमारे तथा प्रभु के शिष्य बन गए थे. <verse eid="1TH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 1:7"/>जिसका परिणाम यह हुआ कि तुम मकेदोनिया तथा आखाया प्रदेश में सभी विश्वासियों के लिए एक आदर्श बन गए. <verse eid="1TH 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 1:8"/>तुम्हारे द्वारा भेजा गया प्रभु का संदेश न केवल मकेदोनिया तथा आखाया प्रदेश में सुनाया गया और बढ़ता गया परंतु परमेश्वर में तुम्हारा विश्वास भी सबको मालूम हो गया है. परिणामस्वरूप कोई ज़रूरत नहीं रह गई कि इस विषय में अब हम कुछ कहें, <verse eid="1TH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 1:9"/>वे ही हर जगह इस बात का वर्णन कर रहे हैं कि तुम्हारे द्वारा किया गया हमारा स्वागत कैसा भव्य था तथा यह भी कि किस प्रकार तुम मूर्तियों से दूर होकर परमेश्वर की ओर झुक गए कि जीवित और सच्चे परमेश्वर की सेवा करने लगो <verse eid="1TH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 1:10"/>और स्वर्ग से उनके पुत्र मसीह येशु के दोबारा आगमन की प्रतीक्षा करो, जिन्हें परमेश्वर ही ने मरे हुओं में से जीवित किया, मसीह येशु, जो हमें आनेवाले क्रोध से बचाते हैं.<verse eid="1TH 1:10"/></para>
  <chapter eid="1TH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TH 2"/>
  <para style="s1">पौलॉस का आदर्श</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 2:1"/>प्रिय भाई बहनो, तुम्हें यह अहसास तो है ही कि तुमसे भेंट करने के लिए हमारा आना व्यर्थ नहीं था. <verse eid="1TH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 2:2"/>जैसा कि तुम्हें मालूम ही है कि फ़िलिप्पॉय नगर में दुःख उठाने और उपद्रव सहने के बाद घोर विरोध की स्थिति में भी तुम्हें परमेश्वर का ईश्वरीय सुसमाचार सुनाने के लिए हमें परमेश्वर के द्वारा साहस प्राप्‍त हुआ. <verse eid="1TH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 2:3"/>हमारा उपदेश न तो भरमा देनेवाली शिक्षा थी, न अशुद्ध उद्देश्य से प्रेरित और न ही छलावा. <verse eid="1TH 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 2:4"/>परंतु ठीक जिस प्रकार परमेश्वर के समर्थन में हमें ईश्वरीय सुसमाचार सौंपा गया. हम मनुष्यों की प्रसन्‍नता के लिए नहीं परंतु परमेश्वर की संतुष्टि के लिए, जिनकी दृष्टि हृदय पर लगी रहती है, ईश्वरीय सुसमाचार का संबोधन करते हैं. <verse eid="1TH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 2:5"/>यह तो तुम्हें मालूम ही है कि न तो हमारी बातों में चापलूसी थी और न ही हमने लोभ से प्रेरित हो कुछ किया—परमेश्वर गवाह हैं; <verse eid="1TH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 2:6"/>हमने मनुष्यों से सम्मान पाने की भी कोशिश नहीं की; न तुमसे और न किसी और से, मसीह के प्रेरित होने के कारण तुमसे सहायता पाना हमारा अधिकार था. <verse eid="1TH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 2:7"/>तुम्हारे प्रति हमारा व्यवहार वैसा ही कोमल था,</para>
  <para style="p" vid="1TH 2:7">जैसा एक शिशु का पोषण करती माता का, जो स्वयं बड़ी कोमलतापूर्वक अपने बालकों का पोषण करती है. <verse eid="1TH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 2:8"/>इस प्रकार तुम्हारे प्रति एक मधुर लगाव होने के कारण हम न केवल तुम्हें ईश्वरीय सुसमाचार देने के लिए परंतु तुम्हारे साथ स्वयं अपना जीवन सहर्ष मिल-बांट कर संगति करने के लिए भी लालायित थे—क्योंकि तुम हमारे लिए अत्यंत प्रिय बन चुके थे. <verse eid="1TH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 2:9"/>प्रिय भाई बहनो, जिस समय हम तुम्हारे बीच ईश्वरीय सुसमाचार का प्रचार कर रहे थे, तुम्हें उस समय का हमारा परिश्रम तथा हमारी कठिनाइयां याद होंगी कि कैसे हमने रात-दिन श्रम किया कि हम तुममें से किसी पर भी बोझ न बन जाएं. <verse eid="1TH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 2:10"/>तुम इसके गवाह हो और परमेश्वर भी कि तुम सभी विश्वासियों के साथ हमारा स्वभाव कितना सच्चा, धर्मी और निर्दोष था. <verse eid="1TH 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 2:11"/>तुम्हें यह भी मालूम है कि जैसे पिता अपनी निज संतान के लिए करता है, उसी प्रकार हम तुममें से हर एक को <verse eid="1TH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 2:12"/>प्रोत्साहित करते हुए, सांत्वना और प्रेरणा देते हुए रहे, कि तुम्हारा स्वभाव परमेश्वर के योग्य हो, जिन्होंने तुम्हें अपने राज्य और महिमा में बुलाया है.<verse eid="1TH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TH 2:13"/>यही कारण है कि हम भी परमेश्वर के प्रति निरंतर धन्यवाद प्रकट करते हैं कि जिस समय तुमने हमसे परमेश्वर के वचन के संदेश को स्वीकार किया, तुमने इसे किसी मनुष्य के संदेश के रूप में नहीं परंतु उसकी सच्चाई में अर्थात् परमेश्वर ही के वचन के रूप में ग्रहण किया, जो तुममें, जिन्होंने विश्वास किया है, कार्य भी कर रहा है. <verse eid="1TH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TH 2:14"/>क्योंकि प्रिय भाई बहनो, तुम मसीह येशु में परमेश्वर की उन कलीसियाओं के शिष्य बन गए हो, जो यहूदिया प्रदेश में हैं—तुमने भी स्वदेशवासियों द्वारा दिए गये उसी प्रकार के दुःखों को सहा है, जैसे यहूदिया प्रदेशवासियों ने यहूदियों द्वारा दिए गए दुःखों को, <verse eid="1TH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 2:15"/>जिन्होंने प्रभु येशु मसीह तथा भविष्यद्वक्ताओं दोनों ही की हत्या की. इसके अलावा उन्होंने हमें भी वहां से निकाल दिया. वे परमेश्वर को क्रोधित कर रहे हैं तथा वे सभी के विरोधी हैं. <verse eid="1TH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TH 2:16"/>जब हम अन्यजातियों को उनके उद्धार के विषय में संदेश देने का काम करते हैं, वे हमारी उद्धार की बातें बताने में बाधा खड़ी करते हैं. इसके फलस्वरूप वे स्वयं अपने ही पापों का घड़ा भर रहे हैं. अंततः उन पर परमेश्वर का क्रोध आ ही पड़ा है.<verse eid="1TH 2:16"/></para>
  <para style="s1">पौलॉस की लालसा</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TH 2:17"/>किंतु, प्रिय भाई बहनो, जब हम तुमसे थोड़े समय के लिए अलग हुए थे (शारीरिक रूप से, न कि आत्मिक रूप से), तुम्हें सामने देखने की हमारी लालसा और भी अधिक प्रबल हो गई थी. <verse eid="1TH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 2:18"/>हम चाहते थे कि आकर तुमसे भेंट करें—विशेषकर मैं, पौलॉस, तो एक नहीं, अनेक बार चाह रहा था किंतु शैतान ने हमारे प्रयास निष्फल कर दिए. <verse eid="1TH 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TH 2:19"/>कौन हैं हमारी आशा, आनंद तथा उल्लास का मुकुट? क्या हमारे प्रभु येशु मसीह के दोबारा आगमन के अवसर पर उनकी उपस्थिति में तुम ही नहीं? <verse eid="1TH 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TH 2:20"/>हां, तुम्हीं तो हमारा गौरव तथा आनंद हो.<verse eid="1TH 2:20"/></para>
  <chapter eid="1TH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TH 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 3:1"/>इसलिये जब यह हमारे लिए असहनीय हो गया, हमने अथेनॉन नगर में ही रुके रहना सही समझा. <verse eid="1TH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 3:2"/>हमने मसीह के ईश्वरीय सुसमाचार के प्रचार में परमेश्वर के सहकर्मी तथा हमारे भाई तिमोथियॉस को तुम्हारे पास इस उद्देश्य से भेजा कि वह तुम्हें तुम्हारे विश्वास में मजबूत करे, <verse eid="1TH 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 3:3"/>कि तुममें से कोई भी इन क्लेशों के द्वारा डगमगा न जाए. तुम्हें तो यह अच्छी तरह से मालूम है कि हम पर इन क्लेशों का आना अवश्य है. <verse eid="1TH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 3:4"/>वस्तुतः जब हम तुम्हारे यहां थे, हम पहले ही तुम्हें यह बताते रहे कि हम पर क्लेशों का आना निश्चित है और तुम्हें तो मालूम ही है कि हुआ भी ऐसा ही. <verse eid="1TH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 3:5"/>यही कारण है कि जब यह मेरे लिए असहनीय हो गया, मैंने भी इस आशंका से कि कहीं शैतान ने तुम्हें परीक्षा में फंसा न लिया हो और हमारा परिश्रम व्यर्थ न चला जाए, तुम्हारे विश्वास की स्थिति मालूम करने का प्रयास किया.<verse eid="1TH 3:5"/></para>
  <para style="s1">विश्वासियों का सराहनीय विश्वास</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TH 3:6"/>किंतु अब, जब तिमोथियॉस तुमसे भेंट कर हमारे पास लौट आया है, उसने तुम्हारे विश्वास और प्रेम के संबंध में बहुत ही उत्साह बढ़ानेवाले समाचार दिए हैं तथा यह भी कि तुम हमें मीठी यादों के रूप में याद करते हुए हमसे भेंट करने के लिए उतने ही लालायित हो जितने स्वयं हम तुम्हें देखने के लिए लालायित हैं. <verse eid="1TH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 3:7"/>प्रिय भाई बहनो, यही कारण है कि हम संकट और क्लेश की स्थिति में भी तुम्हारे विश्वास द्वारा प्रोत्साहित हुए. <verse eid="1TH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 3:8"/>प्रभु में तुम्हारे स्थिर होने का संदेश हमारे लिए नवजीवन का संचार है. <verse eid="1TH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 3:9"/>परमेश्वर के सामने तुम्हारे विषय में उस बड़े आनंद के लिए हम भला परमेश्वर के प्रति और किस प्रकार का धन्यवाद प्रकट कर सकते हैं? <verse eid="1TH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 3:10"/>जब हम रात-दिन एकचित्त होकर प्रार्थना करते रहते हैं कि हम तुम्हें सामने देख सकें तथा तुम्हारे विश्वास में जो कमी है, उसे पूरा कर सकें.<verse eid="1TH 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TH 3:11"/>स्वयं हमारे परमेश्वर और पिता तथा मसीह येशु हमारे प्रभु तुम तक पहुंचने में हमारा मार्गदर्शन करें <verse eid="1TH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 3:12"/>तथा प्रभु ही तुम्हें एक दूसरे के प्रति ही नहीं परंतु सबके प्रति प्रेम में बढ़ाए तथा उन्‍नत करें, ठीक वैसे ही जैसे हम तुमसे प्रेम करते हैं <verse eid="1TH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TH 3:13"/>कि वह सभी पवित्र लोगों के साथ हमारे प्रभु येशु मसीह के दोबारा आगमन के अवसर पर परमेश्वर हमारे पिता के सामने तुम्हारे हृदय को पवित्रता में निर्दोष ठहरा सकें.<verse eid="1TH 3:13"/></para>
  <chapter eid="1TH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TH 4"/>
  <para style="s1">प्रेम तथा अलग की हुई जीवनशैली</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 4:1"/>अंततः प्रिय भाई बहनो, तुमने हमसे अपने स्वभाव तथा परमेश्वर को प्रसन्‍न करने के विषय में जिस प्रकार के निर्देश प्राप्‍त किए थे—ठीक जैसा तुम्हारा स्वभाव है भी—प्रभु येशु मसीह में तुमसे हमारी विनती और समझाना है कि तुम इनमें और भी अधिक उन्‍नत होते चले जाओ. <verse eid="1TH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 4:2"/>तुम्हें वे आज्ञाएं मालूम ही हैं, जो हमने तुम्हें प्रभु येशु मसीह की ओर से दिए थे.<verse eid="1TH 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TH 4:3"/>परमेश्वर की इच्छा है कि तुम पवित्रता की स्थिति में रहो—तुम वेश्यागामी से अलग रहो; <verse eid="1TH 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 4:4"/>कि तुममें से हर एक को अपने-अपने शरीर को पवित्रता तथा सम्मानपूर्वक संयमित रखने का ज्ञान हो, <verse eid="1TH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 4:5"/>कामुकता की अभिलाषा में अन्यजातियों के समान नहीं, जो परमेश्वर से अनजान हैं; <verse eid="1TH 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 4:6"/>इस विषय में कोई भी सीमा उल्लंघन कर अपने साथी विश्वासी का शोषण न करे क्योंकि इन सब विषयों में स्वयं प्रभु बदला लेते हैं, जैसे हमने पहले ही यह स्पष्ट करते हुए तुम्हें गंभीर चेतावनी भी दी थी. <verse eid="1TH 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 4:7"/>परमेश्वर ने हमारा बुलावा अपवित्रता के लिए नहीं परंतु पवित्र होने के लिए किया है. <verse eid="1TH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 4:8"/>परिणामस्वरूप वह, जो इन निर्देशों को नहीं मानता है, किसी मनुष्य को नहीं परंतु परमेश्वर ही को अस्वीकार करता है, जो अपना पवित्र आत्मा तुम्हें देते हैं.<verse eid="1TH 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TH 4:9"/>भाईचारे के विषय में मुझे कुछ भी लिखने की ज़रूरत नहीं क्योंकि स्वयं परमेश्वर द्वारा तुम्हें शिक्षा दी गई है कि तुममें आपस में प्रेम हो. <verse eid="1TH 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 4:10"/>वस्तुतः मकेदोनिया प्रदेश के विश्वासियों के प्रति तुम्हारी यही इच्छा है. प्रिय भाई बहनो, हमारी तुमसे यही विनती है कि तुम इसी में और अधिक बढ़ते जाओ, <verse eid="1TH 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 4:11"/>शांत जीवनशैली तुम्हारी बड़ी इच्छा बन जाए. सिर्फ अपने ही कार्य में मगन रहो. अपने हाथों से परिश्रम करते रहो, जैसा हमने तुम्हें आज्ञा दी है, <verse eid="1TH 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 4:12"/>कि तुम्हारी जीवनशैली अन्य लोगों की दृष्टि में तुम्हें सम्माननीय बना दे तथा स्वयं तुम्हें किसी प्रकार का अभाव न हो.<verse eid="1TH 4:12"/></para>
  <para style="s1">दोबारा आगमन के अवसर पर जीवित और मृतक</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TH 4:13"/>प्रिय भाई बहनो, हम नहीं चाहते कि तुम उनके विषय में अनजान रहो, जो मृत्यु में सो गए हैं. कहीं ऐसा न हो कि तुम उन लोगों के समान शोक करने लगो, जिनके सामने कोई आशा नहीं. <verse eid="1TH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TH 4:14"/>हमारा विश्वास यह है कि जिस प्रकार मसीह येशु की मृत्यु हुई और वह जीवित हुए, उसी प्रकार परमेश्वर उनके साथ उन सभी को पुनर्जीवित कर देंगे, जो मसीह येशु में सोए हुए हैं. <verse eid="1TH 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 4:15"/>यह हम तुमसे स्वयं प्रभु के वचन के आधार पर कह रहे हैं कि प्रभु के दोबारा आगमन के अवसर पर हम, जो जीवित पाए जाएंगे, निश्चित ही उनसे पहले प्रभु से भेंट नहीं करेंगे, जो मृत्यु में सो गए हैं. <verse eid="1TH 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TH 4:16"/>स्वयं प्रभु स्वर्ग से प्रधान स्वर्गदूत के शब्द, परमेश्वर की तुरही के शब्द तथा एक ऊंची ललकार के साथ उतरेंगे. तब सबसे पहले वे, जो मसीह में मरे हुए हैं, जीवित हो जाएंगे. <verse eid="1TH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TH 4:17"/>उसके बाद शेष हम, जो उस अवसर पर जीवित पाए जाएंगे, बादलों में उन सबके साथ वायुमंडल में प्रभु से मिलने के लिए झपटकर उठा लिए जाएंगे. तब हम हमेशा प्रभु के साथ में रहेंगे. <verse eid="1TH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 4:18"/>इस बात के द्वारा आपस में धीरज और शांति दिया करो.<verse eid="1TH 4:18"/></para>
  <chapter eid="1TH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TH 5"/>
  <para style="s1">प्रभु का वह दिन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 5:1"/>प्रिय भाई बहनो, इसकी कोई ज़रूरत नहीं कि तुम्हें समयों और कालों के विषय में लिखा जाए, <verse eid="1TH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 5:2"/>तुम्हें यह भली प्रकार मालूम है कि प्रभु के दिन का आगमन ठीक वैसा ही अचानक होगा जैसा रात में एक चोर का. <verse eid="1TH 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 5:3"/>लोग कह रहे होंगे, “सब कुशल है, कोई संकट है ही नहीं!” उसी समय बिना किसी पहले से जानकारी के उन पर विनाश टूट पड़ेगा—गर्भवती की प्रसव पीड़ा के समान, उनका भाग निकलना असंभव होगा.<verse eid="1TH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TH 5:4"/>किंतु तुम, प्रिय भाई बहनो, इस विषय में अंधकार में नहीं हो कि वह दिन तुम पर एकाएक एक चोर के समान अचानक से आ पड़े. <verse eid="1TH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 5:5"/>तुम सभी ज्योति की संतान हो—दिन के वंशज. हम न तो रात के हैं और न अंधकार के, <verse eid="1TH 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 5:6"/>इसलिये हम, बाकियों के समान सोए हुए नहीं परंतु सावधान और व्यवस्थित रहें. <verse eid="1TH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 5:7"/>क्योंकि वे, जो सोते हैं, रात में सोते हैं और वे, जो मतवाले होते हैं, रात में ही मतवाले होते हैं. <verse eid="1TH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 5:8"/>अब इसलिये कि हम दिन के बने हुए हैं, हम विश्वास और प्रेम का कवच तथा उद्धार की आशा का टोप धारण कर व्यवस्थित हो जाएं. <verse eid="1TH 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 5:9"/>परमेश्वर द्वारा हम क्रोध के लिए नहीं परंतु हमारे प्रभु येशु मसीह द्वारा उद्धार पाने के लिए ठहराए गए हैं. <verse eid="1TH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 5:10"/>जिन्होंने हमारे लिए प्राण त्याग दिया, कि चाहे हम जागते हों या सोते हों, उनके साथ निवास करें. <verse eid="1TH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 5:11"/>इसलिये तुम, जैसा इस समय कर ही रहे हो, एक दूसरे को आपस में प्रोत्साहित तथा उन्‍नत करने में लगे रहो.<verse eid="1TH 5:11"/></para>
  <para style="s1">मसीही स्वभाव</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TH 5:12"/>प्रिय भाई बहनो, तुमसे हमारी विनती है कि तुम उनकी सराहना करो, जो तुम्हारे बीच लगन से परिश्रम कर रहे हैं, जो प्रभु में तुम्हारे लिए ज़िम्मेदार हैं तथा तुम्हें शिक्षा देते हैं. <verse eid="1TH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TH 5:13"/>उनके परिश्रम को ध्यान में रखते हुए उन्हें प्रेमपूर्वक ऊंचा सम्मान दो. आपस में मेल-मिलाप बनाए रखो. <verse eid="1TH 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TH 5:14"/>प्रिय भाई बहनो, हम तुमसे विनती करते हैं कि जो बिगड़े हुए हैं, उन्हें फटकार लगाओ; जो डरे हुए हैं, उन्हें ढाढस दो, दुर्बलों की सहायता करो तथा सभी के साथ धीरजवान बने रहो. <verse eid="1TH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 5:15"/>यह ध्यान रखो कि कोई भी बुराई का बदला बुराई से न लेने पाए किंतु हमेशा वही करने का प्रयास करो, जिसमें पारस्परिक और सभी का भला हो.<verse eid="1TH 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TH 5:16"/>हमेशा आनंदित रहो, <verse eid="1TH 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TH 5:17"/>प्रार्थना लगातार की जाए, <verse eid="1TH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 5:18"/>हर एक परिस्थिति में धन्यवाद प्रकट किया जाए; क्योंकि मसीह येशु में तुमसे परमेश्वर की यही आशा है.<verse eid="1TH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1TH 5:19"/>पवित्र आत्मा को न बुझाओ. <verse eid="1TH 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TH 5:20"/>भविष्यवाणियों को तुच्छ न समझो <verse eid="1TH 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TH 5:21"/>परंतु हर एक को सावधानीपूर्वक बारीकी से जांचो तथा उसे, जो अच्छा है, थामे रहो. <verse eid="1TH 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="1TH 5:22"/>बुराई का उसके हर एक रूप में बहिष्कार करो.<verse eid="1TH 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TH 5:23"/>अंततः परमेश्वर, जो शांति के स्रोत हैं, तुम्हें पूरी तरह अपने लिए बुराई से अलग करने तथा तुम्हारी आत्मा, प्राण तथा शरीर को पूरी तरह से हमारे प्रभु येशु मसीह के दोबारा आगमन के अवसर तक निर्दोष रूप में सुरक्षित रखें. <verse eid="1TH 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="1TH 5:24"/>सच्चे हैं वह, जिन्होंने तुम्हें बुलाया है. वही इसको पूरा भी करेंगे.<verse eid="1TH 5:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1TH 5:25"/>प्रिय भाई बहनो, हमारे लिए प्रार्थना करते रहना.<verse eid="1TH 5:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1TH 5:26"/>पवित्र चुंबन से एक दूसरे को नमस्कार करो.<verse eid="1TH 5:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1TH 5:27"/>प्रभु में हमारी यह आज्ञा है कि यह पत्र सब भाई बहनों के सामने पढ़ा जाए.<verse eid="1TH 5:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1TH 5:28"/>तुम पर हमारे प्रभु येशु मसीह की कृपा बनी रहे.<verse eid="1TH 5:28"/></para>
  <chapter eid="1TH 5"/>
</usx>
