<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TI" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 तिमोथियॉस</para>
  <para style="toc1">तिमोथियॉस के नाम पौलॉस का पहला पत्र</para>
  <para style="toc2">1 तिमोथियॉस</para>
  <para style="toc3">1 तिमो</para>
  <para style="mt1">तिमोथियॉस के नाम पौलॉस का पहला पत्र</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TI 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 1:1"/>परमेश्वर हमारे उद्धारकर्ता तथा हमारी आशा मसीह येशु की आज्ञा के अनुसार मसीह येशु के प्रेरित पौलॉस की ओर से,<verse eid="1TI 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TI 1:2"/>विश्वास में मेरे वास्तविक पुत्र तिमोथियॉस को:</para>
  <para style="b" vid="1TI 1:2"/>
  <para style="p" vid="1TI 1:2">पिता परमेश्वर तथा हमारे प्रभु येशु मसीह की ओर से अनुग्रह, कृपा और शांति.<verse eid="1TI 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">झूठे शिक्षकों के दमन की आज्ञा</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 1:3"/>मैंने मकेदोनिया प्रदेश जाते समय तुमसे विनती की थी कि, तुम इफ़ेसॉस नगर में ही रह जाओ और कुछ बताए हुए व्यक्तियों को चेतावनी दो कि वे न तो भरमानेवाली शिक्षा दें <verse eid="1TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 1:4"/>और न पुरानी कहानियों और अंतहीन वंशावलियों में लीन रहें. इनसे विश्वास पर आधारित परमेश्वर की योजना के उन्‍नत होने की बजाय मतभेद उत्पन्‍न होता है. <verse eid="1TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 1:5"/>हमारी आज्ञा का उद्देश्य है निर्मल हृदय से उत्पन्‍न प्रेम, शुद्ध अंतरात्मा तथा निष्कपट विश्वास. <verse eid="1TI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 1:6"/>कुछ हैं, जो रास्ते से भटक कर व्यर्थ के वाद-विवाद में फंस गए हैं. <verse eid="1TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 1:7"/>वे व्यवस्था के शिक्षक बनने की अभिलाषा तो करते हैं परंतु वे जो कहते हैं और जिन विषयों का वे दृढ़ विश्वासपूर्वक दावा करते हैं, स्वयं ही उन्हें नहीं समझते.<verse eid="1TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 1:8"/>हमें यह मालूम है कि व्यवस्था भली है—यदि इसका प्रयोग उचित रीति से किया जाए. <verse eid="1TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 1:9"/>इस सच्चाई के प्रकाश में कि व्यवस्था का बनाया जाना धर्मियों के लिए नहीं परंतु अधर्मी, निरंकुश, दुराचारी, पापी, अपवित्र, ठग, माता-पिता के घात करनेवाले, हत्यारे, <verse eid="1TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 1:10"/>व्यभिचारी, समलैंगिक, अपहरण करनेवाले, झूठ बोलनेवाले, झूठे गवाह तथा शेष सब कुछ के लिए किया गया है, जो निर्मल उपदेश के विरोध में है. <verse eid="1TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 1:11"/>वह धन्य परमेश्वर के गौरवान्वित ईश्वरीय सुसमाचार के अनुसार है, जो मुझे सौंपी गई है.<verse eid="1TI 1:11"/></para>
  <para style="s1">पौलॉस की बुलावा का स्पष्टीकरण</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 1:12"/>मैं हमारे प्रभु येशु मसीह के प्रति, जिन्होंने मुझे सामर्थ्य प्रदान किया है, धन्यवाद करता हूं कि उन्होंने मुझे विश्वासयोग्य समझा और अपनी सेवा में चुना. <verse eid="1TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 1:13"/>हालांकि पहले मैं परमेश्वर की निंदा करनेवाला था, अत्याचारी तथा अधर्मी था किंतु मुझ पर कृपा की गई क्योंकि अपनी अज्ञानता में उनमें अविश्वास के कारण मैंने यह सब किया था. <verse eid="1TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 1:14"/>मसीह येशु में हमारे प्रभु का बहुत अधिक अनुग्रह विश्वास और प्रेम के साथ मुझ पर हुआ.<verse eid="1TI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 1:15"/>यह बात सच है, जो हर प्रकार से मानने योग्य है: मसीह येशु पापियों के उद्धार के लिए संसार में आए. इनमें सबसे बड़ा पापी मैं हूं. <verse eid="1TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 1:16"/>किंतु मुझ पर कृपा इसलिये हुई कि मुझ बड़े पापी में मसीह येशु आदर्श के रूप में अपनी पूरी सहनशीलता का प्रमाण उनके हित में प्रस्तुत करें, जो अनंत जीवन के लिए उनमें विश्वास करेंगे. <verse eid="1TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TI 1:17"/>सनातन राजा, अविनाशी, अनदेखे तथा एकमात्र परमेश्वर का आदर और महिमा सदा-सर्वदा होती रहे, आमेन.<verse eid="1TI 1:17"/></para>
  <para style="s1">तिमोथियॉस की ज़िम्मेदारी</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1TI 1:18"/>मेरे पुत्र, तिमोथियॉस, मैं तुम्हें यह आज्ञा तुम्हारे विषय में पहले से की गई भविष्यवाणियों के अनुसार सौंप रहा हूं कि उनकी प्रेरणा से तुम निरंतर संघर्ष कर सको, <verse eid="1TI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 1:19"/>तथा विश्वास और अच्छे विवेक को थामे रखो, कुछ ने जिसकी उपेक्षा की और अपने विश्वास का सर्वनाश कर बैठे. <verse eid="1TI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 1:20"/>ह्यूमैनेऑस तथा अलेक्सान्दरॉस इन्हीं में से हैं, जिन्हें मैंने शैतान को सौंप दिया है कि उन्हें परमेश्वर-निंदा न करने का पाठ सिखा दिया जाए.<verse eid="1TI 1:20"/></para>
  <chapter eid="1TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TI 2"/>
  <para style="s1">प्रार्थना पद्धति</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 2:1"/>इसलिये सबसे पहली विनती यह है कि सभी के लिए विनती, प्रार्थनाएं, दूसरों के लिए प्रार्थनाएं और धन्यवाद प्रस्तुत किए जाएं, <verse eid="1TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 2:2"/>राजाओं तथा अधिकारियों के लिए कि हमारा जीवन सम्मान तथा परमेश्वर की भक्ति में शांति और चैन से हो. <verse eid="1TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 2:3"/>यह परमेश्वर, हमारे उद्धारकर्ता को प्रिय तथा ग्रहण योग्य है, <verse eid="1TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 2:4"/>जिनकी इच्छा है कि सभी मनुष्यों का उद्धार हो तथा वे सच को उसकी भरपूरी में जानें. <verse eid="1TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 2:5"/>परमेश्वर एक ही हैं तथा परमेश्वर और मनुष्यों के मध्यस्थ भी एक ही हैं—देहधारी मसीह येशु, <verse eid="1TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 2:6"/>जिन्होंने स्वयं को सबके छुटकारे के लिए बलिदान कर दिया—ठीक समय पर प्रस्तुत एक सबूत. <verse eid="1TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 2:7"/>इसी उद्देश्य के लिए मेरा चुनाव प्रचारक और प्रेरित के रूप में अन्यजातियों में विश्वास और सच्चाई की शिक्षा देने के लिए किया गया. मैं सच कह रहा हूं—झूठ नहीं.<verse eid="1TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 2:8"/>मैं चाहता हूं कि हर जगह सभाओं में पुरुष, बिना क्रोध तथा विवाद के, परमेश्वर को समर्पित हाथों को ऊपर उठाकर प्रार्थना किया करें. <verse eid="1TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 2:9"/>इसी प्रकार स्त्रियों का संवारना समय के अनुसार हो—शालीनता भरा तथा विवेकशील—सिर्फ बाल-सजाने तथा स्वर्ण, मोतियों या कीमती वस्त्रों से नहीं, <verse eid="1TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 2:10"/>परंतु अच्छे कामों से, जो परमेश्वर भक्त स्त्रियों के लिए उचित है.<verse eid="1TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 2:11"/>स्त्री, मौन रहकर पूरी अधीनता में शिक्षा ग्रहण करे. <verse eid="1TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 2:12"/>मेरी ओर से स्त्री को पुरुष पर प्रभुता जताने और शिक्षा देने की आज्ञा नहीं है. वह मौन रहे. <verse eid="1TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 2:13"/>क्योंकि आदम की सृष्टि हव्वा से पहले हुई थी. <verse eid="1TI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 2:14"/>छल आदम के साथ नहीं परंतु स्त्री के साथ हुआ, जो आज्ञा न मानने की अपराधी हुई. <verse eid="1TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 2:15"/>किंतु स्त्रियां संतान पैदा करने के द्वारा उद्धार प्राप्‍त करेंगी—यदि वे संयम के साथ विश्वास, प्रेम तथा पवित्रता में स्थिर रहती हैं.<verse eid="1TI 2:15"/></para>
  <chapter eid="1TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TI 3"/>
  <para style="s1">प्रभारी प्रवर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 3:1"/>यह बात विश्वासयोग्य है: यदि किसी व्यक्ति में अध्यक्ष पद की इच्छा है, यह एक उत्तम काम की अभिलाषा है. <verse eid="1TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 3:2"/>इसलिये आवश्यक है कि अध्यक्ष प्रशंसनीय, एक पत्नी का पति, संयमी, विवेकी, सम्मान योग्य, अतिथि-सत्कार करनेवाला तथा निपुण शिक्षक हो, <verse eid="1TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 3:3"/>वह पीनेवाला, झगड़ालू, अधीर, विवादी तथा पैसे का लालची न हो. <verse eid="1TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 3:4"/>वह अपने परिवार का उत्तम प्रबंधक हो. संतान पर उसका गरिमा से भरा अनुशासन हो. <verse eid="1TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 3:5"/>(यदि कोई व्यक्ति अपने परिवार का ही प्रबंध करना नहीं जानता तो भला वह परमेश्वर की कलीसिया की देखरेख किस प्रकार कर पाएगा?) <verse eid="1TI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 3:6"/>वह नया शिष्य न हो कि वह अहंकारवश शैतान के समान दंड का भागी न हो जाए. <verse eid="1TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 3:7"/>यह भी आवश्यक है कि कलीसिया के बाहर भी वह सम्मान योग्य हो कि वह बदनामी तथा शैतान के जाल में न पड़ जाए.<verse eid="1TI 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 3:8"/>इसी प्रकार आवश्यक है कि दीकन<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fq" closed="false">दीकन </char><char style="ft" closed="false">सहायक या सेवक</char></note> भी गंभीर तथा निष्कपट हों. मदिरा पान में उसकी रुचि नहीं होनी चाहिए, न नीच कमाई के लालची. <verse eid="1TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 3:9"/>वे निर्मल मन में विश्वास का भेद सुरक्षित रखें. <verse eid="1TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 3:10"/>परखे जाने के बाद प्रशंसनीय पाए जाने पर ही उन्हें दीकन पद पर चुना जाए.<verse eid="1TI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 3:11"/>इसी प्रकार, उनकी पत्नी भी गंभीर हों, न कि गलत बातें करने में लीन रहनेवाली—वे हर एक क्षेत्र में व्यवस्थित तथा विश्वासयोग्य हों.<verse eid="1TI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 3:12"/>दीकन एक पत्नी का पति हो तथा अपनी संतान और परिवार के अच्छे प्रबंध करनेवाले हों. <verse eid="1TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 3:13"/>जिन्होंने दीकन के रूप में अच्छी सेवा की है, उन्होंने अपने लिए अच्छा स्थान बना लिया है तथा मसीह येशु में अपने विश्वास के विषय में उन्हें दृढ़ निश्चय है.<verse eid="1TI 3:13"/></para>
  <para style="s1">कलीसिया तथा आत्मिक जीवन का भेद</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 3:14"/>तुम्हारे पास शीघ्र आने की आशा करते हुए भी मैं तुम्हें यह सब लिख रहा हूं, <verse eid="1TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 3:15"/>कि यदि मेरे आने में देरी हो ही जाए तो भी तुम्हें इसका अहसास हो कि परमेश्वर के परिवार में, जो जीवित परमेश्वर की कलीसिया तथा सच्चाई का स्तंभ व नींव है, किस प्रकार का स्वभाव करना चाहिए. <verse eid="1TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 3:16"/>संदेह नहीं है कि परमेश्वर की भक्ति का भेद गंभीर है:</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">वह, जो मनुष्य के शरीर में प्रकट किए गए,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">पवित्र आत्मा में उनकी परख हुई,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">वह स्वर्गदूतों द्वारा पहचाने गए,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">राष्ट्रों में उनका प्रचार किया गया,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">संसार में रहते हुए उनमें विश्वास किया गया तथा वह महिमा में</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">ऊपर उठा लिए गए.<verse eid="1TI 3:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TI 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 4:1"/>पवित्र आत्मा का स्पष्ट कथन यह है कि अंत के समय में कुछ व्यक्ति विश्वास का त्याग कर देंगे और वे धूर्त आत्माओं तथा दुष्टात्माओं की शिक्षाओं पर मन लगाएंगे. <verse eid="1TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 4:2"/>यह उन झूठे मनुष्यों के दिखावे की शिक्षाओं के कारण होगा, जिनके विवेक में मानो जलते हुए लोहे से मुहर लगा दी गई हों. <verse eid="1TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 4:3"/>ये वे हैं, जो विवाह करने से रोकते हैं, भोजन पदार्थों को भी त्यागने की मांग करते हैं, जिन्हें परमेश्वर ने विश्वासियों और सच्चाई को जानने वाले व्यक्तियों की भलाई के लिए इसलिये बनाया है कि धन्यवाद के साथ मिलजुल कर खाया जाएं. <verse eid="1TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 4:4"/>परमेश्वर की बनाई हुई हर एक वस्तु अच्छी है, कोई भी वस्तु अस्वीकार करने योग्य नहीं—यदि उसे धन्यवाद के साथ स्वीकार किया जाएं, <verse eid="1TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 4:5"/>क्योंकि वह परमेश्वर के वचन तथा प्रार्थना द्वारा शुद्ध की जाती है.<verse eid="1TI 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 4:6"/>विश्वासी भाई बहनों को इन बातों का अहसास कराने के द्वारा तुम स्वयं को मसीह येशु का आदर्श सेवक साबित करोगे, जिसका पोषण निरंतर विश्वास के वचन तथा अच्छे उपदेशों की बातों के द्वारा होता है, जिसका तुम पालन करते आए हो. <verse eid="1TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 4:7"/>सांसारिक तथा काल्पनिक कथाओं से दूर रहो, इसके विपरीत तुम अपने आपको परमेश्वर की भक्ति के लिए अनुशासित कर लो. <verse eid="1TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 4:8"/>शारीरिक व्यायाम सिर्फ थोड़े लाभ का है जबकि परमेश्वर भक्ति का लाभ सब बातों में है क्योंकि वह जीवन का आश्वासन देती है—इस समय और आनेवाले जीवन, दोनों का. <verse eid="1TI 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 4:9"/>यह बात सच है, जो हर प्रकार से मानने योग्य है: <verse eid="1TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 4:10"/>हम उसी के लिए परिश्रम तथा संघर्ष करते हैं क्योंकि हमने अपनी आशा जीवित परमेश्वर पर लगाई है, जो सब मनुष्यों के उद्धारकर्ता हैं, विशेषकर उनके, जो विश्वास करते हैं.<verse eid="1TI 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 4:11"/>तुम्हारे आदेशों और शिक्षाओं के विषय ये ही हों. <verse eid="1TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 4:12"/>तुलना में कम आयु के कारण कोई तुम्हें तुच्छ न समझे परंतु बातचीत, स्वभाव, प्रेम, विश्वास तथा पवित्रता में मसीह के विश्वासियों का आदर्श बनो. <verse eid="1TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 4:13"/>मेरे वहां पहुंचने तक पवित्र शास्त्र के सार्वजनिक रीति से पढ़ने, उपदेश तथा शिक्षा पाने में लीन रहो. <verse eid="1TI 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 4:14"/>अंदर बसे हुए पवित्र आत्मा द्वारा दी गई क्षमता की उपेक्षा न करो, जो तुम्हें भविष्यवाणी के द्वारा उस समय प्रदान की गई, जब कलीसिया के पुरनियों ने तुम पर हाथ रखे.<verse eid="1TI 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 4:15"/>इन निर्देशों पर विशेष ध्यान दो, इनमें लीन हो जाओ कि तुम्हारी उन्‍नति सब पर प्रकट हो जाए. <verse eid="1TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 4:16"/>अपने जीवन और शिक्षा का पूरी शक्ति से ध्यान रखो. इसमें लगातार चौकस रहो क्योंकि तुम ऐसा करने के द्वारा दोनों का उद्धार निश्चित करोगे—स्वयं अपना तथा अपने सुननेवालों का.<verse eid="1TI 4:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TI 5"/>
  <para style="s1">कलीसिया संबंधी निर्देश</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 5:1"/>अपने से अधिक उम्र के व्यक्ति को अपमान के भाव से न डांटो किंतु उसे पिता मानकर उससे विनती करो. अपने से कम उम्र के व्यक्ति को भाई, <verse eid="1TI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 5:2"/>अधिक उम्र की स्त्रियों को माता तथा कम उम्र की स्त्रियों को निर्मल भाव से बहन मानो.<verse eid="1TI 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 5:3"/>असमर्थ विधवाओं का सम्मान करो. <verse eid="1TI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 5:4"/>परंतु यदि किसी विधवा के पुत्र-पौत्र हों तो वे सबसे पहले अपने ही परिवार के प्रति अपने कर्तव्य-पालन द्वारा परमेश्वर के भक्त होना सीखें तथा अपने माता-पिता के उपकारों का फल दें क्योंकि परमेश्वर को यही भाता है. <verse eid="1TI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 5:5"/>वह, जो वास्तव में विधवा है तथा जो अकेली रह गई है, परमेश्वर पर ही आश्रित रहती है और दिन-रात परमेश्वर से विनती तथा प्रार्थना करने में लवलीन रहती है. <verse eid="1TI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 5:6"/>पर वह विधवा, जिसकी जीवनशैली निर्लज्जता भरी है, जीते जी मरी हुई है. <verse eid="1TI 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 5:7"/>तुम उन्हें ऊपर बताए गए निर्देश भी दो कि वे निर्दोष रहें. <verse eid="1TI 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 5:8"/>यदि कोई अपने परिजनों, विशेषकर अपने परिवार की चिंता नहीं करता है, उसने विश्वास का त्याग कर दिया है और वह अविश्वासी व्यक्ति से भी तुच्छ है.<verse eid="1TI 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 5:9"/>उसी विधवा का पंजीकरण करो जिसकी आयु साठ वर्ष से अधिक हो तथा जिसका एक ही पति रहा हो; <verse eid="1TI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 5:10"/>जो अपने भले कामों के लिए सुनाम हो; जिसने अपनी संतान का उत्तम पालन पोषण किया हो; आतिथ्य सत्कार किया हो; पवित्र लोगों के चरण धोए हों; दीन-दुःखियों की सहायता की हो तथा सब प्रकार के भले कामों में लीन रही हो.<verse eid="1TI 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 5:11"/>तुलना में कम आयु की विधवाओं के नाम न लिखना क्योंकि काम-वासना प्रबल होने पर वे मसीह से दूर हो दूसरे विवाह की कामना करने लगेंगी. <verse eid="1TI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 5:12"/>न्याय-दंड ही उनकी नियति होगी क्योंकि उन्होंने पंजीकरण से संबंधित अपनी पूर्व शपथ तोड़ दी है. <verse eid="1TI 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 5:13"/>इसके अलावा वे आलसी रहने लगती हैं तथा घर-घर घूमा करती हैं. वे न केवल आलसी रहती हैं परंतु बाकियों के कामों में हस्तक्षेप करती तथा दूसरों की बुराई में आनंद लेती हैं, तथा वे बातें बोलती है, जो उन्हें नहीं बोलनी चाहिये. <verse eid="1TI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 5:14"/>इसलिये मैं चाहता हूं कि कम आयु की विधवाएं विवाह करें, संतान पैदा करें, गृहस्थी सम्भालें तथा विरोधियों को निंदा का कोई अवसर न दें. <verse eid="1TI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 5:15"/>कुछ हैं, जो पहले ही मुड़कर शैतान की शिष्य बन चुकी हैं.<verse eid="1TI 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 5:16"/>यदि किसी विश्वासी परिवार में आश्रित विधवाएं हैं तो वही उसकी सहायता करे कि उसका बोझ कलीसिया पर न पड़े, कि कलीसिया ऐसों की सहायता कर सके, जो वास्तव में असमर्थ हैं.<verse eid="1TI 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 5:17"/>जो कलीसिया के प्राचीन अपनी ज़िम्मेदारी का कुशलतापूर्वक निर्वाह करते हैं, वे दुगने सम्मान के अधिकारी हैं विशेषकर वे, जो वचन सुनाने में तथा शिक्षा देने के काम में परिश्रम करते हैं. <verse eid="1TI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 5:18"/>पवित्र शास्त्र का लेख है, “दांवनी करते बैल के मुख को मुखबन्धनी न बांधना,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">व्यव 25:4</ref></char></char></note> तथा “मज़दूर अपने मज़दूरी का हकदार है.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="XXA 10:7">लूकॉ 10:7</ref></char></char></note> <verse eid="1TI 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 5:19"/>किसी भी कलीसिया-प्राचीन के विरुद्ध दो या तीन गवाहों के बिना कोई भी आरोप स्वीकार न करो. <verse eid="1TI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 5:20"/>वे, जो पाप में लीन हैं, सबके सामने उनकी उल्लाहना करो, जिससे कि अन्य लोगों में भय रहे. <verse eid="1TI 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 5:21"/>मैं परमेश्वर, मसीह येशु तथा चुने हुए स्वर्गदूतों के सामने तुम्हें यह ज़िम्मेदारी सौंपता हूं कि बिना किसी पक्षपात के इन आदेशों का पालन करो. पक्षपात के भाव में कुछ भी न किया जाए.<verse eid="1TI 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1TI 5:22"/>किसी को दीक्षा देने<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="fq" closed="false">दीक्षा देने </char><char style="ft" closed="false">मूल में हाथ रखने में</char></note> में उतावली न करो. अन्यों के पाप में सहभागी न हो जाओ. स्वयं को पवित्र बनाए रखो.<verse eid="1TI 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TI 5:23"/>अब से सिर्फ जल ही तुम्हारा पेय न रहे परंतु अपने उदर तथा बार-बार हो रहे रोगों के कारण थोड़ी मात्रा में दाखरस का सेवन भी करते रहना.<verse eid="1TI 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1TI 5:24"/>कुछ व्यक्तियों के पाप प्रकट हैं और उनके पाप पहले ही न्याय-प्रक्रिया तक पहुंच जाते हैं, पर शेष के उनके पीछे-पीछे आते हैं. <verse eid="1TI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TI 5:25"/>इसी प्रकार अच्छे काम भी प्रकट हैं और जो नहीं हैं, वे छिपाए नहीं जा सकते.<verse eid="1TI 5:25"/></para>
  <chapter eid="1TI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1TI 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 6:1"/>वे सभी दास, जो दासत्व के जूए में जुते हुए हैं, अपने-अपने स्वामियों को सब प्रकार से आदरयोग्य समझें जिससे कि हमारे परमेश्वर की प्रतिष्ठा तथा हमारी शिक्षा प्रशंसनीय बनी रहे. <verse eid="1TI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 6:2"/>जिनके स्वामी विश्वासी हैं, वे अपने स्वामियों का अपमान न करें कि अब तो वे उनके समान साथी विश्वासी हैं. वे अब उनकी सेवा और भी अधिक मन लगाकर करें क्योंकि वे, जो सेवा से लाभ उठा रहे हैं, साथी विश्वासी तथा प्रिय हैं.</para>
  <para style="s1" vid="1TI 6:2">वास्तविक तथा झूठे शिक्षक</para>
  <para style="p" vid="1TI 6:2">उन्हें इन्हीं सिद्धांतों की शिक्षा दो तथा इनके पालन की विनती करो. <verse eid="1TI 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 6:3"/>यदि कोई इससे अलग शिक्षा देता है तथा हमारे प्रभु येशु मसीह के यथार्थ संदेश तथा परमेश्वर की भक्ति की शिक्षा से सहमत नहीं होता, <verse eid="1TI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 6:4"/>वह अभिमानी है, अज्ञानी है तथा उसे बिना मतलब के वाद-विवाद व शब्दों के युद्ध का रोग है, जिसके परिणामस्वरूप जलन, झगड़े, दूसरों की बुराई, बुरे संदेह <verse eid="1TI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 6:5"/>तथा बिगड़ी हुई बुद्धि और सच से अलग व्यक्तियों में व्यर्थ झगड़े उत्पन्‍न हो जाते है. ये वे हैं, जो परमेश्वर की भक्ति को कमाई का साधन समझते हैं.<verse eid="1TI 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 6:6"/>परंतु संतोष भरी परमेश्वर की भक्ति स्वयं में एक अद्भुत धन है <verse eid="1TI 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 6:7"/>क्योंकि हम इस संसार में कुछ भी लेकर नहीं आए हैं, इसलिये हम यहां से कुछ ले जा भी न सकेंगे. <verse eid="1TI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 6:8"/>हम इसी में संतुष्ट रहेंगे कि हमारे पास भोजन तथा वस्त्र हैं. <verse eid="1TI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 6:9"/>जो धनी बनने के अभिलाषी हैं, वे परीक्षा, फंदें और अनेक मूर्खता भरे व हानिकारक लालसाओं में पड़ जाते हैं, जो उन्हें पतन और विनाश के गर्त में ले डुबाती हैं. <verse eid="1TI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 6:10"/>धन का लालच हर एक प्रकार की बुराई की जड़ है. कुछ इसी लालच में विश्वास से भटक गए तथा इसमें उन्होंने स्वयं को अनेक दुःखों से छलनी कर लिया है.<verse eid="1TI 6:10"/></para>
  <para style="s1">तिमोथियॉस को उसकी सेवकाई की दोबारा याद दिलाना</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 6:11"/>परंतु तुम, जो परमेश्वर के सेवक हो, इन सबसे दूर भागो तथा सच्चाई, परमेश्वर भक्ति, विश्वास, प्रेम, धीरज तथा विनम्रता का पीछा करो. <verse eid="1TI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 6:12"/>अपने विश्वास का कठिन संघर्ष करो, उस अनंत जीवन को थामे रखो, जिसके लिए परमेश्वर ने तुम्हें बुलाया और जिसे तुमने अनेक गवाहों के सामने अंगीकार किया है. <verse eid="1TI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 6:13"/>सारी सृष्टि के पिता तथा मसीह येशु को, जो पोन्तियॉस पिलातॉस के सामने अच्छे गवाह साबित हुए, उपस्थित जानकर मैं तुम्हें निर्देश देता हूं: <verse eid="1TI 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 6:14"/>हमारे प्रभु येशु मसीह के दोबारा आगमन तक इस आज्ञा को निष्कलंक और निर्दोष बनाए रखो, <verse eid="1TI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 6:15"/>जो ठीक समय पर परमेश्वर के द्वारा पूरा होगा—परमेश्वर, जो धन्य व एकमात्र अधिपति, राजाओं के राजा और प्रभुओं के प्रभु हैं, <verse eid="1TI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 6:16"/>सिर्फ वही अमर्त्य हैं, जिनका वास अपार ज्योति में है. जिन्हें किसी ने न तो कभी देखा है और न ही देख सकता है. उनकी महिमा और प्रभुता निरंतर रहे. आमेन.<verse eid="1TI 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 6:17"/>संसार के धनवानों को आदेश दो कि वे घमंड न करें और अपनी आशा नाशमान धन पर नहीं, परंतु परमेश्वर पर रखें, जो हमारे उपभोग की हर एक वस्तु बहुतायत में देते हैं. <verse eid="1TI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 6:18"/>उन्हें भले काम करने, अच्छे कामों का धनी हो जाने तथा दान देनेवाले व उदार बनने की आज्ञा दो. <verse eid="1TI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 6:19"/>इस प्रकार वे इस धन का खर्च अपने आनेवाले जीवन की नींव के लिए करेंगे कि वे उस जीवन को, जो वास्तविक है, थामे रह सकें.<verse eid="1TI 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1TI 6:20"/>तिमोथियॉस, उस धरोहर की रक्षा करो, जो तुम्हें सौंपी गई है. जो बातें आत्मिक नहीं, व्यर्थ बातचीत और उन बातों के ज्ञान से उपजे विरोधी तर्कों से दूर रहो, <verse eid="1TI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 6:21"/>जिसे स्वीकार कर अनेक अपने मूल विश्वास से भटक गए.</para>
  <para style="b" vid="1TI 6:21"/>
  <para style="b" vid="1TI 6:21"/>
  <para style="p" vid="1TI 6:21">तुम पर अनुग्रह होता रहे.<verse eid="1TI 6:21"/></para>
  <chapter eid="1TI 6"/>
</usx>
