<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2CO" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 कोरिंथ</para>
  <para style="toc1">कोरिन्थॉस की कलीसिया के नाम पौलॉस का दूसरा पत्र</para>
  <para style="toc2">2 कोरिंथ</para>
  <para style="toc3">2 कोरि</para>
  <para style="mt1">कोरिन्थॉस की कलीसिया के नाम पौलॉस का दूसरा पत्र</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 1:1"/>परमेश्वर की इच्छा के द्वारा मसीह येशु के प्रेरित पौलॉस तथा हमारे भाई तिमोथियॉस.</para>
  <para style="b" vid="2CO 1:1"/>
  <para style="p" vid="2CO 1:1">की ओर से कोरिन्थॉस नगर में परमेश्वर की कलीसिया तथा आखाया प्रदेश के सभी पवित्र लोगों को:<verse eid="2CO 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 1:2"/>परमेश्वर हमारे पिता तथा प्रभु येशु मसीह की ओर से तुम्हें अनुग्रह और शांति प्राप्‍त हो.<verse eid="2CO 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">सारे धीरज के परमेश्वर</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 1:3"/>स्तुति के योग्य हैं परमेश्वर हमारे प्रभु येशु मसीह के पिता—करुणामय पिता तथा सब प्रकार के धीरज के स्रोत परमेश्वर, <verse eid="2CO 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 1:4"/>जो हमारी सारी पीड़ाओं में धीरज प्रदान करते हैं कि हम पीड़ितों को उसी प्रकार धीरज प्रदान कर सकें, जिस प्रकार परमेश्वर हमें धीरज प्रदान करते हैं. <verse eid="2CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 1:5"/>ठीक जिस प्रकार हममें मसीह के दुःखों की बहुतायत है, उसी प्रकार बहुत है मसीह के द्वारा हमारा धीरज. <verse eid="2CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 1:6"/>यदि हम यातनाएं सहते हैं तो यह तुम्हारे धीरज और उद्धार के लिए है; यदि हमें धीरज प्राप्‍त हुआ है तो यह तुम्हारे प्रोत्साहन के लिए है कि तुम भी उन्हीं यातनाओं को धीरज के साथ सह सको, जो हम सह रहे हैं. <verse eid="2CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 1:7"/>इस अहसास के प्रकाश में तुम्हारे विषय में हमारी आशा अटल है कि जिस प्रकार तुम हमारे कष्टों में सहभागी हो, उसी प्रकार तुम हमारे धीरज में भी सहभागी होगे.<verse eid="2CO 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 1:8"/>प्रिय भाई बहनो, हम नहीं चाहते कि तुम उन सब क्लेश के विषय में अनजान रहो, जो आसिया प्रदेश में हम पर आए. हम ऐसे बोझ से दब गए थे, जो हमारी सहनशक्ति से परे था. यहां तक कि हम जीवन की आशा तक खो चुके थे. <verse eid="2CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 1:9"/>हमें ऐसा लग रहा था, मानो हम पर दंड की आज्ञा ही प्रसारित हो चुकी है. यह इसलिये हुआ कि हम स्वयं पर नहीं परंतु परमेश्वर में विश्वास स्थिर रखें, जो मरे हुओं को जीवित करते हैं. <verse eid="2CO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 1:10"/>हमने परमेश्वर पर, जिन्होंने हमें घोर संकट से बचाया और बचाते ही रहेंगे, आशा रखी है, वह हमें भविष्य में भी बचाते ही रहेंगे, <verse eid="2CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 1:11"/>क्योंकि तुम अपनी प्रार्थनाओं के द्वारा हमारी सहायता करते हो कि हमारी ओर से अनेकों द्वारा उस अनुग्रह के लिए धन्यवाद प्रकट किया जा सके, जो अनेकों की प्रार्थनाओं के फलस्वरूप हमें प्राप्‍त हुआ है.<verse eid="2CO 1:11"/></para>
  <para style="s1">पौलॉस की योजना बदलने का कारण</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 1:12"/>इसलिये हमारे गर्व करने का कारण यह है: हमारी अंतरात्मा की पुष्टि कि हमारे शारीरिक जीवन में, विशेष रूप से तुम्हारे संबंध में हमारा व्यवहार परमेश्वर द्वारा दी गई पवित्रता तथा सच्चाई सहित रहा है. यह सांसारिक ज्ञान का नहीं परंतु मात्र परमेश्वर के अनुग्रह का परिणाम था. <verse eid="2CO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 1:13"/>हमारे पत्रों में ऐसा कुछ नहीं होता, जो तुम पढ़ या समझ न सको और मेरी आशा यह है कि तुम अंत में सब कुछ समझ लोगे. <verse eid="2CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 1:14"/>ठीक जिस प्रकार तुम हमें बहुत थोड़ा ही समझ पाए हो कि तुम हमारे गर्व का विषय हो, प्रभु येशु के दिन तुम भी हम पर गर्व करोगे.<verse eid="2CO 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CO 1:15"/>इस निश्चय के द्वारा सबसे पहले, मैं इस उद्देश्य से तुम्हारे पास आना चाहता था कि तुम्हें दुगनी कृपा का अनुभव हो. <verse eid="2CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 1:16"/>मेरी योजना थी कि मैं मकेदोनिया जाते हुए तुम्हारे पास आऊं तथा वहां से लौटते हुए भी. इसके बाद तुम मुझे यहूदिया प्रदेश की यात्रा पर भेज देते. <verse eid="2CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 1:17"/>क्या मेरी यह योजना मेरी अस्थिर मानसिकता थी? या मेरे उद्देश्य मनुष्य के ज्ञान प्रेरित होते हैं कि मेरा बोलना एक ही समय में हां-हां भी होता है और ना-ना भी?<verse eid="2CO 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 1:18"/>जिस प्रकार निःसंदेह परमेश्वर विश्वासयोग्य हैं, उसी प्रकार हमारी बातों में भी “हां” का मतलब हां और “ना” का मतलब ना ही होता है. <verse eid="2CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 1:19"/>परमेश्वर का पुत्र मसीह येशु, जिनका प्रचार सिलवानॉस, तिमोथियॉस तथा मैंने तुम्हारे मध्य किया, वह प्रचार कभी “हां” या कभी “ना” नहीं परंतु परमेश्वर में हमेशा हां ही रहा है. <verse eid="2CO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 1:20"/>परमेश्वर की सारी प्रतिज्ञाएं उनमें “हां” ही हैं. इसलिये हम परमेश्वर की महिमा के लिए मसीह येशु के द्वारा “आमेन” कहते हैं. <verse eid="2CO 1:20"/><verse number="21-22" style="v" sid="2CO 1:21-22"/>परमेश्वर ही हैं, जो तुम्हारे साथ हमें मसीह में मजबूत करते हैं. परमेश्वर ने हम पर अपनी मोहर लगाकर बयाने के रूप में अपना आत्मा हमारे हृदय में रखकर हमारा अभिषेक किया है.<verse eid="2CO 1:21-22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CO 1:23"/>परमेश्वर मेरी इस सच्चाई के गवाह हैं कि मैं दोबारा कोरिन्थॉस इसलिये नहीं आया कि मैं तुम्हें कष्ट देना नहीं चाहता था. <verse eid="2CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 1:24"/>इसका मतलब यह नहीं कि हम तुम्हारे विश्वास पर अपना अधिकार जताएं क्योंकि तुम अपने विश्वास में स्थिर खड़े हो. हम तो तुम्हारे ही आनंद के लिए तुम्हारे सहकर्मी हैं.<verse eid="2CO 1:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2CO 2"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 2:1"/>अपनी ओर से मैं यह निश्चय कर चुका था कि मैं एक बार फिर वहां आकर तुम्हें दुःख न दूं, <verse eid="2CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 2:2"/>क्योंकि वहां आकर यदि मैं ही तुम्हें दुःखी करूं तो मुझे आनंद किनसे प्राप्‍त होगा, केवल उनसे, जिन्हें मैं ने दुःख पहुंचाया? <verse eid="2CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 2:3"/>मैंने तुम्हें इसी उद्देश्य से पत्र लिखा था कि जब मैं वहां आऊं तो वे ही लोग मेरे दुःख का कारण न हो जाएं, जिनसे मुझे आनंद की आशा है. मुझे निश्चय है कि मेरा आनंद तुम सभी का आनंद है. <verse eid="2CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 2:4"/>हृदय के कष्ट और क्लेश के कारण आंसू बहा-बहा कर मैंने तुम्हें यह पत्र लिखा है, इसलिये नहीं कि तुम्हें दुःखी करूं परंतु इसलिये कि तुम तुम्हारे प्रति मेरे अत्याधिक प्रेम को समझ सको.<verse eid="2CO 2:4"/></para>
  <para style="s1">पापी को क्षमा दी जाए</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 2:5"/>यदि कोई दुःख का कारण है तो वह मात्र मेरे लिए नहीं परंतु किसी सीमा तक तुम सभी के लिए दुःख का कारण बना है. मैं इसके विषय में इससे अधिक कुछ और नहीं कहना चाहता. <verse eid="2CO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 2:6"/>काफ़ी है ऐसे व्यक्ति के लिए बहुमत द्वारा तय किया गया दंड. <verse eid="2CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 2:7"/>इसकी बजाय भला यह होगा कि तुम उसे क्षमा कर धीरज दो. कहीं ऐसा न हो कि कष्ट की अधिकाई उसे निराशा में डुबो दे. <verse eid="2CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 2:8"/>इसलिये तुमसे मेरी विनती है कि तुम दोबारा उसके प्रति अपने प्रेम की पुष्टि करो. <verse eid="2CO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 2:9"/>यह पत्र मैंने यह जानने के उद्देश्य से भी लिखा है कि तुम सब विषयों में आज्ञाकारी हो या नहीं. <verse eid="2CO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 2:10"/>जिसे तुम किसी विषय में क्षमा करते हो, उसे मैं भी क्षमा करता हूं. जिस विषय में मैंने क्षमा किया है—यदि वह वास्तव में क्षमा योग्य था—उसे मैंने मसीह को उपस्थित जानकर तुम्हारे लिए क्षमा किया है <verse eid="2CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 2:11"/>कि शैतान हमारी स्थिति का कोई भी लाभ न उठाने पाए—हम उसकी चालों से अनजान नहीं हैं.<verse eid="2CO 2:11"/></para>
  <para style="s1">नए नियम के देनेवाले</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 2:12"/>मैं मसीह के ईश्वरीय सुसमाचार के लिए त्रोऑस आया और वहां प्रभु के द्वारा मेरे लिए द्वार खोला गया. <verse eid="2CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 2:13"/>वहां अपने भाई तीतॉस को न पाकर मेरा मन व्याकुल हो उठा. इसलिये उनसे विदा लेकर मैं मकेदोनिया प्रदेश चला गया.<verse eid="2CO 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 2:14"/>धन्यवाद हो परमेश्वर का! जो मसीह के जय के उत्सव की शोभायात्रा में हमारे आगे चलते हैं और हमारे द्वारा अपने ज्ञान की सुमधुर सुगंध हर जगह फैलाते जाते हैं. <verse eid="2CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 2:15"/>हम ही परमेश्वर के लिए मसीह की सुगंध हैं—उन सबके लिए, जो उद्धार प्राप्‍त करते जा रहे हैं तथा उन सबके लिए भी, जो नाश होते जा रहे हैं. <verse eid="2CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 2:16"/>जो नाश हो रहे हैं, उनके लिए हम मृत्यु की घातक गंध तथा उद्धार प्राप्‍त करते जा रहे व्यक्तियों के लिए जीवन की प्राणदायी सुगंध. किसमें है इस प्रकार के काम करने की योग्यता? <verse eid="2CO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 2:17"/>हम उनके समान नहीं, जिनके लिए परमेश्वर का वचन खरीदने-बेचने द्वारा लाभ कमाने की वस्तु है. इसके विपरीत हम सच्चाई में परमेश्वर की ओर से, परमेश्वर के सामने मसीह में ईश्वरीय सुसमाचार को दूसरों तक पहुंचाते हैं.<verse eid="2CO 2:17"/></para>
  <chapter eid="2CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2CO 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 3:1"/>क्या हमने दोबारा अपनी आत्मप्रशंसा करनी शुरू कर दी? या कुछ अन्य व्यक्तियों के समान हमें भी तुमसे या तुम्हारे लिए सिफारिश के पत्रों की ज़रूरत है? <verse eid="2CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 3:2"/>हमारे पत्र तो तुम स्वयं हो—हमारे हृदयों पर लिखे हुए—जो सबके द्वारा पहचाने तथा पढ़े जा सकते हो. <verse eid="2CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 3:3"/>यह साफ़ ही है कि मसीह का पत्र तुम हो—हमारी सेवकाई का परिणाम—जिसे स्याही से नहीं परंतु जीवित परमेश्वर के आत्मा से पत्थर की पटिया पर नहीं परंतु मनुष्य के हृदय की पटिया पर लिखा गया है.<verse eid="2CO 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CO 3:4"/>हमें मसीह के द्वारा परमेश्वर में ऐसा ही विश्वास है. <verse eid="2CO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 3:5"/>स्थिति यह नहीं कि हम यह दावा करें कि हम अपने आप में कुछ कर सकने के योग्य हैं—परमेश्वर हमारी योग्यता का स्रोत हैं, <verse eid="2CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 3:6"/>जिन्होंने हमें नई वाचा का काम करने योग्य सेवक बनाया. यह वाचा लिखी हुई व्यवस्था की नहीं परंतु आत्मा की है. लिखी हुई व्यवस्था मृत्यु को जन्म देती है मगर आत्मा जीवन देती है.<verse eid="2CO 3:6"/></para>
  <para style="s1">नई वाचा का वैभव</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 3:7"/>यदि पत्थर की पटिया पर खोदे गए अक्षरों में अंकित मृत्यु की वाचा इतनी तेजोमय थी कि इस्राएल के वंशज मोशेह के मुख पर अपनी दृष्टि स्थिर रख पाने में असमर्थ थे—यद्यपि यह तेज धीरे धीरे कम होता जा रहा था. <verse eid="2CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 3:8"/>तो फिर आत्मा की वाचा और कितनी अधिक तेजोमय न होगी? <verse eid="2CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 3:9"/>यदि दंड-आज्ञा की वाचा का प्रताप ऐसा है तो धार्मिकता की वाचा का प्रताप और कितना अधिक बढ़कर न होगा? <verse eid="2CO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 3:10"/>सच तो यह है कि इस वर्तमान प्रताप के सामने वह पहले का प्रताप, प्रताप रह ही नहीं गया. <verse eid="2CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 3:11"/>यदि उसका तेज ऐसा था, जो लगातार कम हो रहा था, तो उसका तेज, जो हमेशा स्थिर है, और कितना अधिक बढ़कर न होगा!<verse eid="2CO 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 3:12"/>इसी आशा के कारण हमारी बातें बिना डर की है. <verse eid="2CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 3:13"/>हम मोशेह के समान भी नहीं, जो अपना मुख इसलिये ढका रखते थे कि इस्राएल के लोग उस धीरे धीरे कम होते हुए तेज को न देख पाएं. <verse eid="2CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 3:14"/>वास्तव में इस्राएल के लोगों के मन मंद हो गए थे. पुराना नियम देने के अवसर पर आज भी वही पर्दा पड़ा रहता है क्योंकि यह पर्दा सिर्फ मसीह में हटाया जाता है. <verse eid="2CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 3:15"/>हां, आज भी जब कभी मोशेह का ग्रंथ पढ़ा जाता है, उनके हृदय पर पर्दा पड़ा रहता है. <verse eid="2CO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 3:16"/>यह पर्दा उस समय हटता है, जब कोई व्यक्ति प्रभु की ओर मन फिराता है. <verse eid="2CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 3:17"/>यही प्रभु वह आत्मा हैं तथा जहां कहीं प्रभु का आत्मा मौजूद हैं, वहां स्वतंत्रता है <verse eid="2CO 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 3:18"/>और हम, जो खुले मुख से प्रभु की महिमा निहारते हैं, धीरे धीरे बढ़ती हुई महिमा के साथ उनके स्वरूप में बदलते जा रहे हैं. यह महिमा प्रभु से, जो आत्मा हैं, बाहर निकलती है.<verse eid="2CO 3:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2CO 4"/>
  <para style="s1">मिट्टी के पात्रों में रखी हुई निधि</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 4:1"/>इसलिये कि यह सेवकाई हमें परमेश्वर की कृपा से प्राप्‍त हुई है, हम निराश नहीं होते. <verse eid="2CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 4:2"/>हमने लज्जा के गुप्‍त कामों को त्याग दिया है. न तो हमारे स्वभाव में किसी प्रकार की चतुराई है और न ही हम परमेश्वर के वचन को तोड़ मरोड़ कर प्रस्तुत करते हैं. किंतु सच्चाई को प्रकट करके हम परमेश्वर के सामने स्वयं को हर एक के विवेक के लिए प्रस्तुत करते हैं. <verse eid="2CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 4:3"/>यदि हमारा ईश्वरीय सुसमाचार ढका हुआ है, तो यह उन्हीं के लिए ढका हुआ है, जो विनाश की ओर जा रहे हैं. <verse eid="2CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 4:4"/>इस संसार के ईश्वर ने उन अविश्वासियों की बुद्धि को अंधा कर दिया है कि वे परमेश्वर के प्रतिरूप, मसीह के तेजोमय ईश्वरीय सुसमाचार के प्रकाश को न देख सकें. <verse eid="2CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 4:5"/>हम स्वयं को ऊंचा नहीं करते—हम मसीह येशु को प्रभु तथा स्वयं को मसीह येशु के लिए तुम्हारे दास घोषित करते हैं. <verse eid="2CO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 4:6"/>परमेश्वर, जिन्होंने कहा, “अंधकार में से ज्योति चमके,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:3">उत्प 1:3</ref></char></char></note> वही परमेश्वर हैं, जिन्होंने हमारा हृदय चमका दिया कि हमें मसीह के मुख में चमकते हुए परमेश्वर के प्रताप के ज्ञान का प्रकाश प्रदान करें.<verse eid="2CO 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 4:7"/>यह बेशकीमती खजाना मिट्टी के पात्रों में इसलिये रखा हुआ है कि यह साफ़ हो जाए कि यह असीम सामर्थ्य हमारी नहीं परंतु परमेश्वर की है. <verse eid="2CO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 4:8"/>हम चारों ओर से कष्टों से घिरे रहते हैं, किंतु कुचले नहीं जाते; घबराते तो हैं, किंतु निराश नहीं होते; <verse eid="2CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 4:9"/>सताए तो जाते हैं, किंतु त्यागे नहीं जाते; बहुत कुचले जाते हैं, किंतु नष्ट नहीं होते. <verse eid="2CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 4:10"/>हम हरदम मसीह येशु की मृत्यु को अपने शरीर में लिए फिरते हैं कि मसीह येशु का जीवन हमारे शरीर में प्रकट हो जाए. <verse eid="2CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 4:11"/>इसलिये हम, जो जीवित हैं, हरदम मसीह येशु के लिए मृत्यु को सौंपे जाते हैं कि हमारी शारीरिक देह में मसीह येशु का जीवन प्रकट हो जाए. <verse eid="2CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 4:12"/>इस स्थिति में मृत्यु हममें सक्रिय है और जीवन तुममें.<verse eid="2CO 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 4:13"/>विश्वास के उसी भाव में, जैसा कि पवित्र शास्त्र का लेख है: मैंने विश्वास किया, इसलिये मैं चुप न रहा. हम भी यह सब इसलिये कहते हैं कि हमने भी विश्वास किया है.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 116:10">स्तोत्र 116:10</ref></char></char></note> <verse eid="2CO 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 4:14"/>यह जानते हुए कि जिन्होंने प्रभु येशु को मरे हुओं में से जीवित किया, वही हमें भी मसीह येशु के साथ जीवित करेंगे तथा तुम्हारे साथ हमें भी अपनी उपस्थिति में ले जाएंगे. <verse eid="2CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 4:15"/>यह सब तुम्हारे हित में है कि अनुग्रह, जो अधिक से अधिक मनुष्यों में व्याप्‍त होता जा रहा है, परमेश्वर की महिमा के लिए अधिक से अधिक धन्यवाद का कारण बने.<verse eid="2CO 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 4:16"/>इसलिये हम उदास नहीं होते. हमारा बाहरी मनुष्यत्व तो कमजोर होता जा रहा है किंतु भीतरी मनुष्यत्व दिन-प्रतिदिन नया होता जा रहा है. <verse eid="2CO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 4:17"/>हमारा यह छोटा सा, क्षण-भर का कष्ट हमारे लिए ऐसी अनंत और अत्यधिक महिमा को उत्पन्‍न कर रहा है, जिसकी तुलना नहीं कर सकते <verse eid="2CO 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 4:18"/>क्योंकि हमने अपना ध्यान उस पर केंद्रित नहीं किया, जो दिखाई देता है परंतु उस पर, जो दिखाई नहीं देता है. जो कुछ दिखाई देता है, वह क्षण-भर का है किंतु जो दिखाई नहीं देता वह अनंत काल का.<verse eid="2CO 4:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2CO 5"/>
  <para style="s1">हमारा स्वर्गीय घर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 5:1"/>हमें यह मालूम है कि जब हमारे सांसारिक तंबू—हमारी देह—को, जिसमें हम रहते हैं, गिरा दिया जाएगा तो हमारे लिए परमेश्वर की ओर से एक ऐसा घर तय किया गया है, जो मनुष्य के हाथ का बनाया हुआ नहीं परंतु स्वर्गीय और अनंत काल का है. <verse eid="2CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 5:2"/>यह एक सच्चाई है कि हम कराहते हुए वर्तमान घर में उस स्वर्गीय घर को धारण करने की लालसा करते रहते हैं <verse eid="2CO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 5:3"/>क्योंकि उसे धारण करने के बाद हम नंगे न रह जाएंगे. <verse eid="2CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 5:4"/>सच यह है कि इस घर में रहते हुए हम बोझ में दबे हुए कराहते रहते हैं क्योंकि हम चाहते हैं कि हम नंगे न रहें परंतु वस्त्र धारण करें कि जो कुछ शारीरिक है, वह जीवन का निवाला बन जाए. <verse eid="2CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 5:5"/>जिन्होंने हमें इस उद्देश्य के लिए तैयार किया है, वह परमेश्वर हैं, जिन्होंने अपना आत्मा हमें बयाने के रूप में दे दिया.<verse eid="2CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 5:6"/>यही अहसास हमें हमेशा प्रोत्साहित करता रहता है कि जब तक हम अपनी शारीरिक देह के इस घर में हैं, हम प्रभु—अपने घर—से दूर हैं <verse eid="2CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 5:7"/>क्योंकि हम रूप को देखकर नहीं, विश्वास से जीवित हैं. <verse eid="2CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 5:8"/>हम पूरी तरह आश्वस्त हैं तथा हमारी इच्छा है कि हम शरीर से अलग हो प्रभु के साथ खुशी<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="ft" closed="false">मूल में </char><char style="fqa" closed="false">अपने घर के समान</char></note> में निवास करें. <verse eid="2CO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 5:9"/>हमारी बड़ी इच्छा भी यही है कि चाहे हम घर में हों या उससे दूर, हम प्रभु को भाते रहें <verse eid="2CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 5:10"/>क्योंकि यह अवश्य है कि हम सब मसीह के न्यायासन के सामने उपस्थित हों कि हर एक को शारीरिक देह में किए गए उचित या अनुचित के अनुसार फल प्राप्‍त हो.<verse eid="2CO 5:10"/></para>
  <para style="s1">मेल-मिलाप-सेवकाई</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 5:11"/>हमें यह अहसास है कि प्रभु का भय क्या है, इसलिये हम सभी को समझाने का प्रयत्न करते हैं. परमेश्वर के सामने यह स्पष्ट है कि हम क्या हैं और मैं आशा करता हूं कि तुम्हारे विवेक ने भी इसे पहचान लिया है. <verse eid="2CO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 5:12"/>यह तुम्हारे सामने अपनी आत्मप्रशंसा नहीं परंतु यह तुम्हारे लिए एक ऐसा सुअवसर है कि तुम हम पर गर्व करो कि तुम उन्हें इसका उत्तर दे सको, जो अपने मन की बजाय बाहरी रूप का गर्व करते हैं. <verse eid="2CO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 5:13"/>यदि हम बेसुध प्रतीत होते हैं, तो यह परमेश्वर के लिए है और यदि कोमल, तो तुम्हारे लिए. <verse eid="2CO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 5:14"/>अपने लिए मसीह के प्रेम का यह अहसास हमें परिपूर्ण कर देता है कि सबके लिए एक की मृत्यु हुई इसलिये सभी की मृत्यु हो गई; <verse eid="2CO 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 5:15"/>और वह, जिनकी मृत्यु सभी के लिए हुई कि वे, जो जीवित हैं, मात्र अपने लिए नहीं परंतु उनके लिए जिए, जिन्होंने प्राणों का त्याग कर दिया तथा मरे हुओं में से सभी के लिए जीवित किए गए.<verse eid="2CO 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 5:16"/>इसलिये हमने मनुष्य की दृष्टि से किसी को भी समझना छोड़ दिया है. हां, एक समय था, जब हमने मसीह का अनुमान मनुष्य की दृष्टि से लगाया था—अब नहीं. अब हम उन्हें जान गए हैं. <verse eid="2CO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 5:17"/>यदि कोई मसीह में है, तो वह नई सृष्टि है. पुराना बीत गया. देख लो: सब बातें नई हो गई हैं! <verse eid="2CO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 5:18"/>यह सब परमेश्वर की ओर से है, जिन्होंने मसीह के द्वारा स्वयं से हमारा मेल-मिलाप किया और हमें मेल-मिलाप की सेवकाई सौंपी है. <verse eid="2CO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 5:19"/>दूसरे शब्दों में, परमेश्वर ने संसार के खुद से मेल-मिलाप की स्थापना की प्रक्रिया में मसीह में मनुष्य के अपराधों का हिसाब न रखा. अब उन्होंने हमें मेल-मिलाप की सेवकाई सौंप दी है. <verse eid="2CO 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 5:20"/>इसलिये हम मसीह के राजदूत हैं. परमेश्वर हमारे द्वारा तुमसे विनती कर रहे हैं. मसीह की ओर से तुमसे हमारी विनती है: परमेश्वर से मेल-मिलाप कर लो. <verse eid="2CO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 5:21"/>वह, जो निष्पाप थे, उन्हें परमेश्वर ने हमारे लिए पाप<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false">या </char><char style="fqa" closed="false">पापार्पण</char></note> बना दिया कि हम उनमें परमेश्वर की धार्मिकता बन जाएं.<verse eid="2CO 5:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2CO 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 6:1"/>परमेश्वर के सहकर्मी होने के कारण हमारी तुमसे विनती है कि तुम उनसे प्राप्‍त हुए अनुग्रह को व्यर्थ न जाने दो, <verse eid="2CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 6:2"/>क्योंकि परमेश्वर का कहना है:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:2">“अनुकूल अवसर पर मैंने तुम्हारी पुकार सुनी,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:2">उद्धार के दिन मैंने तुम्हारी सहायता की.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 49:8">यशा 49:8</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="2CO 6:2">सुनो! यही है वह अनुकूल अवसर; यही है वह उद्धार का दिन!<verse eid="2CO 6:2"/></para>
  <para style="s1">पौलॉस के कष्ट</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 6:3"/>हमारा स्वभाव किसी के लिए किसी भी क्षेत्र में बाधा नहीं बनता कि हमारी सेवकाई पर दोष न हो. <verse eid="2CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 6:4"/>इसलिये हम हर एक परिस्थिति में स्वयं को परमेश्वर के सुयोग्य सेवक के समान प्रस्तुत करते हैं: धीरज से पीड़ा सहने में, दरिद्रता में, कष्ट में, <verse eid="2CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 6:5"/>सताहट में, जेल में, उपद्रव में, अधिक परिश्रम में, अपर्याप्‍त नींद में, उपवास में, <verse eid="2CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 6:6"/>शुद्धता में, ज्ञान में, धीरज में, सहृदयता में, पवित्र आत्मा में, निश्छल प्रेम में, <verse eid="2CO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 6:7"/>सच के संदेश में, परमेश्वर के सामर्थ्य में, वार तथा बचाव दोनों ही पक्षों के लिए परमेश्वर की धार्मिकता के हथियारों से जो दाहिने और बाएं हाथों में हैं, <verse eid="2CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 6:8"/>आदर-निरादर में और निंदा और प्रशंसा में; हमें भरमानेवाला समझा जाता है, जबकि हम सत्यवादी हैं; <verse eid="2CO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 6:9"/>हम प्रसिद्ध हैं; फिर भी अप्रसिद्ध माने जाते हैं, हम जीवित तो हैं, पर मरे हुए समझे जाते हैं! हमें दंड तो दिया जाता है किंतु हमारे प्राण नहीं लिए जा सकते. <verse eid="2CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 6:10"/>हम कष्ट में भी आनंदित रहते हैं. हालांकि हम स्वयं तो कंगाल हैं किंतु बाकियों को धनवान बना देते हैं. हमारी निर्धनता में हम धनवान हैं.<verse eid="2CO 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 6:11"/>कोरिन्थवासीयो! हमने पूरी सच्चाई में तुम पर सच प्रकट किया है—हमने तुम्हारे सामने अपना हृदय खोलकर रख दिया है. <verse eid="2CO 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 6:12"/>हमने तुम पर कोई रोक-टोक नहीं लगाई; रोक-टोक स्वयं तुमने ही अपने मनों पर लगाई है. <verse eid="2CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 6:13"/>तुम्हें अपने बालक समझते हुए मैं तुमसे कह रहा हूं: तुम भी अपने हृदय हमारे सामने खोलकर रख दो.<verse eid="2CO 6:13"/></para>
  <para style="s1">विश्वासियों और अविश्वासियों में मेल-जोल असंभव</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 6:14"/>अविश्वासियों के साथ असमान संबंध में न जुड़ो. धार्मिकता तथा अधार्मिकता में कैसा मेल-जोल या ज्योति और अंधकार में कैसा संबंध? <verse eid="2CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 6:15"/>मसीह और शैतान में कैसा मेल या विश्वासी और अविश्वासी में क्या सहभागिता? <verse eid="2CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 6:16"/>या परमेश्वर के मंदिर तथा मूर्तियों में कैसी सहमति? हम जीवित परमेश्वर के मंदिर हैं. जैसा कि परमेश्वर का कहना है:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:16">मैं उनमें वास करूंगा,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:16">उनके बीच चला फिरा करूंगा,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:16">मैं उनका परमेश्वर बनूंगा,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:16">और वे मेरी प्रजा.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 26:12">लेवी 26:12</ref>; <ref loc="JER 32:38">येरे 32:38</ref>; <ref loc="EZK 37:27">यहेज 37:27</ref></char></char></note><verse eid="2CO 6:16"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 6:17"/>इसलिये,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">“उनके बीच से निकल आओ</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">और अलग हो जाओ,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">यह प्रभु की आज्ञा है.</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">उसका स्पर्श न करो, जो अशुद्ध है,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">तो मैं तुम्हें स्वीकार करूंगा.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 52:11">यशा 52:11</ref>; <ref loc="EZK 20:34">यहेज 20:34</ref>, <ref loc="EZK 20:41">41</ref></char></char></note><verse eid="2CO 6:17"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 6:18"/>और,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:18">“मैं तुम्हारा पिता बनूंगा</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:18">और तुम मेरी संतान.</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:18">यही है सर्वशक्तिमान प्रभु का कहना.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 शमु 7:14</ref>; <ref loc="2SA 7:8">7:8</ref></char></char></note><verse eid="2CO 6:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2CO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 7:1"/>इसलिये प्रिय भाई बहनो, जब हमसे ये प्रतिज्ञाएं की गई हैं तो हम परमेश्वर के प्रति श्रद्धा के कारण, स्वयं को शरीर और आत्मा की हर एक मलिनता से शुद्ध करते हुए पवित्रता को सिद्ध करें.<verse eid="2CO 7:1"/></para>
  <para style="s1">पौलॉस के आनंद का विषय</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 7:2"/>हमें अपने हृदयों में स्थान दो. हमने किसी के साथ अन्याय नहीं किया, किसी को आहत नहीं किया, किसी का अनुचित लाभ नहीं उठाया. <verse eid="2CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 7:3"/>यह कहने के द्वारा हम तुम पर दोष नहीं लगा रहे हैं. मैं पहले भी कह चुका हूं कि तुम हमारे हृदय में बसे हो और हमारा-तुम्हारा जीवन-मरण का साथ है. <verse eid="2CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 7:4"/>मुझे तुम पर अटूट विश्वास है. मुझे तुम पर गर्व है, मैं अत्यंत प्रोत्साहित हुआ हूं. सारे कष्टों में भी मैं आनंद से भरपूर रहता हूं.<verse eid="2CO 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 7:5"/>हमारे मकेदोनिया में रहने के दौरान हमें शारीरिक रूप से विश्राम नहीं परंतु चारों ओर से कष्ट ही कष्ट मिलता रहा—बाहर तो लड़ाइयां और अंदर भय की बातें. <verse eid="2CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 7:6"/>मगर परमेश्वर ने, जो हताशों को धीरज देते हैं, तीतॉस को यहां उपस्थित कर हमें धीरज दिया. <verse eid="2CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 7:7"/>न केवल उसकी उपस्थिति के द्वारा ही परंतु उस प्रोत्साहन के द्वारा भी, जो तीतॉस को तुमसे प्राप्‍त हुआ. उसने मुझे मेरे प्रति तुम्हारी लालसा, वेदना तथा उत्साह के विषय में बताया. इससे मेरा आनंद और अधिक बढ़ गया.<verse eid="2CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 7:8"/>यद्यपि तुम मेरे पत्र से शोकित हुए हो, मुझे इसका खेद नहीं—पहले खेद ज़रूर हुआ था मगर अब मैं देखता हूं कि तुम उस पत्र से शोकित तो हुए किंतु थोड़े समय के लिए. <verse eid="2CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 7:9"/>अब मैं आनंदित हूं, इसलिये नहीं कि तुम शोकित हुए परंतु इसलिये कि यही तुम्हारे पश्चाताप का कारण बन गया. यह सब परमेश्वर की इच्छा के अनुसार ही हुआ कि तुम्हें हमारे कारण किसी प्रकार की हानि न हो. <verse eid="2CO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 7:10"/>वह दुःख, जो परमेश्वर की ओर से आता है, वह ऐसा पश्चाताप का कारण बन जाता है जो हमें उद्धार की ओर ले जाता है, जहां खेद के लिए कोई स्थान ही नहीं रहता; जबकि सांसारिक दुःख मृत्यु उत्पन्‍न करता है. <verse eid="2CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 7:11"/>ध्यान दो कि परमेश्वर की ओर से आए दुःख ने तुममें क्या-क्या परिवर्तन किए हैं: ऐसी उत्सुकता भरी तत्परता, अपना पक्ष स्पष्ट करने की ऐसी बड़ी इच्छा, अन्याय के प्रति ऐसा क्रोध, संकट के प्रति ऐसी सावधानी, मुझसे भेंट करने की ऐसी तेज लालसा, सेवा के प्रति ऐसा उत्साह तथा दुराचारी को दंड देने के लिए ऐसी तेजी के द्वारा तुमने यह साबित कर दिया कि सब कुछ ठीक-ठाक करने में तुमने कोई भी कमी नहीं छोड़ी है. <verse eid="2CO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 7:12"/>हालांकि यह पत्र मैंने न तो तुम्हें इसलिये लिखा कि मुझे उसकी चिंता थी, जो अत्याचार करता है और न ही उसके लिए, जो अत्याचार सहता है परंतु इसलिये कि परमेश्वर के सामने स्वयं तुम्हीं यह देख लो कि तुम हमारे प्रति कितने सच्चे हो. <verse eid="2CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 7:13"/>यही हमारे धीरज का कारण है.</para>
  <para style="p" vid="2CO 7:13">अपने धीरज से कहीं अधिक हम तीतॉस के आनंद में हर्षित हैं क्योंकि तुम सबने उसमें नई ताज़गी का संचार किया है. <verse eid="2CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 7:14"/>यदि तीतॉस के सामने मैंने तुम पर गर्व प्रकट किया है तो मुझे उसके लिए लज्जित नहीं होना पड़ा. जिस प्रकार, जो कुछ मैंने तुमसे कहा वह सच था, उसी प्रकार तीतॉस के सामने मेरा गर्व प्रकट करना भी सच साबित हुआ. <verse eid="2CO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 7:15"/>जब तीतॉस को तुम्हारी आज्ञाकारिता याद आती है तथा यह भी कि तुमने कितने श्रद्धा भाव से उसका सत्कार किया तो वह स्नेह से तुम्हारे प्रति और अधिक भर उठता है. <verse eid="2CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 7:16"/>तुम्हारे प्रति मैं पूरी तरह आश्वस्त हूं. यह मेरे लिए आनंद का विषय है.<verse eid="2CO 7:16"/></para>
  <chapter eid="2CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2CO 8"/>
  <para style="s1">उदारता के लिए प्रोत्साहन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 8:1"/>हम भाई बहनों को मकेदोनिया की कलीसियाओं को परमेश्वर द्वारा दिए गए अनुग्रह के विषय में बताना चाहते हैं. <verse eid="2CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 8:2"/>बड़े भीषण संकटों में भी उनका बड़ा आनंद, तथा भारी कंगाली में भी उनकी बड़ी उदारता छलक पड़ी है. <verse eid="2CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 8:3"/>मैं इस सच्चाई की पुष्टि कर सकता हूं कि उन्होंने न केवल उतना ही दिया, जो उनके लिए संभव था परंतु उससे कहीं अधिक! यह उन्होंने अपनी इच्छा से दिया है. <verse eid="2CO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 8:4"/>उन्होंने तो हमसे विनती पर विनती करते हुए अनुमति चाही कि उन्हें पवित्र लोगों की सहायता की धन्यता में शामिल होने का सुअवसर प्रदान किया जाए. <verse eid="2CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 8:5"/>यह सब हमारी आशा के विपरीत था. इससे भी बढ़कर उन्होंने परमेश्वर की इच्छा के अनुरूप सबसे पहले स्वयं को प्रभु के लिए और फिर हमारे लिए समर्पित कर दिया. <verse eid="2CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 8:6"/>इसलिये हमने तीतॉस से विनती की कि जिस प्रकार इसके पहले उसने तुममें यह प्रक्रिया शुरू की थी, वैसे ही वह इस सराहनीय काम को पूरा भी करे. <verse eid="2CO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 8:7"/>ठीक जिस प्रकार तुम विश्वास, वचन, ज्ञान, उत्साह तथा हमारे प्रति प्रेम में बढ़ते जाते हो, उसी प्रकार अब तुम्हारा प्रयास यह हो कि तुम इस सराहनीय सेवा में भी बढ़ते जाओ.<verse eid="2CO 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 8:8"/>मैं तुम्हें कोई आज्ञा नहीं दे रहा. मैं सिर्फ बाकियों के उत्साह से तुम्हारे प्रेम की तुलना कर इसकी सच्चाई को परख रहा हूं. <verse eid="2CO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 8:9"/>हमारे प्रभु येशु मसीह की कृपा से तुम भली-भांति परिचित हो: यद्यपि वह बहुत धनी थे, तुम्हारे लिए उन्होंने निर्धनता अपना ली कि उनकी निर्धनता के द्वारा तुम धनी हो जाओ.<verse eid="2CO 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 8:10"/>यहां मैं अपना मत प्रस्तुत कर रहा हूं, जिसमें तुम्हारा भला है: पिछले वर्ष तुमने दान दिया भी और दान देने की इच्छा में तुम आगे थे, <verse eid="2CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 8:11"/>इसलिये जो काम तुमने शुरू किया था, उसे पूरा भी करो—इस काम की समाप्‍ति के लिए भी वैसे ही उत्साही बने रहो, जैसे इसकी योजना तैयार करते समय थे. इसकी समाप्‍ति उससे करो, जो इस समय तुम्हारे पास हैं. <verse eid="2CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 8:12"/>यदि किसी में दान देने की इच्छा है तो जो कुछ उसके पास है, उसी के आधार पर उसका दान ग्रहण होगा—उसके आधार पर नहीं, जो उसके पास नहीं है.<verse eid="2CO 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 8:13"/>हमारा मतलब यह नहीं है कि दूसरों की भलाई करने के कारण स्वयं तुम कष्ट सहो. हमारा उद्देश्य सिर्फ न्याय करना है. <verse eid="2CO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 8:14"/>इस समय तो तुम्हारी बढ़ोतरी उनकी ज़रूरत पूरी करने के लिए काफ़ी है. कभी यह भी संभव है कि तुम स्वयं को ज़रूरत में पाओ और वे अपनी बढ़ोतरी में से तुम्हारी सहायता करें. तब दोनों पक्ष समान हो जाएंगे. <verse eid="2CO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 8:15"/>पवित्र शास्त्र का उदाहरण है: जिसने अधिक मात्रा में इकट्ठा कर लिया, उसने कुछ भी ज्यादा नहीं पाया और जिसने कम इकट्ठा किया, उसे कोई कमी न हुई.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 16:18">निर्ग 16:18</ref></char></char></note><verse eid="2CO 8:15"/></para>
  <para style="s1">कोरिन्थॉस में तीतॉस का भेजा जाना</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 8:16"/>तीतॉस के मन में तुम्हारे प्रति ऐसा ही उत्साह जगाने के लिए मैं परमेश्वर का आभारी हूं. <verse eid="2CO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 8:17"/>उसने न केवल हमारी विनती ही सहर्ष स्वीकार की बल्कि वह उत्साह में अपनी इच्छा से तुम्हारे पास चला गया है. <verse eid="2CO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 8:18"/>हम उसके साथ एक ऐसे व्यक्ति को भेज रहे हैं, जो सारी कलीसियाओं में ईश्वरीय सुसमाचार के प्रचार के लिए सराहा जा रहा है. <verse eid="2CO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 8:19"/>इतना ही नहीं, स्वयं प्रभु की महिमा तथा लोगों पर इस सहायता के लिए हमारी तत्परता प्रकट करने के उद्देश्य से कलीसियाओं ने इस व्यक्ति को हमारे साथ यात्रा करने के लिए चुना है. <verse eid="2CO 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 8:20"/>हम सावधान हैं कि किसी को भी इस सहायता की राशि के प्रबंध करने में हम पर उंगली उठाने का अवसर न मिले. <verse eid="2CO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 8:21"/>हमारा उद्देश्य न केवल वह है, जो प्रभु की दृष्टि में शोभनीय और भला है परंतु मनुष्यों की दृष्टि में भी.<verse eid="2CO 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CO 8:22"/>इनके साथ हम एक और व्यक्ति को भेज रहे हैं. अनेक अवसरों पर हमने उसे परखा है और उसे सच्चा ही पाया है. अब तो तुम्हारे लिए उसके भरोसे ने उसमें और अधिक उत्साह तथा सहायता के लिए तेजी का संचार किया है. <verse eid="2CO 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 8:23"/>तीतॉस तुम्हारे बीच मेरा साथी तथा सहकर्मी है. उसके साथी यात्री कलीसियाओं के भेजे हुए तथा मसीह का गौरव हैं. <verse eid="2CO 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 8:24"/>इसलिये कलीसियाओं के सामने खुले दिल से उन पर अपने प्रेम तथा तुम्हारे प्रति हमारे गर्व के कारणों का प्रमाण दो.<verse eid="2CO 8:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2CO 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 9:1"/>वास्तव में यह आवश्यक ही नहीं कि मैं पवित्र लोगों में अपनी सेवकाई के विषय में तुम्हें कुछ लिखूं <verse eid="2CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 9:2"/>क्योंकि सहायता के लिए तुम्हारी तैयारी से मैं भली-भांति परिचित हूं. मकेदोनियावासियों के सामने मैं इसका गर्व भी करता रहा हूं कि आखाया प्रदेश की कलीसिया पिछले एक वर्ष से इसके लिए तैयार है और उनमें से अधिकांश को तुम्हारे उत्साह से प्रेरणा प्राप्‍त हुई. <verse eid="2CO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 9:3"/>मैंने कुछ साथी विश्वासियों को तुम्हारे पास इसलिये भेजा है कि तुम्हारे विषय में मेरा गर्व करना खोखला न ठहरे, परंतु वे स्वयं तुम्हें सेवा के लिए तैयार पाएं—ठीक जैसा मैं उनसे कहता रहा हूं. <verse eid="2CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 9:4"/>ऐसा न हो कि जब कोई मकेदोनियावासी मेरे साथ आए और तुम्हें दान देने के लिए तैयार न पाए तो हमें तुम्हारे प्रति ऐसे आश्वस्त होने के कारण लज्जित होना पड़े—तुम्हारी अपनी लज्जा तो एक अलग विषय होगा. <verse eid="2CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 9:5"/>इसलिये मैंने यह आवश्यक समझा कि मैं साथी विश्वासियों से यह विनती करूं कि वे पहले ही तुम्हारे पास चले जाएं तथा उस प्रतिज्ञा की गई भेंट का प्रबंध कर लें, जो तुमने उदारता के भाव में दी है, न कि कंजूसी के भाव में.<verse eid="2CO 9:5"/></para>
  <para style="s1">उदार रोपण</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 9:6"/>याद रहे: वह, जो थोड़ा बोता है, थोड़ा ही काटेगा तथा वह, जो बहुत बोता है, बहुत काटेगा. <verse eid="2CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 9:7"/>इसलिये जिसने अपने मन में जितना भी देने का निश्चय किया है, उतना ही दे—बिना इच्छा के या विवशता में नहीं क्योंकि परमेश्वर को प्रिय वह है, जो आनंद से देता है. <verse eid="2CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 9:8"/>परमेश्वर समर्थ हैं कि वह तुम्हें बहुत अधिक अनुग्रह प्रदान करें कि तुम्हें सब कुछ पर्याप्‍त मात्रा में प्राप्‍त होता रहे और हर भले काम के लिए तुम्हारे पास अधिकता में हो, <verse eid="2CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 9:9"/>जैसा कि पवित्र शास्त्र का लेख है:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 9:9">उन्होंने कंगालों को उदारतापूर्वक दान दिया;</para>
  <para style="q2" vid="2CO 9:9">उनकी सच्चाई और धार्मिकता युगानुयुग बनी रहती है.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 112:9">स्तोत्र 112:9</ref></char></char></note><verse eid="2CO 9:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 9:10"/>वह परमेश्वर, जो किसान के लिए बीज का तथा भोजन के लिए आहार का इंतजाम करते हैं, वही बोने के लिए तुम्हारे लिए बीज का इंतजाम तथा विकास करेंगे तथा तुम्हारी धार्मिकता की उपज में उन्‍नति करेंगे. <verse eid="2CO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 9:11"/>अपनी अपूर्व उदारता के लिए तुम प्रत्येक पक्ष में धनी किए जाओगे. हमारे माध्यम से तुम्हारी यह उदारता परमेश्वर के प्रति धन्यवाद का विषय हो रही है.<verse eid="2CO 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 9:12"/>यह सेवकाई न केवल पवित्र लोगों की ज़रूरतों को पूरा करने का ही साधन है परंतु परमेश्वर के प्रति उमड़ता हुआ धन्यवाद का भाव भी है. <verse eid="2CO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 9:13"/>तुम्हारी इस सेवकाई को प्रमाण मानते हुए वे परमेश्वर की महिमा करेंगे क्योंकि तुमने मसीह के ईश्वरीय सुसमाचार को आज्ञा मानते हुए ग्रहण किया और तुम सभी के प्रति उदार मन के हो. <verse eid="2CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 9:14"/>तुम पर परमेश्वर के अत्यधिक अनुग्रह को देख वे तुम्हारे लिए बड़ी लगन से प्रार्थना करेंगे. <verse eid="2CO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 9:15"/>परमेश्वर को उनके अवर्णनीय वरदान के लिए आभार!<verse eid="2CO 9:15"/></para>
  <chapter eid="2CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2CO 10"/>
  <para style="s1">पौलॉस की विनती</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 10:1"/>मैं पौलॉस, जो तुम्हारे बीच उपस्थित होने पर तो दीन किंतु तुमसे दूर होने पर निडर हो जाता हूं, स्वयं मसीह की उदारता तथा कोमलता में तुमसे व्यक्तिगत विनती कर रहा हूं. <verse eid="2CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 10:2"/>मेरी विनती यह है: जब मैं वहां आऊं तो मुझे उनके प्रति, जो यह सोचते हैं कि हमारी जीवनशैली सांसारिक है, वह कठोरता दिखानी न पड़े जिसकी मुझसे आशा की जाती है. <verse eid="2CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 10:3"/>हालांकि हम संसार में रहते हैं मगर हम युद्ध वैसे नहीं करते जैसे यह संसार करता है. <verse eid="2CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 10:4"/>हमारे युद्ध के अस्त्र-शस्त्र सांसारिक नहीं हैं—ये परमेश्वर के सामर्थ्य में गढ़ों को ढाह देते हैं. <verse eid="2CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 10:5"/>इसके द्वारा हम उस हर एक विरोध को, उस हर एक गर्व करनेवाले को, जो परमेश्वर के ज्ञान के विरुद्ध सिर उठाता है, गिरा देते हैं और हर एक धारणा को मसीह का आज्ञाकारी बंदी बना देते हैं. <verse eid="2CO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 10:6"/>तुम्हारी आज्ञाकारिता और सच्चाई की भरपूरी साबित हो जाने पर हम सभी आज्ञा न माननेवालों को दंड देने के लिए तैयार हैं.<verse eid="2CO 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 10:7"/>तुम सिर्फ जो सामने है, उसके बाहरी रूप को देखते हो. यदि किसी को अपने विषय में यह निश्चय है कि वह मसीह का है तो वह इस पर दोबारा विचार करे कि जैसे वह मसीह का है, वैसे ही हम भी मसीह के हैं. <verse eid="2CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 10:8"/>यदि मैं उस अधिकार का कुछ अधिक ही गर्व करता हूं, जो प्रभु ने मुझे तुम्हारे निर्माण के लिए सौंपा है, न कि तुम्हारे विनाश के लिए, तो उसमें मुझे कोई लज्जा नहीं. <verse eid="2CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 10:9"/>मैं नहीं चाहता कि तुम्हें यह अहसास हो कि मैं तुम्हें डराने के उद्देश्य से यह पत्र लिख रहा हूं. <verse eid="2CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 10:10"/>मेरे विषय में कुछ का कहना है, “उसके पत्र महत्वपूर्ण और प्रभावशाली तो होते हैं किंतु उसका व्यक्तित्व कमजोर है तथा बातें करना प्रभावित नहीं करता.” <verse eid="2CO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 10:11"/>ये लोग याद रखें कि तुम्हारे साथ न होने की स्थिति में हम अपने पत्रों की अभिव्यक्ति में जो कुछ होते हैं, वही हम तुम्हारे साथ होने पर अपने स्वभाव में भी होते हैं.<verse eid="2CO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 10:12"/>हम उनके साथ अपनी गिनती या तुलना करने का साहस नहीं करते, जो अपनी ही प्रशंसा करने में लीन हैं. वे अपने ही मापदंडों के अनुसार अपने आपको मापते हैं तथा अपनी तुलना वे स्वयं से ही करते हैं. एकदम मूर्ख हैं वे! <verse eid="2CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 10:13"/>हम अपनी मर्यादा के बाहर गर्व नहीं करेंगे. हम परमेश्वर द्वारा निर्धारित मर्यादा में ही सीमित रहेंगे. तुम भी इसी सीमा में सीमित हो. <verse eid="2CO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 10:14"/>अगर हमने गर्व किया तो भी हम अपनी सीमा का उल्लंघन नहीं कर रहे हैं, जैसा कि यदि हम तुम तक नहीं पहुंच पाते तो हो जाता. पर तुम तक मसीह येशु का सुसमाचार लेकर हम तुम्हारे पास सबसे पहले पहुंचे हैं. <verse eid="2CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 10:15"/>अन्यों द्वारा किए परिश्रम का श्रेय लेकर भी हम इस आशा में सीमा पार नहीं करते कि जैसे जैसे तुम्हारा विश्वास गहरा होता जाता है, तुम्हारे बीच अपनी ही सीमा में हमारा कार्यक्षेत्र और गतिविधियां फैलती जाएं <verse eid="2CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 10:16"/>और हम तुम्हारी सीमाओं से परे दूर-दूर क्षेत्रों में भी ईश्वरीय सुसमाचार का प्रचार करें. हम नहीं चाहते कि हम किसी अन्य क्षेत्र में अन्य व्यक्ति द्वारा पहले ही किए जा चुके काम का गर्व करें. <verse eid="2CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 10:17"/>जो गर्व करता है, वह परमेश्वर में गर्व करे.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 9:24">येरे 9:24</ref></char></char></note> <verse eid="2CO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 10:18"/>ग्रहण वह नहीं किया जाता, जो अपनी तारीफ़ स्वयं करता है परंतु वह है, जिसकी तारीफ़ प्रभु करते हैं.<verse eid="2CO 10:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2CO 11"/>
  <para style="s1">पौलॉस तथा झूठे प्रेरित</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 11:1"/>मैं चाहता हूं कि तुम मेरी छोटी सी मूर्खता को सह लो—जैसे वास्तव में तुम इस समय सह भी रहे हो. <verse eid="2CO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 11:2"/>तुम्हारे लिए मेरी प्रेम की धुन ठीक वैसी ही है जैसी परमेश्वर की. तुम उस पवित्र कुंवारी जैसे हो, जिसकी मंगनी मैंने एकमात्र वर—मसीह येशु—को सौंपने के उद्देश्य से की है. <verse eid="2CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 11:3"/>मुझे हमेशा यह भय लगा रहता है कि कहीं शैतान तुम्हारे मन को मसीह के प्रति तुम्हारी निष्कपट, पवित्रता से दूर न कर दे, जैसे सांप ने हव्वा को अपनी चालाकी से छल लिया था. <verse eid="2CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 11:4"/>क्योंकि जब कोई व्यक्ति आकर किसी अन्य येशु का प्रचार करता है, जिसका प्रचार हमने नहीं किया या तुम्हें कोई भिन्‍न आत्मा मिलती है, जो तुम्हें पहले नहीं मिली थी या तुम कोई भिन्‍न ईश्वरीय सुसमाचार को अपनाते हो, जिसे तुमने पहले ग्रहण नहीं किया था, तो तुम इसे सहर्ष स्वीकार कर लेते हो!<verse eid="2CO 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 11:5"/>मैं यह नहीं मानता कि मैं तथाकथित बड़े से बड़े प्रेरितों से तुच्छ हूं. <verse eid="2CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 11:6"/>माना कि मैं बोलने में निपुण नहीं हूं किंतु निश्चित ही ज्ञान में मैं कम नहीं. वस्तुतः हमने प्रत्येक प्रकार से प्रत्येक क्षेत्र में तुम्हारे लिए इसे स्पष्ट कर दिया है. <verse eid="2CO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 11:7"/>इसलिये कि मैंने तुम्हारे लिए परमेश्वर के ईश्वरीय सुसमाचार का प्रचार मुफ्त में किया, क्या तुम्हें ऊंचा करने के उद्देश्य से मेरा स्वयं को विनम्र बना लेना अपराध था? <verse eid="2CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 11:8"/>तुम्हारे बीच सेवा करते हुए मेरा भरण-पोषण अन्य कलीसियाओं द्वारा किया जा रहा था. यह एक प्रकार से उन्हें लूटना ही हुआ. <verse eid="2CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 11:9"/>तुम्हारे साथ रहते हुए आर्थिक ज़रूरत में भी मैं तुममें से किसी पर भी बोझ न बना. मकेदोनिया प्रदेश से आए साथी विश्वासियों ने मेरी सभी ज़रूरतों की पूर्ति की. हर क्षेत्र में मेरा यही प्रयास रहा है कि मैं तुम पर बोझ न बनूं. भविष्य में भी मेरा प्रयास यही रहेगा. <verse eid="2CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 11:10"/>मुझमें मसीह का सच मौजूद है, इसलिये पूरे आखाया प्रदेश के क्षेत्रों में कोई भी मुझे मेरे इस गौरव से दूर न कर सकेगा. <verse eid="2CO 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 11:11"/>क्यों? क्या इसलिये कि मुझे तुमसे प्रेम नहीं? परमेश्वर गवाह हैं कि मैं तुमसे प्रेम करता हूं.<verse eid="2CO 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 11:12"/>मैं जो कुछ कर रहा हूं, वही करता जाऊंगा कि उन व्यक्तियों की इस विषय में गर्व करने की सारी सम्भावनाएं समाप्‍त हो जाएं कि वे भी वही काम कर रहे हैं, जो हम कर रहे हैं. <verse eid="2CO 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 11:13"/>ऐसे व्यक्ति झूठे प्रेरित तथा छल से काम करनेवाले हैं, जो मसीह के प्रेरित होने का ढोंग करते हैं. <verse eid="2CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 11:14"/>यह कोई आश्चर्य का विषय नहीं कि शैतान भी ज्योतिर्मय स्वर्गदूत होने का नकल करता है, <verse eid="2CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 11:15"/>इसलिये इसमें कोई बड़ी बात नहीं कि उसके सेवक भी जो धार्मिकता के सेवक होने का नाटक करते हैं, जिनका अंत उनके कामों के अनुसार ही होगा.<verse eid="2CO 11:15"/></para>
  <para style="s1">पौलॉस द्वारा अपने कष्टों का गुणगान</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 11:16"/>मैं दोबारा याद दिला रहा हूं: कोई मुझे मूर्ख न समझे किंतु यदि तुमने मुझे ऐसा मान ही लिया है तो मुझे मूर्ख के रूप में ही स्वीकार कर लो. इससे मुझे भी गर्व करने का अवसर मिल जाएगा. <verse eid="2CO 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 11:17"/>बेधड़क कहा गया मेरा वचन प्रभु द्वारा दिया गया नहीं है—यह सब तो एक मूर्ख की गर्व में कही गई बात है. <verse eid="2CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 11:18"/>कितने तो अपनी मानवीय उपलब्धियों का गर्व कर रहे हैं, तो मैं भी गर्व क्यों न करूं? <verse eid="2CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 11:19"/>तुम तो ऐसे बुद्धिमान हो कि मूर्खों को खुशी से सह लेते हो. <verse eid="2CO 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 11:20"/>वस्तुतः तुम तो उसकी तक सह लेते हो, जो तुम्हें दास बना लेता है, जो तुम्हारा शोषण करता है, तुम्हारा अनुचित लाभ उठाता है, स्वयं को उन्‍नत करता है, यहां तक कि वह तुम्हारे मुख पर थप्पड़ तक मार देता है! <verse eid="2CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 11:21"/>मुझे स्वयं लज्जित हो कहना पड़ रहा है कि हम इन सब की तुलना में बहुत दुर्बल थे.</para>
  <para style="p" vid="2CO 11:21">कोई किसी भी विषय का अभिमान करने का साहस करे—मैं यह मूर्खतापूर्वक कह रहा हूं—मैं भी उसी प्रकार अभिमान करने का साहस कर रहा हूं. <verse eid="2CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 11:22"/>क्या वे इब्री हैं? इब्री मैं भी हूं, क्या वे इस्राएली हैं? इस्राएली मैं भी हूं, क्या वे अब्राहाम के वंशज हैं? अब्राहाम का वंशज मैं भी हूं. <verse eid="2CO 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 11:23"/>क्या वे मसीह के सेवक हैं? मैं पागल व्यक्ति की तरह कहता हूं, मैं उनसे कहीं बढ़कर हूं: मैंने उनसे कहीं अधिक परिश्रम किया है, उनसे कहीं अधिक बंदी बनाया गया हूं, अनगिनत बार पीटा गया हूं, अक्सर ही मेरे प्राण संकट में पड़े हैं. <verse eid="2CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 11:24"/>यहूदियों ने मुझे पांच बार एक कम चालीस कोड़े लगाए. <verse eid="2CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CO 11:25"/>तीन बार मैं बेंत से पीटा गया, एक बार मेरा पथराव किया गया और तीन बार मेरा जलयान ध्वस्त हुआ, एक रात तथा एक दिन मुझे समुद्र में व्यतीत करना पड़ा. <verse eid="2CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CO 11:26"/>बार-बार मुझे यात्राएं करनी पड़ीं. कभी नदियों के, कभी डाकुओं के, कभी अपने देशवासियों के, कभी गैर-यहूदियों के, कभी नगरों में, कभी बंजर भूमि में, कभी समुद्र में जोखिम का और कभी झूठे विश्वासियों के जोखिम का सामना करना पड़ा है. <verse eid="2CO 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CO 11:27"/>मैंने अनेक रातें जाग कर, भूखे-प्यासे रहकर, अक्सर भूखे रहकर, सर्दी और थोड़े वस्त्रों में रहते हुए कठिन परिश्रम किया तथा अनेक कठिनाइयां झेली हैं. <verse eid="2CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CO 11:28"/>इन सब बाहरी कठिनाइयों के अलावा प्रतिदिन मुझ पर सभी कलीसियाओं की भलाई की चिंता का दबाव रहता है. <verse eid="2CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CO 11:29"/>कौन कमजोर है, जिसकी कमज़ोरी का अहसास मुझे नहीं होता? किसके पाप में पड़ने से मैं चिंतित नहीं होता?<verse eid="2CO 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2CO 11:30"/>यदि मुझे गर्व करना ही है तो मैं अपनी कमज़ोरी का गर्व करूंगा. <verse eid="2CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CO 11:31"/>प्रभु येशु मसीह के परमेश्वर तथा पिता, जो युगानुयुग धन्य हैं, गवाह हैं कि मैं झूठ नहीं बोल रहा: <verse eid="2CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="2CO 11:32"/>जब मैं दमिश्क में था तो राजा अरेतॉस के राज्यपाल ने मुझे बंदी बनाने के उद्देश्य से नगर में पहरा बैठा दिया था <verse eid="2CO 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CO 11:33"/>किंतु मुझे शहरपनाह के एक झरोखे से एक टोकरे में बैठाकर नीचे उतार दिया गया और इस प्रकार मैं उसके हाथों से बच निकला.<verse eid="2CO 11:33"/></para>
  <chapter eid="2CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2CO 12"/>
  <para style="s1">पौलॉस का ईश्वरीय दर्शन तथा उनका कांटा</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 12:1"/>अपनी बड़ाई करना मेरे लिए ज़रूरी हो गया है—हालांकि इसमें कोई भी लाभ नहीं है—इसलिये मैं प्रभु के द्वारा दिए गए दर्शनों तथा दिव्य प्रकाशनों के वर्णन की ओर बढ़ रहा हूं. <verse eid="2CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 12:2"/>मैं एक ऐसे व्यक्ति को, जो मसीह का विश्वासी है, जानता हूं. चौदह वर्ष पहले यह व्यक्ति तीसरे स्वर्ग तक उठा लिया गया—शरीर के साथ या बिना शरीर के, मुझे मालूम नहीं—यह परमेश्वर ही जानते हैं. <verse eid="2CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 12:3"/>मैं जानता हूं कैसे यही व्यक्ति—शरीर के साथ या बिना शरीर के, मुझे मालूम नहीं—यह परमेश्वर ही जानते हैं; <verse eid="2CO 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 12:4"/>स्वर्ग में उठा लिया गया. वहां उसने वे अवर्णनीय वचन सुने, जिनका वर्णन करना किसी भी मनुष्य के लिए संभव नहीं है. <verse eid="2CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 12:5"/>इसी व्यक्ति की ओर से मैं गर्व करूंगा—स्वयं अपने विषय में नहीं—सिवाय अपनी कमज़ोरियों के. <verse eid="2CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 12:6"/>वैसे भी यदि मैं अपनी बड़ाई करने ही लगूं तो इसे मेरी मूर्खता नहीं माना जा सकेगा क्योंकि वह सत्य वर्णन होगा. किंतु मैं यह भी नहीं करूंगा कि कोई भी मेरे स्वभाव, मेरे वर्णन से प्रभावित हो मुझे मेरे कथन अथवा करनी से अधिक श्रेय देने लगे. <verse eid="2CO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 12:7"/>मेरे अद्भुत प्रकाशनों की श्रेष्ठता के कारण मुझे अपनी बड़ाई करने से रोकने के उद्देश्य से मेरे शरीर में एक कांटा लगाया गया है—मुझे कष्ट देते रहने के लिए शैतान का एक अपदूत—कि मैं अपनी बड़ाई न करूं. <verse eid="2CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 12:8"/>इसके उपाय के लिए मैंने तीन बार प्रभु से गिड़गिड़ाकर विनती की. <verse eid="2CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 12:9"/>प्रभु का उत्तर था: “कमज़ोरी में मेरा सामर्थ्य सिद्ध हो जाता है इसलिये तुम्हारे लिए मेरा अनुग्रह ही काफ़ी है.” इसके प्रकाश में मैं बड़े हर्ष के साथ अपनी कमज़ोरियों के विषय में गर्व करूंगा कि मेरे द्वारा प्रभु मसीह का सामर्थ्य सक्रिय हो जाए. <verse eid="2CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 12:10"/>मसीह के लिए मैं कमज़ोरियों, अपमानों, कष्टों, उत्पीड़नों तथा कठिनाइयों में पूरी तरह संतुष्ट हूं क्योंकि जब कभी मैं दुर्बल होता हूं, तभी मैं बलवंत होता हूं.<verse eid="2CO 12:10"/></para>
  <para style="s1">कोरिन्थॉस के विश्वासियों के लिए पौलॉस की हितचिंता</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 12:11"/>यह करते हुए मैंने स्वयं को मूर्ख बना लिया है. तुमने ही मुझे इसके लिए मजबूर किया है. होना तो यह था कि तुम मेरी प्रशंसा करते. यद्यपि मैं तुच्छ हूं फिर भी मैं उन बड़े-बड़े प्रेरितों की तुलना में कम नहीं हूं. <verse eid="2CO 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 12:12"/>मैंने तुम्हारे बीच रहते हुए प्रेरिताई प्रमाण स्वरूप धीरज, चमत्कार चिह्न, अद्भुत काम तथा सामर्थ्य भरे काम दिखाए. <verse eid="2CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 12:13"/>भला तुम किस क्षेत्र में अन्य कलीसियाओं की तुलना में कम रहे, सिवाय इसके कि मैं कभी भी तुम्हारे लिए बोझ नहीं बना? क्षमा कर दो. मुझसे भूल हो गई.<verse eid="2CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 12:14"/>मैं तीसरी बार वहां आने के लिए तैयार हूं. मैं तुम्हारे लिए बोझ नहीं बनूंगा. मेरी रुचि तुम्हारी संपत्ति में नहीं, स्वयं तुममें है. संतान से यह आशा नहीं की जाती कि वे माता-पिता के लिए कमाएं—संतान के लिए माता-पिता कमाते हैं. <verse eid="2CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 12:15"/>तुम्हारी आत्माओं के भले के लिए मैं निश्चित ही अपना सब कुछ तथा खुद को खर्च करने के लिए तैयार हूं. क्या तुम्हें बढ़कर प्रेम करने का बदला तुम मुझे कम प्रेम करने के द्वारा दोगे? <verse eid="2CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 12:16"/>कुछ भी हो, मैं तुम पर बोझ नहीं बना. फिर भी कोई न कोई मुझ पर यह दोष ज़रूर लगा सकता है, “बड़ा धूर्त है वह! छल कर गया है तुमसे!” <verse eid="2CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 12:17"/>क्या वास्तव में इन व्यक्तियों को तुम्हारे पास भेजकर मैंने तुम्हारा गलत फायदा उठाया है? <verse eid="2CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 12:18"/>तीतॉस को तुम्हारे पास भेजने की विनती मैंने की थी. उसके साथ अपने इस भाई को भी मैंने ही भेजा था. क्या तीतॉस ने तुम्हारा गलत फायदा उठाया? क्या हमारा स्वभाव एक ही भाव से प्रेरित न था? क्या हम उन्हीं पद-चिह्नों पर न चले?<verse eid="2CO 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CO 12:19"/>यह संभव है तुम अपने मन में यह विचार कर रहे हो कि हम यह सब अपने बचाव में कह रहे हैं. प्रिय मित्रो, हम यह सब परमेश्वर के सामने मसीह येशु में तुम्हें उन्‍नत करने के उद्देश्य से कह रहे हैं. <verse eid="2CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 12:20"/>मुझे यह डर है कि मेरे वहां आने पर मैं तुम्हें अपनी उम्मीद के अनुसार न पाऊं और तुम भी मुझे अपनी उम्मीद के अनुसार न पाओ. मुझे डर है कि वहां झगड़ा, जलन, क्रोध, उदासी, बदनामी, बकवाद, अहंकार तथा उपद्रव पाऊं! <verse eid="2CO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 12:21"/>मुझे डर है कि मेरे वहां दोबारा आने पर कहीं मेरे परमेश्वर तुम्हारे सामने मेरी प्रतिष्ठा भंग न कर दें और मुझे तुममें से अनेक के अतीत में किए गए पापों तथा उनके अशुद्धता, गैर-कानूनी तथा कामुकता भरे स्वभाव के लिए पश्चाताप न करने के कारण शोक करना पड़े.<verse eid="2CO 12:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2CO 13"/>
  <para style="s1">अंतिम चेतावनियां</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 13:1"/>तुम्हारे पास मैं तीसरी बार आ रहा हूं. “हर एक बात की पुष्टि के लिए दो या तीन गवाहों की ज़रूरत होती है.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 19:15">व्यव 19:15</ref></char></char></note> <verse eid="2CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 13:2"/>वहां अपने दूसरी बार ठहरने के अवसर पर मैंने तुमसे कहा था और अब वहां अनुपस्थित होने पर भी वहां आने से पहले मैं उन सबसे यह कह रहा हूं: जिन्होंने अतीत में पाप किया है तथा बाकी लोगों से भी, यदि मैं फिर आऊंगा तो किसी पर दया न करूंगा <verse eid="2CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 13:3"/>क्योंकि तुम यह सबूत चाहते हो कि जो मेरे द्वारा बातें करते हैं, वह मसीह हैं और वह तुम्हारे प्रति निर्बल नहीं परंतु तुम्हारे मध्य सामर्थ्यी हैं. <verse eid="2CO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 13:4"/>वास्तव में वह दुर्बलता की अवस्था में ही क्रूसित किए गए, फिर भी वह परमेश्वर के सामर्थ्य में जीवित हैं. निःसंदेह हम उनमें कमजोर हैं, फिर भी हम तुम्हारे लिए परमेश्वर के सक्रिय सामर्थ्य के कारण उनके साथ जीवित रहेंगे.<verse eid="2CO 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 13:5"/>स्वयं को परखो कि तुम विश्वास में हो या नहीं. अपने आपको जांचो! क्या तुम्हें यह अहसास नहीं होता कि मसीह येशु तुममें हैं? यदि नहीं तो तुम कसौटी पर खरे नहीं उतरे. <verse eid="2CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 13:6"/>मुझे भरोसा है कि तुम यह जान जाओगे कि हम कसौटी पर खोटे नहीं उतरे. <verse eid="2CO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 13:7"/>हम परमेश्वर से प्रार्थना करते हैं कि तुमसे कोई गलती न हो. इसलिये नहीं कि हम भले दिखाई दें, परंतु इसलिये कि तुम वही करो, जो उचित है, फिर हम भले ही खोटे दिखाई दें. <verse eid="2CO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 13:8"/>सच्चाई के विरोध में हम कुछ भी नहीं कर सकते. हम सच के पक्षधर ही रह सकते हैं. <verse eid="2CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 13:9"/>हम अपने कमजोर होने तथा तुम्हारे समर्थ होने पर आनंदित होते हैं और यह प्रार्थना भी करते हैं कि तुम सिद्ध बन जाओ. <verse eid="2CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 13:10"/>इस कारण दूर होते हुए भी मैं तुम्हें यह सब लिख रहा हूं कि वहां उपस्थिति होने पर मुझे प्रभु द्वारा दिए गए अधिकार का प्रयोग कठोर भाव में न करना पढ़े. इस अधिकार का उद्देश्य है उन्‍नत करना, न कि नाश करना.<verse eid="2CO 13:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">आशीर्वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 13:11"/>अंत में, प्रिय भाई बहनो, आनंदित रहो, अपना स्वभाव साफ़ रखो, एक दूसरे को प्रोत्साहित करते रहो, एक मत रहो, शांति बनाए रखो और प्रेम और शांति के परमेश्वर तुम्हारे साथ होंगे.<verse eid="2CO 13:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 13:12"/>पवित्र चुंबन से एक दूसरे को नमस्कार करो.<verse eid="2CO 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 13:13"/>सभी पवित्र लोग जो यहां हैं, उनकी ओर से नमस्कार.<verse eid="2CO 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 13:14"/>प्रभु येशु मसीह का अनुग्रह, और परमेश्वर का प्रेम, और पवित्र आत्मा की सहभागिता तुम सभी के साथ बनी रहे.<verse eid="2CO 13:14"/></para>
  <chapter eid="2CO 13"/>
</usx>
