<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2TH" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 थेस्सलोनि</para>
  <para style="toc1">थेस्सलोनिकेयुस की कलीसिया के नाम पौलॉस का दूसरा पत्र</para>
  <para style="toc2">2 थेस्सलोनि</para>
  <para style="toc3">2 थेस्स</para>
  <para style="mt1">थेस्सलोनिकेयुस की कलीसिया के नाम पौलॉस का दूसरा पत्र</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TH 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TH 1:1"/>थेस्सलोनिकेयुस नगर की कलीसिया को,</para>
  <para style="b" vid="2TH 1:1"/>
  <para style="p" vid="2TH 1:1">जो पिता परमेश्वर तथा प्रभु येशु मसीह में है, पौलॉस, सिलवानॉस तथा तिमोथियॉस की ओर से:<verse eid="2TH 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2TH 1:2"/>तुममें पिता परमेश्वर तथा प्रभु येशु मसीह का अनुग्रह तथा शांति बनी रहे.<verse eid="2TH 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">उत्पीड़न के दौरान प्रोत्साहन</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TH 1:3"/>प्रिय भाई बहनो, तुम्हारे बढ़ते हुए विश्वास तथा हर एक में आपसी प्रेम के दिन-प्रतिदिन बढ़ते जाने के लिए परमेश्वर को हमारा लगातार धन्यवाद सही ही है. <verse eid="2TH 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TH 1:4"/>इसलिये, परमेश्वर की कलीसियाओं में हम तुम्हारे द्वारा सहे जा रहे उत्पीड़नों और यातनाओं की स्थिति में भी तुम्हारे द्वारा की जा रही लगातार कोशिशों तथा विश्वास का वर्णन अत्यंत गर्व के साथ करते हैं.<verse eid="2TH 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2TH 1:5"/>यह सब परमेश्वर के सच्चे न्याय के निर्णय का एक स्पष्ट प्रमाण है, जिसके परिणामस्वरूप तुम परमेश्वर के राज्य के योग्य समझे जाओगे—वस्तुतः तुम यातनाएं इसी के लिए सह रहे हो. <verse eid="2TH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TH 1:6"/>इसलिये परमेश्वर के लिए यही सही है कि वह उन्हें भी क्लेश ही दें, जिन्होंने तुम्हें क्लेश दिया है <verse eid="2TH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TH 1:7"/>तथा प्रभु येशु के स्वर्ग से ज्वालामय आग में अपने सामर्थ्यी स्वर्गदूतों के साथ प्रकट होने के अवसर पर तुम्हारी और हमारी भी, जो दूर हैं, पीड़ा मिटे. <verse eid="2TH 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TH 1:8"/>उस अवसर पर वह उन सबसे बदला लेंगे, जो परमेश्वर को जानते नहीं है तथा उनसे भी, जो हमारे प्रभु येशु मसीह के ईश्वरीय सुसमाचार को नहीं मानते हैं. <verse eid="2TH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TH 1:9"/>अनंत विनाश उनका दंड होगा. इसमें वे प्रभु की उपस्थिति तथा उनके सामर्थ्य के पराक्रम से दूर कर दिए जाएंगे. <verse eid="2TH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TH 1:10"/>उस समय वह अपने पवित्र लोगों के बीच गौरवान्वित होंगे तथा वे सभी, जिन्होंने उनमें विश्वास किया है, उन्हें चकित हो निहारेंगे. तुम भी उनमें शामिल हो क्योंकि तुमने हमारे संदेश में विश्वास किया है.<verse eid="2TH 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TH 1:11"/>इस बात के प्रकाश में हम तुम्हारे लिए हमेशा प्रार्थना करते हैं कि तुम हमारे परमेश्वर के मत में अपनी बुलावे के अनुरूप पाए जाओ तथा तुम उत्तम उद्देश्य की हर एक अभिलाषा तथा विश्वास के हर एक काम को सामर्थ्य से पूरा करते जाओ, <verse eid="2TH 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TH 1:12"/>कि हमारे परमेश्वर तथा प्रभु येशु मसीह की कृपा के अनुसार तुममें हमारे प्रभु येशु मसीह की तथा उनमें तुम्हारी महिमा हो.<verse eid="2TH 1:12"/></para>
  <chapter eid="2TH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TH 2"/>
  <para style="s1">प्रभु के दोबारा आगमन के लक्षण</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TH 2:1"/>और अब, प्रिय भाई बहनो, हमारे प्रभु येशु मसीह के दोबारा आगमन तथा उनके साथ हमारे इकट्ठा होने के विषय में तुमसे हमारी विनती है, <verse eid="2TH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TH 2:2"/>कि तुम उतावली में न तो अपना मानसिक संतुलन खोना और न किसी आत्मिक प्रकाशन, वचन या किसी ऐसे पत्र के कारण घबराना, जो तुम्हें इस रीति से सौंपा जाए, जो मानो तुम्हें हमारे द्वारा लिखा गया है तथा जिसमें यह सूचना दी गई हो कि प्रभु के दिन का आगमन हो चुका. <verse eid="2TH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TH 2:3"/>कोई तुम्हें किसी भी रीति से भटकाने न पाए क्योंकि यह उस समय तक न होगा जब तक इसके पहले विश्वास का पतन न हो जाए तथा पाप का पुत्र, जो विनाश का पुत्र है, प्रकट न हो. <verse eid="2TH 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TH 2:4"/>वह हर एक तथाकथित ईश्वर या आराधना योग्य वस्तु का विरोध करता तथा अपने आपको इन सबके ऊपर करता है कि स्वयं को परमेश्वर बताते हुए परमेश्वर के मंदिर में ऊंचे आसन पर जा बैठे.<verse eid="2TH 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2TH 2:5"/>क्या तुम्हें याद नहीं कि तुम्हारे साथ रहते हुए मैंने तुम्हें यह सब बताया था? <verse eid="2TH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TH 2:6"/>तुम्हें यह भी मालूम है कि उसे इस समय किसने अपने वश में किया हुआ है कि वह अपने निर्धारित समय पर ही प्रकट किया जाए. <verse eid="2TH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TH 2:7"/>अधर्म की गुप्‍त शक्ति पहले ही सक्रिय है. वह, जो इस पर नियंत्रण बनाए हुए हैं, केवल तब तक नियंत्रण बनाए रखेंगे, जब तक उसे इस मार्ग से हटा न दिया जाए, <verse eid="2TH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TH 2:8"/>तभी वह अधर्मी प्रकट होगा. प्रभु येशु अपने मुख की फूंक मात्र से उसका वध कर देंगे—वस्तुतः उनके दोबारा आगमन का प्रताप मात्र ही उसके अस्तित्व को समाप्‍त कर डालेगा. <verse eid="2TH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TH 2:9"/>अधर्मी का प्रकट होना शैतान के कार्यों के अनुसार सब प्रकार के झूठ चमत्कार चिह्नों के साथ होगा <verse eid="2TH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TH 2:10"/>नाश होने वालों के लिए शैतान की गतिविधि के अनुरूप होगा, जो नाश होनेवाले हैं, क्योंकि उन्होंने अपने उद्धार के लिए सच्चे प्रेम को स्वीकार नहीं किया. <verse eid="2TH 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TH 2:11"/>यही कारण है कि उन्हें परमेश्वर द्वारा ऐसे भटका देनेवाली सामर्थ्य में डाल दिया जाएगा कि वे झूठ पर ही विश्वास करें <verse eid="2TH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TH 2:12"/>कि वे सभी, जिन्होंने सच का विश्वास नहीं किया परंतु सिर्फ अधर्म में प्रसन्‍न होते रहे, दंडित किए जा सकें.<verse eid="2TH 2:12"/></para>
  <para style="s1">दृढ़ बने रहने के लिए प्रोत्साहन</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2TH 2:13"/>किंतु, प्रिय भाई बहनो, यहां तुम्हारे लिए परमेश्वर के सामने हमारा सदैव धन्यवाद देना सही ही है. तुम प्रभु के प्रिय हो क्योंकि परमेश्वर ने प्रारंभ ही से पवित्र आत्मा द्वारा पाप से अलग करके तथा सच में तुम्हारे विश्वास के कारण उद्धार के लिए तुम्हें चुन लिया है. <verse eid="2TH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TH 2:14"/>परमेश्वर ने हमारे ईश्वरीय सुसमाचार बताने के द्वारा तुम्हें बुलाया कि तुम हमारे प्रभु येशु मसीह की महिमा में शामिल हो सको.<verse eid="2TH 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TH 2:15"/>इसलिये, प्रिय भाई बहनो, स्थिर रहो. उन पारम्परिक शिक्षाओं में अटल रहो, जो तुमने हमसे शाब्दिक रूप से या पत्र के द्वारा प्राप्‍त की हैं.<verse eid="2TH 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TH 2:16"/>अब स्वयं हमारे प्रभु येशु मसीह तथा पिता परमेश्वर, जिन्होंने अपने प्रेम में अनुग्रह द्वारा हमें अनंत धीरज-प्रोत्साहन तथा उत्तम आशा प्रदान की है, <verse eid="2TH 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TH 2:17"/>तुम्हें हर एक सत्कर्म तथा वचन-संदेश में मनोबल और प्रोत्साहन प्रदान करें.<verse eid="2TH 2:17"/></para>
  <chapter eid="2TH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TH 3"/>
  <para style="s1">प्रार्थना के लिए अनुरोध</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TH 3:1"/>अंत में, प्रिय भाई बहनो, हमारे लिए प्रार्थना करो कि प्रभु का संदेश तेज गति से हर जगह फैलता जाए और उसे महिमा प्राप्‍त हो, ठीक जैसी तुम्हारे बीच. <verse eid="2TH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TH 3:2"/>और यह भी कि हम टेढ़े मनवाले व्यक्तियों तथा दुष्ट मनुष्यों से सुरक्षित रहें क्योंकि विश्वास का वरदान सभी ने प्राप्‍त नहीं किया है. <verse eid="2TH 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TH 3:3"/>किंतु प्रभु विश्वासयोग्य हैं. वही तुम्हें स्थिर करेंगे और उस दुष्ट से तुम्हारी रक्षा करेंगे. <verse eid="2TH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TH 3:4"/>प्रभु में हमें तुम्हारे विषय में पूरा निश्चय है कि तुम हमारे आदेशानुसार ही स्वभाव कर रहे हो और ऐसा ही करते रहोगे. <verse eid="2TH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TH 3:5"/>प्रभु तुम्हारे हृदयों को परमेश्वर के प्रेम तथा मसीह येशु के धीरज की ओर अगुवाई करें.<verse eid="2TH 3:5"/></para>
  <para style="s1">आलस्य के विरुद्ध चेतावनी</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TH 3:6"/>प्रिय भाई बहनो, प्रभु येशु मसीह के नाम में हम तुम्हें यह आज्ञा देते हैं कि तुम ऐसे हर एक व्यक्ति से दूर रहो, जो अनुचित चाल चलता है, जो हमारे द्वारा दी गई शिक्षाओं का पालन नहीं करता. <verse eid="2TH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TH 3:7"/>यह तुम्हें मालूम है कि तुम्हारे लिए हमारे जैसी चाल चलना सही है क्योंकि तुम्हारे बीच रहते हुए हम निकम्मे नहीं रहे. <verse eid="2TH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TH 3:8"/>इतना ही नहीं, हमने किसी के यहां दाम चुकाए बिना भोजन नहीं किया परंतु हमने दिन-रात परिश्रम किया और काम करते रहे कि हम तुममें से किसी के लिए भी बोझ न बनें. <verse eid="2TH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TH 3:9"/>यह इसलिये नहीं कि तुमसे सहायता पाना हमारा अधिकार नहीं है परंतु इसलिये कि हम स्वयं को तुम्हारे सामने आदर्श स्वभाव प्रस्तुत करें और तुम हमारी सी चाल चलो. <verse eid="2TH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TH 3:10"/>यहां तक कि जब हम तुम्हारे बीच में थे, हम तुम्हें यह आज्ञा दिया करते थे: “किसी आलसी को भोजन न दिया जाए.”<verse eid="2TH 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TH 3:11"/>सुनने में यह आया है कि तुममें से कुछ की जीवनशैली आलस भरी हो गई है. वे कोई भी काम नहीं कर रहे; वस्तुतः वे अन्यों के लिए बाधा बन गए हैं. <verse eid="2TH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TH 3:12"/>ऐसे व्यक्तियों के लिए प्रभु येशु मसीह में हमारी विनती भरी आज्ञा है कि वे गंभीरता पूर्वक काम पर लग जाएं तथा वे अपने ही परिश्रम से कमाया हुआ भोजन करें. <verse eid="2TH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TH 3:13"/>किंतु, प्रिय भाई बहनो, तुम स्वयं वह करने में पीछे न हटना, जो सही और भला है.<verse eid="2TH 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TH 3:14"/>यदि कोई व्यक्ति हमारे इस पत्र के आदेशों को नहीं मानता है, उस पर विशेष ध्यान दो. उसका साथ न दो कि वह लज्जित हो. <verse eid="2TH 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TH 3:15"/>इतना सब होने पर भी उसे शत्रु न मानो परंतु एक भाई समझकर उसे समझाओ.<verse eid="2TH 3:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">आशीर्वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TH 3:16"/>शांति के परमेश्वर स्वयं तुम्हें हर एक परिस्थिति में निरंतर शांति प्रदान करते रहें. प्रभु तुम सबके साथ हों.<verse eid="2TH 3:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2TH 3:17"/>मैं, पौलॉस, अपने हाथों से नमस्कार लिख रहा हूं. मेरे हर एक पत्र का पहचान चिह्न यही है. यही मेरे लिखने का तरीका है.<verse eid="2TH 3:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2TH 3:18"/>हमारे प्रभु येशु मसीह का अनुग्रह तुम सब पर बना रहे.<verse eid="2TH 3:18"/></para>
  <chapter eid="2TH 3"/>
</usx>
