<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">योहन</para>
  <para style="toc1">योहन द्वारा लिखा हुआ सुसमाचार</para>
  <para style="toc2">योहन</para>
  <para style="toc3">योह</para>
  <para style="mt1">योहन द्वारा लिखा हुआ सुसमाचार</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="s1">शब्द का शरीर धारण करना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>आदि में वचन था, वचन परमेश्वर के साथ था और वचन परमेश्वर था. <verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>यही वचन आदि में परमेश्वर के साथ था. <verse eid="JHN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>सारी सृष्टि उनके द्वारा उत्पन्‍न हुई. सारी सृष्टि में कुछ भी उनके बिना उत्पन्‍न नहीं हुआ. <verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>जीवन उन्हीं में था और वह जीवन मानव जाति की ज्योति था. <verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>वह ज्योति अंधकार में चमकती रही. अंधकार उस पर प्रबल न हो सका.<verse eid="JHN 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6"/>परमेश्वर ने योहन नामक एक व्यक्ति को भेजा <verse eid="JHN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>कि वह ज्योति को देखें और उसके गवाह बनें कि लोग उनके माध्यम से ज्योति में विश्वास करें. <verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>वह स्वयं ज्योति नहीं थे किंतु ज्योति की गवाही देने आए थे.<verse eid="JHN 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>वह सच्ची ज्योति, जो हर एक व्यक्ति को प्रकाशित करती है, संसार में आने पर थी. <verse eid="JHN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>वह संसार में थे और संसार उन्हीं के द्वारा बनाया गया फिर भी संसार ने उन्हें न जाना. <verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>वह अपनी सृष्टि में आए किंतु उनके अपनों ने ही उन्हें ग्रहण नहीं किया. <verse eid="JHN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>परंतु जितनों ने उन्हें ग्रहण किया अर्थात् उनके नाम में विश्वास किया, उन सबको उन्होंने परमेश्वर की संतान होने का अधिकार दिया; <verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>जो न तो लहू से, न शारीरिक इच्छा से और न मानवीय इच्छा से, परंतु परमेश्वर से पैदा हुए हैं.<verse eid="JHN 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>वचन ने शरीर धारण कर हमारे मध्य तंबू के समान वास किया और हमने उनकी महिमा को अपना लिया—ऐसी महिमा को, जो पिता के एकलौते पुत्र की होती है—अनुग्रह और सच्चाई से परिपूर्ण.<verse eid="JHN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>उन्हें देखकर योहन ने घोषणा की, “यह वही हैं जिनके विषय में मैंने कहा था, ‘वह, जो मेरे बाद आ रहे हैं, वास्तव में मुझसे श्रेष्ठ हैं क्योंकि वह मुझसे पहले थे.’ ” <verse eid="JHN 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>उनकी परिपूर्णता के कारण हम सबने अनुग्रह पर अनुग्रह प्राप्‍त किया. <verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>व्यवस्था मोशेह के द्वारा दी गयी थी, किंतु अनुग्रह और सच्चाई मसीह येशु द्वारा आए. <verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>परमेश्वर को कभी किसी ने नहीं देखा, केवल परमेश्वर-पुत्र के अलावा; जो पिता से हैं; उन्हीं ने हमें परमेश्वर से अवगत कराया.<verse eid="JHN 1:18"/></para>
  <para style="s1">पहला फ़सह पर्व—बपतिस्मा देनेवाले योहन का जीवन-लक्ष्य</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>जब यहूदी अगुओं ने येरूशलेम से पुरोहितों और लेवियों को योहन से यह पूछने भेजा, “तुम कौन हो?” <verse eid="JHN 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>तो योहन बिना झिझक स्वीकार किया. उसकी गवाही थी, “मैं मसीह नहीं हूं.”<verse eid="JHN 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>तब उन्होंने योहन से दोबारा पूछा, “तो क्या तुम एलियाह हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">योहन ने उत्तर दिया, “नहीं.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">तब उन्होंने पूछा, “क्या तुम वह भविष्यवक्ता हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">योहन ने उत्तर दिया, “नहीं.”<verse eid="JHN 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>इस पर उन्होंने पूछा, “तो हमें बताओ कि तुम कौन हो, तुम अपने विषय में क्या कहते हो कि हम अपने भेजने वालों को उत्तर दे सकें?”<verse eid="JHN 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>इस पर योहन ने भविष्यवक्ता यशायाह के लेख के अनुसार उत्तर दिया, “मैं उसकी आवाज हूं जो बंजर भूमि में पुकार-पुकारकर कह रही है, ‘प्रभु के लिए मार्ग सीधा करो.’ ”<verse eid="JHN 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>ये लोग फ़रीसियों<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="fq" closed="false">फ़रीसियों </char><char style="ft" closed="false">यहूदियों के एक संप्रदाय था, जो कानून-व्यवस्था के सख्त पालन में विश्वास करता था</char></note> की ओर से भेजे गए थे. <verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>इसके बाद उन्होंने योहन से प्रश्न किया, “जब तुम न तो मसीह हो, न भविष्यवक्ता एलियाह और न वह भविष्यद्वक्ता, तो तुम बपतिस्मा क्यों देते हो?”<verse eid="JHN 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>योहन ने उन्हें उत्तर दिया, “मैं तो जल में बपतिस्मा देता हूं परंतु तुम्हारे मध्य एक ऐसे हैं, जिन्हें तुम नहीं जानते. <verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>यह वही हैं, जो मेरे बाद आ रहे हैं, मैं जिनकी जूती का बंध खोलने के योग्य भी नहीं हूं.”<verse eid="JHN 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>ये सब बैथनियाह गांव में हुआ, जो यरदन नदी के पार था जिसमें योहन बपतिस्मा दिया करते थे.<verse eid="JHN 1:28"/></para>
  <para style="s1">बपतिस्मा देनेवाले योहन द्वारा येशु के मसीह होने की पुष्टि</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>अगले दिन योहन ने मसीह येशु को अपनी ओर आते हुए देखकर भीड़ से कहा, “वह देखो! परमेश्वर का मेमना, जो संसार के पाप का उठानेवाला है! <verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>यह वही हैं, जिनके विषय में मैंने कहा था, ‘मेरे बाद वह आ रहे हैं, जो मुझसे श्रेष्ठ हैं क्योंकि वह मुझसे पहले से मौजूद हैं.’ <verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>मैं भी उन्हें नहीं जानता था, मैं जल में बपतिस्मा देता हुआ इसलिये आया कि वह इस्राएल पर प्रकट हो जाएं.”<verse eid="JHN 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>इसके अतिरिक्त योहन ने यह गवाही भी दी, “मैंने स्वर्ग से आत्मा को कबूतर के समान उतरते और मसीह येशु पर ठहरते हुए देखा. <verse eid="JHN 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>मैं उन्हें नहीं जानता था किंतु परमेश्वर, जिन्होंने मुझे जल में बपतिस्मा देने के लिए भेजा, उन्हीं ने मुझे बताया, ‘जिस पर तुम आत्मा को उतरते और ठहरते हुए देखोगे, वही पवित्र आत्मा में बपतिस्मा देंगे.’ <verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>स्वयं मैंने यह देखा और मैं इसका गवाह हूं कि यही परमेश्वर का पुत्र हैं.”<verse eid="JHN 1:34"/></para>
  <para style="s1">पहले शिष्य</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>अगले दिन जब योहन अपने दो शिष्यों के साथ खड़े हुए थे, <verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>उन्होंने मसीह येशु को जाते हुए देखकर कहा, “वह देखो! परमेश्वर का मेमना!”<verse eid="JHN 1:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>यह सुनकर दोनों शिष्य मसीह येशु की ओर बढ़ने लगे. <verse eid="JHN 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>मसीह येशु ने उन्हें अपने पीछे आते देख उनसे पूछा, “तुम क्या चाहते हो?” उन्होंने कहा, “गुरुवर, आप कहां रहते हैं?”<verse eid="JHN 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “आओ और देख लो.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:39">इसलिये उन्होंने जाकर मसीह येशु का घर देखा और उस दिन उन्हीं के साथ रहे. यह दिन का लगभग दसवां घंटा था.<verse eid="JHN 1:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>योहन की गवाही सुनकर मसीह येशु के पीछे आ रहे दो शिष्यों में एक शिमओन पेतरॉस के भाई आन्द्रेयास थे. <verse eid="JHN 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/>उन्होंने सबसे पहले अपने भाई शिमओन को खोजा और उन्हें सूचित किया, “हमें मसीह—परमेश्वर के अभिषिक्त—मिल गए हैं.” <verse eid="JHN 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>तब आन्द्रेयास उन्हें मसीह येशु के पास लाए.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:42">मसीह येशु ने शिमओन की ओर देखकर कहा, “तुम योहन के पुत्र शिमओन हो, तुम कैफ़स अर्थात् पेतरॉस कहलाओगे.”<verse eid="JHN 1:42"/></para>
  <para style="s1">फ़िलिप्पॉस और नाथानाएल का बुलाया जाना</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>अगले दिन गलील जाते हुए मसीह येशु की भेंट फ़िलिप्पॉस से हुई. उन्होंने उनसे कहा, “मेरे पीछे हो ले.”<verse eid="JHN 1:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>आन्द्रेयास और शिमओन के समान फ़िलिप्पॉस भी बैथसैदा नगर के निवासी थे. <verse eid="JHN 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>फ़िलिप्पॉस ने नाथानाएल को खोज कर उनसे कहा, “जिनका वर्णन व्यवस्था में मोशेह और भविष्यद्वक्ताओं ने किया है, वह हमें मिल गए हैं—नाज़रेथ निवासी योसेफ़ के पुत्र येशु.”<verse eid="JHN 1:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>यह सुन नाथानाएल ने तुरंत उनसे पूछा, “क्या नाज़रेथ से कुछ भी उत्तम निकल सकता है?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:46">“आकर स्वयं देख लो,” फ़िलिप्पॉस ने उत्तर दिया.<verse eid="JHN 1:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>मसीह येशु ने नाथानाएल को अपनी ओर आते देख उनके विषय में कहा, “देखो! एक सच्चा इस्राएली है, जिसमें कोई कपट नहीं है.”<verse eid="JHN 1:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>नाथानाएल ने मसीह येशु से पूछा, “आप मुझे कैसे जानते हैं?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:48">मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “इससे पूर्व कि फ़िलिप्पॉस ने तुम्हें बुलाया, मैंने तुम्हें अंजीर के पेड़ के नीचे देखा था.”<verse eid="JHN 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>नाथानाएल कह उठे, “रब्बी, आप परमेश्वर का पुत्र हैं! आप इस्राएल के राजा हैं!”<verse eid="JHN 1:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>तब मसीह येशु ने उनसे कहा, “क्या तुम विश्वास इसलिये करते हो कि मैंने तुमसे यह कहा कि मैंने तुम्हें अंजीर के पेड़ के नीचे देखा? तुम इससे भी अधिक बड़े-बड़े काम देखोगे.” <verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>तब उन्होंने यह भी कहा, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: तुम स्वर्ग को खुला हुआ और परमेश्वर के स्वर्गदूतों को मनुष्य के पुत्र<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:51 </char><char style="fq" closed="false">मनुष्य के पुत्र </char><char style="ft" closed="false">प्रभु येशु स्वयं के बारे में कहने का यह एक तरीका</char></note> के लिए नीचे आते और ऊपर जाते हुए देखोगे.”<verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="s1">पानी को दाखरस में बदलना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>तीसरे दिन गलील प्रदेश के काना नगर में एक विवाहोत्सव था. मसीह येशु की माता वहां उपस्थित थी. <verse eid="JHN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>मसीह येशु और उनके शिष्य भी वहां आमंत्रित थे. <verse eid="JHN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>जब वहां दाखरस कम पड़ने लगा तो मसीह येशु की माता ने उनसे कहा, “उनका दाखरस समाप्‍त हो गया है.”<verse eid="JHN 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>इस पर मसीह येशु ने उनसे कहा, “हे स्त्री, इससे आपका और मेरा क्या संबंध? मेरा समय अभी नहीं आया है.”<verse eid="JHN 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>उनकी माता ने सेवकों से कहा, “जो कुछ वह तुमसे कहें, वही करो.”<verse eid="JHN 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>वहां यहूदी परंपरा के अनुसार शुद्ध करने के लिए जल के छः पत्थर के बर्तन रखे हुए थे. हर एक में लगभग सौ सवा सौ लीटर जल समाता था.<verse eid="JHN 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>मसीह येशु ने सेवकों से कहा, “बर्तनों को जल से भर दो.” उन्होंने उन्हें मुंह तक भर दिया.<verse eid="JHN 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>इसके बाद मसीह येशु ने उनसे कहा, “अब इसमें से थोड़ा निकालकर समारोह के संचालक के पास ले जाओ.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 2:8">उन्होंने वैसा ही किया. <verse eid="JHN 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>जब समारोह के प्रधान ने उस जल को चखा—जो वास्तव में दाखरस में बदल गया था और उसे मालूम नहीं था कि वह कहां से आया था, किंतु जिन्होंने उसे निकाला था, वे जानते थे—तब समारोह के प्रधान ने दुल्हे को बुलवाया <verse eid="JHN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>और उससे कहा, “हर एक व्यक्ति पहले उत्तम दाखरस परोसता है और जब लोग पीकर तृप्‍त हो जाते हैं, तब सस्ता, परंतु तुमने तो उत्तम दाखरस अब तक रख छोड़ा है!”<verse eid="JHN 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>यह मसीह येशु के अद्भुत चिह्नों के करने की शुरुआत थी, जो गलील प्रदेश के काना नगर में हुआ, जिसके द्वारा उन्होंने अपना प्रताप प्रकट किया तथा उनके शिष्यों ने उनमें विश्वास किया.<verse eid="JHN 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>इसके बाद मसीह येशु, उनकी माता, उनके भाई तथा उनके शिष्य कुछ दिनों के लिए कफ़रनहूम नगर चले गए.<verse eid="JHN 2:12"/></para>
  <para style="s1">येरूशलेम मंदिर की शुद्धि</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>जब यहूदियों का फ़सह<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="fq" closed="false">फ़सह </char><char style="ft" closed="false">यहूदियों का सबसे बड़ा त्योहार जब मिस्र में उनकी 430 साल की ग़ुलामी से उनके छुटकारे को वे स्मरण करते हैं</char></note> उत्सव पास आया तो मसीह येशु अपने शिष्यों के साथ येरूशलेम गए. <verse eid="JHN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>उन्होंने मंदिर में बैल, भेड़ और कबूतर बेचने वालों तथा साहूकारों को व्यापार करते हुए पाया. <verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>इसलिये उन्होंने रस्सियों का एक कोड़ा बनाया और उन सबको बैलों और भेड़ों सहित मंदिर से बाहर निकाल दिया और साहूकारों के सिक्‍के बिखेर दिए, उनकी चौकियों को उलट दिया <verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>और कबूतर बेचने वालों से कहा, “इन्हें यहां से ले जाओ. मेरे पिता के भवन को व्यापारिक केंद्र मत बनाओ.” <verse eid="JHN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>यह सुन शिष्यों को पवित्र शास्त्र का यह लेख याद आया: “आपके भवन की धुन में जलते जलते मैं भस्म हुआ.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:9">स्तोत्र 69:9</ref></char></char></note><verse eid="JHN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>तब यहूदी अगुओं ने मसीह येशु से कहा, “इन कामों पर अपना अधिकार प्रमाणित करने के लिए तुम हमें क्या चिह्न दिखा सकते हो?”<verse eid="JHN 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “इस मंदिर को ढाह दो, इसे मैं तीन दिन में दोबारा खड़ा कर दूंगा.”<verse eid="JHN 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>इस पर यहूदी अगुओं ने कहा, “इस मंदिर के निर्माण में छियालीस वर्ष लगे हैं, क्या तुम इसे तीन दिन में खड़ा कर सकते हो?” <verse eid="JHN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>परंतु मसीह येशु यहां अपने शरीर रूपी मंदिर का वर्णन कर रहे थे. <verse eid="JHN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>इसलिये मरे हुओं में से जी उठने के बाद शिष्यों को उनका यह कथन याद आया और उन्होंने पवित्र शास्त्र और मसीह येशु द्वारा कहे गए वचन में विश्वास किया.<verse eid="JHN 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>फ़सह उत्सव के समय जब मसीह येशु येरूशलेम में थे, तो उनके द्वारा किए गए अद्भुत चिन्हों को देखकर अनेक लोगों ने उनमें विश्वास किया, <verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>किंतु मसीह येशु उनके प्रति आश्वस्त नहीं थे क्योंकि वह मनुष्य के स्वभाव से परिचित थे. <verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>उन्हें मनुष्य के विषय में मनुष्य की गवाही की ज़रूरत नहीं थी. वह जानते थे कि मनुष्य क्या है.<verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="s1">निकोदेमॉस और नया जन्म</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>निकोदेमॉस नामक एक फ़रीसी, जो यहूदियों के प्रधानों में से एक थे, <verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>रात के समय मसीह येशु के पास आए और उनसे कहा, “रब्बी, हम जानते हैं कि आप परमेश्वर की ओर से भेजे गए गुरु हैं क्योंकि ये अद्भुत काम, जो आप करते हैं, कोई भी नहीं कर सकता यदि परमेश्वर उसके साथ न हों.”<verse eid="JHN 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>इस पर मसीह येशु ने कहा, “मैं आप पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: बिना नया जन्म प्राप्‍त किए परमेश्वर के राज्य का अनुभव असंभव है.”<verse eid="JHN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>निकोदेमॉस ने उनसे पूछा, “वृद्ध मनुष्य का दोबारा जन्म लेना कैसे संभव है, क्या वह नया जन्म लेने के लिए पुनः अपनी माता के गर्भ में प्रवेश करे?”<verse eid="JHN 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>मसीह येशु ने स्पष्ट किया, “मैं आप पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: जब तक किसी का जन्म जल और आत्मा से नहीं होता, परमेश्वर के राज्य में उसका प्रवेश असंभव है, <verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/>क्योंकि मानव शरीर में जन्म मात्र शारीरिक जन्म है, जबकि आत्मा से जन्म नया जन्म है. <verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/>चकित न हों कि मैंने आपसे यह कहा कि मनुष्य का नया जन्म होना ज़रूरी है. <verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/>जिस प्रकार वायु जिस ओर चाहती है, उस ओर बहती है. आप उसकी ध्वनि तो सुनते हैं किंतु यह नहीं बता सकते कि वह किस ओर से आती और किस ओर जाती है. आत्मा से पैदा व्यक्ति भी ऐसा ही है.”<verse eid="JHN 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>निकोदेमॉस ने पूछा, “यह सब कैसे संभव है?”<verse eid="JHN 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “इस्राएल के शिक्षक,” होकर भी आप इन बातों को नहीं समझते! <verse eid="JHN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/>मैं आप पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: हम वही कहते हैं, जो हम जानते हैं और हम उसी की गवाही देते हैं, जिसे हमने देखा है, किंतु आप हमारी गवाही ग्रहण नहीं करते. <verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/>जब मैं आपसे सांसारिक विषयों की बातें करता हूं, आप मेरा विश्वास नहीं करते तो यदि मैं स्वर्गीय विषयों की बातें करूं तो विश्वास कैसे करेंगे? <verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/>मनुष्य के पुत्र के अलावा और कोई स्वर्ग नहीं गया क्योंकि वही पहले स्वर्ग से उतरा है. <verse eid="JHN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/>जिस प्रकार मोशेह ने बंजर भूमि में सांप को ऊंचा उठाया, उसी प्रकार ज़रूरी है कि मनुष्य का पुत्र भी ऊंचा उठाया जाए. <verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/>कि हर एक मनुष्य उसमें विश्वास करे और अनंत जीवन प्राप्‍त करे.<verse eid="JHN 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>परमेश्वर ने संसार से अपने अपार प्रेम के कारण अपना एकलौता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">एकलौता </char><char style="ft" closed="false">मूल भाषा के इस शब्द का अर्थ: </char><char style="fqa" closed="false">अतुल्य, अद्वितीय </char><char style="ft" closed="false">इत्यादि</char></note> पुत्र बलिदान कर दिया कि हर एक ऐसा व्यक्ति, जो पुत्र में विश्वास करता है, उसका विनाश न हो परंतु वह अनंत जीवन प्राप्‍त करे. <verse eid="JHN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>क्योंकि परमेश्वर ने अपने पुत्र को संसार पर दोष लगाने के लिए नहीं परंतु संसार के उद्धार के लिए भेजा. <verse eid="JHN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/>हर एक उस व्यक्ति पर, जो उनमें विश्वास करता है, उस पर कभी दोष नहीं लगाया जाता; जो विश्वास नहीं करता वह दोषी घोषित किया जा चुका है क्योंकि उसने परमेश्वर के एकलौते पुत्र में विश्वास नहीं किया. <verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>अंतिम निर्णय का आधार यह है: ज्योति के संसार में आ जाने पर भी मनुष्यों ने ज्योति की तुलना में अंधकार को प्रिय जाना क्योंकि उनके काम बुरे थे. <verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>कुकर्मों में लीन व्यक्ति ज्योति से घृणा करता और ज्योति में आने से कतराता है कि कहीं उसके काम प्रकट न हो जाएं; <verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>किंतु सच्चा व्यक्ति ज्योति के पास आता है, जिससे यह प्रकट हो जाए कि उसके काम परमेश्वर की ओर से किए गए काम हैं.<verse eid="JHN 3:21"/></para>
  <para style="s1">बपतिस्मा देनेवाले योहन द्वारा मसीह येशु की महिमा</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>इसके बाद मसीह येशु और उनके शिष्य यहूदिया प्रदेश में आए, जहां वे उनके साथ रहकर बपतिस्मा देते रहे. <verse eid="JHN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>योहन भी यरदन नदी में शालीम नगर के पास एनोन नामक स्थान में बपतिस्मा देते थे क्योंकि वहां जल बहुत मात्रा में था. <verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>इस समय तक योहन बंदीगृह में नहीं डाले गए थे. <verse eid="JHN 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>एक यहूदी ने योहन के शिष्यों से जल द्वारा शुद्धीकरण की विधि के विषय में स्पष्टीकरण चाहा. <verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>शिष्यों ने योहन के पास जाकर उनसे कहा, “रब्बी, देखिए, यरदन पार वह व्यक्ति, जो आपके साथ थे और आप जिनकी गवाही देते रहे हैं, सब लोग उन्हीं के पास जा रहे हैं और वह उन्हें बपतिस्मा भी दे रहे हैं.”<verse eid="JHN 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>इस पर योहन ने कहा, “कोई भी तब तक कुछ प्राप्‍त नहीं कर सकता, जब तक उसे स्वर्ग से न दिया जाए. <verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>तुम स्वयं मेरे गवाह हो कि मैंने कहा था, ‘मैं मसीह नहीं किंतु उनके लिए पहले भेजा गया दूत हूं’ <verse eid="JHN 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/>वर वही है जिसके साथ वधू है किंतु वर के साथ उसका मित्र उसका शब्द सुन आनंद से अत्यंत प्रफुल्लित होता है. यही है मेरा आनंद, जो अब पूरा हुआ है. <verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>यह निश्चित है कि वह बढ़ते जाएं और मैं घटता जाऊं.”<verse eid="JHN 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>जिनका आगमन स्वर्ग से हुआ है वही सबसे बड़ा हैं, जो पृथ्वी से है, वह पृथ्वी का है और पृथ्वी ही से संबंधित विषयों की बातें करता है. वह, जो परमेश्वर से आए हैं, वह सबसे ऊपर हैं. <verse eid="JHN 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>जो उन्होंने देखा और सुना है वह उसी की गवाही देते हैं, फिर भी कोई उनकी गवाही ग्रहण नहीं करता. <verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>जिन्होंने उनकी गवाही ग्रहण की है, उन्होंने यह साबित किया है कि परमेश्वर सच्चा है. <verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>वह, जिन्हें परमेश्वर ने भेजा है परमेश्वर के वचनों का प्रचार करते हैं, क्योंकि परमेश्वर उन्हें बिना किसी माप के आत्मा देते हैं. <verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>पिता को पुत्र से प्रेम है और उन्होंने सब कुछ उसके हाथ में सौंप दिया है. <verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>वह, जो पुत्र में विश्वास करता है, अनंत काल के जीवन में प्रवेश कर चुका है किंतु जो पुत्र को नहीं मानता है, वह अनंत काल का जीवन प्राप्‍त नहीं करेगा परंतु परमेश्वर का क्रोध उस पर बना रहेगा.<verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="s1">शमरियावासी स्त्री और मसीह येशु</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1"/>जब मसीह येशु को यह मालूम हुआ कि फ़रीसियों के मध्य उनके विषय में चर्चा हो रही है कि वह योहन से अधिक शिष्य बनाते और बपतिस्मा देते हैं; <verse eid="JHN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2"/>यद्यपि स्वयं मसीह येशु नहीं परंतु उनके शिष्य बपतिस्मा देते थे, <verse eid="JHN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3"/>तब वह यहूदिया प्रदेश छोड़कर पुनः गलील प्रदेश को लौटे.<verse eid="JHN 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/>उन्हें शमरिया प्रदेश में से होकर जाना पड़ा. <verse eid="JHN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>वह शमरिया प्रदेश के सूख़ार नामक नगर पहुंचे. यह नगर उस भूमि के पास है, जो याकोब ने अपने पुत्र योसेफ़ को दी थी. <verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>याकोब का कुंआ भी वहीं था. यात्रा से थके मसीह येशु कुएं के पास बैठ गए. यह लगभग दिन का बारह बजे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fq" closed="false">बारह बजे </char><char style="ft" closed="false">मध्याह्न, मूल में </char><char style="fqa" closed="false">छठे घंटे</char></note> का समय था.<verse eid="JHN 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7"/>उसी समय शमरियावासी एक स्त्री उस कुएं से जल भरने आई. मसीह येशु ने उससे कहा, “मुझे पीने के लिए जल दो.” <verse eid="JHN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8"/>उस समय मसीह येशु के शिष्य नगर में भोजन लेने गए हुए थे.<verse eid="JHN 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>इस पर आश्चर्य करते हुए उस शमरियावासी स्त्री ने मसीह येशु से पूछा, “आप यहूदी होकर मुझ शमरियावासी से जल कैसे मांग रहे हैं?” (यहूदी शमरियावासियों से किसी प्रकार का संबंध नहीं रखते थे.)<verse eid="JHN 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “यदि तुम परमेश्वर के वरदान को जानतीं और यह पहचानतीं कि वह कौन है, जो तुमसे कह रहा है, ‘मुझे पीने के लिए जल दो,’ तो तुम उससे मांगतीं और वह तुम्हें जीवन का जल देता.”<verse eid="JHN 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>स्त्री ने कहा, “किंतु श्रीमन, आपके पास तो जल निकालने के लिए कोई बर्तन भी नहीं है और कुंआ बहुत गहरा है; जीवन का जल आपके पास कहां से आया! <verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>आप हमारे कुलपिता याकोब से बढ़कर तो हैं नहीं, जिन्होंने हमें यह कुंआ दिया, जिसमें से स्वयं उन्होंने, उनकी संतान ने और उनके पशुओं ने भी पिया.”<verse eid="JHN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>मसीह येशु ने कहा, “कुएं का जल पीकर हर एक व्यक्ति फिर प्यासा होगा. <verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/>किंतु जो व्यक्ति मेरा दिया हुआ जल पिएगा वह आजीवन किसी भी प्रकार से प्यासा न होगा. और वह जल जो मैं उसे दूंगा, उसमें से अनंत काल के जीवन का सोता बनकर फूट निकलेगा.”<verse eid="JHN 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>यह सुनकर स्त्री ने उनसे कहा, “श्रीमन, आप मुझे भी वह जल दीजिए कि मुझे न प्यास लगे और न ही मुझे यहां तक जल भरने आते रहना पड़े.”<verse eid="JHN 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “जाओ, अपने पति को यहां लेकर आओ.”<verse eid="JHN 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>स्त्री ने उत्तर दिया, “मेरे पति नहीं है.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:17">मसीह येशु ने उससे कहा, “तुमने सच कहा कि तुम्हारा पति नहीं है. <verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/>सच यह है कि पांच पति पहले ही तुम्हारे साथ रह चुके हैं और अब भी जो तुम्हारे साथ रह रहा है, तुम्हारा पति नहीं है.”<verse eid="JHN 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>यह सुन स्त्री ने उनसे कहा, “श्रीमन, ऐसा लगता है कि आप भविष्यवक्ता हैं. <verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>हमारे पूर्वज इस पर्वत पर आराधना करते थे किंतु आप यहूदी लोग कहते हैं कि येरूशलेम ही वह स्थान है, जहां आराधना करना सही है.”<verse eid="JHN 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “मेरा विश्वास करो कि वह समय आ रहा है जब तुम न तो इस पर्वत पर पिता की आराधना करोगे और न येरूशलेम में. <verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/>तुम लोग तो उसकी आराधना करते हो जिसे तुम जानते नहीं. हम उनकी आराधना करते हैं जिन्हें हम जानते हैं, क्योंकि उद्धार यहूदियों में से ही है. <verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/>वह समय आ रहा है बल्कि आ ही गया है जब सच्चे भक्त पिता की आराधना अपनी अंतरात्मा और सच्चाई में करेंगे क्योंकि पिता अपने लिए ऐसे ही भक्तों की खोज में हैं. <verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/>परमेश्वर आत्मा हैं इसलिये आवश्यक है कि उनके भक्त अपनी आत्मा और सच्चाई में उनकी आराधना करें.”<verse eid="JHN 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>स्त्री ने उनसे कहा, “मैं जानती हूं कि मसीह, जिन्हें ख्रिस्त कहा जाता है, आ रहे हैं. जब वह आएंगे तो सब कुछ साफ़ कर देंगे.”<verse eid="JHN 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “जो तुमसे बातें कर रहा है, वही तो मैं ही हूं.”<verse eid="JHN 4:26"/></para>
  <para style="s1">आत्मिक उपज के विषय में प्रकाशन</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>तभी उनके शिष्य आ गए और मसीह येशु को एक स्त्री से बातें करते देख दंग रह गए, फिर भी किसी ने उनसे यह पूछने का साहस नहीं किया कि वह एक स्त्री से बातें क्यों कर रहे थे या उससे क्या जानना चाहते थे.<verse eid="JHN 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>अपना घड़ा वहीं छोड़ वह स्त्री नगर में जाकर लोगों को बताने लगी, <verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>“आओ, एक व्यक्ति को देखो, जिन्होंने मेरे जीवन की सारी बातें सुना दी हैं. कहीं यही तो मसीह नहीं?” <verse eid="JHN 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>तब नगरवासी मसीह येशु को देखने वहां आने लगे.<verse eid="JHN 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>इसी बीच शिष्यों ने मसीह येशु से विनती की, “रब्बी, कुछ खा लीजिए.”<verse eid="JHN 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “मेरे पास खाने के लिए ऐसा भोजन है, जिसके विषय में तुम कुछ नहीं जानते.”<verse eid="JHN 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>इस पर शिष्य आपस में पूछताछ करने लगे, “कहीं कोई गुरु के लिए भोजन तो नहीं लाया?”<verse eid="JHN 4:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “अपने भेजनेवाले, की इच्छा पूरी करना तथा उनका काम समाप्‍त करना ही मेरा भोजन है. <verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/>क्या तुम यह नहीं कहते कि कटनी में चार महीने बचे हैं? किंतु मैं तुमसे कहता हूं कि खेतों पर दृष्टि डालो. वे कब से कटनी के लिए पक चुके हैं. <verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/>इकट्ठा करनेवाला अपनी मज़दूरी प्राप्‍त कर अनंत काल के जीवन के लिए फसल इकट्ठी कर रहा है कि किसान और इकट्ठा करनेवाला दोनों मिलकर आनंद मनाएं. <verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/>यहां यह कहावत ठीक बैठती है: ‘एक बोए दूसरा काटे.’ <verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/>जिस उपज के लिए तुमने कोई परिश्रम नहीं किया, उसी को काटने मैंने तुम्हें भेजा है. परिश्रम अन्य लोगों ने किया और तुम उनके प्रतिफल में शामिल हो गए.”<verse eid="JHN 4:38"/></para>
  <para style="s1">शमरियावासियों का मसीह येशु में विश्वास करना</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>अनेक शमरियावासियों ने उस स्त्री की इस गवाही के कारण मसीह येशु में विश्वास किया: “आओ, एक व्यक्ति को देखो, जिन्होंने मेरे जीवन की सारी बातें सुना दी हैं.” <verse eid="JHN 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>तब शमरियावासियों की विनती पर मसीह येशु दो दिन तक उनके मध्य रहे <verse eid="JHN 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>और उनका प्रवचन सुनकर अनेकों ने उनमें विश्वास किया.<verse eid="JHN 4:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>उन्होंने उस स्त्री से कहा, “अब हम मात्र तुम्हारे कहने से ही इनमें विश्वास नहीं करते, हमने अब इन्हें स्वयं सुना है और जान गए हैं कि यही वास्तव में संसार के उद्धारकर्ता हैं.”<verse eid="JHN 4:42"/></para>
  <para style="s1">प्रचार का प्रारंभ गलील प्रदेश से</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>दो दिन बाद मसीह येशु ने गलील प्रदेश की ओर प्रस्थान किया. <verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>यद्यपि मसीह येशु स्वयं स्पष्ट कर चुके थे कि भविष्यवक्ता को अपने ही देश में सम्मान नहीं मिलता, <verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>गलील प्रदेश पहुंचने पर गलीलवासियों ने उनका स्वागत किया क्योंकि वे फ़सह उत्सव के समय येरूशलेम में मसीह येशु द्वारा किए गए काम देख चुके थे.<verse eid="JHN 4:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>मसीह येशु दोबारा गलील प्रदेश के काना नगर में आए, जहां उन्होंने जल को दाखरस में बदला था. कफ़रनहूम नगर में एक राजकर्मचारी था, जिसका पुत्र अस्वस्थ था. <verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>यह सुनकर कि मसीह येशु यहूदिया प्रदेश से गलील में आए हुए हैं, उसने आकर मसीह येशु से विनती की कि वह चलकर उसके पुत्र को स्वस्थ कर दें, जो मृत्यु-शय्या पर है.<verse eid="JHN 4:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>इस पर मसीह येशु ने उसे झिड़की देते हुए कहा, “तुम लोग तो चिह्न और चमत्कार देखे बिना विश्वास ही नहीं करते!”<verse eid="JHN 4:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>राजकर्मचारी ने उनसे दोबारा विनती की, “श्रीमन, इससे पूर्व कि मेरे बालक की मृत्यु हो, कृपया मेरे साथ चलें.”<verse eid="JHN 4:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “जाओ, तुम्हारा पुत्र जीवित रहेगा.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:50">उस व्यक्ति ने मसीह येशु के वचन पर विश्वास किया और घर लौट गया. <verse eid="JHN 4:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>जब वह मार्ग में ही था, उसके दास उसे मिल गए और उन्होंने उसे सूचना दी, “स्वामी, आपका पुत्र स्वस्थ हो गया है.”<verse eid="JHN 4:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>“वह किस समय से स्वस्थ होने लगा था?” उसने उनसे पूछा. उन्होंने कहा, “कल लगभग दोपहर एक बजे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:52 </char><char style="fq" closed="false">दोपहर एक बजे </char><char style="ft" closed="false">मूल में </char><char style="fqa" closed="false">सातवें घंटे</char></note> उसका ज्वर उतर गया.”<verse eid="JHN 4:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>पिता समझ गया कि यह ठीक उसी समय हुआ जब मसीह येशु ने कहा था, “तुम्हारा पुत्र जीवित रहेगा.” इस पर उसने और उसके सारे परिवार ने मसीह येशु में विश्वास किया.<verse eid="JHN 4:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>यह दूसरा अद्भुत चिह्न था, जो मसीह येशु ने यहूदिया प्रदेश से लौटकर गलील प्रदेश में किया.<verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="s1">बैथज़ादा जलाशय पर अपंग को स्वास्थ्यदान</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>इन बातों के पश्चात मसीह येशु यहूदियों के एक पर्व में येरूशलेम गए. <verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>येरूशलेम में भेड़-फाटक के पास एक जलाशय है, जो इब्री भाषा में बैथज़ादा कहलाता है और जिसके पांच ओसारे हैं, <verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>उसके किनारे अंधे, अपंग और लकवे के अनेक रोगी पड़े रहते थे, <verse eid="JHN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 5:4"/>[जो जल के हिलने की प्रतीक्षा किया करते थे क्योंकि उनकी मान्यता थी कि परमेश्वर का स्वर्गदूत समय समय पर वहां आकर जल हिलाया करता था. जल हिलते ही, जो व्यक्ति उसमें सबसे पहले उतरता था, स्वस्थ हो जाता था].<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="ft" closed="false">कुछ प्राचीनतम मूल हस्तलेखों में यह पाया नहीं जाता</char></note> <verse eid="JHN 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>इनमें एक व्यक्ति ऐसा था, जो अड़तीस वर्ष से रोगी था. <verse eid="JHN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>मसीह येशु ने उसे वहां पड़े हुए देख और यह मालूम होने पर कि वह वहां बहुत समय से पड़ा हुआ है, उसके पास जाकर पूछा, “क्या तुम स्वस्थ होना चाहते हो?”<verse eid="JHN 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>रोगी ने उत्तर दिया, “श्रीमन, ऐसा कोई नहीं, जो जल के हिलने पर मुझे जलाशय में उतारे—मेरे प्रयास के पूर्व ही कोई अन्य व्यक्ति उसमें उतर जाता है.”<verse eid="JHN 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “उठो, अपना बिछौना उठाओ और चलने फिरने लगो.” <verse eid="JHN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>तुरंत वह व्यक्ति स्वस्थ हो गया और अपना बिछौना उठाकर चला गया.</para>
  <para style="p" vid="JHN 5:9">वह शब्बाथ था. <verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>अतः यहूदी अगुओं ने स्वस्थ हुए व्यक्ति से कहा, “आज शब्बाथ है. अतः तुम्हारा बिछौना उठाना उचित नहीं है.”<verse eid="JHN 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>उसने कहा, “जिन्होंने मुझे स्वस्थ किया है, उन्हीं ने मुझे आज्ञा दी, ‘अपना बिछौना उठाओ और चलने फिरने लगो.’ ”<verse eid="JHN 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>उन्होंने उससे पूछा, “कौन है वह, जिसने तुमसे कहा है कि अपना बिछौना उठाओ और चलने फिरने लगो?”<verse eid="JHN 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>स्वस्थ हुआ व्यक्ति नहीं जानता था कि उसको स्वस्थ करनेवाला कौन था क्योंकि उस समय मसीह येशु भीड़ में गुम हो गए थे.<verse eid="JHN 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>कुछ समय बाद मसीह येशु ने उस व्यक्ति को मंदिर में देख उससे कहा, “देखो, तुम स्वस्थ हो गए हो, अब पाप न करना. ऐसा न हो कि तुम्हारा हाल इससे ज्यादा बुरा हो जाए.” <verse eid="JHN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>तब उस व्यक्ति ने आकर यहूदी अगुओं को सूचित किया कि जिन्होंने उसे स्वस्थ किया है, वह येशु हैं.<verse eid="JHN 5:15"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु का परमेश्वर-पुत्र होने का दावा</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>शब्बाथ पर मसीह येशु द्वारा यह काम किए जाने के कारण यहूदी अगुएं उनको सताने लगे. <verse eid="JHN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>मसीह येशु ने स्पष्ट किया, “मेरे पिता अब तक कार्य कर रहे हैं इसलिये मैं भी काम कर रहा हूं.” <verse eid="JHN 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>परिणामस्वरूप यहूदी अगुएं मसीह येशु की हत्या के लिए और भी अधिक ठन गए क्योंकि उनके अनुसार मसीह येशु शब्बाथ की विधि को तोड़ ही नहीं रहे थे बल्कि परमेश्वर को अपना पिता कहकर स्वयं को परमेश्वर के तुल्य भी दर्शा रहे थे.<verse eid="JHN 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>मसीह येशु ने कहा: “मैं तुम पर एक अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं; पुत्र स्वयं कुछ नहीं कर सकता. वह वही कर सकता है, जो वह पिता को करते हुए देखता है क्योंकि जो कुछ पिता करते हैं, पुत्र भी वही करता है. <verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/>पिता पुत्र से प्रेम करते हैं और वह पुत्र को अपनी हर एक योजना से परिचित रखते हैं. वह इनसे भी बड़े-बड़े काम दिखाएंगे, जिन्हें देख तुम चकित हो जाओगे. <verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/>जिस प्रकार पिता मरे हुओं को जीवित करके जीवन प्रदान करते हैं, उसी प्रकार पुत्र भी जिसे चाहता है, जीवन प्रदान करता है. <verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/>पिता किसी का न्याय नहीं करते, न्याय करने का सारा अधिकार उन्होंने पुत्र को सौंप दिया है. <verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/>जिससे सब लोग पुत्र का वैसा ही आदर करें जैसा पिता का करते हैं. वह व्यक्ति, जो पुत्र का आदर नहीं करता, पिता का आदर भी नहीं करता, जिन्होंने पुत्र को भेजा है.<verse eid="JHN 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>“मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: जो मेरा वचन सुनता और मेरे भेजनेवाले में विश्वास करता है, अनंत काल का जीवन उसी का है; उसे दोषी नहीं ठहराया जाता, परंतु वह मृत्यु से पार होकर जीवन में प्रवेश कर चुका है. <verse eid="JHN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: वह समय आ रहा है परंतु आ ही गया है, जब सारे मृतक परमेश्वर के पुत्र की आवाज सुनेंगे और हर एक सुननेवाला जीवन प्राप्‍त करेगा. <verse eid="JHN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/>जिस प्रकार पिता अपने आप में जीवन रखता है, उसी प्रकार पुत्र में बसा हुआ जीवन पिता के द्वारा दिया गया जीवन है. <verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/>मनुष्य का पुत्र होने के कारण उसे न्याय करने का अधिकार भी दिया गया है.<verse eid="JHN 5:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>“यह सब सुनकर चकित न हो क्योंकि वह समय आ रहा है, जब सभी मरे हुए लोग पुत्र की आवाज को सुनेंगे और वे जीवित हो जाएंगे. <verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/>सुकर्मी जीवन के पुनरुत्थान के लिए और कुकर्मी दंड के पुनरुत्थान के लिए. <verse eid="JHN 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/>मैं स्वयं अपनी ओर से कुछ नहीं कर सकता. मैं उनसे जैसे निर्देश प्राप्‍त करता हूं, वैसा ही निर्णय देता हूं. मेरा निर्णय सच्चा होता है क्योंकि मैं अपनी इच्छा नहीं परंतु अपने भेजनेवाले की इच्छा पूरी करने के लिए समर्पित हूं.<verse eid="JHN 5:30"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु के गवाह</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>“यदि मैं स्वयं अपने ही विषय में गवाही दूं तो मेरी गवाही मान्य नहीं होगी. <verse eid="JHN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/>एक और हैं, जो मेरे गवाह हैं और मैं जानता हूं कि मेरे विषय में उनकी गवाही अटल है.<verse eid="JHN 5:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>“तुमने योहन के पास अपने लोग भेजे और योहन ने भी सच की ही गवाही दी. <verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/>परंतु मुझे तो अपने विषय में किसी मनुष्य की गवाही की ज़रूरत है ही नहीं—यह सब मैं तुम्हारे उद्धार के लिए कह रहा हूं. <verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/>योहन वह जलता हुआ और चमकता हुआ दीपक थे, जिनके उजाले में तुम्हें कुछ समय तक आनंद मनाना सुखद लगा.<verse eid="JHN 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>“मेरी गवाही योहन की गवाही से अधिक बड़ी है क्योंकि पिता द्वारा मुझे सौंपे गए काम को पूरा करना ही इस सच्चाई का सबूत है कि पिता ने मुझे भेजा है. <verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/>इसके अतिरिक्त पिता अर्थात् स्वयं मेरे भेजनेवाले ने भी मेरे विषय में गवाही दी है. तुमने न तो कभी उनकी आवाज सुनी है, न उनका रूप देखा है <verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/>और न ही उनका वचन तुम्हारे हृदय में स्थिर रह सका है क्योंकि जिसे उन्होंने भेजा है, तुम उसमें विश्वास नहीं करते. <verse eid="JHN 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/>तुम शास्त्रों का मनन इस विश्वास में करते हो कि उनमें अनंत काल का जीवन बसा है. ये सभी शास्त्र मेरे ही विषय में गवाही देते हैं. <verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/>यह सब होने पर भी जीवन पाने के लिए तुम मेरे पास आना नहीं चाहते.<verse eid="JHN 5:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>“मनुष्य की प्रशंसा मुझे स्वीकार नहीं <verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/>क्योंकि मैं तुम्हें जानता हूं और मुझे यह भी मालूम है कि परमेश्वर का प्रेम तुम्हारे मन में है ही नहीं. <verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/>तुम मुझे ग्रहण नहीं करते जबकि मैं अपने पिता के नाम में आया हूं किंतु यदि कोई अपने ही नाम में आए तो तुम उसे ग्रहण कर लोगे. <verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/>तुम मुझमें विश्वास कैसे कर सकते हो यदि तुम एक दूसरे से प्रशंसा की आशा करते हो और उस प्रशंसा के लिए कोई प्रयास नहीं करते, जो एकमात्र परमेश्वर से प्राप्‍त होती है?<verse eid="JHN 5:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>“यह विचार अपने मन से निकाल दो कि पिता के सामने मैं तुम पर आरोप लगाऊंगा; तुम पर दोषारोपण तो मोशेह करेंगे—मोशेह, जिन पर तुमने आशा लगा रखी है. <verse eid="JHN 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/>यदि तुम वास्तव में मोशेह में विश्वास करते तो मुझमें भी करते क्योंकि उन्होंने मेरे ही विषय में लिखा है. <verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/>जब तुम उनके लेखों<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:47 </char><char style="fq" closed="false">लेखों </char><char style="ft" closed="false">लिखी हुई बात</char></note> का ही विश्वास नहीं करते तो मेरी बातों<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:47 </char><char style="fq" closed="false">मेरी बातों </char><char style="ft" closed="false">बोली हुई बात</char></note> का विश्वास कैसे करोगे?”<verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="s1">पांच हज़ार को भोजन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>इन बातों के बाद मसीह येशु गलील अर्थात् तिबेरियॉस झील के उस पार चले गए. <verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>उनके द्वारा रोगियों को स्वास्थ्यदान के अद्भुत चिह्नों से प्रभावित एक बड़ी भीड़ उनके साथ हो ली. <verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>मसीह येशु पर्वत पर जाकर वहां अपने शिष्यों के साथ बैठ गए. <verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>यहूदियों का फ़सह उत्सव पास था.<verse eid="JHN 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>जब मसीह येशु ने बड़ी भीड़ को अपनी ओर आते देखा तो फ़िलिप्पॉस से पूछा, “इन सबको खिलाने के लिए हम भोजन कहां से मोल लेंगे?” <verse eid="JHN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>मसीह येशु ने यह प्रश्न उन्हें परखने के लिए किया था क्योंकि वह जानते थे कि वह क्या करने पर थे.<verse eid="JHN 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>फ़िलिप्पॉस ने उत्तर दिया, “दो सौ दीनार<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="fq" closed="false">दीनार </char><char style="ft" closed="false">एक दीनार एक दिन की मजदूरी थी</char></note> की रोटियां भी उनके लिए पर्याप्‍त नहीं होंगी कि हर एक को थोड़ी-थोड़ी मिल पाए.”<verse eid="JHN 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>मसीह येशु के शिष्य शिमओन पेतरॉस के भाई आन्द्रेयास ने उन्हें सूचित किया, <verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>“यहां एक लड़का है, जिसके पास जौ की पांच रोटियां और दो मछलियां हैं किंतु उनसे इतने लोगों का क्या होगा?”<verse eid="JHN 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>मसीह येशु ने कहा, “लोगों को बैठा दो” और वे सब, जिनमें पुरुषों की ही संख्या पांच हज़ार थी, घनी घास पर बैठ गए. <verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>तब मसीह येशु ने रोटियां लेकर धन्यवाद दिया और उनकी ज़रूरत के अनुसार बांट दीं और उसी प्रकार मछलियां भी.<verse eid="JHN 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>जब वे सब तृप्‍त हो गए तो मसीह येशु ने अपने शिष्यों को आज्ञा दी, “शेष टुकड़ों को इकट्ठा कर लो कि कुछ भी नाश न हो,” <verse eid="JHN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>उन्होंने जौ की उन पांच रोटियों के शेष टुकड़े इकट्ठा किए, जिनसे बारह टोकरे भर गए.<verse eid="JHN 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>लोगों ने इस अद्भुत चिह्न को देखकर कहा, “निःसंदेह यह वही भविष्यवक्ता हैं, संसार जिनकी प्रतीक्षा कर रहा है.” <verse eid="JHN 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>जब मसीह येशु को यह मालूम हुआ कि लोग उन्हें ज़बरदस्ती राजा बनाने के उद्देश्य से ले जाना चाहते हैं तो वह फिर से पर्वत पर अकेले चले गए.<verse eid="JHN 6:15"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु का जल सतह पर चलना</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>जब संध्या हुई तो मसीह येशु के शिष्य झील के तट पर उतर गए. <verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>अंधेरा हो चुका था और मसीह येशु अब तक उनके पास नहीं पहुंचे थे. उन्होंने नाव पर सवार होकर गलील झील के दूसरी ओर कफ़रनहूम नगर के लिए प्रस्थान किया. <verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/>उसी समय तेज हवा के कारण झील में लहरें बढ़ने लगीं. <verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>नाव को लगभग पांच किलोमीटर खेने के बाद शिष्यों ने मसीह येशु को जल सतह पर चलते और नाव की ओर आते देखा. यह देखकर वे भयभीत हो गए. <verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “भयभीत मत हो, मैं हूं.” <verse eid="JHN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>यह सुन शिष्य मसीह येशु को नाव में चढ़ाने को तैयार हो गए. इसके बाद नाव उस किनारे पर पहुंच गई जहां उन्हें जाना था.<verse eid="JHN 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22"/>अगले दिन झील के उस पार रह गई भीड़ को मालूम हुआ कि वहां केवल एक छोटी नाव थी और मसीह येशु शिष्यों के साथ उसमें नहीं गए थे—केवल शिष्य ही उसमें दूसरे पार गए थे. <verse eid="JHN 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23"/>तब तिबेरियॉस नगर से अन्य नावें उस स्थान पर आईं, जहां प्रभु ने बड़ी भीड़ को भोजन कराया था. <verse eid="JHN 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>जब भीड़ ने देखा कि न तो मसीह येशु वहां हैं और न ही उनके शिष्य, तो वे मसीह येशु को खोजते हुए नावों द्वारा कफ़रनहूम नगर पहुंच गए.<verse eid="JHN 6:24"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु—जीवन-रोटी</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>झील के इस पार मसीह येशु को पाकर उन्होंने उनसे पूछा, “रब्बी, आप यहां कब पहुंचे?”<verse eid="JHN 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: तुम मुझे इसलिये नहीं खोज रहे कि तुमने अद्भुत चिह्न देखे हैं परंतु इसलिये कि तुम रोटियां खाकर तृप्‍त हुए हो. <verse eid="JHN 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/>उस भोजन के लिए मेहनत मत करो, जो नाशमान है परंतु उसके लिए, जो अनंत जीवन तक ठहरता है, जो मनुष्य का पुत्र तुम्हें देगा क्योंकि पिता अर्थात् परमेश्वर ने समर्थन के साथ मात्र उसी को यह अधिकार सौंपा है.”<verse eid="JHN 6:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>इस पर उन्होंने मसीह येशु से पूछा, “हमसे परमेश्वर की इच्छा क्या है?”<verse eid="JHN 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>“यह कि तुम परमेश्वर के भेजे हुए पर विश्वास करो,” मसीह येशु ने उत्तर दिया.<verse eid="JHN 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>इस पर उन्होंने मसीह येशु से दोबारा पूछा, “आप ऐसा कौन सा अद्भुत चिह्न दिखा सकते हैं कि हम आप में विश्वास करें? क्या है वह काम? <verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>हमारे पूर्वजों ने बंजर भूमि में मन्‍ना खाया; पवित्र शास्त्र के अनुसार: भोजन के लिए परमेश्वर ने उन्हें स्वर्ग से रोटी दी.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:4">निर्ग 16:4</ref>; <char style="xt"><ref loc="NEH 9:15">नेहे 9:15</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="PSA 78:24">स्तोत्र 78:24</ref>, <ref loc="PSA 78:25">25</ref></char></char></char></note><verse eid="JHN 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>इस पर मसीह येशु ने उनसे कहा, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: स्वर्ग से वह रोटी तुम्हें मोशेह ने नहीं दी; मेरे पिता ही हैं, जो तुम्हें स्वर्ग से वास्तविक रोटी देते हैं. <verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/>क्योंकि परमेश्वर की रोटी वह है, जो स्वर्ग से आती है, और संसार को जीवन प्रदान करती है.”<verse eid="JHN 6:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>यह सुनकर उन्होंने विनती की, “प्रभु, अब से हमें यही रोटी दें.”<verse eid="JHN 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>इस पर मसीह येशु ने घोषणा की, “मैं ही हूं वह जीवन की रोटी. जो मेरे पास आएगा, वह भूखा न रहेगा और जो मुझमें विश्वास करेगा, कभी प्यासा न रहेगा. <verse eid="JHN 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/>मैं तुमसे पहले भी कह चुका हूं कि तुम मुझे देखकर भी मुझमें विश्वास नहीं करते. <verse eid="JHN 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/>वे सभी, जो पिता ने मुझे दिए हैं, मेरे पास आएंगे और हर एक, जो मेरे पास आता है, मैं उसको कभी भी न छोड़ूंगा. <verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/>मैं स्वर्ग से अपनी इच्छा पूरी करने नहीं, अपने भेजनेवाले की इच्छा पूरी करने के लिए आया हूं. <verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/>मेरे भेजनेवाले की इच्छा यह है कि जो कुछ उन्होंने मुझे सौंपा है, उसमें से मैं कुछ भी न खोऊं परंतु अंतिम दिन में उसे फिर से जीवित करूं. <verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/>क्योंकि मेरे पिता की इच्छा यह है कि हर एक, जो पुत्र को अपनाकर उसमें विश्वास करे, वह अनंत काल का जीवन प्राप्‍त करे तथा मैं उसे अंतिम दिन में फिर से जीवित करूं.”<verse eid="JHN 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>मसीह येशु का यह दावा सुनकर: “स्वर्ग से उतरी रोटी मैं ही हूं,” यहूदी अगुए कुड़कुड़ाने लगे <verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>और आपस में मंत्रणा करने लगे, “क्या यह योसेफ़ का पुत्र येशु नहीं, जिसके माता-पिता को हम जानते हैं? तो अब यह कैसे कह रहा है कि यह स्वर्ग से आया है?”<verse eid="JHN 6:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>यह जानकर मसीह येशु ने उनसे कहा, “कुड़कुड़ाओ मत, <verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/>कोई भी मेरे पास तब तक नहीं आ सकता, जब तक मेरे भेजनेवाले—पिता—उसे अपनी ओर खींच न लें. मैं उसे अंतिम दिन में फिर से जीवित करूंगा. <verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/>भविष्यद्वक्ताओं के अभिलेख में यह लिखा हुआ है: वे सब परमेश्वर द्वारा सिखाए हुए होंगे,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:13">यशा 54:13</ref></char></char></note> अतः हर एक, जिसने पिता परमेश्वर को सुना और उनसे सीखा है, मेरे पास आता है. <verse eid="JHN 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/>किसी ने पिता परमेश्वर को नहीं देखा सिवाय उसके, जो पिता परमेश्वर से है, केवल उसी ने उन्हें देखा है. <verse eid="JHN 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/>मैं तुम पर एक अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: अनंत काल का जीवन उसी का है, जो विश्वास करता है. <verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/>मैं ही हूं जीवन की रोटी. <verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/>बंजर भूमि में तुम्हारे पूर्वजों ने मन्‍ना खाया फिर भी उनकी मृत्यु हो गई. <verse eid="JHN 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/>मैं ही स्वर्ग से उतरी रोटी हूं कि जो कोई इसे खाए, उसकी मृत्यु न हो. <verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/>स्वर्ग से उतरी जीवन की रोटी मैं ही हूं. जो कोई यह रोटी खाता है, वह हमेशा जीवित रहेगा. जो रोटी मैं दूंगा, वह संसार के जीवन के लिए भेंट मेरा शरीर है.”<verse eid="JHN 6:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>यह सुनकर यहूदी अगुए आपस में विवाद करने लगे, “यह व्यक्ति कैसे हमें अपना शरीर खाने के लिए दे सकता है?”<verse eid="JHN 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: जब तक तुम मनुष्य के पुत्र का शरीर न खाओ और उसका लहू न पियो, तुममें जीवन नहीं. <verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/>अनंत काल का जीवन उसी का है, जो मेरा शरीर खाता और मेरा लहू पीता है; अंतिम दिन मैं उसे फिर से जीवित करूंगा. <verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/>मेरा शरीर ही वास्तविक भोजन और मेरा लहू ही वास्तविक पेय है. <verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/>जो मेरा शरीर खाता और मेरा लहू पीता है, वही है, जो मुझमें बना रहता है और मैं उसमें. <verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/>जैसे जीवन्त पिता परमेश्वर ने मुझे भेजा है और मैं पिता के कारण जीवित हूं, वैसे ही वह भी, जो मुझे ग्रहण करता है, मेरे कारण जीवित रहेगा. <verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/>यह वह रोटी है, जो स्वर्ग से उतरी हुई है; वैसी नहीं, जो पूर्वजों ने खाई और फिर भी उनकी मृत्यु हो गई; परंतु वह, जो यह रोटी खाता है, हमेशा जीवित रहेगा.” <verse eid="JHN 6:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>मसीह येशु ने ये बातें कफ़रनहूम नगर के यहूदी सभागृह में शिक्षा देते हुए बताईं.<verse eid="JHN 6:59"/></para>
  <para style="s1">अनेक शिष्यों द्वारा मसीह येशु का त्याग</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>यह बातें सुनकर उनके अनेक शिष्यों ने कहा, “बहुत कठोर है यह शिक्षा. कौन इसे स्वीकार कर सकता है?”<verse eid="JHN 6:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>अपने चेलों की बड़बड़ाहट का अहसास होने पर मसीह येशु ने कहा, “क्या यह तुम्हारे लिए ठोकर का कारण है? <verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/>तुम तब क्या करोगे जब तुम मनुष्य के पुत्र को ऊपर स्वर्ग में जाते देखोगे, जहां वह पहले था? <verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/>आत्मा ही हैं, जो शरीर को जीवन देती है. केवल शरीर का कुछ महत्व नहीं. जो वचन मैंने तुमसे कहे हैं, वे आत्मा हैं और जीवन भी. <verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/>फिर भी तुममें कुछ हैं, जो मुझमें विश्वास नहीं करते.” मसीह येशु प्रारंभ से जानते थे कि कौन हैं, जो उनमें विश्वास नहीं करेंगे और कौन है वह, जो उनके साथ धोखा करेगा. <verse eid="JHN 6:64"/><verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>तब मसीह येशु ने आगे कहा, “इसलिये मैंने तुमसे यह कहा कि कोई भी मेरे पास तब तक नहीं आ सकता जब तक पिता उसे मेरे पास न आने दें.”<verse eid="JHN 6:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>इसके परिणामस्वरूप मसीह येशु के अनेक चेले पीछे हट गए और उनके पीछे चलना छोड़ दिया.<verse eid="JHN 6:66"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>यह देख मसीह येशु ने अपने बारह शिष्यों से अभिमुख हो उनसे पूछा, “कहीं तुम भी तो लौट जाना नहीं चाहते?”<verse eid="JHN 6:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>शिमओन पेतरॉस ने उत्तर दिया, “प्रभु, हम किसके पास जाएं? अनंत काल के जीवन की बातें तो आप ही के पास हैं. <verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>हमने विश्वास किया और जान लिया है कि आप ही परमेश्वर के पवित्र जन हैं.”<verse eid="JHN 6:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “क्या स्वयं मैंने तुम बारहों को नहीं चुना? यह होने पर भी तुममें से एक इबलीस है.” <verse eid="JHN 6:70"/><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>(उनका इशारा कारियोतवासी शिमओन के पुत्र यहूदाह की ओर था क्योंकि उन बारह शिष्यों में से वही मसीह येशु के साथ धोखा करने पर था.)<verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="s1">मसीह येशु का येरूशलेम में अपने ही भाइयों द्वारा उपहास</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>इन बातों के बाद मसीह येशु गलील प्रदेश के अन्य क्षेत्रों में यात्रा करने लगे. वह यहूदिया प्रदेश में जाना नहीं चाहते थे क्योंकि यहूदी अगुए उनकी हत्या की ताक में थे. <verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>यहूदियों का एक पर्व—झोपड़ियों का उत्सव—पास था. <verse eid="JHN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>मसीह येशु के भाइयों ने उनसे कहा, “यहूदिया चले जाओ जिससे तुम्हारे चेले तुम्हारे इन कामों को देख सकें; <verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>ख्याति चाहनेवाला व्यक्ति अपने काम गुप्‍त में नहीं करता. जब तुम ये काम करते ही हो तो स्वयं को संसार पर प्रकट कर दो.” <verse eid="JHN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>मसीह येशु के भाइयों तक को उनमें विश्वास नहीं था.<verse eid="JHN 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>इस पर मसीह येशु ने उनसे कहा, “तुम्हारा सही समय तो कभी भी आ सकता है किंतु मेरा सही समय अभी नहीं आया. <verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/>संसार तुमसे घृणा नहीं कर सकता—वह मुझसे घृणा करता है क्योंकि मैं यह प्रकट करता हूं कि उसके काम बुरे हैं. <verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/>तुम पर्व में जाओ. मैं अभी नहीं जाऊंगा क्योंकि मेरा समय अभी तक पूरा नहीं हुआ है.” <verse eid="JHN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>यह कहकर मसीह येशु गलील प्रदेश में ही ठहरे रहे.<verse eid="JHN 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>अपने भाइयों के झोपड़ियों के उत्सव में चले जाने के बाद वे भी गुप्‍त रूप से वहां गए. <verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>उत्सव में कुछ यहूदी अगुए मसीह येशु को खोजते हुए पूछताछ कर रहे थे, “कहां है वह?”<verse eid="JHN 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>यद्यपि मसीह येशु के विषय में लोगों में बड़ा विवाद हो रहा था—कुछ कह रहे थे, “वह भला व्यक्ति है.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:12">और कुछ का कहना था, “नहीं, वह भरमानेवाला है—सबके साथ छल करता है.” <verse eid="JHN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>तौभी कोई भी व्यक्ति यहूदियों के भय के कारण मसीह येशु के विषय में खुलकर बात नहीं करता था.<verse eid="JHN 7:13"/></para>
  <para style="s1">उत्सव के समय मसीह येशु के प्रवचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>जब उत्सव के मध्य मसीह येशु मंदिर में जाकर शिक्षा देने लगे, <verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>यहूदी अगुए चकित होकर कहने लगे, “यह व्यक्ति बिना पढ़े ज्ञानी कैसे बन गया?”<verse eid="JHN 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “यह शिक्षा मेरी नहीं परंतु उनकी है, जिन्होंने मुझे भेजा है. <verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/>यदि कोई व्यक्ति उनकी इच्छा पूरी करने के लिए प्रण करे तो उसे यह मालूम हो जाएगा कि यह शिक्षा परमेश्वर की ओर से है या मेरी ओर से. <verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/>वह, जो अपने ही विचार प्रस्तुत करता है, अपना ही आदर चाहता है, परंतु वह, जो अपने भेजनेवाले का आदर चाहता है, वह बिलकुल सच्चा है और उसमें कोई छल नहीं. <verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/>क्या मोशेह ने तुम्हें व्यवस्था नहीं दी? फिर भी तुममें से कोई उसका पालन नहीं करता. मेरी हत्या की ताक में क्यों हो तुम?”<verse eid="JHN 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>भीड़ ने उत्तर दिया, “कौन तुम्हारी हत्या करना चाहता है? तुम दुष्टात्मा से पीड़ित हो.”<verse eid="JHN 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>मसीह येशु ने कहा, “मैंने शब्बाथ पर एक चमत्कार किया और तुम सब क्रोधित हो गए. <verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/>मोशेह ने तुम्हें ख़तना विधि दी—परंतु इसको आरंभ करनेवाले मोशेह नहीं, हमारे गोत्रपिता हैं—जिसके अनुसार तुम शब्बाथ पर भी ख़तना करते हो. <verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/>तुम शब्बाथ पर भी ख़तना करते हो कि मोशेह की व्यवस्था भंग न हो, तो तुम लोग इससे गुस्से में क्यों हो कि मैंने शब्बाथ पर किसी को पूरी तरह स्वस्थ किया? <verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/>तुम्हारा न्याय बाहरी रूप पर नहीं परंतु सच्चाई पर आधारित हो.”<verse eid="JHN 7:24"/></para>
  <para style="s1">लोगों द्वारा मसीह के आने पर विचार-विमर्श</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>येरूशलेम निवासियों में से कुछ ने यह प्रश्न किया, “क्या यह वही नहीं, वे जिसकी हत्या की ताक में हैं? <verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>परंतु देखो, वह भीड़ से खुलकर, बिना डर के बातें करता है और अधिकारी कुछ भी नहीं कहते! कहीं ऐसा तो नहीं कि अधिकारियों को मालूम हो गया है कि यही वास्तव में मसीह हैं? <verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>इस व्यक्ति की पृष्ठभूमि हमें मालूम है, किंतु जब मसीह प्रकट होंगे तो किसी को यह मालूम नहीं होगा कि वह कहां के हैं.”<verse eid="JHN 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>मंदिर में शिक्षा देते हुए मसीह येशु ने ऊंचे शब्द में कहा, “तुम मुझे जानते हो और यह भी जानते हो कि मैं कहां से आया हूं. सच यह है कि मैं स्वयं नहीं आया. जिन्होंने मुझे भेजा है, वह सच्चा है किंतु तुम उन्हें नहीं जानते, <verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/>मैं उन्हें जानता हूं क्योंकि उन्हीं में से मैं हूं और मुझे उन्हीं ने भेजा है.”<verse eid="JHN 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>यह सुनकर उन्होंने मसीह येशु को बंदी बनाना चाहा किंतु किसी ने उन पर हाथ न डाला क्योंकि उनका समय अब तक नहीं आया था. <verse eid="JHN 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>फिर भी भीड़ में से अनेकों ने मसीह येशु में विश्वास रखा तथा विचार-विमर्श करने लगे, “क्या प्रकट होने पर मसीह इस व्यक्ति से अधिक अद्भुत चिह्न प्रदर्शित करेंगे?”<verse eid="JHN 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>फ़रीसियों ने भीड़ को इस विषय में आपस में विचार-विमर्श करते हुए सुन लिया. इसलिये मसीह येशु को बंदी बनाने के लिए प्रधान पुरोहितों व फ़रीसियों ने मंदिर के पहरेदारों को भेजा.<verse eid="JHN 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “थोड़े समय के लिए मैं तुम्हारे साथ हूं, उसके बाद मैं अपने भेजनेवाले के पास लौट जाऊंगा. <verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/>तुम मुझे खोजोगे किंतु पाओगे नहीं क्योंकि जहां मैं होऊंगा, तुम वहां नहीं आ सकते.”<verse eid="JHN 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>इस पर यहूदी अगुए विचार-विमर्श करने लगे, “यह व्यक्ति कहां जाने पर है कि हम उसे खोज नहीं पाएंगे? क्या यह यूनानियों के मध्य प्रवासी यहूदियों में बसना चाहता है कि यूनानियों को भी शिक्षा दे? <verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>यह क्या कह रहा है कि तुम मुझे खोजोगे और नहीं पाओगे क्योंकि जहां मैं होऊंगा तुम वहां नहीं आ सकते?”<verse eid="JHN 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>उत्सव के अंतिम दिन, जब उत्सव चरम सीमा पर होता है, मसीह येशु ने खड़े होकर ऊंचे शब्द में कहा, “यदि कोई प्यासा है तो मेरे पास आए और पिए. <verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/>जो मुझमें विश्वास करता है, जैसा कि पवित्र शास्त्र का लेख है: उसके अंदर से जीवन के जल की नदियां बह निकलेंगीं.” <verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>यह उन्होंने पवित्र आत्मा के विषय में कहा था, जिन्हें उन पर विश्वास करनेवाले प्राप्‍त करने पर थे. पवित्र आत्मा अब तक उतरे नहीं थे क्योंकि मसीह येशु अब तक महिमा को न पहुंचे थे.<verse eid="JHN 7:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>यह सब सुनकर भीड़ में से कुछ ने कहा, “सचमुच यह व्यक्ति ही वह भविष्यवक्ता है.”<verse eid="JHN 7:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>कुछ अन्य ने कहा, “यह मसीह हैं.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:41">परंतु कुछ ने कहा, “मसीह का आना गलील से तो नहीं होगा न? <verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>क्या पवित्र शास्त्र के अनुसार मसीह का आना दावीद के वंश और उनके नगर बेथलेहेम से न होगा?” <verse eid="JHN 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>इस प्रकार मसीह येशु के कारण भीड़ में मतभेद हो गया. <verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>कुछ उन्हें बंदी बनाना चाहते थे फिर भी किसी ने भी उन पर हाथ न डाला.<verse eid="JHN 7:44"/></para>
  <para style="s1">यहूदी अगुओं का अविश्वास</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>संतरियों के लौटने पर प्रधान पुरोहितों और फ़रीसियों ने उनसे पूछा, “तुम उसे लेकर क्यों नहीं आए?”<verse eid="JHN 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>संतरियों ने उत्तर दिया, “ऐसा बतानेवाला हमने आज तक नहीं सुना.”<verse eid="JHN 7:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>तब फ़रीसियों ने कटाक्ष किया, “कहीं तुम भी तो उसके बहकावे में नहीं आ गए? <verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>क्या प्रधानों या फ़रीसियों में से किसी ने भी उसमें विश्वास किया है? <verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>व्यवस्था से अज्ञान भीड़ तो वैसे ही शापित है.”<verse eid="JHN 7:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>तब निकोदेमॉस ने, जो प्रधानों में से एक थे तथा मसीह येशु से पहले मिल चुके थे, उनसे कहा, <verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>“क्या हमारी व्यवस्था किसी व्यक्ति की सुने बिना और उसकी गतिविधि जाने बिना उसे अपराधी घोषित करती है?”<verse eid="JHN 7:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>इस पर उन्होंने निकोदेमॉस से पूछा, “कहीं तुम भी तो गलीली नहीं हो? शास्त्रों का मनन करो और देखो कि किसी भी भविष्यवक्ता का आना गलील प्रदेश से नहीं होता.”<verse eid="JHN 7:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>[वे सभी अपने-अपने घर लौट गएं]<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:53 </char><char style="ft" closed="false">कुछ प्राचीनतम मूल हस्तलेखों में यह पाया नहीं जाता</char></note>.<verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>और येशु जैतून पर्वत पर चले गये.<verse eid="JHN 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>भोर को वह दोबारा मंदिर में आए और लोगों के मध्य बैठकर उनको शिक्षा देने लगे. <verse eid="JHN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>उसी समय फ़रीसियों व शास्त्रियों ने व्यभिचार के कार्य में पकड़ी गई एक स्त्री को लाकर मध्य में खड़ा कर दिया <verse eid="JHN 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>और मसीह येशु से प्रश्न किया, “गुरु, यह स्त्री व्यभिचार करते हुए पकड़ी गई है. <verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>मोशेह ने व्यवस्था में हमें ऐसी स्त्रियों को पथराव द्वारा मार डालने की आज्ञा दी है; किंतु आप क्या कहते हैं?” <verse eid="JHN 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>उन्होंने मसीह येशु को परखने के लिए यह प्रश्न किया था कि उन पर आरोप लगाने के लिए उन्हें कोई आधार मिल जाए.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:6">किंतु मसीह येशु झुककर भूमि पर उंगली से लिखने लगे. <verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>जब वे मसीह येशु से बार-बार प्रश्न करते रहे, मसीह येशु ने सीधे खड़े होकर उनसे कहा, “तुममें से जिस किसी ने कभी कोई पाप न किया हो, वही उसे सबसे पहला पत्थर मारे.” <verse eid="JHN 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>और वह दोबारा झुककर भूमि पर लिखने लगे.<verse eid="JHN 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>यह सुनकर वरिष्ठ से प्रारंभ कर एक-एक करके सब वहां से चले गए—केवल वह स्त्री और मसीह येशु ही वहां रह गए. <verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>मसीह येशु ने सीधे खड़े होते हुए स्त्री की ओर देखकर उससे पूछा, “हे स्त्री! वे सब कहां हैं? क्या तुम्हें किसी ने भी दंडित नहीं किया?”<verse eid="JHN 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>उसने उत्तर दिया, “किसी ने भी नहीं, प्रभु.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:11">मसीह येशु ने उससे कहा, “मैं भी तुम्हें दंडित नहीं करता. जाओ, अब फिर पाप न करना.”<verse eid="JHN 8:11"/></para>
  <para style="s1">येशु की गवाही पर विवाद</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>मंदिर में अपनी शिक्षा को दोबारा आरंभ करते हुए मसीह येशु ने लोगों से कहा, “संसार की ज्योति मैं ही हूं. जो कोई मेरे पीछे चलता है, वह अंधकार में कभी न चलेगा क्योंकि जीवन की ज्योति उसी में बसेगी.”<verse eid="JHN 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>तब फ़रीसियों ने उनसे कहा, “तुम अपने ही विषय में गवाही दे रहे हो इसलिये तुम्हारी गवाही स्वीकार नहीं की जा सकती है.”<verse eid="JHN 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “यदि मैं स्वयं अपने विषय में गवाही दे भी रहा हूं, तो भी मेरी गवाही स्वीकार की जा सकती है क्योंकि मुझे मालूम है कि मैं कहां से आया हूं और कहां जा रहा हूं; किंतु तुम लोग नहीं जानते कि मैं कहां से आया और कहां जा रहा हूं. <verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/>तुम लोग मानवीय सोच से अन्य लोगों का न्याय करते हो; मैं किसी का न्याय नहीं करता. <verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/>यदि मैं किसी का न्याय करूं भी तो वह सही ही होगा, क्योंकि इसमें मैं अकेला नहीं—इसमें मैं और मेरे भेजने वाला पिता भी शामिल हैं. <verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/>तुम्हारी व्यवस्था में ही यह लिखा है कि दो व्यक्तियों की गवाही सच के रूप में स्वीकार की जा सकती है. <verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/>एक गवाह तो मैं ही हूं, जो स्वयं अपने विषय में गवाही दे रहा हूं और मेरे विषय में अन्य गवाह—मेरे भेजनेवाले—पिता परमेश्वर हैं.”<verse eid="JHN 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>तब उन्होंने मसीह येशु से पूछा, “कहां है तुम्हारा यह पिता?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:19">मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “न तो तुम मुझे जानते हो और न ही मेरे पिता को; यदि तुम मुझे जानते तो मेरे पिता को भी जान लेते.” <verse eid="JHN 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>मसीह येशु ने ये वचन मंदिर परिसर में शिक्षा देते समय कहे, फिर भी किसी ने उन पर हाथ नहीं डाला क्योंकि उनका समय अभी नहीं आया था.<verse eid="JHN 8:20"/></para>
  <para style="s1">आगामी न्याय-दंड की चेतावनी</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>मसीह येशु ने उनसे फिर कहा, “मैं जा रहा हूं. तुम मुझे खोजते-खोजते अपने ही पाप में मर जाओगे. जहां मैं जा रहा हूं, तुम वहां नहीं आ सकते.”<verse eid="JHN 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>तब यहूदी अगुए आपस में विचार करने लगे, “कहीं वह आत्महत्या तो नहीं करेगा क्योंकि वह कह रहा है, ‘जहां मैं जा रहा हूं, वहां तुम नहीं आ सकते’?”<verse eid="JHN 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “तुम नीचे के हो, मैं ऊपर का हूं, तुम इस संसार के हो, मैं इस संसार का नहीं हूं. <verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/>मैं तुमसे कह चुका हूं कि तुम्हारे पापों में ही तुम्हारी मृत्यु होगी. क्योंकि जब तक तुम यह विश्वास न करोगे कि मैं ही हूं, जो मैं कहता हूं, तुम्हारी अपने ही पापों में मृत्यु होना निश्चित है.”<verse eid="JHN 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>तब उन्होंने उनसे पूछा, “कौन हो तुम?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:25">मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “तुमसे मैं अब तक क्या कहता आ रहा हूं? <verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/>तुम्हारे विषय में मुझे बहुत कुछ कहना और निर्णय करना है. मैं संसार से वही कहता हूं, जो मैंने अपने भेजनेवाले से सुना है. मेरे भेजनेवाले विश्वासयोग्य हैं.”<verse eid="JHN 8:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>वे अब तक यह समझ नहीं पाए थे कि मसीह येशु उनसे पिता परमेश्वर के विषय में कह रहे थे. <verse eid="JHN 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “जब तुम मनुष्य के पुत्र को ऊंचा उठाओगे तब तुम जान लोगे कि मैं वही हूं और यह भी कि मैं स्वयं कुछ नहीं कहता, मैं वही कहता हूं, जो पिता ने मुझे सिखाया है. <verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/>मेरे भेजनेवाले मेरे साथ हैं, उन्होंने मुझे अकेला नहीं छोड़ा क्योंकि मैं सदा वही करता हूं, जिसमें उनकी खुशी है.” <verse eid="JHN 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>ये सब सुनकर अनेकों ने मसीह येशु में विश्वास किया.<verse eid="JHN 8:30"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु तथा अब्राहाम—परमेश्वर की वास्तविक संतान</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>तब मसीह येशु ने उन यहूदियों से, जिन्होंने उन्हें मान्यता दे दी थी, कहा, “यदि तुम मेरी शिक्षाओं का पालन करते रहोगे तो वास्तव में मेरे शिष्य होगे. <verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/>तुम सत्य को जानोगे और सत्य तुम्हें स्वतंत्र करेगा.”<verse eid="JHN 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>उन्होंने मसीह येशु को उत्तर दिया, “हम अब्राहाम के वंशज हैं और हम कभी भी किसी के दास नहीं हुए. तुम यह कैसे कहते हो ‘तुम स्वतंत्र हो जाओगे’?”<verse eid="JHN 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: हर एक व्यक्ति, जो पाप करता है, वह पाप का दास है. <verse eid="JHN 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/>दास हमेशा घर में नहीं रहता; पुत्र हमेशा रहता है. <verse eid="JHN 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/>इसलिये यदि पुत्र तुम्हें स्वतंत्र करे तो तुम वास्तव में स्वतंत्र हो जाओगे. <verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/>मैं जानता हूं कि तुम अब्राहाम के वंशज हो, फिर भी तुम मेरी हत्या करने की ताक में हो; यह इसलिये कि तुमने मेरे संदेश को ह्रदय में ग्रहण नहीं किया. <verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/>मैं वही कहता हूं, जो मैंने साक्षात अपने पिता को करते हुए देखा है, परंतु तुम वह करते हो, जो तुमने अपने पिता से सुना है.”<verse eid="JHN 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>उन्होंने मसीह येशु से कहा, “हमारे पिता अब्राहाम हैं.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:39">मसीह येशु ने उनसे कहा, “यदि तुम अब्राहाम की संतान हो तो अब्राहाम के समान व्यवहार भी करो. <verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/>तुम मेरी हत्या करना चाहते हो—मैं, जिसने परमेश्वर से प्राप्‍त सच तुम पर प्रकट किया है. अब्राहाम का व्यवहार ऐसा नहीं था. <verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/>तुम्हारा व्यवहार तुम्हारे ही पिता के समान है.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:41">इस पर उन्होंने विरोध किया, “हम अवैध संतान नहीं हैं, हमारा एक ही पिता है—परमेश्वर.”<verse eid="JHN 8:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “यदि परमेश्वर तुम्हारे पिता होते तो तुम मुझसे प्रेम करते क्योंकि मैं परमेश्वर से हूं. मैं अपनी इच्छा से नहीं आया; परमेश्वर ने मुझे भेजा है. <verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/>मेरी बातें तुम इसलिये नहीं समझते कि तुममें मेरा संदेश सुनने की क्षमता नहीं है. <verse eid="JHN 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/>तुम अपने पिता शैतान से हो और उसी पिता की इच्छाओं को पूरा करना चाहते हो. वह प्रारंभ से ही हत्यारा है और सच उसका आधार कभी रहा ही नहीं क्योंकि सच उसमें है ही नहीं. जब वह कुछ भी कहता है, अपने स्वभाव के अनुसार झूठ ही कहता है, क्योंकि वह झूठा और झूठ का पिता है. <verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/>मैं सच कहता हूं इसलिये तुम मेरा विश्वास नहीं करते. <verse eid="JHN 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/>तुममें से कौन मुझे पापी प्रमाणित कर सकता है? तो जब मैं सच कहता हूं तो तुम मेरा विश्वास क्यों नहीं करते? <verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/>वह, जो परमेश्वर का है, परमेश्वर के वचनों को सुनता है. ये वचन तुम इसलिये नहीं सुनते कि तुम परमेश्वर के नहीं हो.”<verse eid="JHN 8:47"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु का दावा</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>इस पर यहूदी अगुए बोले, “तो क्या हमारा यह मत सही नहीं कि तुम शमरियावासी हो और तुममें दुष्टात्मा समाया हुआ है?”<verse eid="JHN 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “मुझमें दुष्टात्मा नहीं है. मैं अपने पिता का सम्मान करता हूं और तुम मेरा अपमान करते हो. <verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/>मैं अपनी महिमा के लिए प्रयास नहीं करता हूं; एक हैं, जो इसके लिए प्रयास करते हैं और निर्णय भी वही करते हैं. <verse eid="JHN 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: यदि कोई मेरी शिक्षा का पालन करेगा, उसकी मृत्यु कभी न होगी.”<verse eid="JHN 8:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>इस पर यहूदियों ने मसीह येशु से कहा, “अब हमें निश्चय हो गया कि तुममें दुष्टात्मा है. अब्राहाम और भविष्यद्वक्ताओं की मृत्यु हो चुकी और तुम कहते हो कि जो कोई तुम्हारी शिक्षा का पालन करेगा, उसकी मृत्यु कभी न होगी. <verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>क्या तुम हमारे पिता अब्राहाम से भी बड़े हो? उनकी मृत्यु हुई और भविष्यद्वक्ताओं की भी. तुम अपने आपको समझते क्या हो?”<verse eid="JHN 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “यदि मैं स्वयं को गौरवान्वित करता हूं तो मेरी महिमा व्यर्थ है. जिन्होंने मुझे गौरवान्वित किया है वह मेरे पिता हैं, जिन्हें तुम अपना परमेश्वर मानते हो. <verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/>तुम उन्हें नहीं जानते, मैं उन्हें जानता हूं. यदि मैं यह कहता कि मैं उन्हें नहीं जानता तो मैं भी तुम्हारे समान झूठा साबित हो जाऊंगा. मैं उन्हें जानता हूं, इसलिये उनके आदेशों का पालन करता हूं. <verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/>तुम्हारे पिता अब्राहाम मेरा दिन देखने की आशा में मगन हुए थे. उन्होंने इसे देखा और आनंदित हुए.”<verse eid="JHN 8:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>तब यहूदियों ने कटाक्ष किया, “तुम्हारी आयु तो अभी पचास वर्ष की भी नहीं है और तुमने अब्राहाम को देखा है?”<verse eid="JHN 8:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: अब्राहाम के जन्म के पूर्व से ही मैं हूं.” <verse eid="JHN 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>यह सुनते ही उन्होंने मसीह येशु का पथराव करने के लिए पत्थर उठा लिए किंतु मसीह येशु उनकी दृष्टि से बचते हुए मंदिर से निकल गए.<verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="s1">जन्म से अंधे को दृष्टिदान</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>वहां से जाते हुए मार्ग में मसीह येशु को जन्म से अंधा एक व्यक्ति मिला, <verse eid="JHN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>जिसे देख उनके शिष्यों ने उनसे पूछा, “रब्बी, किसके पाप के कारण यह व्यक्ति अंधा जन्मा—इसके या इसके माता-पिता के?”<verse eid="JHN 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “न इसके और न ही इसके माता-पिता के पाप, के कारण परंतु इसलिये कि इसमें परमेश्वर का काम प्रकट हो. <verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/>अवश्य है कि मेरे भेजनेवाले का काम हम दिन रहते ही कर लें. रात आ रही है, जब कोई व्यक्ति काम नहीं कर पाएगा. <verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/>जब तक मैं संसार में हूं, मैं ही हूं संसार की ज्योति.”<verse eid="JHN 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>यह कहने के बाद उन्होंने भूमि पर थूका, थूक से मिट्टी का लेप बनाया और उससे अंधे व्यक्ति की आंखों पर लेप किया <verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>और उससे कहा, “जाओ, सीलोअम के कुंड में धो लो.” सीलोअम का अर्थ है भेजा हुआ. इसलिये उसने जाकर धोया और देखता हुआ लौटा.<verse eid="JHN 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>तब उसके पड़ोसी और वे, जिन्होंने उसे इसके पूर्व भिक्षा मांगते हुए देखा था, आपस में कहने लगे, “क्या यह वही नहीं, जो बैठा हुआ भीख मांगा करता था?” <verse eid="JHN 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>कुछ ने पुष्टि की कि यह वही है. कुछ ने कहा.</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">“नहीं, यह मात्र उसके समान दिखता है.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">जबकि वह कहता रहा, “मैं वही हूं.”<verse eid="JHN 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>इसलिये उन्होंने उससे पूछा, “तुम्हें दृष्टि प्राप्‍त कैसे हुई?”<verse eid="JHN 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>उसने उत्तर दिया, “येशु नामक एक व्यक्ति ने मिट्टी का लेप बनाया और उससे मेरी आंखों पर लेप कर मुझे आज्ञा दी, ‘जाओ, सीलोअम के कुंड में धो लो.’ मैंने जाकर धोया और मैं देखने लगा.”<verse eid="JHN 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>उन्होंने उससे पूछा, “अब कहां है वह व्यक्ति?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:12">उसने उत्तर दिया, “मैं नहीं जानता.”<verse eid="JHN 9:12"/></para>
  <para style="s1">फ़रीसियों द्वारा दृष्टिदान प्रक्रिया की जांच</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>तब वे उस व्यक्ति को जो पहले अंधा था, फ़रीसियों के पास ले गए. <verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>जिस दिन मसीह येशु ने उसे आंख की रोशनी देने की प्रक्रिया में मिट्टी का लेप बनाया था, वह शब्बाथ था. <verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>फ़रीसियों ने उस व्यक्ति से पूछताछ की कि उसने दृष्टि प्राप्‍त कैसे की? उसने उन्हें उत्तर दिया, “उन्होंने मेरी आंखों पर मिट्टी का लेप लगाया, मैंने उन्हें धोया और अब मैं देख सकता हूं.”<verse eid="JHN 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>इस पर कुछ फ़रीसी कहने लगे, “वह व्यक्ति परमेश्वर की ओर से नहीं है, क्योंकि वह शब्बाथ के विधान का पालन नहीं करता.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:16">परंतु अन्य कहने लगे, “कोई पापी व्यक्ति ऐसे अद्भुत चिह्न कैसे दिखा सकता है?” इस विषय को लेकर उनमें मतभेद हो गया.<verse eid="JHN 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>अतः उन्होंने जो पहले अंधा था उस व्यक्ति से दोबारा पूछा, “जिस व्यक्ति ने तुम्हें आंखों की रोशनी दी है, उसके विषय में तुम्हारा क्या मत है?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:17">उसने उत्तर दिया, “वह भविष्यवक्ता हैं.”<verse eid="JHN 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>यहूदी अगुएं यह विश्वास ही नहीं कर पा रहे थे कि वह, जो पहले अंधा था, अब देख सकता है. इसलिये उन्होंने उसके माता-पिता को बुलवाया <verse eid="JHN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>और उनसे पूछा, “क्या यह तुम्हारा पुत्र है, जिसके विषय में तुम कहते हो कि वह जन्म से अंधा था? अब यह कैसे देखने लगा?”<verse eid="JHN 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>उसके माता-पिता ने उत्तर दिया, “हां, यह तो हम जानते हैं कि यह हमारा पुत्र है और यह भी कि यह अंधा ही जन्मा था; <verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>किंतु हम यह नहीं जानते कि यह कैसे देखने लगा या किसने उसे आंखों की रोशनी दी है. वह बालक नहीं है, आप उसी से पूछ लीजिए. वह अपने विषय में स्वयं ही बताएगा.” <verse eid="JHN 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22"/>उसके माता-पिता ने यहूदी अगुओं के भय से ऐसा कहा था क्योंकि यहूदी अगुए पहले ही एक मत हो चुके थे कि यदि किसी भी व्यक्ति ने मसीह येशु को मसीह के रूप में मान्यता दी तो उसे यहूदी सभागृह से बाहर कर दिया जाएगा. <verse eid="JHN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>इसलिये उसके माता-पिता ने कहा था, “वह बालक नहीं है, आप उसी से पूछ लीजिए.”<verse eid="JHN 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>इसलिये फ़रीसियों ने जो पहले अंधा था उसको दोबारा बुलाया और कहा, “परमेश्वर की महिमा करो. हम यह जानते हैं कि वह व्यक्ति पापी है.”<verse eid="JHN 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>उसने उत्तर दिया, “वह पापी है या नहीं, यह तो मैं नहीं जानता; हां, इतना मैं अवश्य जानता हूं कि मैं अंधा था और अब देखता हूं.”<verse eid="JHN 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>इस पर उन्होंने उससे दोबारा प्रश्न किया, “उस व्यक्ति ने ऐसा क्या किया कि तुम्हें आंखों की रोशनी मिल गई?”<verse eid="JHN 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>उसने उत्तर दिया, “मैं पहले ही बता चुका हूं परंतु आप लोगों ने सुना नहीं. आप लोग बार-बार क्यों सुनना चाहते हैं? क्या आप लोग भी उनके चेले बनना चाहते हैं?”<verse eid="JHN 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>इस पर उन्होंने उसकी उल्लाहना करते हुए उससे कहा, “तू ही है उसका चेला! हम तो मोशेह के चेले हैं. <verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>हम जानते हैं कि परमेश्वर ने मोशेह से बातें की थी. जहां तक इस व्यक्ति का प्रश्न है, हम नहीं जानते कि वह कहां से आया है.”<verse eid="JHN 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>उसने उनसे कहा, “तब तो यह बड़े आश्चर्य का विषय है! आपको यह भी मालूम नहीं कि वह कहां से हैं जबकि उन्होंने मुझे आंखों की रोशनी दी है! <verse eid="JHN 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>हम सभी जानते हैं कि परमेश्वर पापियों की नहीं सुनते—वह उसकी सुनते हैं, जो परमेश्वर के भक्त है तथा उनकी इच्छा पूरी करते है. <verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>आदिकाल से कभी ऐसा सुनने में नहीं आया कि किसी ने जन्म के अंधे को आंखों की रोशनी दी हो. <verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>यदि वह परमेश्वर की ओर से न होते तो वह कुछ भी नहीं कर सकते थे.”<verse eid="JHN 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>यह सुन उन्होंने उस व्यक्ति से कहा, “तू! तू तो पूरी तरह से पाप में जन्मा है और हमें सिखाता है!” यह कहते हुए उन्होंने उसे यहूदी सभागृह से बाहर निकाल दिया.<verse eid="JHN 9:34"/></para>
  <para style="s1">आत्मिक अंधेपन के विषय पर शिक्षा</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>जब मसीह येशु ने यह सुना कि यहूदियों ने उस व्यक्ति को सभागृह से बाहर निकाल दिया है तो उससे मिलने पर उन्होंने प्रश्न किया, “क्या तुम मनुष्य के पुत्र में विश्वास करते हो?”<verse eid="JHN 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>उसने पूछा, “प्रभु, वह कौन हैं कि मैं उनमें विश्वास करूं?”<verse eid="JHN 9:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “उसे तुमने देखा है और जो तुमसे बातें कर रहा है, वह वही है.”<verse eid="JHN 9:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>उसने उत्तर दिया, “मैं विश्वास करता हूं, प्रभु!” और उसने दंडवत करते हुए उनकी वंदना की.<verse eid="JHN 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>तब मसीह येशु ने कहा, “मैं इस संसार में न्याय के लिए ही आया हूं कि जो नहीं देखते, वे देखें और जो देखते हैं, वे अंधे हो जाएं.”<verse eid="JHN 9:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>वहां खड़े कुछ फ़रीसियों ने इन शब्दों को सुनकर कहा, “तो क्या हम भी अंधे हैं?”<verse eid="JHN 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “यदि तुम अंधे होते तो तुम दोषी न होते किंतु इसलिये कि तुम कहते हो, ‘हम देखते हैं,’ तुम्हारा दोष बना रहता है.<verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="s1">आदर्श चरवाहे का रूपक</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>“मैं तुम फ़रीसियों पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं. वह, जो भेड़शाला में द्वार से प्रवेश नहीं करता परंतु बाड़ा फांद कर घुसता है, चोर और लुटेरा है, <verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/>परंतु जो द्वार से प्रवेश करता है, वह भेड़ों का चरवाहा है. <verse eid="JHN 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/>उसके लिए द्वारपाल द्वार खोल देता है, भेड़ें उसकी आवाज सुनती हैं. वह अपनी भेड़ों को नाम लेकर बुलाता और उन्हें बाहर ले जाता है. <verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/>अपनी सब भेड़ों को बाहर निकाल लेने के बाद वह उनके आगे-आगे चलता है और भेड़ें उसके पीछे-पीछे क्योंकि वे उसकी आवाज पहचानती हैं. <verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/>वे किसी अनजान के पीछे कभी नहीं चलेंगी परंतु उससे भागेंगी क्योंकि वे उस अनजान की आवाज नहीं पहचानतीं.” <verse eid="JHN 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>मसीह येशु के इस दृष्टांत का मतलब सुननेवाले फ़रीसी नहीं समझे कि वह उनसे कहना क्या चाह रहे थे.<verse eid="JHN 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>इसलिये मसीह येशु ने दोबारा कहा, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: भेड़ों का द्वार मैं ही हूं. <verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/>वे सभी, जो मुझसे पहले आए, चोर और लुटेरे थे. भेड़ों ने उनकी नहीं सुनी. <verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/>द्वार मैं ही हूं. यदि कोई मुझसे होकर प्रवेश करता है तो उद्धार प्राप्‍त करेगा. वह भीतर बाहर आया जाया करेगा और चारा पाएगा. <verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/>चोर किसी अन्य उद्देश्य से नहीं, मात्र चुराने, हत्या करने और नाश करने आता है; मैं इसलिये आया कि वे जीवन पाएं और बहुतायत का जीवन पाएं.<verse eid="JHN 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>“मैं ही हूं अच्छा चरवाहा. अच्छा चरवाहा अपनी भेड़ों के लिए अपने प्राण दे देता है. <verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/>मज़दूर, जो न तो चरवाहा है और न भेड़ों का स्वामी, भेड़िये को आते देख भेड़ों को छोड़कर भाग जाता है. भेड़िया उन्हें पकड़ता है और वे तितर-बितर हो जाती हैं. <verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/>इसलिये कि वह मज़दूर है, उसे भेड़ों की कोई चिंता नहीं है.<verse eid="JHN 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14"/>“मैं ही हूं अच्छा चरवाहा. मैं अपनों को जानता हूं और मेरे अपने मुझे; <verse eid="JHN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15"/>ठीक जिस प्रकार पिता परमेश्वर मुझे जानते हैं, और मैं उन्हें. भेड़ों के लिए मैं अपने प्राण भेंट कर देता हूं. <verse eid="JHN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/>मेरी और भी भेड़ें हैं, जो अब तक इस भेड़शाला में नहीं हैं. मुझे उन्हें भी लाना है. वे मेरी आवाज सुनेंगी; तब एक ही झुंड और एक ही चरवाहा होगा. <verse eid="JHN 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/>पिता मुझसे प्रेम इसलिये करते हैं कि मैं अपने प्राण भेंट कर देता हूं—कि उन्हें दोबारा प्राप्‍त करूं. <verse eid="JHN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/>कोई भी मुझसे मेरे प्राण छीन नहीं रहा—मैं अपने प्राण अपनी इच्छा से भेंट कर रहा हूं. मुझे अपने प्राण भेंट करने और उसे दोबारा प्राप्‍त करने का अधिकार है, जो मुझे अपने पिता की ओर से प्राप्‍त हुआ है.”<verse eid="JHN 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>मसीह येशु के इस वक्तव्य के कारण यहूदियों में दोबारा मतभेद उत्पन्‍न हो गया. <verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>उनमें से कुछ ने कहा, “यह दुष्टात्मा से पीड़ित है या निपट सिरफिरा. क्यों सुनते हो तुम उसकी?”<verse eid="JHN 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>कुछ अन्य लोगों ने कहा, “ये वचन दुष्टात्मा से पीड़ित व्यक्ति के नहीं हो सकते; क्या कोई दुष्टात्मा अंधों को आंखों की रोशनी दे सकता है?”<verse eid="JHN 10:21"/></para>
  <para style="s1">कुपित यहूदी अगुओं द्वारा पूछताछ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>शीत ऋतु थी और येरूशलेम में समर्पण पर्व मनाया जा रहा था. <verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>मसीह येशु मंदिर परिसर में शलोमोन के द्वारा बनाए हुए मंडप में टहल रहे थे. <verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>यहूदी अगुओं ने उन्हें घेर लिया और जानना चाहा, “तुम हमें कब तक दुविधा में डाले रहोगे? यदि तुम ही मसीह हो तो हमें स्पष्ट बता दो.”<verse eid="JHN 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “मैंने तो आपको बता दिया है, किंतु आप ही विश्वास नहीं करते. सभी काम, जो मैं अपने पिता के नाम में करता हूं, वे ही मेरे गवाह हैं. <verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/>आप विश्वास नहीं करते क्योंकि आप मेरी भेड़ें नहीं हैं. <verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/>मेरी भेड़ें मेरी आवाज सुनती हैं. मैं उन्हें जानता हूं और वे मेरे पीछे-पीछे चलती हैं. <verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/>मैं उन्हें अनंत काल का जीवन देता हूं. वे कभी नाश न होंगी और कोई भी उन्हें मेरे हाथ से छीन नहीं सकता. <verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/>मेरे पिता, जिन्होंने उन्हें मुझे सौंपा है, सबसे बड़ा हैं और कोई भी इन्हें पिता के हाथ से छीन नहीं सकता. <verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/>मैं और पिता एक तत्व हैं.”<verse eid="JHN 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>तब यहूदियों ने दोबारा उनका पथराव करने के लिए पत्थर उठा लिए. <verse eid="JHN 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>मसीह येशु ने उनसे प्रश्न किया, “मैंने अपने पिता की ओर से तुम्हारे सामने अनेक भले काम किए. उनमें से किस काम के लिए तुम मेरा पथराव करना चाहते हो?”<verse eid="JHN 10:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>यहूदियों ने उत्तर दिया, “भले काम के कारण नहीं, परंतु परमेश्वर-निंदा के कारण: तुम मनुष्य होते हुए स्वयं को परमेश्वर घोषित करते हो!”<verse eid="JHN 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>मसीह येशु ने उनसे पूछा, “क्या तुम्हारे व्यवस्था में यह नहीं लिखा: मैंने कहा कि तुम ईश्वर हो?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 82:6">स्तोत्र 82:6</ref></char></char></note> <verse eid="JHN 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35"/>जिन्हें परमेश्वर का संदेश दिया गया था, उन्हें ईश्वर कहकर संबोधित किया गया—और पवित्र शास्त्र का लेख टल नहीं सकता, <verse eid="JHN 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36"/>तो जिसे पिता ने विशेष उद्देश्य पूरा करने के लिए अलग कर संसार में भेज दिया है, उसके विषय में आप यह घोषणा कर रहे हैं: ‘तुम परमेश्वर की निंदा कर रहे हो!’ क्या मात्र इसलिये कि मैंने यह दावा किया है, ‘मैं परमेश्वर का पुत्र हूं’? <verse eid="JHN 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/>मत करो मुझमें विश्वास यदि मैं अपने पिता के काम नहीं कर रहा. <verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/>परंतु यदि मैं ये काम कर ही रहा हूं, तो भले ही तुम मुझमें विश्वास न करो, इन कामों में तो विश्वास करो कि तुम जान जाओ और समझ लो कि पिता परमेश्वर मुझमें हैं और मैं पिता परमेश्वर में.” <verse eid="JHN 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>इस पर उन्होंने दोबारा मसीह येशु को बंदी बनाने का प्रयास किया, किंतु वह उनके हाथ से बचकर निकल गए.<verse eid="JHN 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>इसके बाद मसीह येशु यरदन नदी के पार दोबारा उस स्थान को चले गए, जहां पहले योहन बपतिस्मा देते थे और वह वहीं ठहरे रहे. <verse eid="JHN 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>वहां अनेक लोग उनके पास आने लगे. वे कह रहे थे, “यद्यपि योहन ने कोई अद्भुत चिह्न नहीं दिखाया, फिर भी जो कुछ उन्होंने इनके विषय में कहा था, वह सब सच है.” <verse eid="JHN 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>वहां अनेक लोगों ने मसीह येशु में विश्वास किया.<verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="s1">लाज़रॉस की मृत्यु</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>लाज़रॉस नामक व्यक्ति बीमार था, जो मरियम तथा उसकी बहन मार्था के गांव बैथनियाह का निवासी था. <verse eid="JHN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>यह वही मरियम थी, जिसने कीमती और शुद्ध सुगंध द्रव्य से मसीह येशु के चरणों को मलकर उन्हें अपने केशों से पोंछा था, उसी का भाई लाज़रॉस अस्वस्थ था. <verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>इसलिये बहनों ने मसीह येशु को संदेश भेजा, “प्रभु, आपका प्रिय, लाज़रॉस बीमार है.”<verse eid="JHN 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>यह सुनकर मसीह येशु ने कहा, “यह बीमारी मृत्यु की नहीं, परंतु परमेश्वर की महिमा का साधन बनेगी, जिससे परमेश्वर का पुत्र गौरवान्वित हो.” <verse eid="JHN 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>मार्था, उसकी बहन मरियम और लाज़रॉस मसीह येशु के प्रियजन थे. <verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>उसकी बीमारी के विषय में मालूम होने पर भी मसीह येशु वहीं दो दिन और ठहरे रहे, जहां वह थे. <verse eid="JHN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>इसके बाद उन्होंने अपने शिष्यों से कहा, “चलो, हम दोबारा यहूदिया चलें.”<verse eid="JHN 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>शिष्यों ने उनसे प्रश्न किया, “रब्बी, अभी तो यहूदी अगुए पथराव द्वारा आपकी हत्या करना चाह रहे थे, फिर भी आप वहां जाना चाहते हैं?”<verse eid="JHN 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “क्या दिन में प्रकाश के बारह घंटे नहीं होते? यदि कोई दिन में चले तो वह ठोकर नहीं खाता क्योंकि वह संसार की ज्योति को देखता है. <verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/>किंतु यदि कोई रात में चले तो ठोकर खाता है क्योंकि उसमें ज्योति नहीं.”<verse eid="JHN 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>इसके बाद मसीह येशु ने उनसे कहा, “हमारा मित्र लाज़रॉस सो गया है. मैं जा रहा हूं कि उसे नींद से जगाऊं.”<verse eid="JHN 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>तब शिष्यों ने उनसे कहा, “प्रभु, यदि वह मात्र सो गया है तो स्वस्थ हो जाएगा.” <verse eid="JHN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>मसीह येशु ने तो उसकी मृत्यु के विषय में कहा था किंतु शिष्य समझे कि वह नींद के विषय में कह रहे थे.<verse eid="JHN 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>इस पर मसीह येशु ने उनसे स्पष्ट शब्दों में कहा, “लाज़रॉस की मृत्यु हो चुकी है. <verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/>यह तुम्हारे ही हित में है कि मैं वहां नहीं था—कि तुम विश्वास करो. आओ, अब हम उसके पास चलें.”<verse eid="JHN 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>तब थोमॉस ने, जिनका उपनाम दिदुमॉस था, अपने साथी शिष्यों से कहा, “आओ, इनके साथ हम भी मरने चलें.”<verse eid="JHN 11:16"/></para>
  <para style="s1">मार्था और मरियम को धीरज</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>वहां पहुंचकर मसीह येशु को मालूम हुआ कि लाज़रॉस को कंदरा-क़ब्र में रखे हुए चार दिन हो चुके है. <verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>बैथनियाह नगर येरूशलेम के पास, लगभग तीन किलोमीटर की दूरी पर था. <verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>अनेक यहूदी अगुएं मार्था और मरियम के पास उनके भाई की मृत्यु पर शांति देने आ गए थे. <verse eid="JHN 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>जैसे ही मार्था को मसीह येशु के नगर के पास होने की सूचना मिली, वह उनसे मिलने चली गई किंतु मरियम घर में ही रही.<verse eid="JHN 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>मार्था ने मसीह येशु से कहा, “प्रभु, यदि आप यहां होते तो मेरे भाई की मृत्यु न होती. <verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>फिर भी मैं जानती हूं कि अब भी आप परमेश्वर से जो कुछ मांगेंगे, वह आपको देंगे.”<verse eid="JHN 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “तुम्हारा भाई फिर से जीवित हो जाएगा.”<verse eid="JHN 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>मार्था ने मसीह येशु से कहा, “मैं जानती हूं. अंतिम दिन पुनरुत्थान के समय वह फिर से जीवित हो जाएगा.”<verse eid="JHN 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “मैं ही हूं पुनरुत्थान और जीवन. जो कोई मुझमें विश्वास करता है, वह जिएगा—भले ही उसकी मृत्यु हो जाए <verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/>तथा वह जीवित व्यक्ति, जो मुझमें विश्वास करता है, उसकी मृत्यु कभी न होगी. क्या तुम यह विश्वास करती हो?”<verse eid="JHN 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>उसने कहा, “जी हां, प्रभु, मुझे विश्वास है कि आप ही मसीह हैं, आप ही परमेश्वर के पुत्र हैं और आप ही वह हैं, जिनके संसार में आने के बारे में पहले से बताया गया था.”<verse eid="JHN 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>यह कहकर वह लौट गई और अपनी बहन मरियम को अलग ले जाकर उसे सूचित किया, “गुरुवर आ गए हैं और तुम्हें बुला रहे हैं.” <verse eid="JHN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>यह सुनकर मरियम तत्काल मसीह येशु से मिलने निकल पड़ी. <verse eid="JHN 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>मसीह येशु ने अब तक नगर में प्रवेश नहीं किया था. वह वहीं थे, जहां मार्था ने उनसे भेंट की थी. <verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>जब वहां शांति देने आए यहूदियों ने मरियम को एकाएक उठकर बाहर जाते हुए देखा तो वे भी उसके पीछे-पीछे यह समझकर चले गए कि वह कब्र पर रोने के लिए जा रही है.<verse eid="JHN 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>मसीह येशु के पास पहुंच मरियम उनके चरणों में गिर पड़ी और कहने लगी, “प्रभु, यदि आप यहां होते तो मेरे भाई की मृत्यु न होती.”<verse eid="JHN 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>मसीह येशु ने उसे और उसके साथ आए यहूदियों को रोते हुए देखा तो उनका हृदय व्याकुल हो उठा. उन्होंने उदास शब्द में पूछा, <verse eid="JHN 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/>“तुमने उसे कहां रखा है?” उन्होंने उनसे कहा,</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:34">“आइए, प्रभु, देख लीजिए.”<verse eid="JHN 11:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>येशु रोया!<verse eid="JHN 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>यह देख शेष यहूदी कहने लगे, “देखो इन्हें (येशु को) वह कितना प्रिय था!”<verse eid="JHN 11:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>परंतु उनमें से कुछ ने कहा, “क्या यह, जिन्होंने अंधे को आंखों की रोशनी दी, इस व्यक्ति को मृत्यु से बचा न सकते थे?”<verse eid="JHN 11:37"/></para>
  <para style="s1">मृत लाज़रॉस का उज्जीवन</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>दोबारा बहुत उदास होकर मसीह येशु कब्र पर आए, जो वस्तुतः एक कंदरा थी, जिसके प्रवेश द्वार पर एक पत्थर रखा हुआ था. <verse eid="JHN 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/>मसीह येशु ने वह पत्थर हटाने को कहा.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:39">मृतक की बहन मार्था ने आपत्ति प्रकट करते हुए उनसे कहा, “प्रभु, उसे मरे हुए चार दिन हो चुके हैं. अब तो उसमें से दुर्गंध आ रही होगी.”<verse eid="JHN 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “क्या मैंने तुमसे नहीं कहा था कि यदि तुम विश्वास करोगी तो परमेश्वर की महिमा को देखोगी?”<verse eid="JHN 11:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>इसलिये उन्होंने पत्थर हटा दिया. मसीह येशु ने अपनी आंखें ऊपर उठाई और कहा, “पिता, मैं आपका धन्यवाद करता हूं कि आपने मेरी सुन ली. <verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/>मैं जानता हूं कि आप हमेशा मेरी सुनते हैं किंतु यहां उपस्थित भीड़ के कारण मैंने ऐसा कहा है कि वे सब विश्वास करें कि आपने ही मुझे भेजा है.”<verse eid="JHN 11:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>तब उन्होंने ऊंचे शब्द में पुकारा, “लाज़रॉस, बाहर आ जाओ!” <verse eid="JHN 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>वह, जो चार दिन से मरा हुआ था, बाहर आ गया. उसका सारा शरीर पट्टियों में और उसका मुख कपड़े में लिपटा हुआ था.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:44">मसीह येशु ने उनसे कहा, “इसे खोल दो और जाने दो.”<verse eid="JHN 11:44"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु की हत्या का षड़्‍यंत्र</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>यह देख मरियम के पास आए यहूदियों में से अनेकों ने मसीह येशु में विश्वास किया. <verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>परंतु कुछ ने फ़रीसियों को जा बताया कि मसीह येशु ने क्या-क्या किया था. <verse eid="JHN 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>तब प्रधान पुरोहितों और फ़रीसियों ने महासभा बुलाई और कहा:</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:47">“हम इस व्यक्ति के विषय में क्या कर रहे हैं? यह अद्भुत चिह्नों पर चिह्न दिखा रहा है! <verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>यदि हम इसे ये सब यों ही करते रहने दें तो सभी इसमें विश्वास करने लगेंगे और रोमी हमसे हमारे अधिकार व राष्ट्र दोनों ही छीन लेंगे.”<verse eid="JHN 11:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>तब सभा में उपस्थित उस वर्ष के महापुरोहित कायाफ़स ने कहा, “आप न तो कुछ जानते हैं <verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>और न ही यह समझते हैं कि सारी जनता के विनाश की बजाय मात्र एक व्यक्ति राष्ट्र के हित में प्राणों का त्याग करना आपके लिए भला है!”<verse eid="JHN 11:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>यह उसने अपनी ओर से नहीं कहा था परंतु उस वर्ष के महापुरोहित होने के कारण उसने यह भविष्यवाणी की थी, कि राष्ट्र के हित में मसीह येशु प्राणों का त्याग करेंगे, <verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>और न केवल एक जनता के हित में परंतु परमेश्वर की तितर-बितर हुई संतान को इकट्ठा करने के लिए भी. <verse eid="JHN 11:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>उस दिन से वे सब एकजुट होकर उनकी हत्या की योजना बनाने लगे.<verse eid="JHN 11:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>इसलिये मसीह येशु ने यहूदियों के मध्य सार्वजनिक रूप से घूमना बंद कर दिया. वहां से वह बंजर भूमि के पास अपने शिष्यों के साथ एफ़्रायिम नामक नगर में जाकर रहने लगे.<verse eid="JHN 11:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>यहूदियों का फ़सह पर्व पास था. आस-पास से अनेक लोग येरूशलेम गए कि फ़सह में सम्मिलित होने के लिए स्वयं को सांस्कारिक रूप से शुद्ध करें. <verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>वे मसीह येशु की खोज में थे और मंदिर परिसर में खड़े हुए एक दूसरे से पूछ रहे थे, “तुम्हारा क्या विचार है, वह पर्व में आएगा या नहीं?” <verse eid="JHN 11:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>प्रधान पुरोहितों और फ़रीसियों ने मसीह येशु को बंदी बनाने के उद्देश्य से आज्ञा दे रखी थी कि जिस किसी को उनकी जानकारी हो, वह उन्हें तुरंत सूचित करे.<verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="s1">बैथनियाह नगर में मसीह येशु का अभिषेक</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>फ़सह के पर्व से छः दिन पूर्व मसीह येशु लाज़रॉस के नगर बैथनियाह आए, जहां उन्होंने उसे मरे हुओं में से जीवित किया था. <verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>वहां उनके लिए भोज का आयोजन किया गया था. मार्था भोजन परोस रही थी और मसीह येशु के साथ भोज में सम्मिलित लोगों में लाज़रॉस भी था. <verse eid="JHN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>वहां मरियम ने जटामांसी के लगभग तीन सौ मिलीलीटर कीमती और शुद्ध सुगंध द्रव्य मसीह येशु के चरणों पर मला और उन्हें अपने केशों से पोंछा. सारा घर इससे सुगंधित हो गया.<verse eid="JHN 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>इस पर उनका एक शिष्य—कारियोतवासी यहूदाह, जो उनके साथ धोखा करने पर था, कहने लगा, <verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>“यह सुगंध द्रव्य गरीबों के लिये तीन सौ दीनार में क्यों नहीं बेचा गया?” <verse eid="JHN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>यह उसने इसलिये नहीं कहा था कि वह गरीबों की चिंता करता था, परंतु इसलिये कि वह चोर था; धनराशि रखने की ज़िम्मेदारी उसकी थी, जिसमें से वह धन चोरी करता था.<verse eid="JHN 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>मसीह येशु ने कहा, “उसे यह करने दो, यह मेरे अंतिम संस्कार की तैयारी के लिए है. <verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/>गरीब तुम्हारे साथ हमेशा रहेंगे किंतु मैं तुम्हारे साथ हमेशा नहीं रहूंगा.”<verse eid="JHN 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>यह मालूम होने पर कि मसीह येशु वहां हैं, बड़ी संख्या में यहूदी अगुएं इस उद्देश्य से आये कि केवल मसीह येशु को नहीं, परंतु लाज़रॉस को भी देखें जिसे मसीह येशु ने मरे हुओं में से जीवित किया था. <verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>परिणामस्वरूप, प्रधान पुरोहित लाज़रॉस की भी हत्या की योजना करने लगे, <verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>क्योंकि लाज़रॉस के कारण अनेक यहूदी उन्हें छोड़ मसीह येशु में विश्वास करने लगे थे.<verse eid="JHN 12:11"/></para>
  <para style="s1">विजयोल्लास में येरूशलेम प्रवेश</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>अगले दिन पर्व में आए विशाल भीड़ ने सुना कि मसीह येशु येरूशलेम आ रहे हैं. <verse eid="JHN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>वे सब खजूर के वृक्षों की डालियां लेकर मसीह येशु से मिलने निकल पड़े और ऊंचे शब्द में जय जयकार करने लगे.</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“होशान्‍ना!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="fq" closed="false">होशान्‍ना! </char><char style="ft" closed="false">इब्री भाषा के इस शब्द का अर्थ होता है </char><char style="fqa" closed="false">बचाइए </char><char style="ft" closed="false">जो यहां जयघोष के रूप में प्रयुक्त किया गया है</char></note>”</para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“धन्य हैं वह, जो प्रभु के नाम में आ रहे हैं!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:25">स्तोत्र 118:25</ref>, <ref loc="PSA 118:26">26</ref></char></char></note></para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“धन्य हैं इस्राएल के राजा!”<verse eid="JHN 12:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>वहां मसीह येशु गधे के एक बच्‍चे पर बैठ गए—वैसे ही जैसा कि पवित्र शास्त्र का लेख है:<verse eid="JHN 12:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>“ज़ियोन की पुत्री,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">भयभीत न हो! देखो,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">तुम्हारा राजा गधे पर बैठा हुआ आ रहा है.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 9:9">ज़कर 9:9</ref></char></char></note><verse eid="JHN 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>उनके शिष्य उस समय तो यह नहीं समझे किंतु जब मसीह येशु की महिमा हुई तो उन्हें याद आया कि पवित्र शास्त्र में यह सब उन्हीं के विषय में लिखा गया था और भीड़ ने सब कुछ वचन के अनुसार ही किया था.<verse eid="JHN 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>वे सब, जिन्होंने मसीह येशु के द्वारा लाज़रॉस को कब्र से बाहर बुलाए जाते तथा मरे हुओं में से दोबारा जीवित किए जाते देखा था, उनकी गवाही दे रहे थे. <verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>भीड़ का उन्हें देखने के लिए आने का एक कारण यह भी था कि वे मसीह येशु के इस अद्भुत चिह्न के विषय में सुन चुके थे. <verse eid="JHN 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>यह सब जानकर फ़रीसी आपस में कहने लगे, “तुमसे कुछ भी नहीं हो पा रहा है. देखो, सारा संसार उसके पीछे हो लिया है!”<verse eid="JHN 12:19"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु द्वारा अपनी मृत्यु का प्रकाशन</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>पर्व की आराधना में सम्मिलित होने आए लोगों में कुछ यूनानी भी थे. <verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>उन्होंने गलील प्रदेश के बैथसैदावासी फ़िलिप्पॉस से विनती की, “श्रीमान! हम मसीह येशु से भेंट करना चाहते हैं.” <verse eid="JHN 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>फ़िलिप्पॉस ने आन्द्रेयास को यह सूचना दी और उन दोनों ने जाकर मसीह येशु को.<verse eid="JHN 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>यह सुनकर मसीह येशु ने उनसे कहा, “मनुष्य के पुत्र के गौरवान्वित होने का समय आ गया है. <verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: जब तक बीज भूमि में पड़कर मर न जाए, अकेला ही रहता है परंतु यदि वह मर जाए तो बहुत फलता है. <verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/>जो अपने जीवन से प्रेम रखता है, उसे खो देता है परंतु जो इस संसार में अपने जीवन से प्रेम नहीं रखता, उसे अनंत जीवन के लिए सुरक्षित रखेगा. <verse eid="JHN 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/>यदि कोई मेरी सेवा करता है, वह मेरे पीछे चले. मेरा सेवक वहीं होगा जहां मैं हूं. जो मेरी सेवा करता है, उसका पिता परमेश्वर आदर करेंगे.<verse eid="JHN 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>“इस समय मेरी आत्मा व्याकुल है. मैं क्या कहूं? ‘पिता, मुझे इस स्थिति से बचा लीजिए’? किंतु इसी कारण से तो मैं यहां तक आया हूं. <verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/>पिता, अपने नाम का गौरव कीजिए.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:28">इस पर स्वर्ग से निकलकर यह आवाज सुनाई दी, “मैंने तुम्हें गौरवान्वित किया है, और दोबारा गौरवान्वित करूंगा.” <verse eid="JHN 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>भीड़ ने जब यह सुना तो कुछ ने कहा, “देखो, बादल गरजा!” अन्य कुछ ने कहा, “किसी स्वर्गदूत ने उनसे कुछ कहा है.”<verse eid="JHN 12:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>इस पर मसीह येशु ने उनसे कहा, “यह आवाज मेरे नहीं, तुम्हारे लिए है. <verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/>इस संसार के न्याय का समय आ गया है और अब इस संसार के हाकिम को निकाल दिया जाएगा. <verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/>जब मैं पृथ्वी से ऊंचे पर उठाया जाऊंगा तो सब लोगों को अपनी ओर खींच लूंगा.” <verse eid="JHN 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>इसके द्वारा मसीह येशु ने यह संकेत दिया कि उनकी मृत्यु किस प्रकार की होगी.<verse eid="JHN 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>भीड़ ने उनसे प्रश्न किया, “हमने व्यवस्था में से सुना है कि मसीह का अस्तित्व सर्वदा रहेगा. आप यह कैसे कहते हैं कि मनुष्य के पुत्र का ऊंचे पर उठाया जाना ज़रूरी है? कौन है यह मनुष्य का पुत्र?”<verse eid="JHN 12:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>तब मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “ज्योति तुम्हारे मध्य कुछ ही समय तक है. जब तक ज्योति है, चलते रहो, ऐसा न हो कि अंधकार तुम्हें आ घेरे क्योंकि जो अंधकार में चलता है, वह नहीं जानता कि किस ओर जा रहा है. <verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/>जब तक तुम्हारे पास ज्योति है, ज्योति में विश्वास करो कि तुम ज्योति की संतान बन सको.” यह कहकर मसीह येशु वहां से चले गए और उनसे छिपे रहे.<verse eid="JHN 12:36"/></para>
  <para style="s1">यहूदियों द्वारा अविश्वास का हठ</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>यद्यपि मसीह येशु ने उनके सामने अनेक अद्भुत चिन्ह दिखाए थे तौभी वे लोग उनमें विश्वास नहीं कर रहे थे; <verse eid="JHN 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>जिससे भविष्यवक्ता यशायाह का यह वचन पूरा हो:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">“प्रभु, किसने हमारी बातों पर विश्वास किया</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:38">और प्रभु का हाथ किस पर प्रकट हुआ है?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:1">यशा 53:1</ref></char></char></note><verse eid="JHN 12:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>वे विश्वास इसलिये नहीं कर पाये कि भविष्यवक्ता यशायाह ने यह भी कहा है:<verse eid="JHN 12:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>“परमेश्वर ने उनकी आंखें अंधी</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">तथा उनका ह्रदय कठोर कर दिया,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">कहीं ऐसा न हो कि वे आंखों से देखें,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">मन से समझें और पश्चाताप कर लें,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">और मैं उन्हें स्वस्थ कर दूं.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:10">यशा 6:10</ref></char></char></note><verse eid="JHN 12:40"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>यशायाह ने यह वर्णन इसलिये किया कि उन्होंने प्रभु का प्रताप देखा और उसका वर्णन किया.<verse eid="JHN 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>अनेकों ने, यहां तक कि अधिकारियों ने भी मसीह येशु में विश्वास किया किंतु फ़रीसियों के कारण सार्वजनिक रूप से स्वीकार नहीं किया कि कहीं उन्हें यहूदी सभागृह से निकाल न दिया जाए <verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>क्योंकि उन्हें परमेश्वर से प्राप्‍त आदर की तुलना में मनुष्यों से प्राप्‍त आदर अधिक प्रिय था.<verse eid="JHN 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>मसीह येशु ने ऊंचे शब्द में कहा, “जो कोई मुझमें विश्वास करता है, वह मुझमें ही नहीं परंतु मेरे भेजनेवाले में विश्वास करता है. <verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/>क्योंकि जो कोई मुझे देखता है, वह मेरे भेजनेवाले को देखता है. <verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/>मैं संसार में ज्योति बनकर आया हूं कि वे सभी, जो मुझमें विश्वास करें, अंधकार में न रहें.<verse eid="JHN 12:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>“मैं उस व्यक्ति पर दोष नहीं लगाता, जो मेरे संदेश सुनकर उनका पालन नहीं करता क्योंकि मैं संसार पर दोष लगाने नहीं परंतु संसार के उद्धार के लिए आया हूं. <verse eid="JHN 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/>जो कोई मेरा तिरस्कार करता है और मेरे समाचार को ग्रहण नहीं करता, उस पर आरोप लगानेवाला एक ही है: मेरा समाचार; वही उसे अंतिम दिन दोषी घोषित करेगा. <verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/>मैंने अपनी ओर से कुछ नहीं कहा, परंतु मेरे पिता ने, जो मेरे भेजनेवाले हैं, आज्ञा दी है कि मैं क्या कहूं और कैसे कहूं. <verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/>मैं जानता हूं कि उनकी आज्ञा का पालन अनंत जीवन है. इसलिये जो कुछ मैं कहता हूं, ठीक वैसा ही कहता हूं, जैसा पिता ने मुझे कहने की आज्ञा दी है.”<verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="s1">मसीह येशु द्वारा शिष्यों का पद प्रक्षालन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>फ़सह उत्सव के पूर्व ही मसीह येशु यह जानते थे कि उनका संसार को छोड़कर पिता परमेश्वर के पास लौट जाने का समय पास आ गया है. मसीह येशु उनसे हमेशा प्रेम करते रहे, जो संसार में उनके अपने थे किंतु अब उन्होंने उनसे अंत तक वैसा ही प्रेम रखा.<verse eid="JHN 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>शिमओन के पुत्र कारियोतवासी यहूदाह के मन में शैतान यह विचार डाल चुका था कि वह मसीह येशु के साथ धोखा करे. <verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>भोज के समय मसीह येशु ने भली-भांति यह जानते हुए कि पिता ने सब कुछ उनके हाथ में कर दिया है और यह भी, कि वह परमेश्वर की ओर से आए हैं और परमेश्वर के पास लौट रहे हैं, <verse eid="JHN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>भोजन की मेज़ से उठकर अपने बाहरी कपड़े उतारे, कमर में अंगोछा बांध लिया <verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>और एक बर्तन में जल उंडेलकर शिष्यों के पांव धोने और कमर में बंधे अंगोछे से पोंछने लगे.<verse eid="JHN 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>जब वह शिमओन पेतरॉस के पास आए तो पेतरॉस ने उनसे कहा, “प्रभु, आप मेरे पांव धोएंगे?”<verse eid="JHN 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “जो मैं कर रहा हूं, तुम उसे इस समय नहीं, कुछ समय बाद समझोगे.”<verse eid="JHN 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>पेतरॉस ने कहा, “नहीं, प्रभु, आप मेरे पांव कभी भी न धोएंगे.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:8">“यदि मैं तुम्हारे पांव न धोऊं तो तुम्हारा मेरे साथ कोई संबंध नहीं रह जाएगा,” मसीह येशु ने कहा.<verse eid="JHN 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>इस पर शिमओन पेतरॉस ने मसीह येशु से कहा, “प्रभु, तब तो मेरे पांव ही नहीं, हाथ और सिर भी धो दीजिए.”<verse eid="JHN 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>मसीह येशु ने कहा, “जो स्‍नान कर चुका है, वह पूरी तरह साफ़ हो चुका है, उसे ज़रूरत है मात्र पांव धोने की; तुम लोग साफ़ हो परंतु सबके सब साफ़ नहीं.” <verse eid="JHN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>मसीह येशु यह जानते थे कि कौन उनके साथ धोखा कर रहा है, इसलिये उन्होंने यह कहा: “परंतु सबके सब साफ़ नहीं.”<verse eid="JHN 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>जब मसीह येशु शिष्यों के पांव धोकर, अपने बाहरी कपड़े दोबारा पहनकर भोजन के लिए बैठ गए, तो उन्होंने शिष्यों से कहा, “तुम समझ रहे हो कि मैंने तुम्हारे साथ यह क्या किया है? <verse eid="JHN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/>तुम लोग मुझे ‘गुरु’ और ‘प्रभु,’ कहते हो, सही ही है—क्योंकि मैं वह हूं. <verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/>इसलिये यदि मैंने, ‘प्रभु’ और ‘गुरु’ होकर भी तुम्हारे पांव धोए हैं, तो सही है कि तुम भी एक दूसरे के पांव धोओ. <verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/>मैंने तुम्हारे सामने एक आदर्श प्रस्तुत किया है—तुम भी वैसा ही करो, जैसा मैंने तुम्हारे साथ किया है. <verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: दास अपने स्वामी से बढ़कर नहीं होता और न ही कोई भेजा हुआ दूत अपने भेजनेवाले से. <verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/>ये सब तो तुम जानते ही हो. सुखद होगा तुम्हारा जीवन यदि तुम इनका पालन भी करो.<verse eid="JHN 13:17"/></para>
  <para style="s1">धोखा की पूर्वघोषणा</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>“मैं तुम सबके विषय में नहीं कह रहा हूं—मैं जानता हूं कि मैंने किन्हें चुना है. मैं यह इसलिये कह रहा हूं कि पवित्र शास्त्र का यह लेख पूरा हो: जो मेरी रोटी खाता है, उसी ने मुझ पर लात उठाई है.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false">अर्थात वही मेरे खिलाफ़ हो गया है, <char style="xt"><ref loc="PSA 41:9">स्तोत्र 41:9</ref></char></char></note><verse eid="JHN 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>“यह सब घटित होने के पूर्व ही मैं तुम्हें बता रहा हूं कि जब ये सब घटित हो तो तुम विश्वास करो कि वह मैं ही हूं. <verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: जो मेरे किसी भी भेजे हुए को ग्रहण करता है, वह मुझे ग्रहण करता है और जो मुझे ग्रहण करता है, मेरे भेजनेवाले को ग्रहण करता है.”<verse eid="JHN 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>यह कहते-कहते मसीह येशु आत्मा में व्याकुल हो उठे. उन्होंने कहा, “मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: तुममें से एक मेरे साथ धोखा करेगा.”<verse eid="JHN 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>शिष्य संदेह में एक दूसरे को देखने लगे कि गुरु यह किसके विषय में कह रहे हैं. <verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>एक शिष्य, जो मसीह येशु का विशेष प्रियजन था, उनके अत्यंत पास बैठा था; <verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>शिमओन पेतरॉस ने उससे संकेत से पूछा, “प्रभु ऐसा किसके विषय में कह रहे हैं?”<verse eid="JHN 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>उस शिष्य ने मसीह येशु से पूछा, “कौन है वह, प्रभु?”<verse eid="JHN 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “जिसे मैं यह रोटी डुबोकर दूंगा, वह.” तब उन्होंने रोटी शिमओन के पुत्र कारियोतवासी यहूदाह को दे दी. <verse eid="JHN 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>टुकड़ा लेते ही उसमें शैतान समा गया. मसीह येशु ने उससे कहा.</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:27">“तुम्हें जो कुछ करना है, शीघ्र करो.” <verse eid="JHN 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>भोजन पर बैठे किसी भी शिष्य को यह मालूम न हो पाया कि उन्होंने यह उससे किस मतलब से कहा था. <verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>कुछ ने यह समझा कि मसीह येशु उससे कह रहे हैं कि जो कुछ हमें पर्व के लिए चाहिए, शीघ्र मोल लो या गरीबों को कुछ दे दो क्योंकि यहूदाह के पास धन की थैली रहती थी. <verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>इसलिये यहूदाह तत्काल बाहर चला गया. वह रात का समय था.<verse eid="JHN 13:30"/></para>
  <para style="s1">निकट आती विदाई तथा एक नई आज्ञा</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>जब यहूदाह बाहर चला गया तो मसीह येशु ने कहा, “अब मनुष्य का पुत्र गौरवान्वित हुआ है और उसमें परमेश्वर गौरवान्वित हुए हैं. <verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/>यदि उसमें परमेश्वर महिमित हुए हैं तो परमेश्वर भी उसे स्वयं महिमित करेंगे और शीघ्र ही महिमित करेंगे.<verse eid="JHN 13:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/>“मैं बस अब थोड़ी ही देर तुम्हारे साथ हूं, तुम मुझे ढूंढ़ोगे और जैसा मैंने यहूदी अगुओं से कहा है, वैसा मैं तुमसे भी कहता हूं, ‘जहां मैं जा रहा हूं वहां तुम नहीं आ सकते.’<verse eid="JHN 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>“मैं तुम्हें एक नई आज्ञा दे रहा हूं: एक दूसरे से प्रेम करो—जैसे मैंने तुमसे प्रेम किया है, वैसे ही तुम भी एक दूसरे से प्रेम करो. <verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/>यदि तुम एक दूसरे से प्रेम करोगे तो यह सब जान लेंगे कि तुम मेरे चेले हो.”<verse eid="JHN 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>शिमओन पेतरॉस ने पूछा, “प्रभु, आप कहां जा रहे हैं?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:36">मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “जहां मैं जा रहा हूं, वहां मेरे पीछे चलते हुए तुम अभी नहीं आ सकते—तुम वहां कुछ समय बाद आओगे.”<verse eid="JHN 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>पेतरॉस ने उनसे दोबारा पूछा, “प्रभु, मैं आपके पीछे अभी क्यों नहीं चल सकता? मैं तो आपके लिए अपने प्राण भी दे दूंगा.”<verse eid="JHN 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “तुम मेरे लिए अपने प्राण देने का दावा करते हो? मैं तुमसे कहता हूं, मुर्ग उस समय तक बांग नहीं देगा जब तक तुम तीन बार मुझे नकार न दोगे.<verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="s1">शिष्यों के लिए धीरज</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>“अपने मन को व्याकुल न होने दो, तुम परमेश्वर में विश्वास करते हो, मुझमें भी विश्वास करो. <verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/>मेरे पिता के यहां अनेक निवास स्थान हैं—यदि न होते तो मैं तुम्हें बता देता. मैं तुम्हारे लिए जगह तैयार करने जा रहा हूं. <verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/>वहां जाकर तुम्हारे लिए जगह तैयार करने के बाद मैं तुम्हें अपने साथ ले जाने के लिए फिर आऊंगा कि जहां मैं हूं, तुम भी मेरे साथ वहीं रहो. <verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/>वह मार्ग तुम जानते हो, जो मेरे ठिकाने तक पहुंचाता है.”<verse eid="JHN 14:4"/></para>
  <para style="s1">परमेश्वर की ओर एकमात्र मार्ग</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>थोमॉस ने उनसे प्रश्न किया, “प्रभु, हम आपका ठिकाना ही नहीं जानते तो उसका मार्ग कैसे जान सकते हैं?”<verse eid="JHN 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “मैं ही हूं वह मार्ग, वह सच और वह जीवन, बिना मेरे द्वारा कोई भी पिता के पास नहीं आ सकता. <verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/>यदि तुम वास्तव में मुझे जानते तो मेरे पिता को भी जानते. अब से तुमने उन्हें जान लिया है और उन्हें देख भी लिया है.”<verse eid="JHN 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>फ़िलिप्पॉस ने मसीह येशु से विनती की, “प्रभु, आप हमें पिता के दर्शन मात्र करा दें, यही हमारे लिए काफ़ी होगा.”<verse eid="JHN 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>“फ़िलिप्पॉस!” मसीह येशु ने कहा, “इतने लंबे समय से मैं तुम्हारे साथ हूं, क्या फिर भी तुम मुझे नहीं जानते? जिसने मुझे देखा है, उसने पिता को भी देख लिया. फिर तुम यह कैसे कह रहे हो, ‘हमें पिता के दर्शन करा दीजिए’? <verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/>क्या तुम यह नहीं मानते कि मैं पिता में हूं और पिता मुझमें? जो वचन मैं तुमसे कहता हूं, वह मैं अपनी ओर से नहीं कहता; मेरे अंदर बसे पिता ही हैं, जो मुझमें होकर अपना काम पूरा कर रहे हैं. <verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/>मेरा विश्वास करो कि मैं पिता में हूं और पिता मुझमें, नहीं तो कामों की गवाही के कारण विश्वास करो. <verse eid="JHN 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: वह, जो मुझमें विश्वास करता है, वे सारे काम करेगा, जो मैं करता हूं बल्कि इनसे भी अधिक बड़े-बड़े काम करेगा क्योंकि अब मैं पिता के पास जा रहा हूं. <verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13"/>मेरे नाम में तुम जो कुछ मांगोगे, मैं उसे पूरा करूंगा जिससे पुत्र में पिता की महिमा हो. <verse eid="JHN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14"/>मेरे नाम में तुम मुझसे कोई भी विनती करो, मैं उसे पूरा करूंगा.<verse eid="JHN 14:14"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु द्वारा पवित्र आत्मा की प्रतिज्ञा</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>“यदि तुम्हें मुझसे प्रेम है तो तुम मेरे आदेशों का पालन करोगे. <verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16"/>मैं पिता से विनती करूंगा और वह तुम्हें एक और सहायक देंगे कि वह हमेशा तुम्हारे साथ रहें: <verse eid="JHN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17"/>सच का आत्मा, जिन्हें संसार ग्रहण नहीं कर सकता क्योंकि संसार न तो उन्हें देखता है और न ही उन्हें जानता है. तुम उन्हें जानते हो क्योंकि वह तुम्हारे साथ रहते हैं, और वह तुममें रहेंगे. <verse eid="JHN 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/>मैं तुम्हें अनाथ नहीं छोड़ूंगा, मैं तुम्हारे पास लौटकर आऊंगा. <verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/>कुछ ही समय शेष है, जब संसार मुझे नहीं देखेगा परंतु तुम मुझे देखोगे. मैं जीवित हूं इसलिये तुम भी जीवित रहोगे. <verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/>उस दिन तुम्हें यह मालूम हो जाएगा कि मैं अपने पिता में हूं, तुम मुझमें हो और मैं तुममें. <verse eid="JHN 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/>वह, जो मेरे आदेशों को स्वीकार करता और उनका पालन करता है, वही है, जो मुझसे प्रेम करता है. वह, जो मुझसे प्रेम करता है, मेरे पिता का प्रियजन होगा. मैं उससे प्रेम करूंगा और स्वयं को उस पर प्रकट करूंगा.”<verse eid="JHN 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>यहूदाह ने, (जो कारियोतवासी नहीं था), उनसे प्रश्न किया, “प्रभु, ऐसा क्या हो गया कि आप स्वयं को तो हम पर प्रकट करेंगे किंतु संसार पर नहीं?”<verse eid="JHN 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “यदि कोई व्यक्ति मुझसे प्रेम करता है तो वह मेरी शिक्षा का पालन करेगा; वह मेरे पिता का प्रियजन बनेगा और हम उसके पास आकर उसके साथ निवास करेंगे. <verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/>वह, जो मुझसे प्रेम नहीं करता, मेरे वचन का पालन नहीं करता. ये वचन, जो तुम सुन रहे हो, मेरे नहीं, मेरे पिता के हैं, जो मेरे भेजनेवाले हैं.<verse eid="JHN 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>“तुम्हारे साथ रहते हुए मैंने ये सच तुम पर प्रकट कर दिए हैं <verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/>परंतु सहायक अर्थात् पवित्र आत्मा, जिन्हें पिता मेरे नाम में भेजेंगे, तुम्हें इन सब विषयों की शिक्षा देंगे और जो कुछ मैंने तुमसे कहा है, उसकी याद दिलाएंगे. <verse eid="JHN 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/>तुम्हारे लिए मैं शांति छोड़े जाता हूं; मैं तुम्हें अपनी शांति दे रहा हूं; वैसी नहीं, जैसी संसार देता है. अपने मन को व्याकुल और भयभीत न होने दो.<verse eid="JHN 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>“मेरी बातें याद रखो: मैं जा रहा हूं और तुम्हारे पास लौट आऊंगा. यदि तुम मुझसे प्रेम करते तो यह जानकर आनंदित होते कि मैं पिता के पास जा रहा हूं, जो मुझसे अधिक महान हैं. <verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/>यह घटित होने से पहले ही मैंने तुम्हें इससे अवगत करा दिया है कि जब यह घटित हो तो तुम विश्वास करो. <verse eid="JHN 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/>अब मैं तुमसे अधिक कुछ नहीं कहूंगा क्योंकि संसार का राजा आ रहा है. मुझ पर उसका कोई अधिकार नहीं है. <verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/>संसार यह समझ ले कि मैं अपने पिता से प्रेम करता हूं. यही कारण है कि मैं उनके सारे आदेशों का पालन करता हूं.</para>
  <para style="p" vid="JHN 14:31">“उठो, यहां से चलें.<verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="s1">सच्ची दाखलता—मसीह येशु</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>“मैं ही हूं सच्ची दाखलता और मेरे पिता किसान हैं. <verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/>मुझमें लगी हुई हर एक डाली, जो फल नहीं देती, उसे वह काट देते हैं तथा हर एक फल देनेवाली डाली को छांटते हैं कि वह और भी अधिक फल लाए. <verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/>उस वचन के द्वारा, जो मैंने तुमसे कहा है, तुम शुद्ध हो चुके हो. <verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/>मुझमें स्थिर बने रहो तो मैं तुममें स्थिर बना रहूंगा. शाखा यदि लता से जुड़ी न रहे तो फल नहीं दे सकती, वैसे ही तुम भी मुझमें स्थिर रहे बिना फल नहीं दे सकते.<verse eid="JHN 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>“दाखलता मैं ही हूं, तुम डालियां हो. वह, जो मुझमें स्थिर बना रहता है और मैं उसमें, बहुत फल देता है; मुझसे अलग होकर तुम कुछ भी नहीं कर सकते. <verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/>यदि कोई मुझमें स्थिर बना नहीं रहता, वह फेंकी हुई डाली के समान सूख जाता है. उन्हें इकट्ठा कर आग में झोंक दिया जाता है और वे भस्म हो जाती हैं. <verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/>यदि तुम मुझमें स्थिर बने रहो और मेरे वचन तुममें स्थिर बने रहें तो तुम्हारे मांगने पर तुम्हारी इच्छा पूरी की जाएगी. <verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/>तुम्हारे फलों की बहुतायत में मेरे पिता की महिमा और तुम्हारा मेरे शिष्य होने का सबूत है.<verse eid="JHN 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>“जिस प्रकार पिता ने मुझसे प्रेम किया है उसी प्रकार मैंने भी तुमसे प्रेम किया है; मेरे प्रेम में स्थिर बने रहो. <verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/>तुम मेरे प्रेम में स्थिर बने रहोगे, यदि तुम मेरे आदेशों का पालन करते हो, जैसे मैं पिता के आदेशों का पालन करता आया हूं और उनके प्रेम में स्थिर हूं. <verse eid="JHN 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/>यह सब मैंने तुमसे इसलिये कहा है कि तुममें मेरा आनंद बना रहे और तुम्हारा आनंद पूरा हो जाए. <verse eid="JHN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/>यह मेरी आज्ञा है कि तुम एक दूसरे से उसी प्रकार प्रेम करो, जिस प्रकार मैंने तुमसे प्रेम किया है. <verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/>इससे श्रेष्ठ प्रेम और कोई नहीं कि कोई अपने मित्रों के लिए अपने प्राण दे दे. <verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/>यदि तुम मेरी आज्ञाओं का पालन करते हो तो तुम मेरे मित्र हो. <verse eid="JHN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/>मैंने तुम्हें दास नहीं, मित्र माना है क्योंकि दास स्वामी के कार्यों से अनजान रहता है. मैंने तुम्हें उन सभी बातों को बता दिया है, जो मुझे पिता से मिली हुई हैं. <verse eid="JHN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/>तुमने मुझे नहीं परंतु मैंने तुम्हें चुना है और तुम्हें नियुक्त किया है कि तुम फल दो—ऐसा फल, जो स्थायी हो—जिससे मेरे नाम में तुम पिता से जो कुछ मांगो, वह तुम्हें दे सकें. <verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/>मेरी आज्ञा यह है: एक दूसरे से प्रेम करो.<verse eid="JHN 15:17"/></para>
  <para style="s1">संसार की ओर से घृणा की चेतावनी</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>“यदि संसार तुमसे घृणा करता है तो याद रखो कि उसने तुमसे पहले मुझसे घृणा की है. <verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/>यदि तुम संसार के होते तो संसार तुमसे अपनों जैसा प्रेम करता. तुम संसार के नहीं हो—संसार में से मैंने तुम्हें चुन लिया है—संसार तुमसे इसलिये घृणा करता है. <verse eid="JHN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/>याद रखो कि मैंने तुमसे क्या कहा था: दास अपने स्वामी से बढ़कर नहीं होता. यदि उन्होंने मुझे सताया तो तुम्हें भी सताएंगे. यदि उन्होंने मेरी शिक्षा ग्रहण की तो तुम्हारी शिक्षा भी ग्रहण करेंगे.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 13:16">योह 13:16</ref></char></char></note> <verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/>वे यह सब तुम्हारे साथ मेरे कारण करेंगे क्योंकि वे मेरे भेजनेवाले को नहीं जानते. <verse eid="JHN 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/>यदि मैं न आता और यदि मैं उनसे ये सब न कहता तो वे दोषी न होते. परंतु अब उनके पास अपने पाप को छिपाने के लिए कोई भी बहाना नहीं बचा है. <verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/>वह, जो मुझसे घृणा करता है, मेरे पिता से भी घृणा करता है. <verse eid="JHN 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/>यदि मैं उनके मध्य वे काम न करता, जो किसी अन्य व्यक्ति ने नहीं किए तो वे दोषी न होते, परंतु अब उन्होंने मेरे कामों को देख लिया और उन्होंने मुझसे व मेरे पिता दोनों से घृणा की है <verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/>कि व्यवस्था का यह लेख पूरा हो: उन्होंने अकारण ही मुझसे घृणा की.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 35:19">स्तोत्र 35:19</ref>; <ref loc="PSA 69:4">69:4</ref></char></char></note><verse eid="JHN 15:25"/></para>
  <para style="s1">पवित्र आत्मा के काम</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>“जब सहायक—सच्चाई का आत्मा, जो पिता से हैं—आएंगे, जिन्हें मैं तुम्हारे लिए पिता के पास से भेजूंगा, वह मेरे विषय में गवाही देंगे. <verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/>तुम भी मेरे विषय में गवाही दोगे क्योंकि तुम शुरुआत से मेरे साथ रहे हो.<verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>“मैंने तुम पर ये सच्चाई इसलिये प्रकट की कि तुम भरमाए जाने से बचे रहें. <verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/>वे सभागृह से तुमको निकाल देंगे, इतना ही नहीं, वह समय भी आ रहा है जब तुम्हारा हत्यारा अपने कुकर्म को परमेश्वर की सेवा समझेगा. <verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/>ये कुकर्म वे इसलिये करेंगे कि उन्होंने न तो पिता को जाना है और न मुझे. <verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/>ये सच्चाई मैंने तुम पर इसलिये प्रकट की है कि जब यह सब होने लगे तो तुम्हें याद आए कि इनके विषय में मैंने तुम्हें पहले से ही सावधान कर दिया था. मैंने ये सब तुम्हें शुरुआत में इसलिये नहीं बताया कि उस समय मैं तुम्हारे साथ था. <verse eid="JHN 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>अब मैं अपने भेजनेवाले के पास जा रहा हूं, और तुममें से कोई नहीं पूछ रहा कि, ‘आप कहां जा रहे हैं?’ <verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/>ये सब सुनकर तुम्हारा हृदय शोक से भर गया है. <verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/>फिर भी सच यह है कि मेरा जाना तुम्हारे लिए लाभदायक है क्योंकि यदि मैं न जाऊं तो वह स्वर्गीय सहायक तुम्हारे पास नहीं आएंगे. यदि मैं जाऊं तो मैं उन्हें तुम्हारे पास भेजूंगा. <verse eid="JHN 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/>वह आकर संसार के सामने पाप, धार्मिकता और न्याय के विषय में दोषों को प्रकाश में लाएंगे: <verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/>पाप के विषय में; क्योंकि वे मुझमें विश्वास नहीं करते; <verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/>धार्मिकता के विषय में; क्योंकि मैं पिता के पास जा रहा हूं और इसके बाद तुम मुझे न देखोगे; <verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/>न्याय के विषय में; क्योंकि संसार का हाकिम दोषी ठहराया जा चुका है.<verse eid="JHN 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>“मुझे तुमसे बहुत कुछ कहना है, परंतु अभी तुम उसे ग्रहण करने के सक्षम नहीं हो. <verse eid="JHN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/>जब सहायक—सच्चाई का आत्मा—आएंगे, वह सारी सच्चाई में तुम्हारा मार्गदर्शन करेंगे. वह अपनी ओर से कुछ नहीं कहेंगे, परंतु वही कहेंगे, जो वह सुनते हैं. वह तुम्हारे लिए आनेवाली घटनाओं को उजागर करेंगे. <verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/>वही मुझे गौरवान्वित करेंगे क्योंकि वह मुझसे प्राप्‍त बातों को तुम्हारे सामने प्रकट करेंगे. <verse eid="JHN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/>वह सब कुछ, जो पिता का है, मेरा है; इसलिये मैंने यह कहा कि वह मुझसे मिली हुई बातों को तुम पर प्रकट करेंगे.”<verse eid="JHN 16:15"/></para>
  <para style="s1">प्रार्थना में येशु नाम के प्रयोग का निर्देश</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>“कुछ ही समय में तुम मुझे नहीं देखोगे और कुछ समय बाद तुम मुझे दोबारा देखोगे.”<verse eid="JHN 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>इस पर उनके कुछ शिष्य आपस में विचार-विमर्श करने लगे, “उनका इससे क्या मतलब है कि वह हमसे कह रहे हैं, ‘कुछ ही समय में तुम मुझे नहीं देखोगे और कुछ समय बाद तुम मुझे दोबारा देखोगे’ और यह भी, ‘मैं पिता के पास जा रहा हूं’?” <verse eid="JHN 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>वे एक दूसरे से पूछते रहे, “समझ नहीं आता कि वह क्या कह रहे हैं. क्या है यह कुछ समय बाद जिसके विषय में वह बार-बार कह रहे हैं?”<verse eid="JHN 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>यह जानते हुए कि वे उनसे कुछ पूछना चाहते हैं, मसीह येशु ने उनसे प्रश्न किया, “क्या तुम इस विषय पर विचार कर रहे हो कि मैंने तुमसे कहा कि कुछ ही समय में तुम मुझे नहीं देखोगे और कुछ समय बाद मुझे दोबारा देखोगे? <verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: तुम रोओगे और विलाप करोगे जबकि संसार आनंद मना रहा होगा. तुम शोकाकुल होगे किंतु तुम्हारा शोक आनंद में बदल जाएगा. <verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/>प्रसव के पहले स्त्री शोकित होती है क्योंकि उसका प्रसव पास आ गया है किंतु शिशु के जन्म के बाद संसार में उसके आने के आनंद में वह अपनी पीड़ा भूल जाती है. <verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/>इसी प्रकार अभी तुम भी शोकित हो किंतु मैं तुमसे दोबारा मिलूंगा, जिससे तुम्हारा हृदय आनंदित होगा कोई तुमसे तुम्हारा आनंद छीन न लेगा. <verse eid="JHN 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/>उस दिन तुम मुझसे कोई प्रश्न न करोगे. मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं: यदि तुम पिता से कुछ भी मांगोगे, वह तुम्हें मेरे नाम में दे देंगे. <verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/>अब तक तुमने मेरे नाम में पिता से कुछ भी नहीं मांगा; मांगो और तुम्हें अवश्य प्राप्‍त होगा कि तुम्हारा आनंद पूरा हो जाए.<verse eid="JHN 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>“इस समय मैंने ये सब बातें तुम्हें कहावतों में बतायी है किंतु समय आ रहा है, जब मैं पिता के विषय में कहावतों में नहीं परंतु साफ़ शब्दों में बताऊंगा. <verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/>उस दिन तुम स्वयं मेरे नाम में पिता से मांगोगे. मैं यह नहीं कह रहा कि मुझे ही तुम्हारी ओर से पिता से विनती करनी पड़ेगी. <verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/>पिता स्वयं तुमसे प्रेम करते हैं क्योंकि तुमने मुझसे प्रेम किया और यह विश्वास किया है कि मैं परमेश्वर से आया हुआ हूं. <verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/>हां, मैं—पिता का भेजा हुआ—संसार में आया हूं और अब संसार को छोड़ रहा हूं कि पिता के पास लौट जाऊं.”<verse eid="JHN 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>तब शिष्य कह उठे, “हां, अब आप कहावतों में नहीं, साफ़ शब्दों में समझा रहे हैं. <verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>अब हम समझ गए हैं कि आप सब कुछ जानते हैं और अब किसी को आपसे कोई प्रश्न करने की ज़रूरत नहीं. इसलिये हम विश्वास करते हैं कि आप परमेश्वर की ओर से आए हैं.”<verse eid="JHN 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “तुम्हें अब विश्वास हो रहा है!” <verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/>देखो, समय आ रहा है परंतु आ चुका है, जब तुम तितर-बितर हो अपने आप में व्यस्त हो जाओगे और मुझे अकेला छोड़ दोगे; किंतु मैं अकेला नहीं हूं, मेरे पिता मेरे साथ हैं.<verse eid="JHN 16:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>“मैंने तुमसे ये सब इसलिये कहा है कि तुम्हें मुझमें शांति प्राप्‍त हो. संसार में तुम्हारे लिए क्लेश ही क्लेश है किंतु आनंदित हो कि मैंने संसार पर विजय प्राप्‍त की है.”<verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="s1">मसीह येशु की अपने ही लिए प्रार्थना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>इन बातों के प्रकट करने के बाद मसीह येशु ने स्वर्ग की ओर दृष्टि उठाकर प्रार्थना की.</para>
  <para style="pm" vid="JHN 17:1">“पिता, वह समय आ गया है. अपने पुत्र को गौरवान्वित कीजिए कि पुत्र आपको गौरवान्वित करे. <verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/>क्योंकि आपने उसे सारी मानव जाति पर अधिकार दिया है कि वह उन सबको अनंत जीवन प्रदान करे जिन्हें आपने उसे सौंपा है. <verse eid="JHN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/>अनंत जीवन यह है कि वे आपको, जो एकमात्र सच्चे परमेश्वर हैं और मसीह येशु को, जिसे आपने भेजा है, जानें. <verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/>जो काम आपने मुझे सौंपा था, उसे पूरा कर मैंने पृथ्वी पर आपको गौरवान्वित किया है. <verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/>इसलिये पिता, आप मुझे अपने साथ उसी महिमा से गौरवान्वित कीजिए, जो महिमा मेरी आपके साथ संसार की सृष्टि से पहले थी.<verse eid="JHN 17:5"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु की शिष्यों के लिए प्रार्थना</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>“मैंने आपको उन सब पर प्रगट किया, संसार में से जिनको चुनकर आपने मुझे सौंपा था. वे आपके थे किंतु आपने उन्हें मुझे सौंपा था और उन्होंने आपके वचन का पालन किया. <verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/>अब वे जान गए हैं कि जो कुछ आपने मुझे दिया है, वह सब आप ही की ओर से है <verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/>क्योंकि आपसे प्राप्‍त आज्ञाएं मैंने उन्हें दे दी है. उन्होंने उनको ग्रहण किया और वास्तव में यह जान लिया है कि मैं आपसे आया हूं; उन्होंने विश्वास किया कि आप ही मेरे भेजनेवाले हैं. <verse eid="JHN 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/>आपसे मेरी विनती संसार के लिए नहीं किंतु उनके लिए है, जो आपके हैं और जिन्हें आपने मुझे सौंपा है. <verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/>वह सब, जो मेरा है, आपका है, जो आपका है, वह मेरा है और मैं उनमें गौरवान्वित हुआ हूं <verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/>अब मैं संसार में नहीं रहूंगा; मैं आपके पास आ रहा हूं, किंतु वे सब संसार में हैं. पवित्र पिता! उन्हें अपने उस नाम में, जो आपने मुझे दिया है, सुरक्षित रखिए कि वे एक हों जैसे हम एक हैं. <verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/>जब मैं उनके साथ था, मैंने उन्हें आपके उस नाम में, जो आपने मुझे दिया था, सुरक्षित रखा. मैंने उनकी रक्षा की; उनमें से किसी का नाश नहीं हुआ, सिवाय विनाश के पुत्र के; वह भी इसलिये कि पवित्र शास्त्र का वचन पूरा हो.<verse eid="JHN 17:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>“अब मैं आपके पास आ रहा हूं. ये सब मैं संसार में रहते हुए ही कह रहा हूं कि वे मेरे आनंद से परिपूर्ण हो जाएं. <verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/>मैंने उनको आपका वचन दिया है. संसार ने उनसे घृणा की है क्योंकि वे संसार के नहीं हैं, जिस प्रकार मैं भी संसार का नहीं हूं. <verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/>मैं आपसे यह विनती नहीं करता कि आप उन्हें संसार में से उठा लें परंतु यह कि आप उन्हें उस दुष्ट से बचाए रखें. <verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/>वे संसार के नहीं हैं, जिस प्रकार मैं भी संसार का नहीं हूं. <verse eid="JHN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/>उन्हें सच्चाई में अपने लिए अलग कीजिए—आपका वचन सत्य है. <verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/>जैसे आपने मुझे संसार में भेजा था, मैंने भी उन्हें संसार में भेजा. <verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/>उनके लिए मैं स्वयं को समर्पित करता हूं कि वे भी सच्चाई में समर्पित हो जाएं.<verse eid="JHN 17:19"/></para>
  <para style="s1">भविष्य में बननेवाले शिष्यों के लिए मसीह येशु की प्रार्थना</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>“मैं मात्र इनके लिए ही नहीं परंतु उन सबके लिए भी विनती करता हूं, जो इनके संदेश के द्वारा मुझमें विश्वास करेंगे. <verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/>पिता! वे सब एक हों; जैसे आप मुझमें और मैं आप में, वैसे ही वे हममें एक हों जिससे संसार विश्वास करे कि आप ही मेरे भेजनेवाले हैं. <verse eid="JHN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/>वह महिमा, जो आपने मुझे प्रदान की है, मैंने उन्हें दे दी है कि वे भी एक हों, जिस प्रकार हम एक हैं, <verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/>आप मुझमें और मैं उनमें कि वे पूरी तरह से एक हो जाएं जिससे संसार पर यह साफ़ हो जाए कि आपने ही मुझे भेजा और आपने उनसे वैसा ही प्रेम किया है जैसा मुझसे.<verse eid="JHN 17:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>“पिता, मेरी इच्छा यह है कि वे भी, जिन्हें आपने मुझे सौंपा है, मेरे साथ वहीं रहें, जहां मैं हूं कि वे मेरी उस महिमा को देख सकें, जो आपने मुझे दी है क्योंकि संसार की सृष्टि के पहले से ही आपने मुझसे प्रेम किया है.<verse eid="JHN 17:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>“हे नीतिमान पिता, संसार ने तो आपको नहीं जाना किंतु मैं आपको जानता हूं, और उनको यह मालूम हो गया है कि आपने ही मुझे भेजा है. <verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/>मैंने आपको उन पर प्रकट किया है, और प्रकट करता रहूंगा कि जिस प्रेम से आपने मुझसे प्रेम किया है, वही प्रेम उनमें बस जाए और मैं उनमें.”<verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="s1">मसीह येशु का बंदी बनाया जाना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>इन बातों के कहने के बाद मसीह येशु अपने शिष्यों के साथ किद्रोन घाटी पार कर एक बगीचे में गए.<verse eid="JHN 18:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>यहूदाह, जो उनके साथ धोखा कर रहा था, उस स्थान को जानता था क्योंकि मसीह येशु वहां अक्सर अपने शिष्यों से भेंट किया करते थे. <verse eid="JHN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>तब यहूदाह रोमी सैनिकों का दल, प्रधान पुरोहितों तथा फ़रीसियों के सेवकों के साथ वहां आ पहुंचा. उनके पास लालटेनें, मशालें और शस्त्र थे.<verse eid="JHN 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>मसीह येशु ने यह जानते हुए कि उनके साथ क्या-क्या होने पर है, आगे बढ़कर उनसे पूछा, “तुम किसे खोज रहे हो?”<verse eid="JHN 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>“नाज़रेथवासी येशु को,” उन्होंने उत्तर दिया.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:5">मसीह येशु ने कहा, “वह मैं ही हूं.” विश्वासघाती यहूदाह भी उनके साथ था. <verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>जैसे ही मसीह येशु ने कहा “वह मैं ही हूं,” वे पीछे हटे और गिर पड़े.<verse eid="JHN 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>मसीह येशु ने दोबारा पूछा, “तुम किसे खोज रहे हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:7">वे बोले, “नाज़रेथवासी येशु को.”<verse eid="JHN 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>मसीह येशु ने कहा, “मैं तुमसे कह चुका हूं कि वह मैं ही हूं. इसलिये यदि तुम मुझे ही खोज रहे हो तो इन्हें जाने दो.” <verse eid="JHN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>यह इसलिये कि स्वयं उनके द्वारा कहा गया-यह वचन पूरा हो “आपके द्वारा सौंपे हुओं में से मैंने किसी एक को भी न खोया.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 6:39">योह 6:39</ref></char></char></note><verse eid="JHN 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>शिमओन पेतरॉस ने, जिनके पास तलवार थी, उसे म्यान से खींचकर महापुरोहित के एक सेवक पर वार कर दिया जिससे उसका दाहिना कान कट गया. (उस सेवक का नाम मालखॉस था.)<verse eid="JHN 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>यह देख मसीह येशु ने पेतरॉस को आज्ञा दी, “तलवार म्यान में रखो! क्या मैं वह प्याला न पिऊं जो पिता ने मुझे दिया है?”<verse eid="JHN 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>तब सैनिकों के दल, सेनापति और यहूदियों के अधिकारियों ने मसीह येशु को बंदी बना लिया. <verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>पहले वे उन्हें हन्‍ना के पास ले गए, जो उस वर्ष के महापुरोहित कायाफ़स का ससुर था. <verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>कायाफ़स ने ही यहूदी अगुओं को विचार दिया था कि राष्ट्र के हित में एक व्यक्ति का प्राण त्याग करना सही है.<verse eid="JHN 18:14"/></para>
  <para style="s1">पेतरॉस का पहला नकारना</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>शिमओन पेतरॉस और एक अन्य शिष्य मसीह येशु के पीछे-पीछे गए. यह शिष्य महापुरोहित की जान पहचान का था. इसलिये वह भी मसीह येशु के साथ महापुरोहित के घर के परिसर में चला गया <verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>परंतु पेतरॉस द्वार पर बाहर ही खड़े रहे. तब वह शिष्य, जो महापुरोहित की जान पहचान का था, बाहर आया और द्वार पर नियुक्त दासी से कहकर पेतरॉस को भीतर ले गया.<verse eid="JHN 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>द्वार पर निधर्मी उस दासी ने पेतरॉस से पूछा, “कहीं तुम भी तो इस व्यक्ति के शिष्यों में से नहीं हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:17">“नहीं, नहीं,” उन्होंने उत्तर दिया.<verse eid="JHN 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>ठंड के कारण सेवकों और सैनिकों ने आग जला रखी थी और खड़े हुए आग ताप रहे थे. पेतरॉस भी उनके साथ खड़े हुए आग ताप रहे थे.<verse eid="JHN 18:18"/></para>
  <para style="s1">महापुरोहित के सामने मसीह येशु</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>महापुरोहित ने मसीह येशु से उनके शिष्यों और उनके द्वारा दी जा रही शिक्षा के विषय में पूछताछ की.<verse eid="JHN 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>मसीह येशु ने उन्हें उत्तर दिया, “मैंने संसार से खुलकर बातें की हैं. मैंने हमेशा सभागृहों और मंदिर में शिक्षा दी है, जहां सभी यहूदी इकट्ठा होते हैं. गुप्‍त में मैंने कभी भी कुछ नहीं कहा. <verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/>आप मुझसे प्रश्न क्यों कर रहे हैं? प्रश्न उनसे कीजिए जिन्होंने मेरे प्रवचन सुने हैं. वे जानते हैं कि मैंने क्या-क्या कहा है.”<verse eid="JHN 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>यह सुनते ही वहां खड़े एक अधिकारी ने मसीह येशु पर वार करते हुए कहा, “क्या महापुरोहित को उत्तर देने का यही ढंग है तुम्हारा?”<verse eid="JHN 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>मसीह येशु ने कहा, “यदि मेरा कहना गलत है तो साबित करो मगर यदि मैंने जो कहा है वह सही है तो फिर तुम मुझे क्यों मार रहे हो?” <verse eid="JHN 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>इसलिये मसीह येशु को, जो अभी भी बंधे हुए ही थे, हन्‍ना ने महापुरोहित कायाफ़स के पास भेज दिया.<verse eid="JHN 18:24"/></para>
  <para style="s1">पेतरॉस द्वारा मसीह येशु का दूसरी तथा तीसरी बार नकारना</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>इसी बीच लोगों ने शिमओन पेतरॉस से, जो वहां खड़े हुए आग ताप रहे थे, पूछा, “कहीं तुम भी तो इसके शिष्यों में से नहीं हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:25">पेतरॉस ने नकारते हुए कहा, “मैं नहीं हूं.”<verse eid="JHN 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>तब महापुरोहित के सेवकों में से एक ने, जो उस व्यक्ति का संबंधी था, जिसका कान पेतरॉस ने काट डाला था, उनसे पूछा, “क्या तुम वही नहीं, जिसे मैंने उसके साथ उपवन में देखा था?” <verse eid="JHN 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>पेतरॉस ने फिर अस्वीकार किया और तत्काल मुर्ग ने बांग दी.<verse eid="JHN 18:27"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु पिलातॉस के सामने</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>पौ फटते ही यहूदी अगुएं मसीह येशु को कायाफ़स के पास से राजमहल ले गए; किंतु उन्होंने स्वयं भवन में प्रवेश नहीं किया कि कहीं वे फ़सह भोज के पूर्व सांस्कारिक रूप से अशुद्ध न हो जाएं. <verse eid="JHN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>इसलिये पिलातॉस ने बाहर आकर उनसे प्रश्न किया, “क्या आरोप है तुम्हारा इस व्यक्ति पर?”<verse eid="JHN 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>उन्होंने उत्तर दिया, “यदि यह व्यक्ति अपराधी न होता तो हम इसे आपके पास क्यों लाते?”<verse eid="JHN 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>पिलातॉस ने उनसे कहा, “तो इसे ले जाओ और अपने ही नियम के अनुसार स्वयं इसका न्याय करो.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:31">इस पर यहूदियों ने कहा, “किसी के प्राण लेना हमारे अधिकार में नहीं है.” <verse eid="JHN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>ऐसा इसलिये हुआ कि मसीह येशु के वे वचन पूरे हों, जिनके द्वारा उन्होंने संकेत दिया था कि उनकी मृत्यु किस प्रकार की होगी.<verse eid="JHN 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>इसलिये भवन में लौटकर पिलातॉस ने मसीह येशु को बुलवाया और प्रश्न किया, “क्या तुम यहूदियों के राजा हो?”<verse eid="JHN 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>इस पर मसीह येशु ने उससे प्रश्न किया, “यह आपका अपना विचार है या अन्य लोगों ने मेरे विषय में आपको ऐसा बताया है?”<verse eid="JHN 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>पिलातॉस ने उत्तर दिया, “क्या मैं यहूदी हूं? तुम्हारे अपने ही लोगों और प्रधान पुरोहितों ने तुम्हें मेरे हाथ सौंपा है. बताओ, ऐसा क्या किया है तुमने?”<verse eid="JHN 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “मेरा राज्य इस संसार का नहीं है. यदि इस संसार का होता तो मेरे सेवक मुझे यहूदी अगुओं के हाथ सौंपे जाने के विरुद्ध लड़ते; किंतु सच्चाई तो यह है कि मेरा राज्य यहां का है ही नहीं.”<verse eid="JHN 18:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>इस पर पिलातॉस ने उनसे कहा, “तो तुम राजा हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:37">मसीह येशु ने उत्तर दिया, “आप ठीक कहते हैं कि मैं राजा हूं. मेरा जन्म ही इसलिये हुआ है. संसार में मेरे आने का उद्देश्य यही है कि मैं सच की गवाही दूं. हर एक व्यक्ति, जो सच्चा है, मेरी सुनता है.”<verse eid="JHN 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>“क्या है सच?” पिलातॉस ने प्रश्न किया. तब पिलातॉस ने दोबारा बाहर जाकर यहूदियों को सूचित किया, “मुझे उसमें कोई दोष नहीं मिला <verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>किंतु तुम्हारी एक परंपरा है कि फ़सह के अवसर पर मैं तुम्हारे लिए किसी एक कैदी को रिहा करूं. इसलिये क्या तुम चाहते हो कि मैं तुम्हारे लिए यहूदियों का राजा रिहा कर दूं?”<verse eid="JHN 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>इस पर वे चिल्लाकर बोले, “इसे नहीं! बार-अब्बास को!” जबकि बार-अब्बास विद्रोही था.<verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="s1">मसीह येशु का क्रूस-मृत्युदंड</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>इसलिये पिलातॉस ने मसीह येशु को भीतर ले जाकर उन्हें कोड़े लगवाए. <verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>सैनिकों ने कांटों का एक मुकुट गूंथकर उनके सिर पर रखा और उनके ऊपर एक बैंगनी वस्त्र डाल दिया <verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>और वे एक-एक कर उनके सामने आकर उनके मुख पर प्रहार करते हुए कहने लगे, “यहूदियों के राजा की जय!”<verse eid="JHN 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>पिलातॉस ने दोबारा आकर भीड़ से कहा, “देखो, मैं उसे तुम्हारे लिए बाहर ला रहा हूं कि तुम जान लो कि मुझे उसमें कोई दोष नहीं मिला.” <verse eid="JHN 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>तब कांटों का मुकुट व बैंगनी वस्त्र धारण किए हुए मसीह येशु को बाहर लाया गया और पिलातॉस ने लोगों से कहा, “देखो, इसे!”<verse eid="JHN 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>जब प्रधान पुरोहितों और सेवकों ने मसीह येशु को देखा तो चिल्लाकर कहने लगे, “क्रूसदंड! क्रूसदंड!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:6">पिलातॉस ने उनसे कहा, “इसे ले जाओ और तुम ही दो इसे मृत्यु दंड क्योंकि मुझे तो इसमें कोई दोष नहीं मिला.”<verse eid="JHN 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>यहूदी अगुओं ने उत्तर दिया, “हमारा एक नियम है. उस नियम के अनुसार इस व्यक्ति को मृत्यु दंड ही मिलना चाहिए क्योंकि यह स्वयं को परमेश्वर का पुत्र बताता है.”<verse eid="JHN 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>जब पिलातॉस ने यह सुना तो वह और अधिक भयभीत हो गया. <verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>तब उसने दोबारा राजमहल में जाकर मसीह येशु से पूछा, “तुम कहां के हो?” किंतु मसीह येशु ने उसे कोई उत्तर नहीं दिया. <verse eid="JHN 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>इसलिये पिलातॉस ने उनसे कहा, “तुम बोलते क्यों नहीं? क्या तुम नहीं जानते कि मुझे यह अधिकार है कि मैं तुम्हें मुक्त कर दूं और यह भी कि तुम्हें मृत्यु दंड दूं?”<verse eid="JHN 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>मसीह येशु ने उत्तर दिया, “आपका मुझ पर कोई अधिकार न होता यदि वह आपको ऊपर से न दिया गया होता. अत्यंत नीच है उसका पाप, जिसने मुझे आपके हाथ सौंपा है.”<verse eid="JHN 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>परिणामस्वरूप पिलातॉस ने उन्हें मुक्त करने के यत्न किए किंतु यहूदी अगुओं ने चिल्ला-चिल्लाकर कहा, “यदि आपने इस व्यक्ति को मुक्त किया तो आप कयसर के मित्र नहीं हैं. हर एक, जो स्वयं को राजा दर्शाता है, वह कयसर का विरोधी है.”<verse eid="JHN 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>ये सब सुनकर पिलातॉस मसीह येशु को बाहर लाया और न्याय आसन पर बैठ गया, जो उस स्थान पर था, (जिसे इब्री भाषा में गब्बथा अर्थात् चबूतरा कहा जाता है). <verse eid="JHN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>यह फ़सह की तैयारी के दिन का छठा घंटा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:14 </char><char style="ft" closed="false">दोपहर 12 बजे</char></note> था. पिलातॉस ने यहूदी अगुओं से कहा.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:14">“यह लो, तुम्हारा राजा.”<verse eid="JHN 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>इस पर वे चिल्लाने लगे, “इसे यहां से ले जाओ! ले जाओ इसे यहां से और मृत्यु दंड दो!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">पिलातॉस ने उनसे पूछा, “क्या मैं तुम्हारे राजा को मृत्यु दंड दूं?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">प्रधान पुरोहितों ने कहा, “कयसर के अतिरिक्त हमारा कोई राजा नहीं है.”<verse eid="JHN 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>तब पिलातॉस ने क्रूस-मृत्युदंड के लिए मसीह येशु को उनके हाथ सौंप दिया.</para>
  <para style="s1" vid="JHN 19:16">क्रूस-मार्ग पर मसीह येशु</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:16">तब सैनिक मसीह येशु को उस स्थान से ले गए. <verse eid="JHN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>मसीह येशु अपना क्रूस स्वयं उठाए हुए, उस जगह गये जो इब्री भाषा में गोलगोथा कहलाता है, जिसका अर्थ है खोपड़ी का स्थान. <verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>वहां उन्होंने मसीह येशु को अन्य दो व्यक्तियों के साथ उनके मध्य क्रूस पर चढ़ाया.<verse eid="JHN 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>पिलातॉस ने एक पटल पर लिखकर क्रूस पर लगवा दिया.</para>
  <para style="pc" vid="JHN 19:19">नाज़रेथ का येशु, यहूदियों का राजा.<verse eid="JHN 19:19"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>यह अनेक यहूदियों ने पढ़ा क्योंकि मसीह येशु को क्रूस पर चढ़ाए जाने का स्थान नगर के समीप ही था. यह इब्री, लातीनी और यूनानी भाषाओं में लिखा था. <verse eid="JHN 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>इस पर यहूदियों के प्रधान पुरोहितों ने पिलातॉस से कहा, “यहूदियों का राजा मत लिखिए परंतु वह लिखिए, जो उसने कहा था: ‘मैं यहूदियों का राजा हूं.’ ”<verse eid="JHN 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>पिलातॉस ने उत्तर दिया, “अब मैंने जो लिख दिया, वह लिख दिया.”<verse eid="JHN 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>सैनिकों ने मसीह येशु को क्रूसित करने के बाद उनके बाहरी कपड़े लेकर चार भाग किए और आपस में बांट लिए. उनके अंदर का वस्त्र जोड़ रहित ऊपर से नीचे तक बुना हुआ था.<verse eid="JHN 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>इसलिये सैनिकों ने विचार किया, “इसे फाड़ें नहीं परंतु इस पर पासा फेंककर निर्णय कर लें कि यह किसको मिलेगा.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:24">सैनिकों ने जो किया उससे पवित्र शास्त्र का इस लेख पूरा हो गया:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 19:24">“उन्होंने मेरा बाहरी कपड़ा आपस में बांट लिया,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 19:24">और मेरे अंदर के वस्त्र के लिए पासा फेंका.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:18">स्तोत्र 22:18</ref></char></char></note><verse eid="JHN 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>मसीह येशु के क्रूस के समीप उनकी माता, उनकी माता की बहन, क्लोपस की पत्नी मरियम और मगदालावासी मरियम खड़ी हुई थी. <verse eid="JHN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>जब मसीह येशु ने अपनी माता और उस शिष्य को, जो उनका प्रियजन था, वहां खड़े देखा तो अपनी माता से बोले, “हे स्त्री! यह आपका पुत्र है.” <verse eid="JHN 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>और उस शिष्य से बोले, “यह तुम्हारी माता है.” उस दिन से वह शिष्य मरियम का रखवाला बन गया.<verse eid="JHN 19:27"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु की मृत्यु</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>इसके बाद मसीह येशु ने यह जानते हुए कि अब सब कुछ पूरा हो चुका है, पवित्र शास्त्र का लेख पूरा करने के लिए कहा, “मैं प्यासा हूं.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:15">स्तोत्र 22:15</ref>; <ref loc="PSA 69:21">69:21</ref></char></char></note> <verse eid="JHN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>वहां दाखरस के सिरके से भरा एक बर्तन रखा था. लोगों ने उसमें स्पंज भिगो जूफ़ा पौधे की टहनी पर रखकर उनके मुख तक पहुंचाया. <verse eid="JHN 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>उसे चखकर मसीह येशु ने कहा, “अब सब पूरा हो गया” और सिर झुकाकर प्राण त्याग दिए.<verse eid="JHN 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>वह फ़सह की तैयारी का दिन था. इसलिये यहूदी अगुओं ने पिलातॉस से निवेदन किया कि उन लोगों की टांगें तोड़कर उन्हें क्रूस से उतार लिया जाए जिससे वे शब्बाथ पर क्रूस पर न रहें क्योंकि वह एक विशेष महत्व का शब्बाथ था. <verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>इसलिये सैनिकों ने मसीह येशु के संग क्रूस पर चढ़ाए गए एक व्यक्ति की टांगें पहले तोड़ीं और तब दूसरे की. <verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>जब वे मसीह येशु के पास आए तो उन्हें मालूम हुआ कि उनके प्राण पहले ही निकल चुके थे. इसलिये उन्होंने उनकी टांगें नहीं तोड़ीं <verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>किंतु एक सैनिक ने उनकी पसली को भाले से बेधा और वहां से तुरंत लहू व जल बह निकला. <verse eid="JHN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>वह, जिसने यह देखा, उसने गवाही दी है और उसकी गवाही सच्ची है—वह जानता है कि वह सच ही कह रहा है, कि तुम भी विश्वास कर सको. <verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>यह इसलिये हुआ कि पवित्र शास्त्र का यह लेख पूरा हो: उसकी एक भी हड्डी तोड़ी न जाएगी.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 12:46">निर्ग 12:46</ref>; <ref loc="NUM 9:12">गण 9:12</ref>; <ref loc="PSA 34:20">स्तोत्र 34:20</ref></char></char></note> <verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>पवित्र शास्त्र का एक अन्य लेख भी इस प्रकार है: वे उसकी ओर देखेंगे, जिसे उन्होंने बेधा है.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">ज़कर 12:10</ref></char></char></note><verse eid="JHN 19:37"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु को कब्र में रखा जाना</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>अरिमथियावासी योसेफ़ यहूदी अगुओं के भय के कारण मसीह येशु का गुप्‍त शिष्य था. उसने पिलातॉस से मसीह येशु का शव ले जाने की अनुमति चाही. पिलातॉस ने स्वीकृति दे दी और वह आकर मसीह येशु का शव ले गया. <verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>तब निकोदेमॉस भी, जो पहले मसीह येशु से भेंट करने रात के समय आए थे, लगभग तैंतीस किलो गन्धरस और अगरू का मिश्रण लेकर आए. <verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>इन लोगों ने मसीह येशु का शव लिया और यहूदियों की अंतिम संस्कार की रीति के अनुसार उस पर यह मिश्रण लगाकर कपड़े की पट्टियों में लपेट दिया. <verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>मसीह येशु को क्रूसित किए जाने के स्थान के पास एक उपवन था, जिसमें एक नई कब्र की गुफ़ा थी. उसमें अब तक कोई शव नहीं रखा गया था. <verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>इसलिये उन्होंने मसीह येशु के शव को उसी कब्र की गुफ़ा में रख दिया क्योंकि वह पास थी और वह यहूदियों के शब्बाथ की तैयारी का दिन भी था.<verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="s1">मसीह येशु का पुनरुत्थान दिवस</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>सप्‍ताह के पहले दिन, सूर्योदय के पूर्व, जब अंधेरा ही था, मगदालावासी मरियम कंदरा-क़ब्र पर आईं और उन्होंने देखा कि कब्र के प्रवेश द्वार से पत्थर पहले ही हटा हुआ है. <verse eid="JHN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>सो वह दौड़ती हुई शिमओन पेतरॉस और उस शिष्य के पास गईं, जो मसीह येशु का प्रियजन था और उनसे कहा, “वे प्रभु को कब्र में से उठा ले गए हैं और हम नहीं जानते कि उन्होंने उन्हें कहां रखा है.”<verse eid="JHN 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>तब पेतरॉस और वह अन्य शिष्य कब्र की ओर चल पड़े. <verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>वे दोनों साथ साथ दौड़ रहे थे किंतु वह अन्य शिष्य दौड़ते हुए पेतरॉस से आगे निकल गया और कब्र पर पहले पहुंच गया. <verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>उसने झुककर अंदर झांका और देखा कि वहां कपड़े की पट्टियों का ढेर लगा है किंतु वह भीतर नहीं गया. <verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>शिमओन पेतरॉस भी उसके पीछे-पीछे आए और उन्होंने कब्र में प्रवेश कर वहां कपड़े की पट्टियों का ढेर <verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>और उस अंगोछे को भी, जो मसीह येशु के सिर पर बांधा गया था, कपड़े की पट्टियों के ढेर के साथ नहीं, परंतु अलग स्थान पर रखा हुआ पाया. <verse eid="JHN 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8"/>तब वह अन्य शिष्य भी, जो कब्र पर पहले पहुंचा था, भीतर गया. उसने देखा और विश्वास किया. <verse eid="JHN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9"/>(वे अब तक पवित्र शास्त्र की यह बात समझ नहीं पाए थे कि मसीह येशु का मरे हुओं में से जी उठना ज़रूर होगा.) <verse eid="JHN 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>तब शिष्य दोबारा अपने-अपने घर चले गए.<verse eid="JHN 20:10"/></para>
  <para style="s1">मगदालावासी मरियम को मसीह येशु का दर्शन</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>परंतु मरियम कब्र की गुफ़ा के बाहर खड़ी रो रही थी. उन्होंने रोते-रोते झुककर कब्र की गुफ़ा के अंदर झांका. <verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>उन्होंने देखा कि जिस स्थान पर मसीह येशु का शव रखा था, वहां सफ़ेद कपड़ों में दो स्वर्गदूत बैठे हैं—एक सिर के पास और दूसरा पैर के पास.<verse eid="JHN 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>उन्होंने उनसे पूछा, “तुम क्यों रो रही हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:13">उन्होंने उत्तर दिया, “वे मेरे प्रभु को यहां से ले गए हैं और मैं नहीं जानती कि उन्होंने उन्हें कहां रखा है.” <verse eid="JHN 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>यह कहकर वह पीछे मुड़ीं तो मसीह येशु को खड़े देखा किंतु वह पहचान न सकीं कि वह मसीह येशु हैं.<verse eid="JHN 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>मसीह येशु ने उनसे पूछा, “तुम क्यों रो रही हो? किसे खोज रही हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:15">उन्होंने उन्हें माली समझकर कहा, “यदि आप उन्हें यहां से उठा ले गए हैं तो मुझे बता दीजिए कि आपने उन्हें कहां रखा है कि मैं उन्हें ले जाऊं.”<verse eid="JHN 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>इस पर मसीह येशु बोले, “मरियम!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:16">अपना नाम सुन वह मुड़ीं और उन्हें इब्री भाषा में बुलाकर कहा “रब्बूनी!” (अर्थात् गुरुवर.)<verse eid="JHN 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “मुझे पकड़े मत रहो, क्योंकि मैं अब तक पिता के पास ऊपर नहीं गया हूं, किंतु मेरे भाइयों को जाकर सूचित कर दो, ‘मैं अपने पिता और तुम्हारे पिता तथा अपने परमेश्वर और तुम्हारे परमेश्वर के पास ऊपर जा रहा हूं.’ ”<verse eid="JHN 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>मगदालावासी मरियम ने आकर शिष्यों के सामने घोषणा की: “मैंने प्रभु को देखा है.” और उसने शिष्यों को वह सब बताया, जो प्रभु ने उससे कहा था.<verse eid="JHN 20:18"/></para>
  <para style="s1">प्रेरितों पर मसीह येशु का स्वयं को प्रकट करना</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>उसी दिन, जो सप्‍ताह का पहला दिन था, संध्या समय यहूदी अगुओं से भयभीत शिष्य द्वार बंद किए हुए कमरे में इकट्ठा थे. मसीह येशु उनके बीच आ खड़े हुए और बोले, “तुममें शांति बनी रहे.” <verse eid="JHN 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>यह कहकर उन्होंने उन्हें अपने हाथ और पांव दिखाए. प्रभु को देखकर शिष्य आनंद से भर गए.<verse eid="JHN 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>इस पर मसीह येशु ने दोबारा उनसे कहा, “तुममें शांति बनी रहे. जिस प्रकार पिता ने मुझे भेजा है, मैं भी तुम्हें भेजता हूं” <verse eid="JHN 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>तब उन्होंने उन पर फूंका और उनसे कहा, “पवित्र आत्मा ग्रहण करो. <verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/>यदि तुम किसी के पाप क्षमा करोगे, उनके पाप क्षमा किए गए हैं और जिनके पाप तुम क्षमा नहीं करोगे, वे अपने पापों में बंधे रहेंगे.”<verse eid="JHN 20:23"/></para>
  <para style="s1">मसीह येशु का थोमॉस को दर्शन</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>जब मसीह येशु अपने शिष्यों के पास आए थे, उस समय उनके बारह शिष्यों में से एक शिष्य थोमॉस, जिनका उपनाम दिदुमॉस था, वहां नहीं थे. <verse eid="JHN 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>अन्य शिष्य उनसे कहते रहे, “हमने प्रभु को देखा है.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:25">इस पर थोमॉस उनसे बोले, “जब तक मैं उनके हाथों में कीलों के वे चिह्न न देख लूं और कीलों से छिदे उन हाथों में अपनी उंगली और उनकी पसली में अपना हाथ डालकर न देख लूं, तब तक मैं विश्वास कर ही नहीं सकता.”<verse eid="JHN 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>आठ दिन के बाद मसीह येशु के शिष्य दोबारा उस कक्ष में इकट्ठा थे और इस समय थोमॉस उनके साथ थे. सारे द्वार बंद होने पर भी मसीह येशु उनके बीच आ खड़े हुए और उनसे कहा, “तुममें शांति बनी रहे.” <verse eid="JHN 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>तब उन्होंने थोमॉस की ओर मुख कर कहा, “अपनी उंगली से मेरे हाथों को छूकर देखो और अपना हाथ बढ़ाकर मेरी पसली में डालो; अविश्वासी न रहकर, विश्वासी बनो.”<verse eid="JHN 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>थोमॉस बोल उठे, “मेरे प्रभु! मेरे परमेश्वर!”<verse eid="JHN 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “तुमने तो विश्वास इसलिये किया है कि तुमने मुझे देख लिया, धन्य हैं वे, जिन्होंने मुझे नहीं देखा फिर भी विश्वास किया.”<verse eid="JHN 20:29"/></para>
  <para style="s1">ईश्वरीय सुसमाचार का उद्देश्य</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>मसीह येशु ने अपने शिष्यों के सामने अनेक अद्भुत चिह्न दिखाए, जिनका वर्णन इस पुस्तक में नहीं है <verse eid="JHN 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>परंतु ये, जो लिखे गए हैं, इसलिये कि तुम विश्वास करो कि येशु ही वह मसीह हैं, वही परमेश्वर के पुत्र हैं और इसी विश्वास के द्वारा तुम उनमें जीवन प्राप्‍त करो.<verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="s1">सात शिष्यों को दर्शन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>इसके बाद तिबेरियॉस झील के तट पर मसीह येशु ने स्वयं को शिष्यों पर दोबारा प्रकट किया. यह इस प्रकार हुआ: <verse eid="JHN 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>शिमओन पेतरॉस, थोमॉस, जिनका उपनाम दिदुमॉस है, गलील प्रदेश के कानावासी नाथानाएल, ज़ेबेदियॉस के पुत्र और मसीह येशु के अन्य दो शिष्य इकट्ठा थे. <verse eid="JHN 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>शिमओन पेतरॉस ने उनसे कहा, “मैं तो दोबारा मछली पकड़ना आरंभ कर रहा हूं.” शेष सभी ने कहा, “चलिए, हम भी आपके साथ चलते हैं.” तब वे वहां से निकलकर नाव में आ गए. उस रात वे एक भी मछली न पकड़ सके.<verse eid="JHN 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>सूर्योदय हो रहा था और मसीह येशु झील के तट पर खड़े थे किंतु शिष्य पहचान न सके कि वह मसीह येशु हैं.<verse eid="JHN 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “मेरे बालकों, मछलियां नहीं मिलीं न?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:5">“नहीं,” शिष्यों ने उत्तर दिया.<verse eid="JHN 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “नाव की दायीं ओर जाल डालो तो मिलेंगी.” उन्होंने जाल डाला और उन्हें इतनी अधिक मछलियां मिलीं कि वे जाल को खींच न सके.<verse eid="JHN 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>मसीह येशु के उस प्रिय शिष्य ने पेतरॉस से कहा, “वह प्रभु हैं!” यह सुनते ही कि वह प्रभु हैं, शिमओन पेतरॉस ने अपना बाहरी कपड़ा लपेटा और झील में कूद पड़े—क्योंकि उस समय वह आधे वस्त्रों में थे. <verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>बाकी शिष्य छोटी नाव में मछलियों से भरे जाल को खींचते हुए आ गए. वे तट से अधिक नहीं, लगभग सौ मीटर दूर थे. <verse eid="JHN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>तट पर पहुंचने पर उन्होंने देखा कि पहले ही कोयले की आग पर मछली रखी थी और पास में रोटी भी.<verse eid="JHN 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>मसीह येशु ने उनसे कहा, “अभी जो मछलियां तुमने पकड़ी हैं, उनमें से कुछ यहां ले आओ.” <verse eid="JHN 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>शिमओन पेतरॉस ने नाव पर चढ़कर जाल तट पर खींचा, जो बड़ी-बड़ी एक सौ तिरपन मछलियों से भरा हुआ था. इतनी अधिक मछलियां होने पर भी जाल नहीं फटा. <verse eid="JHN 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>मसीह येशु ने उन्हें आमंत्रण दिया, “आओ, भोजन कर लो.” यह आभास होते हुए भी कि वह प्रभु ही हैं, किसी शिष्य ने उनसे यह पूछने का साहस नहीं किया कि आप कौन हैं. <verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>मसीह येशु ने आगे बढ़कर रोटी उठाई और उन्हें दी और उसके बाद मछली भी. <verse eid="JHN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>मरे हुओं में से जी उठने के बाद यह तीसरा अवसर था, जब मसीह येशु शिष्यों पर प्रकट हुए.<verse eid="JHN 21:14"/></para>
  <para style="s1">पेतरॉस का पुनस्थापन</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>भोजन के बाद मसीह येशु ने शिमओन पेतरॉस से प्रश्न किया, “योहन के पुत्र शिमओन, क्या तुम इन सबसे बढ़कर मुझसे प्रेम करते हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">उन्होंने उत्तर दिया, “जी हां, प्रभु, आप जानते हैं कि मैं आपसे प्रेम करता हूं.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">मसीह येशु ने उनसे कहा, “मेरे मेमनों को चराओ.”<verse eid="JHN 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>मसीह येशु ने दूसरी बार उनसे पूछा, “योहन के पुत्र शिमओन, क्या तुम मुझसे प्रेम करते हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">उन्होंने उत्तर दिया, “जी हां, प्रभु, आप जानते हैं मैं आपसे प्रेम करता हूं.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">मसीह येशु ने उनसे कहा, “मेरी भेड़ों की देखभाल करो.”<verse eid="JHN 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>मसीह येशु ने तीसरी बार पूछा, “योहन के पुत्र शिमओन, क्या तुम मुझसे प्रेम करते हो?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">यह सुनकर पेतरॉस आहत हुए कि मसीह येशु ने उनसे तीसरी बार यह पूछा, “क्या तुम मुझसे प्रेम करते हो?” उत्तर में उन्होंने मसीह येशु से कहा, “प्रभु, आप तो मन की बात समझते हैं, आप जानते हैं कि मैं आपसे प्रेम करता हूं.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">मसीह येशु ने उनसे कहा, “मेरी भेड़ों को चराओ. <verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/>मैं तुम पर यह अटल सच्चाई प्रकट कर रहा हूं, जब तुम युवा थे तो अपनी कमर स्वयं कसा करते थे और अपनी इच्छा अनुसार जहां चाहे वहां जाया करते थे; परंतु जब तुम बूढ़े होगे तो तुम अपने हाथ, ऊपर उठाओगे, कोई दूसरा व्यक्ति तुम्हारी कमर कसेगा और वह तुम्हें वहां ले जाएगा, जहां तुम जाना भी न चाहोगे.” <verse eid="JHN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>इस कथन के द्वारा मसीह येशु ने यह संकेत दिया था कि पेतरॉस किस प्रकार की मृत्यु से परमेश्वर की महिमा करेंगे. यह कहने के बाद उन्होंने पेतरॉस से कहा, “मेरे पीछे चलो.”<verse eid="JHN 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>पेतरॉस ने मुड़कर मसीह येशु के उस प्रिय शिष्य को पीछे आते हुए देखा अर्थात् वही, जो फ़सह के भोज के समय उनके अत्यंत पास बैठा था और जिसने प्रश्न किया था, “वह कौन है, जो आपके साथ धोखा कर रहा है?” <verse eid="JHN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>उसे देखकर पेतरॉस ने मसीह येशु से प्रश्न किया, “प्रभु इसका क्या होगा?”<verse eid="JHN 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>मसीह येशु ने उससे कहा, “यदि मैं चाहूं कि वह मेरे आने तक रहे तो तुम्हें इससे क्या? तुम तो मेरे पीछे चलो.” <verse eid="JHN 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>इसलिये शिष्य समुदाय में यह धारणा फैल गई कि उस शिष्य की मृत्यु ही नहीं होगी. किंतु मसीह येशु ने उनसे यह नहीं कहा था कि उनकी मृत्यु नहीं होगी. उन्होंने तो केवल यह कहा था, “यदि मैं चाहूं कि वह मेरे आने तक रहे, तो तुम्हें इससे क्या?”<verse eid="JHN 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>यह वही शिष्य है, जो इन सब घटनाओं का गवाह है और जिसने यह बातें लिखी हैं. हम जानते हैं कि उसकी गवाही सच्ची है.<verse eid="JHN 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>मसीह येशु ने इनके अतिरिक्त अन्य अनेक काम भी किए. यदि हर एक का वर्णन विस्तार से किया जाता तो मेरे विचार से जितनी पुस्तकें लिखी जातीं वे संसार में भी न समा पातीं.<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
