<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JOS" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">यहोशू</para>
  <para style="toc1">यहोशू</para>
  <para style="toc2">यहोशू</para>
  <para style="toc3">यहो</para>
  <para style="mt1">यहोशू</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOS 1"/>
  <para style="s1">यहोशू के लिए याहवेह का आयोग</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 1:1"/>याहवेह के सेवक मोशेह के मरने के बाद याहवेह ने नून के पुत्र यहोशू से कहा, <verse eid="JOS 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 1:2"/>“मोशेह, मेरे सेवक की मृत्यु हो चुकी है; अब तुम उठो और इन सभी लोगों के साथ यरदन नदी के उस पार जाओ, जिसे मैं इस्राएलियों को दे रहा हूं. <verse eid="JOS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 1:3"/>और, जहां-जहां तुम पांव रखोगे, वह जगह मैं तुम्हें दूंगा, ठीक जैसा मैंने मोशेह से कहा था. <verse eid="JOS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 1:4"/>लबानोन के निर्जन प्रदेश से महानद फरात तक, और हित्तियों के देश से लेकर महासागर<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">महासागर </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् </char><char style="fqa" closed="false">भूमध्य-सागर</char></note> तक, सब देश तुम्हारा होगा. और <verse eid="JOS 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 1:5"/>कभी भी कोई तुम्हारा विरोध न कर सकेगा. ठीक जिस प्रकार मैं मोशेह के साथ रहा हूं, उसी प्रकार तुम्हारे साथ भी रहूंगा. मैं न तो तुम्हें छोडूंगा और न त्‍यागूंगा. <verse eid="JOS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 1:6"/>इसलिये दृढ़ हो जाओ, क्योंकि तुम ही इन लोगों को उस देश पर अधिकारी ठहराओगे, जिसको देने का वादा मैंने पहले किया था.<verse eid="JOS 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 1:7"/>“तुम केवल हिम्मत और संकल्प के साथ बढ़ते जाओ और मेरे सेवक मोशेह द्वारा दिए गये नियम सावधानी से मानना; उससे न तो दाईं ओर मुड़ना न बाईं ओर, ताकि तुम हमेशा सफल रहो. <verse eid="JOS 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 1:8"/>तुम्हारे मन से व्यवस्था की ये बातें कभी दूर न होने पाए, लेकिन दिन-रात इसका ध्यान करते रहना, कि तुम उन बातों का पालन कर सको, जो इसमें लिखी गयी है; तब तुम्हारे सब काम अच्छे और सफल होंगे. <verse eid="JOS 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 1:9"/>मेरी बात याद रखो: दृढ़ होकर हिम्मत के साथ आगे बढ़ो; न घबराना, न उदास होना. क्योंकि याहवेह, तुम्हारा परमेश्वर तुम्हारे साथ हैं; चाहे तुम कहीं भी जाओ, याहवेह तुम्हारे साथ हैं.”<verse eid="JOS 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 1:10"/>फिर यहोशू ने अधिकारियों को यह आदेश दिया: <verse eid="JOS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 1:11"/>“छावनी में जाकर लोगों को यह आज्ञा दो, ‘तीन दिन के भीतर तुम्हें यरदन नदी को पार करके उस देश में जाना है, जो याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर तुम्हें देनेवाले हैं, तब अपने लिए भोजन वस्तुएं तैयार कर रखो.’ ”<verse eid="JOS 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 1:12"/>यहोशू ने रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के आधे गोत्र से कहा, <verse eid="JOS 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 1:13"/>“याहवेह के सेवक मोशेह के आदेश को मत भूलना, जो उन्होंने कहा था, ‘याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर तुम्हें आराम के लिए एक स्थान देंगे.’ <verse eid="JOS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 1:14"/>तुम्हारी पत्नियां, तुम्हारे बालक तथा तुम्हारे पशु उस भूमि पर रहेंगे, जो मोशेह द्वारा यरदन के उस पार दी गई है, किंतु तुम्हारे सब योद्धाओं को अपने भाई-बंधुओं के आगे जाना होगा, ताकि वे उनकी सहायता कर सकें. <verse eid="JOS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 1:15"/>जब तक याहवेह तुम्हारे भाई-बंधुओं को आराम न दें, तथा वे भी उस भूमि को अपने अधिकार में न कर लें, जो याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर उन्हें देंगे. फिर तुम अपने देश को लौट सकोगे और उस भूमि पर अधिकार कर सकोगे, जो याहवेह के सेवक मोशेह ने तुम्हें यरदन के उस पार दी है.”<verse eid="JOS 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 1:16"/>उन्होंने यहोशू को उत्तर दिया, “आपने जो कहा है, हम उसको मानेंगे, आप हमें जहां भेजेंगे, हम वहां जाएंगे. <verse eid="JOS 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 1:17"/>जिस प्रकार हम मोशेह की सब बातों को मानते थे, उसी प्रकार आपकी भी सब बातो को मानेंगे. बस इतना हो, कि याहवेह, परमेश्वर आपके साथ वैसे ही बने रहें, जैसे वह मोशेह के साथ थे. <verse eid="JOS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 1:18"/>यदि कोई भी, आपकी बातों का विरोध करेगा या, आपके द्वारा दिए गए समस्त आदेशों का पालन न करेगा, उसको मार दिया जाएगा!”<verse eid="JOS 1:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOS 2"/>
  <para style="s1">राहाब द्वारा गुप्‍तचरों को आश्रय दिया जाना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 2:1"/>नून के पुत्र यहोशू ने शित्तीम नामक स्थान से दो व्यक्तियों को चुपके से येरीख़ो में यह कहकर भेजा कि, “जाओ, उस देश का भेद लो.” वे गये और एक नगरवधू के घर में जाकर ठहरे, जिसका नाम राहाब था.<verse eid="JOS 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 2:2"/>किसी ने येरीख़ो के राजा को बताया, “आज रात इस्राएल वंशज हमारे देश की जानकारी लेने यहां आ रहे हैं.” <verse eid="JOS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 2:3"/>येरीख़ो के राजा ने राहाब को संदेश भेजा, “जो पुरुष तुम्हारे यहां आए हुए हैं, उन्हें बाहर लाओ. वे हमारे देश का भेद लेने आए हैं.”<verse eid="JOS 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 2:4"/>किंतु वह उन दोनों को छिपा चुकी थी. उसने राजा के सेवकों को उत्तर दिया, “जी हां, यह सच है कि यहां दो व्यक्ति आए थे, किंतु मुझे मालूम नहीं कि वे कहां से आए थे. <verse eid="JOS 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 2:5"/>और रात को, जब फाटक बंद हो रहा था तब, वे दोनों चले गए. मुझे मालूम नहीं कि वे किस ओर गए हैं. जल्दी उनका पीछा करेंगे तो आप उन्हें पकड़ लेंगे.” <verse eid="JOS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 2:6"/>राहाब ने उन्हें छत पर ले जाकर उन्हें सनई की लकड़ियों के नीचे छिपा दिया, जो उसने छत पर इकट्ठा कर रखी थी. <verse eid="JOS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 2:7"/>तब वे उनका पीछा करने के उद्देश्य से यरदन के घाट के मार्ग पर चल पड़े. जैसे ही ये व्यक्ति पीछा करने के लिए नगर के बाहर निकले, नगर का द्वार बंद कर दिया गया.<verse eid="JOS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 2:8"/>इससे पहले कि वे सोने के लिए जाते, राहाब ने छत पर उनके पास आकर उनसे कहा, <verse eid="JOS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 2:9"/>“मैं समझ गई हूं कि याहवेह ने यह देश आपके अधीन कर दिया है. समस्त देशवासियों पर आप लोगों का डर छा चुका है, वे आपके कारण घबरा गए हैं. <verse eid="JOS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 2:10"/>हमने सुना हैं कि कैसे याहवेह ने लाल सागर का जल सुखा दिया था, जब आप लोग मिस्र देश से निकल रहे थे, तथा यह भी कि यरदन के पार अमोरियों के दो राजाओं, सीहोन तथा ओग के राज्यों को आप लोगों ने पूरा नष्ट कर दिया. <verse eid="JOS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 2:11"/>यह सुनकर हमारे हृदय कांप गए थे. आप लोगों के कारण हममें से किसी भी व्यक्ति में साहस न रह गया, क्योंकि ऊपर स्वर्ग में और नीचे पृथ्वी पर परमेश्वर ही हैं याहवेह, आपके परमेश्वर.<verse eid="JOS 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 2:12"/>“आप मुझे अब, याहवेह के सामने वचन दीजिए कि, जैसे मैंने आपको बचाया है, वैसे ही आप भी मेरे पिता के कुल के साथ दयावान रहेंगे. <verse eid="JOS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 2:13"/>आप मेरे माता-पिता तथा भाई बहनों और उनके समस्त संबंधियों को मृत्यु से बचायेंगे.”<verse eid="JOS 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 2:14"/>तब गुप्‍तचरों ने राहाब को आश्वासन दिया, “यदि आप लोगों के प्राण ले लिए जाएंगे, तो हमारे भी प्राण ले लिए जाएंगे. यदि आप हमारे यहां आने के उद्देश्य को गुप्‍त रखेंगी, तो उस समय, जब याहवेह हमें यह देश दे देंगे, आप लोगों के प्रति हमारा व्यवहार दयावान एवं सच्चा होगा.”<verse eid="JOS 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 2:15"/>राहाब का घर शहरपनाह पर था. उसने खिड़की में से रस्सी के द्वारा उन दोनों को बाहर उतार दिया. <verse eid="JOS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 2:16"/>राहाब ने उन दोनों से यह कहा, “आप पहाड़ की तरफ चले जाइए, कि जो आपका पीछा कर रहे हैं, आपको न देख सकें. वहां आप तीन दिन तक छिपे रहना, जब तक वे लौट न आएं. फिर आप अपने मार्ग की ओर चले जाना.”<verse eid="JOS 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 2:17"/>उन पुरुषों ने राहाब से कहा, “हम उस वायदे को पूर्ण कर पाएंगे, जो हमने आपसे किया है, <verse eid="JOS 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 2:18"/>जब इस देश पर हमला करते समय हमें इस खिड़की में यह लाल रस्सी बंधी हुई मिले, जिससे आपने हमें नीचे उतारा है. और आप इस घर में अपने माता-पिता, भाई-बंधुओं तथा अपने पिता के परिवार के सब लोगों को एक साथ रखिए. <verse eid="JOS 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 2:19"/>जो कोई घर से बाहर निकलेगा, उसकी मृत्यु का दोष उसी पर होगा, हम पर नहीं; किंतु जो कोई आपके साथ घर में होगा और यदि उसे मार दें तो, उसकी मृत्यु का दोष हम पर होगा. <verse eid="JOS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 2:20"/>इसके अलावा, यदि आप हमारे यहां आने के विषय में किसी को भी बताएंगे, तो हम आपको नहीं बचा पाएंगे.”<verse eid="JOS 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 2:21"/>राहाब ने उत्तर दिया, “जैसा आपने कहा है, वैसा ही होगा.”</para>
  <para style="p" vid="JOS 2:21">यह कहकर उसने उन्हें विदा कर दिया. वे अपने मार्ग पर चले गए. राहाब ने वह लाल रस्सी खिड़की में बंधी रहने दी.<verse eid="JOS 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 2:22"/>वहां से वे पर्वतीय क्षेत्र में निकल गए और वहां तीन दिन तक उनसे छिपे रहे, जब तक वे लोग जो उनका पीछा कर रहे थे, लौट न गए, जिन्हें उनकी खोज करने के लिए कहा गया था, इन भेदियों को सारे मार्ग पर ढूंढ़ते रहे और उन्हें नहीं पाया. <verse eid="JOS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 2:23"/>तब वे दोनों पर्वतीय क्षेत्र से नीचे उतरकर लौट गए. नदी पार कर वे नून के पुत्र यहोशू के पास पहुंचे और उन्हें सब बात बताई. <verse eid="JOS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 2:24"/>उन्होंने यहोशू से कहा, “इसमें कोई शक नहीं कि याहवेह ने यह देश हमें दे दिया है. इस कारण सारे लोग हमसे डर गए हैं.”<verse eid="JOS 2:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOS 3"/>
  <para style="s1">इस्राएलियों द्वारा यरदन पार करना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 3:1"/>दूसरे दिन सुबह जल्दी उठकर यहोशू एवं इस्राएल वंशज शित्तीम से चलकर यरदन गए और उसे पार करने के पहले उन्होंने वहां पड़ाव डाला. <verse eid="JOS 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 3:2"/>तीन दिन बाद नायक शिविर के बीच से होते हुए गए, <verse eid="JOS 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 3:3"/>और उन्होंने लोगों को कहा, “जब याहवेह परमेश्वर की वाचा के संदूक को लेवीय पुरोहित उठाए हुए देखो, तब अपने-अपने स्थान से उठकर उसके पीछे-पीछे चलना. <verse eid="JOS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 3:4"/>किंतु तुम्हारे तथा संदूक के बीच लगभग एक किलोमीटर की दूरी रहे. इसके पास न जाना, तुम ध्यान रखना कि तुम्हें किस दिशा में आगे बढ़ना है, क्योंकि इस मार्ग पर तुम पहले कभी नहीं गए हो.”<verse eid="JOS 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 3:5"/>लोगों से यहोशू ने कहा, “अपने आपको पवित्र करो, क्योंकि कल याहवेह तुम्हारे बीच आश्चर्य के काम करेंगे.”<verse eid="JOS 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 3:6"/>पुरोहितों से यहोशू ने कहा, “आप वाचा का संदूक लेकर लोगों के आगे-आगे चलें.” तब उन्होंने वाचा का संदूक उठाया और लोगों के आगे-आगे चलने लगे.<verse eid="JOS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 3:7"/>याहवेह ने यहोशू से कहा, “आज वह दिन है, जब मैं तुम्हें इस्राएल की दृष्टि में आदर का पात्र बनाऊंगा, और उन्हें यह मालूम हो जाएगा कि जिस प्रकार मैं मोशेह के साथ था, ठीक वैसे ही तुम्हारे साथ भी रहूंगा. <verse eid="JOS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 3:8"/>तुम्हें वाचा का संदूक उठानेवाले को बताना होगा: ‘जब तुम यरदन नदी में पहुंचो तब, तुम जल में सीधे खड़े रहना.’ ”<verse eid="JOS 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 3:9"/>तब यहोशू ने इस्राएलियों से कहा, “यहां आकर याहवेह, अपने परमेश्वर का संदेश सुनो. <verse eid="JOS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 3:10"/>तब तुम समझ पाओगे कि जीवित परमेश्वर तुम्हारे बीच में हैं; और वही तुम्हारे सामने से कनानियों, हित्तियों, हिव्वियों, परिज्ज़ियों, गिर्गाशियों, अमोरियों तथा यबूसियों को भगा देंगे. <verse eid="JOS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 3:11"/>ध्यान रखना, कि प्रभु की वाचा का संदूक तुम्हारे आगे यरदन में पहुंच रहा है. <verse eid="JOS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 3:12"/>तब इस्राएल के हर एक गोत्र से बारह व्यक्ति अलग करो जो हर गोत्र से एक-एक पुरुष हो. <verse eid="JOS 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 3:13"/>जैसे ही याहवेह की वाचा का संदूक उठानेवाले पुरोहितों के पांव यरदन में पड़ेंगे, यरदन का जल बहना रुक जाएगा तथा एक जगह इकट्ठा हो जाएगा.”<verse eid="JOS 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v" sid="JOS 3:14-15"/>यह फसल काटने का समय था. इस समय यरदन नदी में बाढ़ की स्थिति हुआ करती है. जब इस्राएल वंशज यरदन पार करने के लिए निकले, तब पुरोहित वाचा का संदूक लेकर लोगों के आगे जा रहे थे. पुरोहितों के पांव जैसे ही जल में पड़े, <verse eid="JOS 3:14-15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 3:16"/>ऊपर से आ रहा जल बहना रुक गया, और दीवार सा ऊंचा उठ गया. यह आदम नामक नगर था, जो ज़ारेथान के पास है. इससे अराबाह सागर, जो लवण-सागर की ओर जाता है, वहां का जल पूरा सूख गया. और इस्राएली येरीख़ो की ओर पार हो गए. <verse eid="JOS 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 3:17"/>याहवेह की वाचा का संदूक लेकर पुरोहित यरदन नदी के बीच में सूखी भूमि पर तब तक खड़े रहे जब तक सब इस्राएलियों ने यरदन नदी को पार न किया.<verse eid="JOS 3:17"/></para>
  <chapter eid="JOS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOS 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 4:1"/>जब सब इस्राएली वंशज यरदन के पार हो गए, तब याहवेह ने यहोशू से कहा, <verse eid="JOS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 4:2"/>“हर गोत्र से एक-एक व्यक्ति करके बारह व्यक्ति अलग करो, <verse eid="JOS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 4:3"/>और उनसे कहो, ‘यरदन से बारह पत्थर, उस स्थान से उठाओ जहां पुरोहित खड़े थे. इन पत्थरों को अपने साथ ले जाओ और उन्हें उस स्थान पर रख देना, जहां तुम आज रात ठहरोगे.’ ”<verse eid="JOS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 4:4"/>तब यहोशू ने इस्राएल के हर गोत्र से एक-एक व्यक्ति चुने और ऐसे बारह व्यक्तियों को अलग किया <verse eid="JOS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 4:5"/>और उनसे कहा, “तुम्हारे परमेश्वर याहवेह की वाचा के संदूक के आगे यरदन के बीच में जाकर इस्राएल के गोत्रों की गिनती के अनुसार एक-एक पत्थर अपने कंधे पर रखे. <verse eid="JOS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 4:6"/>यह तुम्हारे लिए यादगार होगा. जब तुम्हारे बच्‍चे इन पत्थरों के बारे में पूछें, <verse eid="JOS 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 4:7"/>तब तुम उन्हें बताना, ‘याहवेह की वाचा के संदूक के सामने यरदन का जल बहना रुक गया था; और जब इसे यरदन के पार ले जाया जा रहा था तब यरदन का जल दो भाग हो गया था.’ तो ये पत्थर हमेशा के लिए यादगार बन जाएंगे.”<verse eid="JOS 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 4:8"/>इस्राएल वंशजों ने वही किया, जैसा यहोशू ने उनसे कहा था. उन्होंने यरदन के बीच से बारह पत्थर उठा लिए; इस्राएल के गोत्रों की गिनती के अनुसार. उन्होंने वे पत्थर ले जाकर तंबू में रख दिए. <verse eid="JOS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 4:9"/>यहोशू ने भी बारह पत्थर यरदन के बीच उस जगह पर रखे, जहां पुरोहित वाचा का संदूक लिए खड़े थे, जो आज तक वहीं हैं.<verse eid="JOS 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 4:10"/>याहवेह द्वारा यहोशू को कहे अनुसार, संदूक लिए हुए पुरोहित यरदन के मध्य में तब तक खड़े रहे, जब तक सब लोगों ने नदी को पार न कर लिया. यह उस आदेश के अनुसार था, जो मोशेह द्वारा यहोशू को दिया गया था. <verse eid="JOS 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 4:11"/>जब सभी पार हो गए, तब याहवेह की वाचा के संदूक को लिए हुए पुरोहित सब लोगों के आगे चले. <verse eid="JOS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 4:12"/>मोशेह के कहे अनुसार रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह का आधा गोत्र युद्ध के लिए हथियार लेकर इस्राएल वंशजों के आगे चला. <verse eid="JOS 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 4:13"/>इनकी संख्या लगभग चालीस हजार थी, जो युद्ध के लिए पूरे तैयार थे. याहवेह की उपस्थिति में ये युद्ध के लिए आगे बढ़े और येरीख़ो के पास मैदान में पहुंचे.<verse eid="JOS 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 4:14"/>यह वह दिन था, जब याहवेह ने यहोशू को इस्राएलियों के बीच आदर के साथ ऊपर उठाया. जिस प्रकार अपने जीवनकाल में मोशेह आदर के योग्य थे.<verse eid="JOS 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 4:15"/>याहवेह ने यहोशू से कहा, <verse eid="JOS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 4:16"/>“वाचा का संदूक उठानेवाले पुरोहितों से कहो कि वे यरदन नदी से बाहर आ जाएं.”<verse eid="JOS 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 4:17"/>तब यहोशू ने पुरोहितों से कहा, “यरदन से बाहर आ जायें.”<verse eid="JOS 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 4:18"/>उस समय ऐसा हुआ, कि जैसे ही याहवेह की वाचा का संदूक लिए पुरोहित यरदन से बाहर आए तथा उनके पांव सूखी भूमि पर पड़े, यरदन नदी फिर से पहले जैसी बहने लगी.<verse eid="JOS 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 4:19"/>यह पहले महीने का दसवां दिन था, जब लोग यरदन नदी पार कर निकल आए, और गिलगाल में येरीख़ो के पूर्व में अपने पड़ाव डाल दिया. <verse eid="JOS 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 4:20"/>यरदन में से उठाए गए वे बारह पत्थर यहोशू ने गिलगाल में खड़े कर दिए. <verse eid="JOS 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 4:21"/>इस्राएल वंशजों से यहोशू ने कहा, “जब भविष्य में तुम्हारे बच्‍चे अपने पिता से यह पूछे, ‘क्या अर्थ है इन पत्थरों का?’ <verse eid="JOS 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 4:22"/>तब तुम अपने बच्‍चे को यह बताना, ‘इस्राएल ने यरदन नदी को सूखी भूमि पर चलते हुए पार किया था.’ <verse eid="JOS 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 4:23"/>क्योंकि याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर ने नदी पार करने तक यरदन के जल को सुखाए रखा था; ठीक जिस प्रकार याहवेह तुम्हारे परमेश्वर ने लाल सागर को सूखा दिया था, जब तक हम पार न हो गए थे; <verse eid="JOS 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 4:24"/>पृथ्वी के सभी मनुष्यों को यह मालूम हो जाए कि याहवेह का हाथ कितना महान है, ताकि याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर के प्रति तुम्हारें मन में आदर और भय हो.”<verse eid="JOS 4:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOS 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 5:1"/>जब यरदन के पश्चिम में अमोरियों के सभी राजाओं तथा सभी कनानी राजाओं ने यह सुना कि किस प्रकार याहवेह ने इस्राएल वंशजों के लिए उनके यरदन नदी से पार हो जाने तक यरदन का जल सुखाए रखा था, उनका हृदय घबरा गया, और उनसे बिलकुल भी सामना करने का साहस न था.<verse eid="JOS 5:1"/></para>
  <para style="s1">नई पीढ़ी का ख़तना</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 5:2"/>फिर याहवेह ने यहोशू से कहा, “चकमक पत्थर की छुरियां बनाओ और इस्राएलियों का ख़तना करना फिर से शुरू करो.” <verse eid="JOS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 5:3"/>तब यहोशू ने चकमक की छुरियां बनाई और गिबियाथ-हारालोथ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="fq" closed="false">गिबियाथ-हारालोथ </char><char style="ft" closed="false">यानी </char><char style="fqa" closed="false">अग्रचर्म की पहाड़ी</char></note> नामक स्थान पर इस्राएलियों का ख़तना किया.<verse eid="JOS 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 5:4"/>यहोशू द्वारा उनका ख़तना करने के पीछे कारण यह था: वे सभी, जो मिस्र से निकले हुए थे, सभी पुरुषों और सभी योद्धाओं की मृत्यु, मिस्र से आने के बाद, निर्जन प्रदेश में, रास्ते में ही हो चुकी थी. <verse eid="JOS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 5:5"/>मिस्र से निकले सभी व्यक्तियों का ख़तना बाद में हुआ, किंतु वे सभी जिनका जन्म मिस्र से निकलने के बाद मार्ग में निर्जन प्रदेश में हुआ था, उनका ख़तना नहीं हुआ था. <verse eid="JOS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 5:6"/>इस्राएल वंशज चालीस वर्ष तक निर्जन प्रदेश में फिरते रहे, जब तक पूरा राष्ट्र, अर्थात् वे योद्धा, जो मिस्र से निकले थे, नष्ट न हो गए, क्योंकि उन्होंने याहवेह के आदेश को नहीं माना. याहवेह ने शपथ ली थी, कि वह उन्हें वह देश देखने तक न देंगे, जहां दूध और मधु बहती है, जिसे देने का वायदा याहवेह ने पूर्वजों से किया था. <verse eid="JOS 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 5:7"/>उनकी जगह पर याहवेह ने उनकी संतान को बढ़ाया, जिनका ख़तना यहोशू ने किया; क्योंकि मार्ग में उनका ख़तना नहीं किया गया था. <verse eid="JOS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 5:8"/>जब सबका ख़तना हो चुका, और वे ठीक होने तक अपने तंबू में ही रहे.<verse eid="JOS 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 5:9"/>तब याहवेह ने यहोशू से कहा, “आज मैंने तुम पर मिस्र का जो कलंक लगा था, उसे दूर कर दिया है.” तभी से आज तक यह स्थान गिलगाल<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">गिलगाल </char><char style="ft" closed="false">यानी </char><char style="fqa" closed="false">लुढ़कना</char></note> नाम से जाना जाता है.<verse eid="JOS 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 5:10"/>जब इस्राएल वंशज गिलगाल में पड़ाव डाले हुए थे, उन्होंने माह के चौदहवें दिन येरीख़ो के मरुभूमि में फ़सह उत्सव मनाया. <verse eid="JOS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 5:11"/>फ़सह उत्सव के अगले ही दिन उन्होंने उस देश की भूमि की कुछ उपज, खमीर रहित रोटी तथा सुखाए हुए अन्‍न खाए. <verse eid="JOS 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 5:12"/>जिस दिन उन्होंने उस भूमि की उपज का आहार किया, उसके दूसरे ही दिन से मन्‍ना गिरना बंद हो गया. इस्राएल वंशजों को मन्‍ना फिर कभी न मिला. और कनान देश की उपज ही उनका आहार हो चुकी थी.<verse eid="JOS 5:12"/></para>
  <para style="s1">येरीख़ो पर विजय</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 5:13"/>जब यहोशू येरीख़ो के निकट थे, उन्होंने जब दृष्टि ऊपर उठाई, उन्हें अपने सामने हाथ में नंगी तलवार लिए हुए एक व्यक्ति खड़ा हुआ दिखा. यहोशू उनके पास गए और उनसे पूछा, “आप हमारी तरफ के हैं या हमारे शत्रु के?”<verse eid="JOS 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 5:14"/>उन्होंने उत्तर दिया, “मैं किसी भी पक्ष का नहीं हूं; मैं याहवेह की सेना का अधिपति, और अब यहां आया हूं.” यहोशू ने भूमि पर गिरकर दंडवत किया और कहा, “महोदय, मेरे प्रभु का उनके सेवक के लिए क्या आदेश है?”<verse eid="JOS 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 5:15"/>याहवेह के दूत ने यहोशू को उत्तर दिया, “पांव से अपनी जूती उतार दो, क्योंकि तुम जिस जगह पर खड़े हो, वह पवित्र स्थान है.” यहोशू ने वैसा ही किया.<verse eid="JOS 5:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOS 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 6:1"/>इस्राएलियों के कारण येरीख़ो नगर के फाटक बंद कर लिये गये थे. न तो कोई बाहर जा सकता था, न कोई अंदर आ सकता था.<verse eid="JOS 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 6:2"/>यहोशू से याहवेह ने कहा, “देखो, मैंने उसके राजा और उसकी सेनाओं के साथ, येरीख़ो को तुम्हारे अधीन कर दिया है. <verse eid="JOS 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 6:3"/>तुम्हें सब योद्धाओं के साथ एक बार नगर को पूरा घूमना होगा. यह तुम्हें छः दिन तक करना होगा. <verse eid="JOS 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 6:4"/>संदूक के आगे-आगे सात पुरोहित नरसिंगे लिए हुए होंगे. सातवें दिन तुम्हें नगर के चारों ओर सात बार घूमना होगा. पुरोहित तुरही फूकंते रहेंगे. <verse eid="JOS 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 6:5"/>जब वे नरसिंगा देर तक फूकेंगे, और तुम्हें तुरही का शब्द सुनाई देगा, तब सभी लोग ऊंची आवाज से जय जयकार करेंगे. तब येरीख़ो की दीवार गिर जाएगी, और सभी व्यक्ति नगर में सीधे प्रवेश कर पाएंगे.”<verse eid="JOS 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 6:6"/>नून के पुत्र यहोशू ने पुरोहितों को बुलाकर उनसे कहा, “याहवेह के वाचा के संदूक को उठा लो और आप में से सात पुरोहित नरसिंगे लिए हुए उसके आगे-आगे चलें.” <verse eid="JOS 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 6:7"/>लोगों से यहोशू ने कहा “चलो, आगे बढ़ो. तुम्हें नगर के चारों ओर घूमना है. सैनिक याहवेह के संदूक के आगे-आगे चलें.”<verse eid="JOS 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 6:8"/>यहोशू ने दिये आदेश के मुताबिक, नरसिंगे लिए हुए सात पुरोहित आगे बढ़कर याहवेह के समक्ष नरसिंगे फूंकने लगे, और उनके पीछे याहवेह का संदूक था. <verse eid="JOS 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 6:9"/>नरसिंगे फूंकते हुए पुरोहितों के आगे सैनिक बढ़ गए, और पीछे-पीछे पुरोहित नरसिंगे फूंकते हुए चल रहे थे. <verse eid="JOS 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 6:10"/>यहोशू सैनिकों को यह आदेश दे चुके थे, “जब तक मैं तुम्हें जय जयकार करने को न कहूं, तब तक तुममें से कोई भी न तो जय जयकार करना, न तुम्हारा शब्द सुनाई दे और न तुम्हारे मुख से कोई भी आवाज निकले. तुम मेरे कहने पर ही जय जयकार करना.” <verse eid="JOS 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 6:11"/>इस प्रकार यहोशू ने याहवेह के संदूक को लेकर नगर के चारों और घुमाया. फिर वे लौट आए तथा तंबू में रात बिताई.<verse eid="JOS 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 6:12"/>अगले दिन प्रातः यहोशू शीघ्र उठे. और पुरोहितों ने याहवेह के संदूक को उठा लिया. <verse eid="JOS 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 6:13"/>याहवेह के संदूक के आगे-आगे चल रहे सात पुरोहित सात नरसिंगे लिए हुए लगातार नरसिंगे फूंकते हुए बढ़ते चले जा रहे थे. अग्रगामी सैनिक उनके आगे चल रहे थे और याहवेह के संदूक के पीछे हथियार लिए हुए सैनिक चल रहे थे, सात पुरोहित लगातार नरसिंगे फूंकते जा रहे थे. <verse eid="JOS 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 6:14"/>दूसरे दिन भी वे नगर के चारों ओर घूमकर वापस तंबू में लौट आए. छः दिन उन्होंने इसी प्रकार किया.<verse eid="JOS 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 6:15"/>सातवें दिन वे सबेरे उठ गए, तथा उसी रीति से, परंतु सात बार, नगर के चारों ओर घूमे; केवल सातवें दिन ही वे सात बार घूमे. <verse eid="JOS 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 6:16"/>सातवीं बार जब पुरोहितों ने नरसिंगे फूंके, तब यहोशू ने लोगों से कहा, “जय जयकार करो! क्योंकि याहवेह ने यह नगर हमें दे दिया है. <verse eid="JOS 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 6:17"/>समस्त नगर एवं सभी कुछ जो नगर में है, उस पर याहवेह का अधिकार है. केवल राहाब तथा जितने लोग उसके घर में होंगे, जीवित रहेंगे, क्योंकि उसने उन दोनों को छिपा रखा था, जिनको हमने भेजा था. <verse eid="JOS 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 6:18"/>तुम सब अर्पित की हुई वस्तुओं से दूर रहना, तुम उसका लालच न करना, ऐसा न हो कि तुम उनमें से अपने लिए कुछ वस्तु रख लो, और इस्राएलियों पर शाप और कष्ट का कारण बन जाओ. <verse eid="JOS 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 6:19"/>सोना, चांदी, कांस्य तथा लौह की सभी वस्तुएं याहवेह के लिए पवित्र हैं. ये सभी याहवेह के भंडार में रखी जाएंगी.”<verse eid="JOS 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 6:20"/>पुरोहितों ने नरसिंगें फूंके, और लोगों ने जय जयकार किया, और नगर की दीवार गिर गई, और लोग नगर में घुस गए. और नगर पर हमला किया. <verse eid="JOS 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 6:21"/>नगर की हर एक वस्तु को उन्होंने पूरा नष्ट कर दिया. स्त्री-पुरुष, युवा और वृद्ध, बैल, भेड़ें तथा गधे, सभी तलवार से मार दिए गए.<verse eid="JOS 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 6:22"/>उन दोनों व्यक्तियों को, जिन्हें यहोशू ने नगर की छानबीन करने भेजा था, उनको यहोशू ने आदेश दिया, “राहाब तथा उसका सब कुछ वहां से निकाल लाओ, ताकि उससे किया गया वायदा पूरा हो.” <verse eid="JOS 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 6:23"/>तब वे दो व्यक्ति ने राहाब, उसके पिता, उसकी माता, उसके भाई तथा उसकी पूरी संपत्ति को वहां से निकाल लाए. उन्होंने उसके संबंधियों को भी वहां से निकाला और इन सभी को इस्राएल के पड़ाव के बाहर स्थान दिया.<verse eid="JOS 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 6:24"/>उन्होंने नगर को तथा नगर की सब वस्तुओं को आग में जला दिया. केवल सोना, चांदी, कांस्य तथा लौह की वस्तुएं याहवेह के भवन के भंडार में रख दी. <verse eid="JOS 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 6:25"/>राहाब और उसके पिता का पूरा परिवार तथा उसकी पूरी संपत्ति को यहोशू ने नष्ट नहीं किया. वे आज तक इस्राएल के बीच रह रहे हैं, क्योंकि उसने यहोशू द्वारा येरीख़ो का भेद लेने भेजे गये लोगों को छिपा रखा था.<verse eid="JOS 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 6:26"/>तब यहोशू ने उनसे पवित्र शपथ करके कहा: “याहवेह के सम्मुख वह व्यक्ति शापित है, जो इस नगर येरीख़ो का फिर से निर्माण करेगा.</para>
  <para style="q1" vid="JOS 6:26">“इसकी नींव रखने के समय</para>
  <para style="q2" vid="JOS 6:26">वह अपना बड़ा बेटा खो देगा,</para>
  <para style="q1" vid="JOS 6:26">तथा इसके पूरा हो जाने पर</para>
  <para style="q2" vid="JOS 6:26">छोटा बेटा मर जायेगा.”<verse eid="JOS 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 6:27"/>याहवेह यहोशू के साथ थे तथा उनकी प्रशंसा पूरे देश में फैल गई.<verse eid="JOS 6:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOS 7"/>
  <para style="s1">आखान का पाप</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 7:1"/>किंतु इस्राएल वंश ने चढ़ाई हुई वस्तुओं पर लालच किया. यहूदाह गोत्र से आखान, जो कारमी का पुत्र और ज़िमरी का पोता और ज़ेराह का परपोता था, उसने चढ़ाई हुई वस्तुओं में से कुछ अपने लिए रख लीं. इस्राएल के प्रति याहवेह का क्रोध भड़क उठा.<verse eid="JOS 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 7:2"/>यहोशू ने येरीख़ो से कुछ व्यक्ति को अय नामक स्थान में भेजा अय बेथेल के पूर्व में बेथ-आवेन के पास है. यहोशू ने उनसे कहा, “जाकर उस जगह की जानकारी लो.” उन्होंने जाकर अय की जानकारी ली.<verse eid="JOS 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 7:3"/>और उन्होंने यहोशू को आकर बताया, “ज़रूरी नहीं कि सभी लोग जाकर आक्रमण करें. केवल दो या तीन हजार लोग काफ़ी है अय पर आक्रमण करने के लिए. क्योंकि वहां कम ही लोग हैं.” <verse eid="JOS 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 7:4"/>तब केवल तीन हजार व्यक्ति ही वहां गए; किंतु अय के निवासियों से उन्हें डरकर भागना पड़ा. <verse eid="JOS 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 7:5"/>अय के निवासियों ने लगभग छत्तीस लोगों को मार दिया. उन्होंने शबारीम तक उनका पीछा किया और वहां उनको मार दिया. जब इस्राएल के लोगों ने यह देखा तो वे बहुत भयभीत हो उठे और हिम्मत छोड़ दिये.<verse eid="JOS 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 7:6"/>इस पर यहोशू ने अपने वस्त्र फाड़ डाले. वह याहवेह की संदूक के पास जाकर भूमि पर मुख के बल गिरे और शाम तक वहीं पड़े रहे. उनके साथ इस्राएल के बुजुर्ग भी थे. उन्होंने भी अपने सिर पर धूल डाल ली. <verse eid="JOS 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 7:7"/>यहोशू ने प्रभु याहवेह से बिनती की, “हे याहवेह परमेश्वर, आप इन लोगों को यरदन से पार क्यों लाए, क्या इसलिये कि हम अमोरियों के अधीन कर दिया जाए और हम नष्ट कर दिए जाएं? अच्छा होता कि हम यरदन के पार ही बस जाते! <verse eid="JOS 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 7:8"/>प्रभु, अब मैं क्या कहूं, इस्राएल अपने शत्रुओं के सामने से पीठ दिखाकर भागे है? <verse eid="JOS 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 7:9"/>अब कनानी और इस देश के सभी लोग यह सुनकर हमें घेर लेंगे और पृथ्वी से हमारा नाम मिटा डालेंगे. तब आप अपनी महिमा के लिए क्या करेंगे?”<verse eid="JOS 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 7:10"/>तब याहवेह ने यहोशू को उत्तर दिया, “उठो! मुख के बल क्यों पड़े हुए हो? <verse eid="JOS 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 7:11"/>इस्राएल ने पाप किया है. उन्होंने मेरी बात नहीं मानी, जो मैंने उनसे कही थी. उन्होंने चढ़ाई हुई वस्तुएं अपने लिए रख ली हैं. उन्होंने चोरी की है, उन्होंने छल किया है. <verse eid="JOS 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 7:12"/>इस कारण इस्राएल अपने शत्रुओं के सामने ठहर नहीं सके. और शत्रुओं के सामने से भाग गये, क्योंकि वे शापित हो चुके हैं. मैं उस समय तक तुम्हारे साथ न रहूंगा, जब तक तुम अपने पास से वे अर्पण की हुई वस्तुएं नष्ट नहीं कर देते.<verse eid="JOS 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 7:13"/>“उठो! लोगों को पवित्र करो और उनसे कहो, ‘कल के लिए स्वयं को पवित्र करो, क्योंकि याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर ने यह कहा है, तुम उस समय तक अपने शत्रुओं के सामने ठहर न सकोगे, जब तक तुम अपने बीच में से चढ़ाई हुई वस्तुएं हटा नहीं दोगे.<verse eid="JOS 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 7:14"/>“ ‘सुबह तुम अपने-अपने गोत्र के अनुसार सामने आओगे. वह गोत्र जिसे याहवेह पकड़ेंगे वे, परिवार के साथ सामने आएंगे. और वह घराना, जिसे याहवेह इशारा करेंगे एक-एक करके सामने आएंगे. <verse eid="JOS 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 7:15"/>तब वह व्यक्ति, जो पकड़ा जाएगा, जिसके पास चढ़ाई हुई वस्तुएं हैं, उसको आग में डाल दिया जाएगा, वह और सब कुछ, जो उसका है; क्योंकि उसने याहवेह कि वाचा को तोड़ा है, तथा उसने इस्राएल में निंदनीय काम किया है.’ ”<verse eid="JOS 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 7:16"/>सुबह जल्दी उठकर यहोशू ने इस्राएल को गोत्रों के अनुसार इकट्ठा किया. फिर यहूदाह गोत्र को बुलाया गया, <verse eid="JOS 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 7:17"/>और उन्हें एक साथ बुलाया, फिर ज़ेरहियों के घराने को बुलाया. फिर उन्होंने ज़ेरहियों के घराने को व्यक्तियों के अनुसार एक साथ बुलाया. <verse eid="JOS 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 7:18"/>फिर उन्होंने व्यक्तियों के आधार पर उसके घराने को अलग किया, और आखान चुना गया, जो कारमी का पुत्र, ज़िमरी का पोता और ज़ेराह का परपोता था; वह यहूदाह के गोत्र से था.<verse eid="JOS 7:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 7:19"/>आखान से यहोशू ने कहा, “मेरे पुत्र, मेरी विनती है, कि याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर के महिमा को स्वीकार करो, और उनकी वंदना करो. मुझे बताओ कि तुमने क्या किया है. मुझसे कुछ न छिपाना.”<verse eid="JOS 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 7:20"/>आखान ने यहोशू को उत्तर दिया, “यह सच है कि मैंने जो कुछ किया है, उसके द्वारा मैंने याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर के विरुद्ध पाप किया है. <verse eid="JOS 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 7:21"/>मैंने लूटी हुई वस्तुओं में से एक बाह्य वस्त्र, दो किलो चांदी तथा आधा किलो सोने की ईंट को छिपा लिया था. मैंने इन्हें अपने तंबू की भूमि में छिपा रखा है. चांदी सबके नीचे रखी गई है.”<verse eid="JOS 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 7:22"/>यहोशू ने कुछ दूतों को आखान के तंबू में भेजा. उन्होंने छिपाई गई वस्तुएं निकाली और चांदी सबके नीचे थी. <verse eid="JOS 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 7:23"/>तंबू से निकालकर सब कुछ वे यहोशू के पास ले आए और इन वस्तुओं को याहवेह के सामने रख दिया.<verse eid="JOS 7:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 7:24"/>तब यहोशू एवं समस्त इस्राएल मिलकर ज़ेराह के पुत्र आखान को तथा उस चांदी, सोना तथा वस्त्र, उसके पुत्र-पुत्रियों, उसके बैल, गधे, भेड़ें, उसका तंबू और उसकी पूरी संपत्ति को आकोर की घाटी में ले गए. <verse eid="JOS 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 7:25"/>और उससे यहोशू ने कहा, “तुम हम पर यह संकट क्यों ले आए? आज याहवेह तुम्हें संकट में डाल रहे हैं.”</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:25">और समस्त इस्राएल ने उनका पत्थराव किया, और उन्हें आग में डाल दिया. <verse eid="JOS 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 7:26"/>उन्होंने उसके ऊपर पत्थरों का ऊंचा ढेर लगा दिया, जो आज तक वहां है. तब याहवेह का गुस्सा शांत हो गया. इस कारण उस स्थान का नाम आकोर<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="fq" closed="false">आकोर </char><char style="ft" closed="false">अर्थ </char><char style="fqa" closed="false">संकट</char></note> घाटी पड़ गया.<verse eid="JOS 7:26"/></para>
  <chapter eid="JOS 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOS 8"/>
  <para style="s1">अय पर विजय</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 8:1"/>फिर याहवेह ने यहोशू से कहा, “डरो मत और न घबराओ! अपने साथ सब योद्धाओं को लेकर अय पर आक्रमण करो. मैंने अय के राजा, प्रजा और उसके नगर और उसके देश को तुम्हें दे दिया है. <verse eid="JOS 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 8:2"/>अय तथा उसके राजा के साथ तुम्हें वही करना होगा, जो तुमने येरीख़ो तथा उसके राजा के साथ किया था. लूट की सामग्री तथा पशु तुम अपने लिए रख सकते हो.”<verse eid="JOS 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 8:3"/>तब यहोशू अपने समस्त योद्धाओं को लेकर अय पर आक्रमण के लिए निकल पड़े. यहोशू ने तीस हजार वीर योद्धा चुने और उन्हें रात को ही वहां भेज दिया. <verse eid="JOS 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 8:4"/>उनसे यहोशू ने कहा, “तुम नगर के पीछे छिप जाना, नगर से ज्यादा दूर न जाना. तुम सब सावधान एवं तत्पर रहना. <verse eid="JOS 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 8:5"/>तुम्हारे वहां पहुंचने पर मैं अपने साथ के योद्धाओं को लेकर नगर पर आक्रमण करूंगा. जब नगर के लोग सामना करने के लिए आगे बढ़ेंगे, तब हम उनके सामने से भागेंगे. <verse eid="JOS 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 8:6"/>और जब वे पीछा करते हुए नगर से दूर आ जाएंगे तब वे सोचेंगे, ‘ये लोग पहले के समान हमें पीठ दिखाकर भाग रहे हैं.’ <verse eid="JOS 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 8:7"/>तब तुम अपने छिपने के स्थान से उठकर नगर को अपने अधीन कर लेना; याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर नगर को तुम्हें सौंप देंगे. <verse eid="JOS 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 8:8"/>फिर तुम उसमें आग लगा देना. तुम्हें यह याहवेह के वचन के अनुसार करना होगा. याद रखना, कि तुम्हारे लिए यह मेरा आदेश है.”<verse eid="JOS 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 8:9"/>यह कहते हुए यहोशू ने उन्हें भेज दिया. वे अपने छिपने के जगह पर गए और वे बेथेल तथा अय के बीच में छिपे रहे, यह स्थान अय के पश्चिम में था. यहां यहोशू रात में सैनिकों के साथ तंबू में ही रहे.<verse eid="JOS 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 8:10"/>सुबह जल्दी उठकर यहोशू सैनिकों एवं इस्राएल कि नेता को साथ लेकर अय पहुंचे. <verse eid="JOS 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 8:11"/>तब सभी सैनिक यहोशू के साथ नगर में पहुंचे, और उन्होंने अय के उत्तर में तंबू डाल दिया. उनके तथा अय नगर के बीच केवल एक घाटी ही की दूरी थी. <verse eid="JOS 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 8:12"/>तब यहोशू ने लगभग पांच हज़ार सैनिकों को बेथेल एवं अय के पश्चिम में खड़े कर दिए. <verse eid="JOS 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 8:13"/>और खास सेना को नगर के उत्तर में, तथा कुछ सैनिकों को पश्चिम में खड़ा किया और यहोशू ने रात घाटी में बिताई.<verse eid="JOS 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 8:14"/>जब अय के राजा ने यहोशू के सैनिकों को देखा; वे जल्दी नगर के लोगों को लेकर इस्राएल से युद्ध करने निकल पड़े. युद्ध मरुभूमि के मैदान में था. लेकिन राजा को नहीं मालूम था कि नगर के पीछे इस्राएली सैनिक छिपे हैं. <verse eid="JOS 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 8:15"/>यहां यहोशू और उनके साथ के सैनिकों ने उनके सामने कमजोर होने का दिखावा किया. वे पीठ दिखाते हुए निर्जन प्रदेश में भागने लगे. <verse eid="JOS 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 8:16"/>इनका पीछा करने के लिए नगरवासियों को तैयार किया था. वे यहोशू का पीछा करते हुए नगर से दूर होते गए. <verse eid="JOS 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 8:17"/>अब अय में और बेथेल में कोई भी पुरुष न बचा, सब पुरुष इस्राएल का पीछा करने जा चुके थे. नगर को बचाने के लिए कोई नहीं था.<verse eid="JOS 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 8:18"/>तब याहवेह ने यहोशू से कहा, “जो बर्छी तुम अपने हाथ में लिए हुए हो, उसे अय की ओर उठाओ, क्योंकि मैं इसे तुम्हें दे रहा हूं.” तब यहोशू ने वह बर्छी, जो अपने हाथ में लिए हुए थे, नगर की ओर उठाई. <verse eid="JOS 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 8:19"/>जब घात में बैठे सैनिक अपनी-अपनी जगह से बाहर आ गए और यहोशू ने वह बर्छी आगे बढ़ाई, तब ये सैनिक दौड़कर नगर में जा घुसे, और उस पर हमला किया और उन्होंने नगर में आग लगा दी.<verse eid="JOS 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 8:20"/>दूसरी ओर जब उनका पीछा करते लोगों ने मुड़कर पीछे देखा, तो नगर से धुआं आकाश की ओर उठ रहा था. अब उनके लिए शरण लेने की कोई जगह न आगे थी, न पीछे, क्योंकि वे लोग, जो उन्हें पीठ दिखाकर निर्जन प्रदेश में भाग रहे थे, वे उनके विरुद्ध हो गए थे. <verse eid="JOS 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 8:21"/>जब यहोशू के साथ के इस्राएली सैनिकों ने देखा कि घात लगाए सैनिकों ने नगर पर हमला किया है, और नगर से उठ रहा धुआं आकाश में पहुंच रहा है, तब उन्होंने अय के पुरुषों को मारना शुरू कर दिया. <verse eid="JOS 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 8:22"/>वे सैनिक, जो नगर में थे, उनका सामना करने आ पहुंचे, तब अय के सैनिकों को इस्राएलियों ने घेर लिया. उन्होंने सबको ऐसा मारा कि न तो कोई बच सका और न कोई भाग पाया. <verse eid="JOS 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 8:23"/>और वे अय के राजा को पकड़कर यहोशू के पास जीवित ले आए.<verse eid="JOS 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 8:24"/>जब इस्राएलियों ने निर्जन प्रदेश में पीछा करते हुए अय के सब सैनिकों को तलवार से मार दिया, तब सारे इस्राएली वापस अय नगर में आ गए. <verse eid="JOS 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 8:25"/>अय नगर में स्त्री-पुरुषों की संख्या बारह हजार थी. <verse eid="JOS 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 8:26"/>यहोशू ने अपने हाथ की बर्छी उस समय तक नीची नहीं की जब तक उन्होंने अय के सभी लोगों को मार न दिया. <verse eid="JOS 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 8:27"/>इस्राएलियों ने लूटे हुए सामान में से अपने लिए केवल पशु ही रखे, जैसा कि याहवेह ने यहोशू से कहा था.<verse eid="JOS 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 8:28"/>यहोशू ने अय<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:28 </char><char style="fq" closed="false">अय </char><char style="ft" closed="false">अर्थ: </char><char style="fqa" closed="false">बर्बादी</char></note> को पूरा जला दिया, जो आज तक निर्जन पड़ा है. <verse eid="JOS 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 8:29"/>उन्होंने अय के राजा को शाम तक वृक्ष पर लटकाए रखा और शाम होनें पर शव को वहां से उतारकर नगर के बाहर फेंक दिया, तथा उसके ऊपर पत्थरों का ऊंचा ढेर लगा दिया, जो आज तक वहीं है.<verse eid="JOS 8:29"/></para>
  <para style="s1">वाचा का दोहराए जाना</para>
  <para style="p">
    <verse number="30-31" style="v" sid="JOS 8:30-31"/>फिर यहोशू ने मोशेह द्वारा लिखी व्यवस्था में से इस्राएल वंश को दिए गए निर्देशों के अनुसार एबल पर्वत में ऐसे पत्थरों को लेकर वेदी बनाई, जिन पर किसी भी वस्तु का प्रयोग नहीं किया गया था. इस वेदी पर उन्होंने याहवेह तुम्हारे परमेश्वर के लिए होमबलि तथा मेल बलि चढ़ाई. <verse eid="JOS 8:30-31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 8:32"/>सब इस्राएलियों के सामने यहोशू ने मोशेह के द्वारा लिखी हुई व्यवस्था की नकल कराई. <verse eid="JOS 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 8:33"/>उस समय सब इस्राएली अपने धर्मवृद्धों, अधिकारियों तथा न्याय करनेवालो के साथ और याहवेह के वाचा का संदूक उठानेवाले दोनों ओर खड़े हुए थे; दूसरे लोग जो वहां रहते थे तथा जन्म से ही जो इस्राएली थे, उनमें आधे गेरिज़िम पर्वत के पास तथा आधे एबल पर्वत के पास खड़े थे. और यह याहवेह के सेवक मोशेह को पहले से कही गई थी कि इस्राएली प्रजा को आशीर्वाद दे.<verse eid="JOS 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 8:34"/>इसके बाद यहोशू ने सबके सामने व्यवस्था की सब बातें जैसी लिखी हुई थी; आशीष और शाप की, सबको पढ़के सुनायी. <verse eid="JOS 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 8:35"/>उसमें से कोई भी बात न छूटी, जो यहोशू ने उस समय सब इस्राएली, जिसमें स्त्रियां, बालक एवं उनके बीच रह रहे पराये भी थे, न सुनी हो.<verse eid="JOS 8:35"/></para>
  <chapter eid="JOS 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOS 9"/>
  <para style="s1">गिबियोनियों का धोखा</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 9:1"/>जब उन सब राजाओं ने, जो यरदन पार, पर्वतीय क्षेत्र में तथा भूमध्य-सागर के तट पर लबानोन के निकट के निवासियों, हित्ती, अमोरी, कनानी, परिज्ज़ी, हिव्वी तथा यबूसियों ने इन घटनाओं के विषय में सुना, <verse eid="JOS 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 9:2"/>वे यहोशू तथा इस्राएलियों से युद्ध करने के लिए एक साथ हो गए.<verse eid="JOS 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 9:3"/>जब गिबयोन निवासियों ने वह सब सुना जो यहोशू ने येरीख़ो तथा अय के साथ किया था, <verse eid="JOS 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 9:4"/>उन्होंने भी चालाकी की, व अपनी यात्रा राजदूतों के रूप में शुरू की. उन्होंने अपने गधों पर फटे पुराने बोरे, दाखमधु की कुप्पी बांध दी और <verse eid="JOS 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 9:5"/>पुरानी चप्पलें तथा फटे पुराने कपड़े पहन लिये. उनकी रोटी भी सूख चुकी थी जो चूर-चूर हो रही थी. <verse eid="JOS 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 9:6"/>वे यहोशू के पास गिलगाल में पहुंचे. उन्होंने यहोशू तथा इस्राएलियों से कहा, “हम दूर देश से आ रहे हैं. आप हमसे दोस्ती कर लीजिए.”<verse eid="JOS 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 9:7"/>किंतु इस्राएलियों ने हिव्वियों से कहा, “क्या पता, आप हमारे ही देश के निवासी हो; अतः हम आपसे दोस्ती क्यों करें?”<verse eid="JOS 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 9:8"/>किंतु उन्होंने यहोशू से कहा, “हम तो आपके सेवक हैं.”</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:8">तब यहोशू ने उनसे पूछा, “तुम लोग कौन हो और कहां से आए हो?”<verse eid="JOS 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 9:9"/>उन्होंने उत्तर दिया, “हम बहुत दूर देश से आए हैं, क्योंकि हमने याहवेह, आपके परमेश्वर की प्रशंसा सुनी है. हमने उनके बारे में जो उन्होंने मिस्र में किया था, सब सुन रखा है. <verse eid="JOS 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 9:10"/>हमने यह भी सुना है कि उन्होंने अमोरियों के दो राजाओं के साथ क्या किया, जो यरदन के उस पार थे; हेशबोन का राजा सीहोन और बाशान का राजा ओग, जो अश्तारोथ पर थे. <verse eid="JOS 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 9:11"/>तब हमारे बुजुर्गो तथा देशवासियों ने कहा कि यात्रा के लिए ‘अपने साथ ज़रूरी सामान ले लो, और उनसे मिलने जाओ तथा उनसे कहना, “हम आपके सेवक हैं, तब आप हमसे दोस्ती कर लीजिए.” ’ <verse eid="JOS 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 9:12"/>यात्रा शुरू करते समय हम गर्म रोटी लेकर घर से निकले थे; किंतु अब देखिए, ये रोटियां सूख चुकी हैं. <verse eid="JOS 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 9:13"/>और दाखमधु की ये थैली जब हम भर रहे थे, नई थी; किंतु अब देखिए, ये फट गई हैं. हमारे वस्त्र और चप्पलें फट रही हैं.”<verse eid="JOS 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 9:14"/>तब इस्राएलियों ने याहवेह से पूछे बिना ही उनकी बात मान ली. <verse eid="JOS 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 9:15"/>यहोशू ने उनके साथ दोस्ती कर ली, और कहा कि उनकी हत्या न की जाएगी, सभा के प्रधानों ने उनसे यह वायदा किया.<verse eid="JOS 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 9:16"/>जब वे उनसे दोस्ती कर चुके, फिर तीन दिन बाद उन्हें पता चला कि वे तो उनके पड़ोसी ही थे, और वे उन्हीं के देश में रह रहे थे. <verse eid="JOS 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 9:17"/>इस्राएल वंश के लोग तीसरे दिन गिबयोन, कफीराह, बएरोथ तथा किरयथ-यआरीम पहुंच गए. <verse eid="JOS 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 9:18"/>और उस शपथ के कारण, जो सभा के प्रधानों ने याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर के सामने उनके साथ खाई थी, उनकी हत्या न कर सके.</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:18">सब लोग इस कारण प्रधानों पर नाराज होने लगे. <verse eid="JOS 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 9:19"/>लोगों के सामने प्रधान यह कहते रहेः “हमने याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर की शपथ ली है. अब तो हम उनको छू भी नहीं सकते. <verse eid="JOS 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 9:20"/>हम इतना तो कर सकते हैं कि उन्हें जीवित रहने दें, अन्यथा उनसे की गई शपथ हम पर भारी पड़ेगी.” <verse eid="JOS 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 9:21"/>प्रधानों ने लोगों से कहा: “उन्हें जीवित रहने दो!” तब गिबियोनियों को इस्राएली सभा के लिए लकड़हारे तथा पानी भरने वाले बनकर रहना पड़ा, जैसा उनके विषय में प्रधानों ने बताया था.<verse eid="JOS 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 9:22"/>तब यहोशू ने गिबियोनियों को बुलाकर उनसे पूछा, “जब तुम लोग हमारे ही देश में रह रहे थे, तो तुमने हमसे झूठ क्यों बोला कि, ‘हम दूर देश से आए है!’ <verse eid="JOS 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 9:23"/>तब अब तुम लोग शापित हो गए हो, और तुम मेरे परमेश्वर के भवन के लिए हमेशा लकड़ी काटने तथा पानी भरने वाले ही रहोगे.”<verse eid="JOS 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 9:24"/>तब उन्होंने यहोशू से कहा, “इसके पीछे कारण यह है, कि आपके सेवकों को यह बताया गया था, कि याहवेह परमेश्वर ने अपने सेवक मोशेह को आदेश दिया था कि यह पूरा देश आपको दिया जाएगा, और आप इन निवासियों को मार दें. इसलिये अपने आपको बचाने के लिए हमें ऐसा करना पड़ा. <verse eid="JOS 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 9:25"/>अब देखिए, हम आपके ही हाथों में हैं. हमारे साथ आप वही कीजिए, जो आपको सही और अच्छा लगे.”<verse eid="JOS 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 9:26"/>तब यहोशू ने गिबियोनियों को बचाया और उनकी हत्या नहीं की. <verse eid="JOS 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 9:27"/>किंतु यहोशू ने उसी दिन सोच लिया था कि वे अब से इस्राएली सभा के लिए तथा याहवेह द्वारा बताये जगह पर उनकी वेदी के लिए लकड़ी काटेंगे तथा उनके लिए पानी भरा करेंगे.<verse eid="JOS 9:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOS 10"/>
  <para style="s1">काल-प्रवाह का अवरोध</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 10:1"/>फिर दूसरे दिन जब येरूशलेम के राजा अदोनी-त्सेदेक ने यह सुना कि यहोशू ने अय नगर को अपने अधीन कर उसे पूरा नष्ट कर दिया है; ठीक जैसा उन्होंने येरीख़ो एवं उसके राजा के साथ किया था; वैसा ही उन्होंने अय और उसके राजा के साथ भी किया, तथा गिबयोनवासियों ने इस्राएल के साथ संधि कर ली और अब वे उसी देश में रह रहे हैं, <verse eid="JOS 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 10:2"/>अदोनी-त्सेदेक और साथ के लोग डर गऐ, क्योंकि गिबयोन एक प्रतिष्ठित नगर था, और अय से अधिक बड़ा था तथा उसके लोग भी वीर थे. <verse eid="JOS 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 10:3"/>तब येरूशलेम के राजा अदोनी-त्सेदेक ने हेब्रोन के राजा होहाम, यरमूथ के राजा पिरआम, लाकीश के राजा याफिया तथा एगलोन के राजा दबीर को यह संदेश भेजा कि, <verse eid="JOS 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 10:4"/>“यहां आकर मेरी मदद कीजिए,” ताकि हम गिबयोन पर हमला करें, “क्योंकि उसने यहोशू तथा इस्राएल वंश से दोस्ती कर ली है.”<verse eid="JOS 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 10:5"/>तब अमोरियों के पांच राजा येरूशलेम, हेब्रोन, यरमूथ लाकीश तथा एगलोन के राजा एक साथ मिल गए. उन्होंने अपनी-अपनी सेनाएं लेकर गिबयोन के पास तंबू खड़े किए तथा गिबयोन से लड़ाई शुरू की.<verse eid="JOS 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 10:6"/>तब गिबयोनवासियों ने गिलगाल में यहोशू को यह संदेश भेजा, “अपने सेवकों को अकेला मत छोड़िए. हमारी मदद के लिए तुरंत आइए. और हमें बचाइए. अमोरियों के सभी राजा, जो पर्वतीय क्षेत्र के हैं, एक होकर हमारे विरुद्ध खड़े हैं.”<verse eid="JOS 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 10:7"/>यह सुन यहोशू, उनके साथ युद्ध के लिए तैयार व्यक्ति तथा शूर योद्धा लेकर गिलगाल से निकले. <verse eid="JOS 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 10:8"/>याहवेह ने यहोशू से कहा, “उनसे मत डरना, क्योंकि मैंने उन्हें तुम्हारे अधीन कर दिया है. उनमें से एक भी तुम्हारे सामने ठहर न सकेगा.”<verse eid="JOS 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 10:9"/>तब गिलगाल से पूरी रात चलकर यहोशू ने उन पर अचानक हमला कर दिया. <verse eid="JOS 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 10:10"/>याहवेह ने शत्रु को इस्राएलियों के सामने कमजोर कर दिया, तथा गिबयोन पर बड़ा विरोध किया. और बेथ-होरोन के मार्ग की चढ़ाई पर उनका पीछा किया और अज़ेका तथा मक्‍केदा तक उनको मारते गए. <verse eid="JOS 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 10:11"/>वे इस्राएलियों से बेथ-होरोन की ढलान तक भागते रहे, याहवेह ने उन पर अज़ेका से बड़े-बड़े पत्थर समान ओले फैंके, जिससे उनकी मृत्यु हो गई. और जो ओले से मरे वे कम थे, लेकिन तलवार से मारे गए लोग ज्यादा थे.<verse eid="JOS 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 10:12"/>जिस दिन याहवेह ने अमोरियों को इस्राएल वंश के अधीन कर दिया था, उस दिन यहोशू ने याहवेह से बात की और इस्राएलियों के सामने कहा,</para>
  <para style="q1" vid="JOS 10:12">“सूर्य, गिबयोन पर</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:12">और चंद्रमा अय्जालोन घाटी पर रुक जाए.”<verse eid="JOS 10:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 10:13"/>तब सूर्य एवं,</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:13">चंद्रमा रुक गये,</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:13">जब तक इस्राएली राष्ट्र की सेना ने अपने शत्रुओं से बदला न लिया.</para>
  <para style="m" vid="JOS 10:13">यह घटना याशार की किताब में लिखी है.</para>
  <para style="p" vid="JOS 10:13">सूर्य लगभग पूरा दिन आकाश के बीच रुका रहा, <verse eid="JOS 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 10:14"/>इससे पहले और इसके बाद फिर कभी ऐसा नहीं हुआ कि, जब याहवेह ने किसी मनुष्य का ऐसा आग्रह स्वीकार किया हो; क्योंकि यह वह समय था, जब याहवेह इस्राएल की ओर से युद्ध कर रहे थे.<verse eid="JOS 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 10:15"/>फिर यहोशू एवं उनके साथ सब इस्राएली गिलगाल चले गए.<verse eid="JOS 10:15"/></para>
  <para style="s1">मक्‍केदा पर विजय</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 10:16"/>जब पांचों राजा भागकर मक्‍केदा की गुफा में छिपे थे, <verse eid="JOS 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 10:17"/>यहोशू को यह बताया गया: “पांचों राजा मक्‍केदा की गुफा में छिपे हुए हैं.” <verse eid="JOS 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 10:18"/>यहोशू ने उनसे कहा, “गुफा के मुख पर बड़ा गोल पत्थर रख दो और वहां कुछ पहरेदार बिठा दो, <verse eid="JOS 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 10:19"/>और तुम वहां मत रुकना. तुम अपने शत्रुओं का पीछा करना और उन पर वार करना, जो सबसे पीछे हैं, उन्हें मौका देना कि वे अपने नगर में जा पाएं, क्योंकि याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर ने उन्हें तुम्हारे हाथों में सौंप दिया है.”<verse eid="JOS 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 10:20"/>जब यहोशू एवं इस्राएल वंश उनको मार चुके और उनमें से कुछ लोग बच गए, वे नगर के गढ़ में चले गए, <verse eid="JOS 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 10:21"/>तब सभी इस्राएली मक्‍केदा के पड़ाव में यहोशू के पास सुरक्षित लौट आए. इसके बाद फिर किसी में भी यह साहस न रहा कि इस्राएल के विरुद्ध कुछ कहें.<verse eid="JOS 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 10:22"/>तब यहोशू ने कहा, “गुफा का पत्थर हटा दो और पांचों राजाओं को मेरे पास लाओ.” <verse eid="JOS 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 10:23"/>वे गुफा में से उन पांच राजाओं को निकाल लाए; वे येरूशलेम, हेब्रोन, यरमूथ लाकीश तथा एगलोन के राजा थे. <verse eid="JOS 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 10:24"/>जब इन्हें यहोशू के पास लाया गया, तब यहोशू ने सब इस्राएलियों को बुलाया तथा योद्धाओं के प्रमुखों को, जो उनके साथ युद्ध पर गए थे, उनसे कहा, “इन राजाओं की गर्दनों पर पैर रखो.” और वे उनके पास गए और उनकी गर्दन पर अपने पैर रखे.<verse eid="JOS 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 10:25"/>तब यहोशू ने सब इस्राएली प्रजा को बोला, “न तो डरना और न निराश होना, बहादुर तथा साहसी बनना, क्योंकि याहवेह शत्रुओं की यही दशा करेंगे, जिन-जिन से तुम युद्ध करोगे.” <verse eid="JOS 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 10:26"/>फिर यहोशू ने उनको मार दिया तथा उनके शवों को पांच वृक्षों पर लटका दिया; शाम तक उनके शव पेड़ों पर लटके रहे.<verse eid="JOS 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 10:27"/>सूर्य ढलने पर यहोशू के आदेश पर उन्होंने वे शव उतारकर उसी गुफा में रख दिए, जहां वे छिपे थे. उन्होंने गुफा पर बड़े-बड़े पत्थरों का ढेर लगा दिया, जो आज तक वैसा ही है.<verse eid="JOS 10:27"/></para>
  <para style="s1">दक्षिण फिलिस्तीन पर विजय</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 10:28"/>मक्‍केदा नगर को यहोशू ने उसी दिन अपने अधीन कर लिया और नगरवासियों तथा राजा को तलवार से मार दिया. और कोई भी जीवित न रहा. यहोशू ने मक्‍केदा के राजा के साथ ठीक वही किया, जैसा उन्होंने येरीख़ो के राजा के साथ किया था.<verse eid="JOS 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 10:29"/>तब यहोशू तथा उनके साथ सब इस्राएली मक्‍केदा से होते हुए लिबनाह पहुंचे, और उन्होंने लिबनाह से युद्ध किया. <verse eid="JOS 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 10:30"/>याहवेह ने लिबनाह नगर तथा उसके राजा को इस्राएल के अधीन कर दिया. यहोशू ने नगर के हर व्यक्ति को तलवार से मार दिया, किसी को भी जीवित न छोड़ा. राजा के साथ भी यहोशू ने वही किया, जो उन्होंने येरीख़ो के राजा के साथ किया था.<verse eid="JOS 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 10:31"/>तब यहोशू और उनके साथ सब इस्राएली लिबनाह से होते हुए लाकीश पहुंचे. उन्होंने वहां उनसे लड़ाई की. <verse eid="JOS 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 10:32"/>याहवेह ने लाकीश को इस्राएल के अधीन कर दिया. दूसरे दिन यहोशू ने हर एक व्यक्ति को तलवार से मार दिया. <verse eid="JOS 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 10:33"/>लाकीश की मदद के लिए गेज़ेर का राजा होराम आया. यहोशू ने उसे और उसकी सेना को भी मार दिया. यहोशू ने किसी को भी जीवित न छोड़ा.<verse eid="JOS 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 10:34"/>यहोशू और उनके साथ सभी इस्राएली लाकीश से होकर एगलोन पहुंचे. उन्होंने उसके पास तंबू डाले और उनसे लड़ाई की. <verse eid="JOS 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 10:35"/>उन्होंने उसी दिन उस पर अधिकार कर लिया तथा सभी को तलवार से मार दिया.<verse eid="JOS 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 10:36"/>फिर यहोशू और उनके साथ सभी इस्राएली एगलोन से हेब्रोन पहुंचे. उन्होंने उनसे युद्ध किया. <verse eid="JOS 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 10:37"/>और उन पर अधिकार कर उन्हें नष्ट कर दिया, तथा उसके राजा और सभी लोगों को तलवार से मार दिया, और किसी को भी जीवित न छोड़ा; यहोशू ने नगर को तथा हर एक नगरवासी को पूरी तरह नष्ट कर दिया.<verse eid="JOS 10:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 10:38"/>उसके बाद यहोशू तथा उनके साथ सब इस्राएली दबीर को गए, और उन्होंने उन पर आक्रमण कर दिया. <verse eid="JOS 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 10:39"/>यहोशू ने उसके राजा तथा नगर को अपने अधीन करके तलवार से मार दिया. और कोई भी जीवित न रहा. ठीक जैसा उन्होंने हेब्रोन में किया था, दबीर तथा उसके राजा के साथ भी वही किया, जैसा उन्होंने लिबनाह तथा उसके राजा के साथ भी किया था.<verse eid="JOS 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 10:40"/>इस प्रकार यहोशू ने, पर्वतीय क्षेत्र, नेगेव, तथा उनके राजाओं को भी नष्ट कर दिया, और किसी को भी जीवित न छोड़ा; ठीक जैसा याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर का आदेश था. <verse eid="JOS 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 10:41"/>यहोशू ने कादेश-बरनेअ से लेकर गाज़ा तक तथा गोशेन से लेकर गिबयोन तक पूरे देश को अपने अधीन कर लिया. <verse eid="JOS 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 10:42"/>यहोशू ने एक ही बार में इन सभी राजाओं तथा उनकी सीमाओं को अपने अधिकार में ले लिया, क्योंकि याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर उनके लिए युद्ध कर रहे थे.<verse eid="JOS 10:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 10:43"/>इसके बाद यहोशू तथा उनकी सेना गिलगाल में अपने पड़ाव में लौट आए.<verse eid="JOS 10:43"/></para>
  <chapter eid="JOS 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOS 11"/>
  <para style="s1">उत्तरी फिलिस्तीन का अधिग्रहण</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 11:1"/>जब हाज़ोर के राजा याबीन को यह बात मालूम पड़ी, उसने मादोन के राजा योबाब को, शिम्रोन तथा अकशाफ नगर के राजाओं, <verse eid="JOS 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 11:2"/>उत्तर के पर्वतीय क्षेत्र के राजाओं, किन्‍नेरेथ के दक्षिण, अराबाह में यरदन नदी की घाटी के राजाओं, तराई के राजाओं तथा पश्चिमी समुद्रतट के राजाओं के पास अपने दूत भेजे. <verse eid="JOS 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 11:3"/>उसने यरदन के दोनों तटों पर बसे कनानी, हित्ती, अमोरी, परिज्ज़ी तथा पर्वतीय यबूसी लोगों को, मिज़पाह के हरमोन पर्वत की तराई के निवासी हिव्वी लोगों के लिए भी दूत भेजे. <verse eid="JOS 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 11:4"/>ये भी एक साथ अपनी-अपनी सेनाएं लेकर निकले. वे बहुत लोग थे. इनमें ज्यादा घोड़े तथा रथ थे. <verse eid="JOS 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 11:5"/>इन सभी राजा ने एक साथ मिलकर मेरोम की नदी के किनारे पर अपने पड़ाव डाल दिए, ताकि वे इस्राएल पर आक्रमण कर सके.<verse eid="JOS 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 11:6"/>याहवेह ने यहोशू से कहा, “इन लोगों से मत डरना, क्योंकि कल इसी समय मैं इस्राएल के सामने इन सभी को मार दूंगा. तुम उनके घोड़े के घुटनों की नस काटकर उन्हें लंगड़ा बनाना, तथा उनके रथों को जला देना.”<verse eid="JOS 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 11:7"/>तब यहोशू तथा उनके साथ सब योद्धाओं ने मेरोम नदी के निकट उन पर अचानक हमला कर दिया. <verse eid="JOS 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 11:8"/>और याहवेह ने उन्हें इस्राएल के अधीन कर दिया. इस्राएली बृहत्-सीदोन से मिसरेफोत-मयिम तक तथा पूर्व में मिज़पाह घाटी तक उनका पीछा करते चले गए. उन्होंने उनको ऐसा मारा, कि उनमें से एक भी योद्धा जीवित न रहा. <verse eid="JOS 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 11:9"/>याहवेह ने यहोशू को जैसा बताये उसके अनुसार ही यहोशू ने किया: घोड़े लंगड़े कर दिये तथा रथ जला दिए गए.<verse eid="JOS 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 11:10"/>फिर यहोशू ने उसी समय हाज़ोर नगर पर हमला किया तथा उसके राजा को तलवार से मार दिया, क्योंकि वह इन सभी राज्यों का राजा था. <verse eid="JOS 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 11:11"/>उन्होंने इस नगर के हर व्यक्ति को तलवार से मार दिया और सब कुछ पूरा नष्ट कर दिया; उनमें एक भी व्यक्ति जीवित न रहा. फिर उन्होंने हाज़ोर को जला दिया.<verse eid="JOS 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 11:12"/>यहोशू ने इन सभी नगरों और राजाओं को अपने अधिकार में कर लिया और तलवार से उनको मार दिया, जैसा याहवेह के सेवक मोशेह का आदेश था. <verse eid="JOS 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 11:13"/>परंतु इस्राएलियों ने उस नगर को नहीं जलाया, जो टीलों पर बसा था केवल हाज़ोर को यहोशू ने जलाया, <verse eid="JOS 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 11:14"/>इन सभी नगरों से लूटा हुआ सामान एवं पशु इस्राएल वंश ने अपने लिए रख लिया; उन्होंने हर एक मनुष्य को तलवार से मार दिया और इस तरह उन्होंने सब कुछ नष्ट कर दिया. उन्होंने किसी को भी जीवित न छोड़ा; <verse eid="JOS 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 11:15"/>जैसा याहवेह ने अपने सेवक मोशेह को तथा मोशेह ने यहोशू को कहा था. यहोशू ने याहवेह द्वारा मोशेह को दी गयी किसी भी बात को अधूरा नहीं छोड़ा.<verse eid="JOS 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 11:16"/>इस प्रकार यहोशू ने उस समस्त भूमि पर अपना अधिकार कर लिया: नेगेव का संपूर्ण पर्वतीय क्षेत्र, समस्त गोशेन क्षेत्र, अराबाह, तराइयां, इस्राएल का पर्वतीय क्षेत्र तथा तराई, <verse eid="JOS 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 11:17"/>सेईर की दिशा में उन्‍नत पर्वत हालाक, हरमोन पर्वत की तराई से लबानोन घाटी में बाल-गाद तक. यहोशू ने इन सभी राजाओं को मार दिया. <verse eid="JOS 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 11:18"/>इन राजाओं के साथ यहोशू का युद्ध लंबे समय तक चलता रहा. <verse eid="JOS 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 11:19"/>गिबयोन निवासी हिव्वियों के अलावा कोई भी ऐसा नगर न था जिसने इस्राएल वंश के साथ संधि की हो. <verse eid="JOS 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 11:20"/>यह याहवेह की इच्छा थी: उन्होंने इनके मन को ऐसा कठोर कर दिया, कि वे इस्राएल से युद्ध करते रहे, ताकि उनको मिटा डाले. याहवेह यही चाहते थे कि इस्राएल उन पर दया किए बिना, उन्हें नष्ट करता जाए, जैसा कि मोशेह का आदेश था.<verse eid="JOS 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 11:21"/>इसके बाद यहोशू ने पर्वतीय क्षेत्र से, हेब्रोन, दबीर, अनाब तथा यहूदिया के समस्त पर्वतीय क्षेत्र से अनाकियों को मार दिया. यहोशू ने उन्हें उनके नगरों सहित पूरा नाश कर दिया. <verse eid="JOS 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 11:22"/>अज्जाह, गाथ तथा अशदोद के अलावा इस्राएल देश में कहीं भी अनाकी शेष न बचे.<verse eid="JOS 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 11:23"/>इस प्रकार यहोशू ने पूरे देश पर अपना अधिकार कर लिया, जैसा कि याहवेह ने मोशेह से कहा. यहोशू ने इस्राएल को उनके गोत्रों के अनुसार बांट दिया. फिर देश में लड़ाई रुक गई.<verse eid="JOS 11:23"/></para>
  <chapter eid="JOS 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOS 12"/>
  <para style="s1">इस्राएल द्वारा पराजित राजा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 12:1"/>ये हैं जो राजा यरदन के पूर्व अराबाह में थे, जिनको इस्राएलियों ने मारकर उनकी भूमि ली, इन राज्यों की सीमा आरनोन घाटी से लेकर हरमोन पर्वत तक तथा पूरे यरदन घाटी तक थी:<verse eid="JOS 12:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 12:2"/>सीहोन अमोरियों का राजा था, जिसका मुख्यालय हेशबोन में था.</para>
  <para style="li2" vid="JOS 12:2">उसका शासन आरनोन घाटी से लेकर अम्मोनियों के देश के यब्बोक नदी तक फैला था. इसमें घाटी के बीच से गिलआद का आधा भाग शामिल था.<verse eid="JOS 12:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 12:3"/>उसका शासन पूर्व अराबाह प्रदेश जो किन्‍नेरेथ झील<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">किन्‍नेरेथ झील </char><char style="ft" closed="false">यानी </char><char style="fqa" closed="false">गलील झील</char></note> से अराबाह सागर<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">अराबाह सागर </char><char style="ft" closed="false">यानी </char><char style="fqa" closed="false">मृत सागर</char></note> तक, और पूर्व में बेथ-यशिमोथ तक तथा, दक्षिण में पिसगाह की ढलानों की तराई तक फैला था.<verse eid="JOS 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 12:4"/>ओग बाशान का राजा जो रेफाइम में बचे हुए लोगों में से एक था. वह अश्तारोथ तथा एद्रेइ से शासन करता था.<verse eid="JOS 12:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 12:5"/>उसके शासन का क्षेत्र हरमोन पर्वत, सलेकाह, गेशूरियों तथा माकाहथियों की सीमा तक पूरा बाशान तथा गिलआद का आधा क्षेत्र था, जो हेशबोन के राजा सीहोन की सीमा तक फैला था.<verse eid="JOS 12:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 12:6"/>मोशेह, याहवेह के सेवक तथा इस्राएल वंश ने उन्हें हरा दिया तथा याहवेह के सेवक, मोशेह ने ये क्षेत्र रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के आधे गोत्र को निज भाग में दे दिया.<verse eid="JOS 12:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 12:7"/>यरदन के पश्चिम में जो ज़मीन है, वो लबानोन घाटी में, बाल-गाद से लेकर सेईर में हालाक पर्वत तक के देश हैं, जिनके राजाओं को यहोशू एवं इस्राएलियों ने मार दिया था, और यहोशू ने उस भाग को इस्राएली गोत्रों में बाट दिया. <verse eid="JOS 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 12:8"/>इस भाग में पर्वतीय क्षेत्र, तराइयां, अराबाह, ढलानें, निर्जन प्रदेश तथा नेगेव और इस क्षेत्र के मूल निवासी हित्ती, अमोरी, कनानी, परिज्ज़ी, हिव्वी तथा यबूसी:</para>
  <para style="b" vid="JOS 12:8"/>
  <para style="li4" vid="JOS 12:8">मारे गये राजा ये थे:<verse eid="JOS 12:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="9" style="v" sid="JOS 12:9"/>येरीख़ो का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">बेथेल का निकटवर्ती अय का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:9"/>
        <verse number="10" style="v" sid="JOS 12:10"/>येरूशलेम का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">हेब्रोन का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:10"/>
        <verse number="11" style="v" sid="JOS 12:11"/>यरमूथ का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">लाकीश का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:11"/>
        <verse number="12" style="v" sid="JOS 12:12"/>एगलोन का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">गेज़ेर का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:12"/>
        <verse number="13" style="v" sid="JOS 12:13"/>दबीर का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">गेदेर का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:13"/>
        <verse number="14" style="v" sid="JOS 12:14"/>होरमाह का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">अराद का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:14"/>
        <verse number="15" style="v" sid="JOS 12:15"/>लिबनाह का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">अदुल्लाम का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:15"/>
        <verse number="16" style="v" sid="JOS 12:16"/>मक्‍केदा का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">बेथेल का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:16"/>
        <verse number="17" style="v" sid="JOS 12:17"/>तप्पूआह का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">हेफेर का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:17"/>
        <verse number="18" style="v" sid="JOS 12:18"/>अफेक का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">शारोन<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:18 </char><char style="fq" closed="false">शारोन </char><char style="ft" closed="false">या </char><char style="fqa" closed="false">लशारोन</char></note> का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:18"/>
        <verse number="19" style="v" sid="JOS 12:19"/>मादोन का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">हाज़ोर का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:19"/>
        <verse number="20" style="v" sid="JOS 12:20"/>शिमरोन-मरोन का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">अकशाफ का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:20"/>
        <verse number="21" style="v" sid="JOS 12:21"/>तानख का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">मगिद्दो का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:21"/>
        <verse number="22" style="v" sid="JOS 12:22"/>केदेश का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">कर्मेल के योकनआम का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:22"/>
        <verse number="23" style="v" sid="JOS 12:23"/>नाफ़ात-दोर में दोर का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">गिलगाल में गोयिम का राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="JOS 12:23"/>
        <verse number="24" style="v" sid="JOS 12:24"/>तथा तिरज़ाह के राजा </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">एक</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="JOS 12:24"/>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start"/>
      <cell style="tcr2" align="end">ये पूरे एकतीस राजा थे.</cell>
    </row>
  </table>
  <chapter eid="JOS 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOS 13"/>
  <para style="s1" vid="JOS 12:24">कुलों में कनान का विभाजन<verse eid="JOS 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 13:1"/>जब यहोशू बहुत बूढ़े हो चुके थे, तब याहवेह ने उनसे यह कहा: “तुम बूढ़े हो चुके हो, और भूमि का एक बड़ा अंश अब भी तुम्हारें अधिकार में नहीं आया हैं.<verse eid="JOS 13:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 13:2"/>“वह देश जो रह गए है:</para>
  <para style="b" vid="JOS 13:2"/>
  <para style="li1" vid="JOS 13:2">“फिलिस्तीनियों की समस्त भूमि तथा गेशूरियों का देश; <verse eid="JOS 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 13:3"/>मिस्र के पूर्व में स्थित शीहोर से लेकर उत्तर में एक्रोन की सीमा तक, जो कनान देश माना जाता था, हालांकि यह प्रदेश फिलिस्तीनियों के पांच शासकों के कब्जे में था. उनके नगर थे: गाज़ा, अशदोद, अश्कलोन, गाथ,</para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:3">एक्रोन; तथा दक्षिण में अव्वी, <verse eid="JOS 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 13:4"/>कनानियों का पूरा देश तथा मेआराह,</para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:4">जो सीदोनियों का राज्य था, यह अमोरियों के अफेक की सीमा तक फैला था;<verse eid="JOS 13:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 13:5"/>गिबलियों का देश लबानोन,</para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:5">बाल-गाद से नीचे की ओर हरमोन पर्वत से लेकर लबो-हामाथ तक.<verse eid="JOS 13:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 13:6"/>“मैं इस्राएलियों के सामने से लबानोन के पर्वतीय क्षेत्र के पूरे निवासियों को, जो मिसरेफोत-मयिम तक बसे हैं, सीदोनियों को, सबको भगा दूंगा. और मेरे कहे अनुसार यह देश इस्राएलियों को मीरास में दिया जायेगा, <verse eid="JOS 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 13:7"/>और यह देश नौ गोत्रों तथा मनश्शेह के आधा गोत्र को दे मीरास में दिया जाएगा.”<verse eid="JOS 13:7"/></para>
  <para style="s1">यरदन के पूर्व की सीमाएं</para>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 13:8"/>मनश्शेह के आधा गोत्र के साथ रियूबेन तथा गाद के गोत्रों ने यरदन के पूर्व में मोशेह द्वारा अपना हिस्सा ले लिया, ठीक जैसा याहवेह के सेवक मोशेह ने उन्हें दिया था:<verse eid="JOS 13:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 13:9"/>आरनोन घाटी की सीमा तक अरोअर से तथा उस नगर से, जो घाटी के बीच में है, तथा मेदेबा से लेकर दीबोन तथा पूरे पठार तक; <verse eid="JOS 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 13:10"/>अमोरियों का राजा, जो हेशबोन में शासन करता था, अम्मोन की सीमा तक उसके सब नगर;<verse eid="JOS 13:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 13:11"/>गिलआद, गेशूरियों तथा माकाहथियों का पूरा देश; पूरा हरमोन पर्वत तथा सलेकाह तक पूरा बाशान; <verse eid="JOS 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 13:12"/>बाशान में ओग का, जो अश्तारोथ तथा एद्रेइ में राज करता था और रेफाइम में केवल वही बच गया था; क्योंकि मोशेह ने उनको मारकर उनकी प्रजा को देश से निकाल दिया था. <verse eid="JOS 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 13:13"/>लेकिन इस्राएल वंश ने गेशूरियों अथवा माकाहथियों को देश से बाहर नहीं निकाला था. आज तक वे इस्राएलियों के बीच ही रह रहे हैं.<verse eid="JOS 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 13:14"/>मोशेह ने केवल लेवी के गोत्र को कोई हिस्सा नहीं दिया. इस्राएल के परमेश्वर याहवेह के आदेश के अनुसार, उनके लिए चढ़ाये जानेवाली अन्‍नबलि ही उनका हिस्सा हैं.<verse eid="JOS 13:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 13:15"/>मोशेह ने रियूबेन गोत्र को उनके कुलों के अनुसार हिस्सा दिया:<verse eid="JOS 13:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 13:16"/>अर्थात् आरनोन कि घाटी की सीमा से लगे हुए अरोअर, जिसमें वह नगर भी है, और जो घाटी के बीच में है, उसमें मेदेबा का पूरा मैदान शामिल है; <verse eid="JOS 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 13:17"/>हेशबोन तथा मैदानी क्षेत्र के नगर ये हैं: दीबोन, बामोथ-बाल तथा बेथ-बाल-मेओन, <verse eid="JOS 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 13:18"/>यहत्स, केदेमोथ तथा मेफाअथ <verse eid="JOS 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 13:19"/>किरयथाईम, सिबमाह, ज़ेरेथ-शहर, जो घाटी की पहाड़ी पर है, <verse eid="JOS 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 13:20"/>बेथ-पिओर, पिसगाह की ढलान, बेथ-यशिमोथ, <verse eid="JOS 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 13:21"/>मैदान में स्थित सभी नगर, हेशबोन में अमोरियों का राजा सीहोन जिसको मोशेह ने मारा था उसके सब नगर; मोशेह ने मिदियानी प्रधान एवी, रेकेम, ज़ुर, हूर तथा रेबा को भी पराजित किये थे. <verse eid="JOS 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 13:22"/>इस्राएलियों ने बेओर के पुत्र बिलआम को भी, जो भविष्य बताया करता था, सबके साथ तलवार से मार दिया.<verse eid="JOS 13:22"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 13:23"/>रियूबेन वंशजों के लिए यरदन नदी सीमा थी. रियूबेन के पुत्रों तथा उनके परिवारों के अनुसार यही नगर तथा गांव उनका हिस्सा था.<verse eid="JOS 13:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 13:24"/>मोशेह ने गाद के गोत्र को उनके परिवारों के अनुसार हिस्सा दिया;<verse eid="JOS 13:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 13:25"/>तथा उनकी सीमा में याज़र तथा गिलआद के सभी नगर तथा अरोअर तक अम्मोनियों का आधा देश, जो रब्बाह के पूर्व में है, <verse eid="JOS 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 13:26"/>तथा हेशबोन से रामथ-मिज़पाह, बटोनीम और माहानाईम से दबीर की सीमा तक; <verse eid="JOS 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 13:27"/>तथा बेथ-हाराम की घाटी में बेथ-निमराह, सुक्कोथ तथा ज़ेफोन, हेशबोन के राजा सीहोन का बचा हुआ राज्य, जिसकी सीमा यरदन नदी थी तथा पूर्व में यरदन के किन्‍नेरेथ सागर के सीमा तक.<verse eid="JOS 13:27"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 13:28"/>गाद के पुत्रों को, उनके गोत्रों के अनुसार दिया गया हिस्सा नगर एवं गांव यही थे.<verse eid="JOS 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 13:29"/>मोशेह ने मनश्शेह के आधे गोत्र को यह भाग उनके परिवारों के अनुसार दिया:<verse eid="JOS 13:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 13:30"/>उनकी सीमा माहानाईम से लेकर बाशान के राजा, ओग का पूरा राज्य, याईर का पूरा नगर, जो बाशान में, साठ नगर; <verse eid="JOS 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 13:31"/>गिलआद का आधा भाग, अश्तारोथ तथा एद्रेइ (बाशान में ओग राजा के नगर थे ये).</para>
  <para style="li4" vid="JOS 13:31">ये सभी मनश्शेह के पुत्र माखीर वंश को उनके परिवारों के अनुसार बांट दिया गया.<verse eid="JOS 13:31"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 13:32"/>ये येरीख़ो के पूर्व में यरदन के पार, मोआब के मैदानों में मोशेह द्वारा बांटी गई थी. <verse eid="JOS 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 13:33"/>लेवी के गोत्र को मोशेह ने कोई हिस्सा नहीं दिया. मोशेह ने उन्हें बताया कि, याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर ही उनका हिस्सा हैं, जैसा याहवेह ने उनसे कहा था.<verse eid="JOS 13:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOS 14"/>
  <para style="s1">यरदन के पश्चिम की मीरास</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 14:1"/>पुरोहित एलिएज़र तथा नून के पुत्र यहोशू तथा इस्राएल के परिवारों के मुखियों द्वारा कनान देश में इस्राएलियों को दिया गया हिस्सा इस प्रकार है. <verse eid="JOS 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 14:2"/>उनके भाग के लिए चिट्ठी डालकर, नाम चुनकर मीरास का निर्णय लिया गया. साढ़े नौ गोत्रों के संबंध में याहवेह ने मोशेह को यही आदेश दिया था. <verse eid="JOS 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 14:3"/>मोशेह तो ढाई गोत्रों को यरदन के पार हिस्सा दे चुके थे. उनके साथ मोशेह ने लेवी गोत्र को कोई भी हिस्सा नहीं दिया, <verse eid="JOS 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 14:4"/>क्योंकि योसेफ़ के दो गोत्र थे; मनश्शेह तथा एफ्राईम. इस देश में लेवी के वंश को कोई भी हिस्सा नहीं दिया गया था. उन्हें केवल रहने के लिए ही जगह दी गई थी. उनके चराइयां एवं उनके पशु ही उनकी संपत्ति थी. <verse eid="JOS 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 14:5"/>इस विषय में इस्राएल वंश ने ठीक वही किया जैसा याहवेह द्वारा मोशेह को आदेश दिया गया था.<verse eid="JOS 14:5"/></para>
  <para style="s1">कालेब की सीमा</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 14:6"/>जब गिलगाल में यहूदाह गोत्र के लोग यहोशू के पास आए, और कनिज्ज़ी येफुन्‍नेह के पुत्र कालेब ने यहोशू से आग्रह किया, “कादेश-बरनेअ में परमेश्वर के दास मोशेह से आपके तथा मेरे संबंध में की गई याहवेह की प्रतिज्ञा आपको मालूम है. <verse eid="JOS 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 14:7"/>जब याहवेह के सेवक मोशेह ने मुझे कादेश-बरनेअ से इस देश की जानकारी लेने भेजा था, तब मेरी आयु चालीस वर्ष की थी. और मैं उनके लिए सही सूचना लाया. <verse eid="JOS 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 14:8"/>फिर भी उन लोगों ने, जो मेरे साथ वहां आये थे उनको डरा दिया; किंतु मैंने याहवेह अपने परमेश्वर की बात को पूरा किया. <verse eid="JOS 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 14:9"/>तब उस दिन मोशेह ने यह कहते हुए शपथ ली: ‘निश्चय जिस भूमि पर तुम्हारे पांव पड़े हैं, हमेशा के लिए तुम्हारे तथा तुम्हारे बच्चों के लिए हो जाएंगे, क्योंकि तुमने पूरे मन से याहवेह, मेरे परमेश्वर की इच्छा अनुसार काम किया है.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 1:36">व्यव 1:36</ref></char></char></note><verse eid="JOS 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 14:10"/>“जब इस्राएली मरुभूमि में भटक रहे थे, तब याहवेह ने मोशेह को इस बारे में बताया था कि, अपने वायदे के अनुसार याहवेह ने मुझे पैंतालीस वर्ष जीवित रखा है. आज मेरी उम्र पचासी वर्ष की हो चुकी है. <verse eid="JOS 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 14:11"/>मुझमें आज भी वैसा ही बल है, जैसा उस समय था, जब मोशेह ने मुझे वहां भेजा था. युद्ध के लिए मुझमें जैसा बल उस समय था, आज भी उतनी ही ताकत है. <verse eid="JOS 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 14:12"/>तब मुझे याहवेह के उस दिन दिए गए वचन के अनुसार यह देश दे दीजिए, क्योंकि आपको मालूम था कि वहां अनाकियों के लोग रहते थे. यह बहुत बड़ा भी हैं. यदि याहवेह मेरे साथ रहेंगे तो मैं उनकी प्रतिज्ञा के अनुसार उन अनाकियों को निकाल भगाऊंगा.”<verse eid="JOS 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 14:13"/>यहोशू ने येफुन्‍नेह के पुत्र कालेब के लिए आशीष की बातें कहीं और उसे हिस्से में हेब्रोन दे दिया. <verse eid="JOS 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 14:14"/>इस प्रकार आज तक हेब्रोन येफुन्‍नेह कालेब का भाग है, क्योंकि उसने पूरे मन से याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर को माना था. <verse eid="JOS 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 14:15"/>हेब्रोन इससे पहले किरयथ-अरबा के नाम से जाना जाता था, क्योंकि अनाकियों में सबसे अधिक शक्तिशाली व्यक्ति का नाम अरबा था.</para>
  <para style="p" vid="JOS 14:15">इसके बाद सारे देश में लड़ाई की स्थिति थम गई.<verse eid="JOS 14:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOS 15"/>
  <para style="s1">यहूदिया की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 15:1"/>यहूदाह गोत्र को उनके परिवारों के अनुसार बंटवारे में एदोम की सीमा मिली, जो ज़िन के वन के निर्जन प्रदेश में दक्षिण दिशा की ओर है.<verse eid="JOS 15:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 15:2"/>उनकी दक्षिण सीमा लवण-सागर के दक्षिण छोर से, उस खाड़ी से, जो दक्षिण की ओर मुड़ती है; <verse eid="JOS 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 15:3"/>और यह अक्रब्बीम चढ़ाई की ओर होती हुई ज़िन की ओर बढ़ जाती है, फिर कादेश-बरनेअ के दक्षिण से बढ़ते हुए हेज़रोन पहुंचती है, और अद्दार की ओर से कारका की ओर बढ़ जाती है. <verse eid="JOS 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 15:4"/>यह आज़मोन की ओर से मिस्र की सरिता की ओर बढ़ती है तथा समुद्र में जाकर मिल जाती है; यह दक्षिण सीमा में थी.<verse eid="JOS 15:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 15:5"/>यरदन के मुहाने तक लवण-सागर पूर्वी सीमा थी;</para>
  <para style="li1" vid="JOS 15:5">और उत्तरी सीमा समुद्र की खाड़ी से थी, जो यरदन के मुहाने पर है. <verse eid="JOS 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 15:6"/>फिर सीमा उत्तर दिशा से बढ़कर बेथ-होगलाह तक और उत्तर में बेथ-अराबाह से आगे बढ़ते हुए रियूबेन के पुत्र बोहन की शिला तक पहुंची. <verse eid="JOS 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 15:7"/>सीमा फिर आकोर की घाटी से दबीर तक बढ़ी, और उत्तर में गिलगाल की ओर मुड़ गई, जो अदुम्मीम की चढ़ाई के पास, घाटी के दक्षिण में है. यह सीमा आगे बढ़ते हुए एन-शेमेश के सीमा तक पहुंचकर एन-रोगेल पर खत्म हो गई. <verse eid="JOS 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 15:8"/>इसके बाद यह सीमा बेन-हिन्‍नोम की घाटी के यबूसी ढाल तक पहुंची, जो दक्षिण दिशा में अर्थात् येरूशलेम में हे, और यह सीमा पश्चिम में हिन्‍नोम की घाटी के पास पर्वत के शिखर तक पहुंची. जो हिन्‍नोम की घाटी के पश्चिमी में है, जो उत्तर की ओर रेफाइम की घाटी के अंतिम छोर पर है. <verse eid="JOS 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 15:9"/>पर्वत शिखर से सीमा आगे बढ़कर नेफतोआह के झरने की ओर मुड़कर एफ्रोन पर्वत के नगरों की ओर बढ़ जाती है, तत्पश्चात सीमा बालाह अर्थात् किरयथ-यआरीम की ओर मुड़ जाती है. <verse eid="JOS 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 15:10"/>फिर सीमा बालाह से पश्चिम दिशा में सेईर पर्वत की ओर मुड़ जाती है, और आगे बढ़ते हुए उत्तर में यआरीम पर्वत के अर्थात् कसालोन के ढाल पर पहुंचती है और आगे बेथ-शेमेश में जो तिमनाह पहुंचती है. <verse eid="JOS 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 15:11"/>तब सीमा एक्रोन के उत्तर की ओर बढ़कर शिक्‍केरोन की ओर जाती है और बालाह पर्वत की ओर से यबनेएल समुद्र पर जाकर समाप्‍त हुई.<verse eid="JOS 15:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 15:12"/>पश्चिमी सीमा भूमध्य सागर थी.</para>
  <para style="b" vid="JOS 15:12"/>
  <para style="li4" vid="JOS 15:12">जो यहूदाह गोत्रजों के लिए उनके परिवारों के अनुसार दिया गया उसकी यही सीमा थी.<verse eid="JOS 15:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 15:13"/>यहोशू ने येफुन्‍नेह के पुत्र कालेब को यहूदाह गोत्र के बीच एक भाग दिया. याहवेह की ओर से यहोशू को यही आदेश मिला था कि कालेब को किरयथ-अरबा अर्थात् हेब्रोन दिया जाए. (अरबा अनाक के पूर्व-पिता का नाम था.) <verse eid="JOS 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 15:14"/>कालेब ने अनाक के तीन पुत्रों; शेशाइ, अहीमान तथा तालमाई को वहां से निकाल दिया, <verse eid="JOS 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 15:15"/>फिर कालेब ने दबीर वासियों पर हमला किया. दबीर का पुराना नाम किरयथ-सेफेर था. <verse eid="JOS 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 15:16"/>कालेब ने घोषणा की, “जो कोई किरयथ-सेफेर पर आक्रमण करके उसे अपने अधीन कर लेगा, मैं उसका विवाह अपनी पुत्री अक्सा से कर दूंगा!” <verse eid="JOS 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 15:17"/>कालेब के भाई केनज़ के पुत्र ओथनीएल ने किरयथ-सेफेर को अधीन कर लिया, तब कालेब ने उसे अपनी पुत्री अक्सा उसकी पत्नी होने के लिए दे दी.<verse eid="JOS 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 15:18"/>विवाह होने के बाद जब अक्सा अपने पति से बात कर रही थी, उसने उसे अपने पिता से एक खेत मांगने के लिए कहा. जब वह अपने गधे पर से उतर गई, तब कालेब ने उससे पूछा, “तुम्हें क्या चाहिए?”<verse eid="JOS 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 15:19"/>उसने उत्तर दिया, “मुझे आपके आशीर्वाद की ज़रूरत है. जैसे आप मुझे नेगेव क्षेत्र दे ही चुके हैं, और यदि हो सके तो मुझे जल के सोते भी दे दीजिए.” तब कालेब ने उसे ऊपर का सोता, नीचे का सोता दोनों दे दिया.<verse eid="JOS 15:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 15:20"/>यहूदाह गोत्र के कुलों का उनके परिवारों के अनुसार जो बंटवारा किया वे ये हैं:<verse eid="JOS 15:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 15:21"/>दक्षिण में एदोम की सीमा से लगे प्रदेश में यहूदाह गोत्र के कुलों को दिये गये नगर थे:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:21">कबज़ीएल, एदर तथा यागूर, <verse eid="JOS 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 15:22"/>कीनाह, दीमोनाह, अदआदाह, <verse eid="JOS 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 15:23"/>केदेश, हाज़ोर, यिथनान, <verse eid="JOS 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 15:24"/>ज़ीफ़, तेलेम, बालोथ, <verse eid="JOS 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 15:25"/>हाज़ोर हदत्ताह, केरिओथ-हेज़रोन अर्थात् हाज़ेर, <verse eid="JOS 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 15:26"/>अमाम, शेमा, मोलादाह, <verse eid="JOS 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 15:27"/>हाज़र-गद्दाह, हेशमोन, बेथ-पेलेट, <verse eid="JOS 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 15:28"/>हाज़र-शूआल, बेअरशेबा, बिज़योथयाह, <verse eid="JOS 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 15:29"/>बालाह, इय्यीम, एज़ेम, <verse eid="JOS 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 15:30"/>एलतोलद, कसील, होरमाह, <verse eid="JOS 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 15:31"/>ज़िकलाग, मदमन्‍नाह, सनसन्‍नाह, <verse eid="JOS 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 15:32"/>लबाओथ, शिलहीम, एइन तथा रिम्मोन; उनके गांवों सहित कुल उनतीस नगर.<verse eid="JOS 15:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 15:33"/>पश्चिम तलहटी में:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:33">एशताओल, ज़ोराह, अशनाह, <verse eid="JOS 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 15:34"/>ज़ानोहा, एन-गन्‍नीम, तप्पूआह, एनाम, <verse eid="JOS 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 15:35"/>यरमूथ, अदुल्लाम, सोकोह, अज़ेका, <verse eid="JOS 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 15:36"/>शअरयिम, अदीथयिम, गदेरा तथा गदेरोथायिम और उनके गांवों के साथ चौदह नगर.<verse eid="JOS 15:36"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="37" style="v" sid="JOS 15:37"/>सेनान, हदाशा, मिगदल-गाद, <verse eid="JOS 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 15:38"/>दिलआन, मिज़पाह, योकथएल, <verse eid="JOS 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 15:39"/>लाकीश, बोत्सकथ, एगलोन, <verse eid="JOS 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOS 15:40"/>कब्बोन, लहमास, किथलीश, <verse eid="JOS 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 15:41"/>गदेरोथ, बेथ-दागोन, नामाह तथा मक्‍केदा; गांवों सहित सोलह नगर.<verse eid="JOS 15:41"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="42" style="v" sid="JOS 15:42"/>लिबनाह, एतेर, आशान, <verse eid="JOS 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 15:43"/>यिफ्ताह, अशनाह, नज़ीब, <verse eid="JOS 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 15:44"/>काइलाह, अकज़ीब तथा मारेशाह और गांवों सहित नौ नगर.<verse eid="JOS 15:44"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="45" style="v" sid="JOS 15:45"/>एक्रोन इसके गांवों तथा नगरों सहित; <verse eid="JOS 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 15:46"/>एक्रोन से लेकर समुद्र तक, अपने-अपने गांवों के साथ, जितने नगर अशदोद की ओर है; <verse eid="JOS 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="JOS 15:47"/>अशदोद तथा उसके समस्त गांवों का क्षेत्र; मिस्र की सरिता, भूमध्य सागर के तटवर्ती क्षेत्र से लेकर गांवों सहित अशदोद के नगर; गांवों सहित अज्जाह एवं उसके नगर.<verse eid="JOS 15:47"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 15:48"/>पर्वतीय क्षेत्र में:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:48">शामीर, यत्तिर, सोकोह, <verse eid="JOS 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="JOS 15:49"/>दन्‍नाह, किरयथ-सन्‍नाह अर्थात् दबीर, <verse eid="JOS 15:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 15:50"/>अनाब, एशतमोह, अनीम, <verse eid="JOS 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="JOS 15:51"/>गोशेन, होलोन तथा गिलोह; गांवों सहित ग्यारह नगर.<verse eid="JOS 15:51"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v" sid="JOS 15:52"/>अरब, दूमाह, एशआन, <verse eid="JOS 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="JOS 15:53"/>यानूम, बेथ-तप्पूआह, अफेकाह, <verse eid="JOS 15:53"/><verse number="54" style="v" sid="JOS 15:54"/>हूमटा, किरयथ-अरबा अर्थात् हेब्रोन तथा ज़ीओर; गांवों सहित नौ नगर.<verse eid="JOS 15:54"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="55" style="v" sid="JOS 15:55"/>माओन, कर्मेल, ज़ीफ़, युताह, <verse eid="JOS 15:55"/><verse number="56" style="v" sid="JOS 15:56"/>येज़्रील, योकदआम, ज़ानोहा, <verse eid="JOS 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="JOS 15:57"/>कयीन, गिबियाह तथा तिमनाह; इनके गांवों सहित दस नगर.<verse eid="JOS 15:57"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v" sid="JOS 15:58"/>हलहूल, बेथ-त्सूर, गेदोर, <verse eid="JOS 15:58"/><verse number="59" style="v" sid="JOS 15:59"/>माराथ, बेथ-अनोथ, एलतेकोन; इनके गांवों सहित छः नगर.<verse eid="JOS 15:59"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="60" style="v" sid="JOS 15:60"/>किरयथ-बाल अर्थात् किरयथ-यआरीम तथा रब्बाह, इनके गांवों सहित दो नगर.<verse eid="JOS 15:60"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="61" style="v" sid="JOS 15:61"/>निर्जन प्रदेश में:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:61">बेथ-अराबाह, मिद्दीन, सकाकाह, <verse eid="JOS 15:61"/><verse number="62" style="v" sid="JOS 15:62"/>निबशान, लवण का नगर तथा एन-गेदी; इनके गांवों सहित छः नगर जो.<verse eid="JOS 15:62"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="JOS 15:63"/>यहूदाह गोत्रज येरूशलेम के ही रहनेवाले यबूसियों को निकाल न सके. इस कारण यबूसी अब तक यहूदाह गोत्रजों के साथ हैं.<verse eid="JOS 15:63"/></para>
  <chapter eid="JOS 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOS 16"/>
  <para style="s1">एफ्राईम और मनश्शेह की सीमा</para>
  <para style="li1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 16:1"/>योसेफ़ को येरीख़ो नगर के पास यरदन नदी से लेकर येरीख़ो के जल के सोते तक और पूर्व में निर्जन प्रदेश तक भूमि दी गई जो येरीख़ो से लेकर पर्वतीय क्षेत्र से होते हुए बेथेल तक थी. <verse eid="JOS 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 16:2"/>यह सीमा बेथेल से लूज़ तक थी और आगे बढ़ते हुए अटारोथ के अर्कीयों की सीमा तक थी. <verse eid="JOS 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 16:3"/>यह पश्चिम से होते हुए यफलेतियों की सीमा से आगे बढ़ते हुए बेथ-होरोन तथा गेज़ेर से होती हुई भूमध्य-सागर तट पर खत्म होती है.<verse eid="JOS 16:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 16:4"/>इस प्रकार योसेफ़ के पुत्र मनश्शेह तथा एफ्राईम को उनका हिस्सा मिला.<verse eid="JOS 16:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 16:5"/>उनके परिवारों के अनुसार एफ्राईम वंश के मीरास की सीमाएं इस प्रकार थी:</para>
  <para style="b" vid="JOS 16:5"/>
  <para style="li1" vid="JOS 16:5">पूर्व में उनकी सीमा अटारोथ-अद्दार से लेकर उच्चतर बेथ-होरोन तक थी. <verse eid="JOS 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 16:6"/>यह सीमा पश्चिम की ओर बढ़ती गई: जो उत्तर में मिकमथाथ, फिर पूर्व में तानथ-शिलोह की ओर मुड़ गई, फिर बढ़ते हुए यानोहा में जा पहुंची. <verse eid="JOS 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 16:7"/>यानोहा से दक्षिण की ओर बढ़ते हुए अटारोथ और नाराह पहुंचकर येरीख़ो पहुंच गई और वहां से निकलकर यरदन पर खत्म हुई. <verse eid="JOS 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 16:8"/>फिर तप्पूआह से यह सीमा पश्चिम में कानाह नदी की और बढ़ जाती है और भूमध्य-सागर पर जाकर मिल जाती है. एफ्राईम गोत्र के परिवारों के अनुसार उनका हिस्सा यही है,<verse eid="JOS 16:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 16:9"/>इसके अलावा कुछ ऐसे गांव एवं नगर भी हैं, जो मनश्शेह की विरासत की सीमा के अंदर थे, जो एफ्राईम वंश को दे दिए गए थे.<verse eid="JOS 16:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 16:10"/>लेकिन उन्होंने उन कनानियों को बाहर नहीं निकाला, जो गेज़ेर में रह रहे थे. तब आज तक कनानी एफ्राईम वंश के बीच दास बनकर रह रहे हैं.<verse eid="JOS 16:10"/></para>
  <chapter eid="JOS 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOS 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 17:1"/>फिर मनश्शेह के गोत्र के लिए भूमि का बंटवारा किया गया. मनश्शेह के बड़े बेटे माखीर को गिलआद तथा बाशान नामक स्थान दिया गया, क्योंकि वह एक योद्धा था. <verse eid="JOS 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 17:2"/>तब मनश्शेह के शेष पुत्रों के लिए उनके परिवारों के अनुसार भूमि बांटी गई: अबीएज़ेर, हेलेक, अस्रीएल, शेकेम, हेफेर तथा शेमीदा के पुत्रों के लिए; ये सभी उनके परिवारों के अनुसार योसेफ़ के पुत्र मनश्शेह के पुरुष वंशज थे.<verse eid="JOS 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 17:3"/>हेफेर, जो गिलआद का बेटा माखीर का पोता और मनश्शेह का परपोता था, उसके पुत्र ज़लोफेहाद का कोई पुत्र न था—केवल बेटियां ही थी. उसकी पुत्रियों के नाम: महलाह, नोआ, होगलाह, मिलकाह तथा तिरज़ाह है. <verse eid="JOS 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 17:4"/>ये सभी, पुरोहित एलिएज़र, नून के पुत्र यहोशू तथा प्रधानों के पास गईं तथा उनसे निवेदन किया, “याहवेह की ओर से मोशेह को यह कहा गया था कि वह हमें हमारे भाई-बंधुओं के साथ हमारा हिस्सा दे.” तब उन्होंने याहवेह के कहे अनुसार उन्हें उनके पिता के भाइयों के बीच हिस्सा दे दिया. <verse eid="JOS 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 17:5"/>इसके अलावा गिलआद तथा बाशान मनश्शेह के हिस्से में दस अंश आए. यह यरदन के पार हैं, <verse eid="JOS 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 17:6"/>तथा मनश्शेह गोत्र के पुत्रों के साथ पुत्रियों को भी हिस्सा दिया. गिलआद पर अब मनश्शेह के पुत्रों का अधिकार हो गया.<verse eid="JOS 17:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 17:7"/>मनश्शेह प्रदेश की सीमा आशेर से शेकेम के पूर्व में मिकमथाथ तक थी. फिर यह सीमा दक्षिण की ओर मुड़ जाती है जहां एन-तप्पूआह का नगर है. <verse eid="JOS 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 17:8"/>तप्पूआह देश मनश्शेह की संपत्ति थी, किंतु मनश्शेह की सीमा पर बसा नगर तप्पूआह एफ्राईम वंश की संपत्ति थी. <verse eid="JOS 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 17:9"/>तब सीमा दक्षिण में कानाह नदी की ओर बढ़ जाती है, ये नगर मनश्शेह के नगरों के बीच होने पर भी, एफ्राईम ही की संपत्ति थी. मनश्शेह की सीमा, नदी के उत्तर में थी जो भूमध्य-सागर पर जाकर खत्म होती थी. <verse eid="JOS 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 17:10"/>दक्षिण हिस्सा एफ्राईम का, तथा उत्तरी हिस्सा मनश्शेह का था. इनकी सीमा समुद्र तक थी. ये उत्तर में आशेर तथा पूर्व में इस्साखार तक पहुंचती थी.<verse eid="JOS 17:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 17:11"/>इस्साखार तथा आशेर के भूमि प्रदेश के अंदर में ही मनश्शेह को ये दिए गये: बेथ-शान तथा इसके चारों ओर के गांवों, इब्लीम तथा इसके चारों ओर के गांवों, दोर तथा इसके चारों ओर के गांवों, एन-दोर तथा इसके चारों ओर के गांवों, तानख तथा इसके चारों ओर के गांवों, मगिद्दो तथा इसके चारों ओर के गांवों. (और तीसरा नगर नाफ़ोथ था.)<verse eid="JOS 17:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 17:12"/>मनश्शेह इन नगरों को अपने अधिकार में न कर सके, क्योंकि कनानी ज़बरदस्ती इन नगरों में रह रहे थे. <verse eid="JOS 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 17:13"/>जब इस्राएल वंश बलवंत हो गए, तब उन्होंने कनानियों को मज़दूर बना दिया; उन्होंने इन्हें देश से पूरी तरह बाहर न निकाला.<verse eid="JOS 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 17:14"/>योसेफ़ गोत्रजों ने यहोशू से कहा, “आपने क्यों एक ही बार में हमें हिस्सा दे दिया, जबकि हम वह गोत्र हैं, जिसे याहवेह ने अब तक आशीष दी है, और हमारे गोत्र की संख्या बहुत ज्यादा है.”<verse eid="JOS 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 17:15"/>यहोशू ने उन्हें उत्तर दिया, “यदि तुम्हारे गोत्र की संख्या ज्यादा है, तो अच्छा होगा कि तुम लोग पर्वतीय वन में जाकर वन को साफ़ करें और परिज्ज़ियों तथा रेफाइम के प्रदेश में अपने लिए जगह बना लें, क्योंकि तुम्हारे लिए एफ्राईम का पर्वतीय क्षेत्र बहुत छोटा है.”<verse eid="JOS 17:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 17:16"/>योसेफ़ गोत्रजों ने उन्हें उत्तर दिया, “पर्वतीय क्षेत्र भी हमारे लिए पूरा न होगा तथा उन सभी के पास लोहे के रथ हैं, जो कनानी तराई-घाटी की भूमि में रहते हैं; जो बेथ-शान और चारों ओर के गांवों में तथा जो येज़्रील घाटी में हैं.”<verse eid="JOS 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 17:17"/>यहोशू ने योसेफ़—एफ्राईम तथा मनश्शेह—गोत्रों से कहा, “तुम लोग बहुत बलवान हो. तुम लोगों का फैसला एक ही बार में न होगा. <verse eid="JOS 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 17:18"/>यह पर्वतीय क्षेत्र है, तुम इसे साफ़ करो और यह पूरा तुम्हारा ही होगा; और तुम कनानियों को निकाल बाहर करोगे, यद्यपि उनके पास लोहे के रथ हैं और वे ताकतवर भी हैं.”<verse eid="JOS 17:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOS 18"/>
  <para style="s1">शेष भूभाग का विभाजन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 18:1"/>फिर सब इस्राएली एक साथ शीलो में इकट्‍ठे हुए. उन्होंने वहां मिलनवाले तंबू को खड़ा किया. पूरा देश उनके वश में हो चुका था, <verse eid="JOS 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 18:2"/>फिर भी इस्राएल के सात गोत्र अब भी ऐसे थे, जिन्हें उनका हिस्सा नहीं मिला था.<verse eid="JOS 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 18:3"/>तब यहोशू ने इस्राएल वंश से कहा, “याहवेह, तुम्हारे पिता के परमेश्वर ने जो भूमि तुम्हें दे दी है, उसे अधिकार में करने के लिए कब तक टालते रहोगे? <verse eid="JOS 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 18:4"/>हर गोत्र से तीन-तीन व्यक्तियों को इस कार्य की जवाबदारी दें, ताकि वे जाकर इस देश को देखें और अपनी इच्छा से अपने गोत्र के लिए विरासत चुन ले, और आकर मुझे बताये. <verse eid="JOS 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 18:5"/>यहूदाह गोत्र अपनी ही सीमा के दक्षिण में, तथा योसेफ़ का गोत्र उत्तर में रहेगा. <verse eid="JOS 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 18:6"/>तुम देश को सात भागों में बांटकर पूरी जानकारी मुझे देना. मैं, याहवेह हमारे परमेश्वर से तुम्हारे लिए बिनती करूंगा. <verse eid="JOS 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 18:7"/>तुम्हारे बीच लेवियों को कोई भाग नहीं दिया गया है, क्योंकि याहवेह की और से मिला हुआ पुरोहित पद ही उनका भाग है. रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के आधे गोत्र को पूर्व में यरदन के दूसरी ओर हिस्सा मिल चुका है, जो, याहवेह के सेवक मोशेह द्वारा उन्हें दिया गया था.”<verse eid="JOS 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 18:8"/>तब जिनको देश का हाल लिखने के लिए चुना गया था, वे उस देश में जाकर उसका नक्शा तैयार करने जब निकले, उनके लिए यहोशू का आदेश इस प्रकार था: “तुम उस देश को अच्छी तरह देखें, और आकर मुझे बताएं; तब मैं शीलो में तुम्हारे लिए याहवेह से बिनती कर निर्णय लूंगा.” <verse eid="JOS 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 18:9"/>तब वे लोग उस देश में गए और पूरे देश में घूमें, तथा नगरों के अनुसार सात भागों में इसके बारे में पुस्तक में लिखा, और वे शीलो के पड़ाव में यहोशू के पास वापस आए.<verse eid="JOS 18:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 18:10"/>यहोशू ने उधर उनके लिए याहवेह से बिनती की, और इस्राएल के लिए उनके भागों के अनुसार भूमि को बांट दिया.<verse eid="JOS 18:10"/></para>
  <para style="s1">बिन्यामिन की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 18:11"/>भूमि का सबसे पहला हिस्सा बिन्यामिन गोत्र को मिला. उनके परिवारों की संख्या के अनुसार चिट्ठी डाली गई, उन्हें यहूदाह तथा योसेफ़ के गोत्रों के बीच की भूमि पर अधिकार दिया गया.<verse eid="JOS 18:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 18:12"/>उत्तर दिशा में उनकी सीमा यरदन से होते हुए, येरीख़ो के उत्तरी ढाल से होकर, पर्वतीय क्षेत्र से होते हुए, पश्चिम दिशा में मिल जाती है, और बेथ-आवेन पर जाकर रुक जाती है. <verse eid="JOS 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 18:13"/>वहां से लूज़ की ओर से होकर बेथेल से दक्षिण दिशा में बढ़ती है. जहां से अटारोथ-अद्दार, जो पहाड़ी के निकट है, और बेथ-होरोन के दक्षिण में है.<verse eid="JOS 18:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 18:14"/>वहां से पश्चिम से होकर दक्षिण की ओर मुड़ जाती है, और किरयथ-बाल पर जाकर समाप्‍त होती है, जो नगर यहूदाह गोत्र के अधीन था, और पश्चिमी सीमा में है.<verse eid="JOS 18:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 18:15"/>दक्षिण की सीमा किरयथ-यआरीम से शुरू होकर, पश्चिम दिशा से बढ़ते हुए नेफतोआह जल के सोते तक पहुंचती है. <verse eid="JOS 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 18:16"/>वह सीमा बढ़ती हुई बेन-हिन्‍नोम घाटी में स्थित पहाड़ी के पास पहुंचती है, जो उत्तर में रेफाइम की घाटी में है; और हिन्‍नोम, दक्षिण में यबूसियों का ढाल है, जो एन-रोगेल की ओर बढ़ जाती है. <verse eid="JOS 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 18:17"/>यह उत्तर दिशा से होती हुई एन-शेमेश से गलीलोथ पहुंचती है, जो अदुम्मीम चढ़ाई के पास है. वहां से सीमा रियूबेन के पुत्र बोहन की शिला की ओर बढ़ती है. <verse eid="JOS 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 18:18"/>यह सीमा अराबाह के ढाल की ओर बढ़कर. उत्तर की ओर से होकर घाटी में पहुंचती है. <verse eid="JOS 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 18:19"/>सीमा आगे बढ़कर बेथ-होगलाह की बाहरी सीमा से होती हुई, उत्तर की ओर जाती है, जो लवण-सागर की उत्तरी खाड़ी में जाकर यरदन नदी के दक्षिणी मुहाने पर मिल जाती है.<verse eid="JOS 18:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 18:20"/>यरदन नदी इसकी पूर्वी सीमा थी.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 18:20">यह उनके परिवारों एवं इसकी चारों ओर की सीमा के अनुसार बिन्यामिन वंश का हिस्सा था.<verse eid="JOS 18:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 18:21"/>बिन्यामिन के गोत्र तथा उनके परिवारों के अनुसार उन्हें दिये गये नगर यह थे:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 18:21">येरीख़ो, बेथ-होगलाह, एमेक-कत्सीत्स, <verse eid="JOS 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 18:22"/>बेथ-अराबाह, सेमाराइम, बेथेल, <verse eid="JOS 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 18:23"/>अव्वीम, पाराह, ओफ़राह, <verse eid="JOS 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 18:24"/>कफर-अम्मोनी, ओफनी तथा गेबा; ये सभी बारह नगर, उनके गांवों सहित.<verse eid="JOS 18:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 18:25"/>गिबयोन, रामाह, बएरोथ, <verse eid="JOS 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 18:26"/>मित्सपेह, कफीराह, मोत्साह, <verse eid="JOS 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 18:27"/>रेकेम, यिरपएल, थरअलाह, <verse eid="JOS 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 18:28"/>त्सेलाह, एलेफ तथा यबूसी नगर, अर्थात् येरूशलेम, गिबियाह तथा किरयथ—ये चौदह नगर, उनके गांवों सहित.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 18:28">बिन्यामिन वंश को, उनके परिवारों के अनुसार मिला हुआ हिस्सा यह था.<verse eid="JOS 18:28"/></para>
  <chapter eid="JOS 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOS 19"/>
  <para style="s1">शिमओन की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 19:1"/>दूसरा पासा शिमओन गोत्र के नाम पड़ा, शिमओन वंशजों के कुलों के नाम, उनके परिवारों के अनुसार. उनकी मीरास यहूदाह गोत्रजों की मीरास के मध्य हो गई. <verse eid="JOS 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 19:2"/>परिणामस्वरूप, मीरास के रूप में:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:2">उन्हें बेअरशेबा अथवा शीबा,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1CH 4:28">1 इति 4:28</ref></char></char></note> मोलादाह, <verse eid="JOS 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 19:3"/>हाज़र-शूआल, बालाह, एज़ेम, <verse eid="JOS 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 19:4"/>एलतोलद, बतूल, होरमाह, <verse eid="JOS 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 19:5"/>ज़िकलाग, बेथ-मरकाबोथ, हाज़र-सूसाह, <verse eid="JOS 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 19:6"/>बेथ-लबाओथ तथा शारूहेन; उनके गांवों सहित तेरह नगर.<verse eid="JOS 19:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 19:7"/>एइन, रिम्मोन, एतेर तथा आशान; चार नगर उनके गांवों सहित. <verse eid="JOS 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 19:8"/>इनके अतिरिक्त इन सभी नगरों के आस-पास के गांव भी, जो बालथ-बएर, नेगेव की सीमा तक फैले हुए थे.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 19:8">यह शिमओन गोत्र के कुलों की उनके परिवारों के अनुसार दी गयी मीरास थी. <verse eid="JOS 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 19:9"/>शिमओन को दी गयी यह मीरास यहूदाह को दी गयी मीरास में से ली गई थी, क्योंकि यहूदाह को दिया गया क्षेत्र उनके लिए अत्यंत विशाल हो गया था. इस प्रकार शिमओन वंशजों ने यहूदाह की मीरास के मध्य अपनी मीरास प्राप्‍त की.<verse eid="JOS 19:9"/></para>
  <para style="s1">ज़ेबुलून की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 19:10"/>पासा फेंकने पर तीसरा अंश ज़ेबुलून वंशजों के लिए उनके परिवारों के अनुसार निकला.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:10">उनकी मीरास की सीमा सारीद तक जा पहुंची. <verse eid="JOS 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 19:11"/>इसके बाद सीमा पश्चिम में मरालाह की दिशा में बढ़ गई, तब इसने दब्बेशेथ का स्पर्श किया और फिर सीमा योकनआम की निकटवर्ती सरिता तक पहुंची. <verse eid="JOS 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 19:12"/>तब सीमा सारीद से मुड़कर पूर्व में सूर्योदय की दिशा में आगे बढ़ते हुए किसलोथ-ताबोर को स्पर्श किया. यह आगे बढ़ी और दाबरथ तथा याफिया पहुंची. <verse eid="JOS 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 19:13"/>वहां से यह पूर्व में सूर्योदय की दिशा में बढ़ती चली गई और गाथ-हेफ़ेर, एथ-काज़ीन पहुंची, और रिम्मोन की ओर बढ़ गई, जो नेआह तक विस्तृत है. <verse eid="JOS 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 19:14"/>यह सीमा उत्तर में हन्‍नाथोन की परिक्रमा कर यिफतह-एल की घाटी में जाकर समाप्‍त हो गई.<verse eid="JOS 19:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 19:15"/>इसमें कट्टाथ, नहलाल, शिम्रोन, यिदअला तथा बेथलेहेम भी सम्मिलित हैं; ये बारह नगर, इनके गांवों के साथ.<verse eid="JOS 19:15"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 19:16"/>ये नगर इनके गांवों के सहित ज़ेबुलून वंशजों को उनके परिवार के अनुसार प्राप्‍त मीरास थी.<verse eid="JOS 19:16"/></para>
  <para style="s1">इस्साखार की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 19:17"/>चौथा पासा इस्साखार के पक्ष में पड़ा-यिस्साकार के गोत्र के पक्ष में, उसके परिवारों के अनुसार. <verse eid="JOS 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 19:18"/>इसकी सीमा में था:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:18">येज़्रील तथा इसमें सम्मिलित थे कसुल्लोथ, शूनेम, <verse eid="JOS 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 19:19"/>हफारयिम, सियोन, अनाहरथ, <verse eid="JOS 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 19:20"/>रब्बीथ, किशयोन, एबेज़, <verse eid="JOS 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 19:21"/>रेमेथ, एन-गन्‍नीम, एन-हद्दाह तथा बेथ-पत्सेत्स,<verse eid="JOS 19:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 19:22"/>सीमा ताबोर, शहत्सीमा तथा बेथ-शेमेश पहुंची और उनकी सीमा यरदन पर जा समाप्‍त हो गई;</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:22">ये इनके गांवों के सहित सोलह नगर थे.<verse eid="JOS 19:22"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 19:23"/>ये नगर इनके गांवों के सहित इस्साखार गोत्र को उनके परिवारों के अनुसार दी गयी मीरास थी.<verse eid="JOS 19:23"/></para>
  <para style="s1">आशेर की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 19:24"/>पांचवां पासा आशेर गोत्र के नाम उनके परिवारों के अनुसार पड़ा. <verse eid="JOS 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 19:25"/>उनकी सीमा थी,</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:25">हेलकथ, हली, बेटेन, अकशाफ, <verse eid="JOS 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 19:26"/>अलम्मेलेख, अमआद तथा मिशआल; यह पश्चिम में कर्मेल तथा शीहोर-लिबनाथ तक पहुंची थी. <verse eid="JOS 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 19:27"/>तब यह पूर्व की ओर बेथ-दागोन की ओर मुड़कर ज़ेबुलून पहुंच गई और वहां से यिफतह-एल घाटी को और फिर उत्तर की ओर बेथ-एमेक तथा नईएल को; वहां से यह उत्तर में काबूल <verse eid="JOS 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 19:28"/>एबदोन, रेहोब, हम्मोन तथा कानाह होते हुए बढ़कर वृहत्तर सीदोन पहुंचती है. <verse eid="JOS 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 19:29"/>वहां सीमा रामाह तथा गढ़नगर सोर की ओर बढ़ती है, फिर यह सीमा होसाह की ओर बढ़ती है और अंततः अकज़ीब क्षेत्र में समुद्र पर जाकर समाप्‍त हो जाती है. <verse eid="JOS 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 19:30"/>तब इसमें उमाह, अफेक तथा रेहोब,</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:30">भी सम्मिलित थे; बाईस नगर जिनके साथ सम्मिलित थे इनके गांव.<verse eid="JOS 19:30"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 19:31"/>यह आशेर गोत्र को, उनके परिवारों के अनुसार दी गयी मीरास थी; ये नगर तथा उनके साथ इनके गांव भी.<verse eid="JOS 19:31"/></para>
  <para style="s1">नफताली की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 19:32"/>छठा पासा नफताली वंशजों के पक्ष में पड़ा; नफताली वंशजों के लिए उनके परिवारों के अनुसार.<verse eid="JOS 19:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 19:33"/>उनकी सीमा प्रारंभ हुई थी हेलेफ से, सानन्‍नीम के बांज वृक्ष से अदामी-नेकेब, यबनेएल से लेकर लक्कूम तक और यरदन नदी पर जाकर समाप्‍त हो गई. <verse eid="JOS 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 19:34"/>उसके बाद सीमा पश्चिम में अज़नोथ-ताबोर की ओर मुड़ गई और बढ़ते हुए वहां से हूक्कोक पहुंची. वहां से वह ज़ेबुलून की ओर बढ़ी, जो दक्षिण में है. वहां उसने पश्चिम में आशेर को स्पर्श किया तथा पूर्व में यरदन तटवर्ती यहूदिया को.<verse eid="JOS 19:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 19:35"/>वहां ये गढ़नगर थे: ज़िद्दीम, ज़ेर, हम्माथ, रक्कथ, किन्‍नेरेथ, <verse eid="JOS 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 19:36"/>अदामा, रामाह, हाज़ोर, <verse eid="JOS 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 19:37"/>केदेश, एद्रेइ, एन-हाज़ेर, <verse eid="JOS 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 19:38"/>यिरओन, मिगदल-एल, होरेम, बेथ-अनात तथा बेथ-शेमेश;</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:38">इनके गांवों सहित ये उन्‍नीस नगर.<verse eid="JOS 19:38"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v" sid="JOS 19:39"/>यह उनके परिवारों के अनुसार नफताली गोत्र को दी गयी मीरास थी; ये सभी नगर, उनके गांवों के साथ.<verse eid="JOS 19:39"/></para>
  <para style="s1">दान की सीमा</para>
  <para style="li4">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 19:40"/>सातवां पासा दान गोत्र के कुलों के पक्ष में उनके परिवारों के अनुसार पड़ा. <verse eid="JOS 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 19:41"/>उनकी मीरास की सीमा थी:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:41">ज़ोराह तथा एशताओल, ईर-शेमेश, <verse eid="JOS 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 19:42"/>शअलब्बीन, अय्जालोन, यिथला, <verse eid="JOS 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 19:43"/>एलोन, तिमनाह, एक्रोन, <verse eid="JOS 19:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 19:44"/>एलतकेह, गिब्बथोन, बालाथ, <verse eid="JOS 19:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 19:45"/>येहुद, बेने-बरक, गथ-रिम्मोन, <verse eid="JOS 19:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 19:46"/>मे-यरकोन अर्थात् यरकोन की जल राशि, रक्कोन तथा योप्पा से लगी हुई सीमा.<verse eid="JOS 19:46"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="47" style="v" sid="JOS 19:47"/>(दान के वंशजों की सीमा इनके भी आगे गई है; क्योंकि दान वंशजों ने लेशेम पर आक्रमण किया और उसे अधीन कर लिया. तत्पश्चात उन्होंने उस पर तलवार का प्रहार किया, उन पर अधिकार कर वे उसमें बस गए और उसे अपने पूर्वज के नाम के आधार पर लेशेम-दान नाम दिया.)<verse eid="JOS 19:47"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 19:48"/>ये नगर उनके गांवों के साथ दान के गोत्र की, उनके परिवारों के अनुसार उनकी मीरास हो गए.<verse eid="JOS 19:48"/></para>
  <para style="s1">यहोशू की सीमा</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v" sid="JOS 19:49"/>जब मीरास के लिए सीमा के अनुसार बंटवारे की प्रक्रिया पूर्ण हो गई, इस्राएल वंशजों ने नून के पुत्र यहोशू को अपने मध्य एक मीरास प्रदान की. <verse eid="JOS 19:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 19:50"/>याहवेह के आदेश के अनुसार उन्होंने यहोशू को वही नगर प्रदान किया, जिसकी उन्होंने याचना की थी—एफ्राईम के पर्वतीय प्रदेश में तिमनथ-सेरह<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:50 </char><char style="ft" closed="false">दूसरा नाम तिमनथ-हेरेस (<char style="xt"><ref loc="JDG 2:9">प्रशा 2:9</ref></char> देखिये)</char></note>. यहोशू ने इस नगर का निर्माण किया और वहीं बस गए.<verse eid="JOS 19:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="51" style="v" sid="JOS 19:51"/>ये ही हैं वे क्षेत्र, जो पुरोहित एलिएज़र, नून के पुत्र यहोशू तथा इस्राएल वंशजों के गोत्रों के परिवारों के प्रधानों ने शीलो में याहवेह के समक्ष मिलनवाले तंबू के प्रवेश पर आवंटित की. इस प्रकार समस्त भूमि का विभाजन सम्पन्‍न हो गया.<verse eid="JOS 19:51"/></para>
  <chapter eid="JOS 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOS 20"/>
  <para style="s1">शरण के शहर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 20:1"/>फिर याहवेह ने यहोशू से कहा: <verse eid="JOS 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 20:2"/>“इस्राएल वंश से कहो, कि मैंने मोशेह के द्वारा जैसा तुमसे कहा था, कि अपने लिए शरण के शहर बनाओ, <verse eid="JOS 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 20:3"/>ताकि यदि किसी व्यक्ति से अनजाने में किसी की हत्या हो जाए, तब विरोधियों से अपने आपको बचाने के लिए उस शरण के शहर में जाकर छिप सके. <verse eid="JOS 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 20:4"/>वो व्यक्ति अपनी भूल-चूक को बुजुर्गों को बताए और वे उसे नगर के अंदर ले लें, और उसे ठहरने को जगह दे, ताकि वह उनके साथ रहने लगे. <verse eid="JOS 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 20:5"/>यदि हत्या का विरोधी उसका पीछा करता है, तो वे उस व्यक्ति को विरोधी के हाथ में न छोड़े, क्योंकि उससे यह हत्या जानबूझकर नहीं हुई है, और न उनके बीच कोई दुश्मनी थी. <verse eid="JOS 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 20:6"/>हत्यारा उस नगर में तब तक रह सकता है, जब तक वह सभा में न्याय के लिए खड़ा न हो जाए, या जब तक उस समय के महापुरोहित की मृत्यु न हो जाए. उसके बाद ही वह हत्यारा अपने घर जा सकता है.”<verse eid="JOS 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 20:7"/>इसके लिए उन्होंने नफताली के पर्वतीय प्रदेश के गलील में केदेश, एफ्राईम के पर्वतीय प्रदेश में शेकेम तथा यहूदिया के पर्वतीय प्रदेश में किरयथ-अरबा, अर्थात् हेब्रोन को शरण के शहर निश्चित किया. <verse eid="JOS 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 20:8"/>और यरदन के पार येरीख़ो के पूर्व में रियूबेन के गोत्र के मैदानी निर्जन प्रदेश में बेज़र, गाद के गोत्र के गिलआद के रामोथ तथा मनश्शेह गोत्र के बाशान के गोलान भी चुने गये. <verse eid="JOS 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 20:9"/>ये सभी नगर उन इस्राएली तथा विदेशी लोगों के लिए हैं, जिनसे अनजाने में किसी की हत्या हो जाती है, वह यहां आ जाए और सुरक्षित रहें ताकि विरोधी उसको मार न सके, जब तक सभा के सामने खूनी को नहीं लाया जाता तब तक वह व्यक्ति शरण शहर में ही रह सकता है!<verse eid="JOS 20:9"/></para>
  <chapter eid="JOS 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOS 21"/>
  <para style="s1">लेवियों के लिए नगर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 21:1"/>लेवी परिवारों के प्रमुख पुरोहित एलिएज़र, नून के पुत्र यहोशू तथा इस्राएली गोत्रों के मुखियों के पास गए. <verse eid="JOS 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 21:2"/>कनान देश के शीलो में उन्होंने उनसे यह बात कही, “मोशेह के द्वारा याहवेह ने हमसे कहा कि हमें हमारे निवास के लिए नगर दिया जाएगा. और इन नगरों के आस-पास हमारे पशुओं को चराने की जगह भी होगी.”<verse eid="JOS 21:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 21:3"/>तब इस्राएल वंश ने याहवेह के आदेश के अनुसार लेवियों को अपने हिस्से में से नगर दिये, जिनके आस-पास की चरागाह की भूमि भी थी.<verse eid="JOS 21:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 21:4"/>पहला नाम कोहाथ के परिवारों का आया, जो अहरोन वंश के लेवियों में से थे. यहूदाह, शिमओन तथा बिन्यामिन गोत्र को बांटी गई भूमि में से तेरह नगर उन्हें मिले.<verse eid="JOS 21:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 21:5"/>कोहाथ के कुछ लोगों को एफ्राईम, दान तथा मनश्शेह के आधे गोत्र की भूमि में से दस नगर मिले.<verse eid="JOS 21:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 21:6"/>गेरशोन वंश को इस्साखार, आशेर, नफताली गोत्रों की भूमि में से, तथा बाशान में मनश्शेह के आधे गोत्र की भूमि में से, कुल तेरह नगर मिले.<verse eid="JOS 21:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 21:7"/>मेरारी वंश को उनके परिवारों के अनुसार रियूबेन, गाद तथा ज़ेबुलून के गोत्रों से बारह नगर मिले.<verse eid="JOS 21:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 21:8"/>इस्राएलियों ने लेवियों को पशु चराने के लिए भी नगर दिए, जैसा मोशेह को याहवेह का आदेश था.<verse eid="JOS 21:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 21:9"/>उन्होंने कुछ नगर यहूदाह तथा शिमओन गोत्र के कुलों को दिए: <verse eid="JOS 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 21:10"/>ये अहरोन वंश, जो कोहाथियों के परिवारों में से लेवी वंश के थे, पहला नाम उन्हीं का आया था.<verse eid="JOS 21:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 21:11"/>तब उन्होंने उन्हें यहूदिया के पर्वतीय प्रदेश में उनके आस-पास के जगह चरागाह सहित किरयथ-अरबा नगर दे दिया—अरबा नामक व्यक्ति अनाक अर्थात् हेब्रोन का पिता था. <verse eid="JOS 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 21:12"/>परंतु नगर के खेत तथा इसके गांव उन्होंने येफुन्‍नेह के पुत्र कालेब को दे दिए, कि ये उनकी अपनी भूमि हो. <verse eid="JOS 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 21:13"/>उन्होंने अहरोन के वंशजों को ये नगर दिए: हेब्रोन (जो शरण शहर था), और लिबनाह, <verse eid="JOS 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 21:14"/>यत्तिर, एशतमोह, <verse eid="JOS 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 21:15"/>होलोन, दबीर, <verse eid="JOS 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 21:16"/>एइन, युताह और बेथ-शेमेश को उनके चराइयों के साथ ये नगर भी दे दिए गए इस प्रकार दो गोत्रों के हिस्से में से यह नौ नगर दिए गए,<verse eid="JOS 21:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 21:17"/>बिन्यामिन गोत्र से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:17">गिबयोन, गेबा, <verse eid="JOS 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 21:18"/>अनाथोथ आलमोन को चराइयों सहित चार नगर दिये गए.<verse eid="JOS 21:18"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 21:19"/>इस प्रकार अहरोन वंश के पुरोहितों के लिए कुल तेरह नगर उनके चराइयों सहित अलग कर दिए गए.<verse eid="JOS 21:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 21:20"/>तब कोहाथ वंश को, जो लेवी थे, तथा कोहाथ के बचे हुए पुरोहितों को एफ्राईम गोत्र से नगर दिये:<verse eid="JOS 21:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 21:21"/>उन्होंने इन्हें एफ्राईम के पर्वतीय प्रदेश से</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:21">शेकेम (जो मनुष्य के हत्यारे के लिए ठहराए शरण शहर) और गेज़ेर <verse eid="JOS 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 21:22"/>किबज़यिम तथा बेथ-होरोन और इसके चराइयों के साथ; चार नगर दिये.<verse eid="JOS 21:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 21:23"/>दान के गोत्र से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:23">एलतके, गिब्बथोन, <verse eid="JOS 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 21:24"/>अय्जालोन गथ-रिम्मोन; उनके चराइयों के साथ चार नगर दिये.<verse eid="JOS 21:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 21:25"/>मनश्शेह के आधे गोत्र में से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:25">उन्होंने उन्हें तानख और गथ-रिम्मोन; उनके चराइयों के साथ, दो नगर दिये.<verse eid="JOS 21:25"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 21:26"/>कोहाथ वंश के बचे हुए परिवारों को दस नगर चराइयों सहित दिए गए.<verse eid="JOS 21:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 21:27"/>गेरशोन वंश को, जो लेवी गोत्र से थे:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 21:27">मनश्शेह के आधे गोत्र में से</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:27">बाशान का गोलान (जो हत्यारे के लिए निश्चित शरण शहर था) और उसके चराइयों सहित, बएशतरा उसके चराइयों सहित, दो नगर दिए.<verse eid="JOS 21:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 21:28"/>इस्साखार के गोत्र में से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:28">किशयोन, दाबरथ, <verse eid="JOS 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 21:29"/>यरमूथ और एन-गन्‍नीम उसके चराइयों सहित; चार नगर दिये.<verse eid="JOS 21:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 21:30"/>आशेर के गोत्र से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:30">मिशआल, अबदोन, <verse eid="JOS 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 21:31"/>हेलकथ तथा रेहोब उनके चराइयों सहित चार नगर दिए;<verse eid="JOS 21:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 21:32"/>नफताली गोत्र से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:32">उन्होंने उन्हें गलील में केदेश (जो हत्यारे के लिए निश्चित शरण शहर था), हम्मोथ-दोर तथा करतान; उनके चराइयों सहित तीन नगर दिये.<verse eid="JOS 21:32"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 21:33"/>उनके परिवारों के अनुसार गेरशोन वंश को कुल तेरह नगर, उनके चराइयों सहित दिये.<verse eid="JOS 21:33"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 21:34"/>मेरारी वंश के परिवारों को, जो लेवी गोत्र से बचे हुए थे:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 21:34">उन्होंने ज़ेबुलून के गोत्र से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:34">योकनआम, करता, <verse eid="JOS 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 21:35"/>दिमना तथा नहलाल, सबको चराइयों सहित; चार नगर दे दिए.<verse eid="JOS 21:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 21:36"/>रियूबेन के गोत्र से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:36">उन्होंने उन्हें बेज़र, यहत्स, <verse eid="JOS 21:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 21:37"/>केदेमोथ तथा मेफाअथ उनके चराइयों सहित चार नगर दिए;<verse eid="JOS 21:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 21:38"/>गाद के गोत्र से:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:38">उन्होंने उन्हें रामोथ-गिलआद (जो हत्यारे के लिए निश्चित शरण शहर था) उसके चराई के सहित, माहानाईम, <verse eid="JOS 21:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 21:39"/>हेशबोन तथा याज़र; उनके चराइयों सहित कुल चार नगर दिए.<verse eid="JOS 21:39"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 21:40"/>ये सभी नगर उनके परिवारों के अनुसार मेरारी वंश, और बचे हुए लेवियों के हो गए. उनके हिस्से में कुल बारह नगर आए.<verse eid="JOS 21:40"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="41" style="v" sid="JOS 21:41"/>इस्राएल वंश के मध्य लेवियों के हिस्से में उनके चराइयों सहित अड़तालीस नगर आए. <verse eid="JOS 21:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 21:42"/>इन सभी नगरों के चारों और हरियाली थी; यह इन सभी नगरों के लिए सच था.<verse eid="JOS 21:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 21:43"/>याहवेह ने इस्राएल को वह पूरा देश दे दिया, जिसकी शपथ उन्होंने उनके पूर्वजों से की थी. <verse eid="JOS 21:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 21:44"/>उन्होंने इस देश पर अपना अधिकार कर लिया और वे इसमें रहने लगे. याहवेह द्वारा उन्हें चारों ओर से शान्तिपूर्ण वातावरण मिला—जैसी शपथ याहवेह ने उनके पूर्वजों से की थी. कोई भी शत्रु उनके सामने ठहर न सका—याहवेह ने सभी शत्रु उनके अधीन कर दिए. <verse eid="JOS 21:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 21:45"/>इस्राएल वंश से याहवेह द्वारा किया गया एक भी वायदा पूरा हुए बिना न रहा. सब वायदे याहवेह ने पूरे किए.<verse eid="JOS 21:45"/></para>
  <chapter eid="JOS 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOS 22"/>
  <para style="s1">यरदन के पूर्व के कुल</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 22:1"/>तब यहोशू ने रियूबेन और गाद के गोत्र तथा मनश्शेह के आधे गोत्र को बुलवाया <verse eid="JOS 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 22:2"/>और उनसे कहा, “याहवेह के सेवक मोशेह ने जो आज्ञाएं तुम्हें दी थीं, तुमने उन सबका पालन किया, तथा मेरी भी सब बातों को माना है. <verse eid="JOS 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 22:3"/>तुमने बीते दिनों से आज तक अपने भाई-बंधुओं की बुराई नहीं की, परंतु तुमने याहवेह, अपने परमेश्वर द्वारा दिए गए आदेशों को माना है. <verse eid="JOS 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 22:4"/>और अब, उनसे की गई अपनी प्रतिज्ञा के अनुसार याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर ने तुम्हारे भाई-बंधुओं को शान्तिपूर्ण और आरामदायक वातावरण दिया. अब तुम अपने तंबू में जाओ, जिसका अधिकार तुम्हें दिया गया है, जो तुम्हें यरदन के पार याहवेह के सेवक मोशेह द्वारा मिला है. <verse eid="JOS 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 22:5"/>तुम मोशेह द्वारा दिये आदेशों व नियमों को सावधानी से मानते रहना, और याहवेह अपने परमेश्वर से प्रेम करना, उनकी विधियों को मानना, उनके प्रति एक मन होकर रहना, तथा उनकी सेवा पूरे हृदय से करते रहना.”<verse eid="JOS 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 22:6"/>यह कहते हुए यहोशू ने उन्हें आशीष देकर विदा किया और वे सब अपने-अपने तंबू में चले गए. <verse eid="JOS 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 22:7"/>मोशेह ने मनश्शेह के आधे गोत्र को बाशान में संपत्ति दी थी, किंतु अन्य आधे गोत्र को यहोशू ने यरदन के पश्चिम में उनके बंधुओं के साथ भूमि दी थी. यहोशू ने उन्हें उनके तंबू में जाने को कहा और यहोशू ने उन्हें आशीष देकर विदा किया. <verse eid="JOS 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 22:8"/>यहोशू ने कहा, “अपने-अपने तंबू में से संपत्ति एवं पशु, चांदी, सोना, कांसा, लोहा तथा वस्त्र को लेकर आओ, और अपने भाई-बंधुओं के साथ शत्रुओं से लूटी गई सामग्री बांट लो.”<verse eid="JOS 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 22:9"/>तब रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के आधे गोत्र अपने-अपने घर को चले गये और कनान देश में शीलो पर जाकर इस्राएल वंश से अलग हो गए, और गिलआद देश की ओर बढ़ गए, जहां उनकी संपत्ति थी, जिसे उन्होंने मोशेह के द्वारा याहवेह से पाया था.<verse eid="JOS 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 22:10"/>जब वे यरदन पहुंचे, जो कनान देश में है, रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के आधे गोत्र के लोगों ने यरदन के तट पर एक वेदी बनाई, जो बहुत बड़ी थी. <verse eid="JOS 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 22:11"/>जब इस्राएलियों को यह पता चला, तो वे कहने लगे, “देखो, रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के आधे गोत्र ने कनान देश के द्वार पर एक वेदी बनाई है, जो यरदन में उस ओर है, जो इस्राएल के वंश की संपत्ति है.” <verse eid="JOS 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 22:12"/>जब इस्राएल वंश ने यह सुना तब पूरा इस्राएल शीलो में उनसे युद्ध करने के इच्छा से जमा हुआ.<verse eid="JOS 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 22:13"/>तब इस्राएल वंश ने एलिएज़र के पुत्र फिनिहास को गिलआद देश में रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के आधे गोत्र से मिलने के लिए भेजा. <verse eid="JOS 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 22:14"/>उसके साथ उन्होंने दस प्रधान भी भेजे जो इस्राएल के हर गोत्र के परिवार की ओर से एक-एक था. उनमें से हर एक इस्राएल के पूर्वजों के घरानों का प्रधान था.<verse eid="JOS 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 22:15"/>इन सबने गिलआद में रियूबेन, गाद गोत्र तथा मनश्शेह के आधे गोत्र से मिलकर उनसे कहा, <verse eid="JOS 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 22:16"/>“याहवेह की पूरी प्रजा की ओर से यह संदेश है: ‘इस्राएल के परमेश्वर के प्रति तुमने गलत काम क्यों किया? तुमने उनके वचन पर चलना छोड़ दिया और तुमने अपने लिए एक वेदी बनाई है. तुमने याहवेह के विरुद्ध पाप किया है! <verse eid="JOS 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 22:17"/>क्या पेओर का अपराध कम था, जिससे हम अब तक बाहर न आ सके, जिसके कारण याहवेह के लोगों में महामारी फैल गई थी; <verse eid="JOS 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 22:18"/>क्या, तुम्हें भी याहवेह के पीछे चलना छोड़ना पड़ रहा है?</para>
  <para style="p" vid="JOS 22:18">“ ‘यदि आज तुम लोग याहवेह के विरुद्ध विद्रोह करोगे तो वह इस्राएल की सारी प्रजा से रुठ जाएंगे. <verse eid="JOS 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 22:19"/>फिर भी, यदि तुम्हारा यह देश अशुद्ध है, तो इस देश से चले जाओ, जो याहवेह के अधीन है, जहां याहवेह की उपस्थिति है और हमारे मध्य आकर बस जाओ. बस, याहवेह हमारे परमेश्वर की वेदी के बदले अपने लिए वेदी बनाकर याहवेह तथा हमारे विरुद्ध विद्रोह मत करो. <verse eid="JOS 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 22:20"/>क्या, तुम्हें याद नहीं कि ज़ेराह के पुत्र आखान ने भेंट की हुई वस्तुओं के संबंध में छल किया, और पूरे इस्राएल पर दंड आया? उसकी गलती के कारण केवल उसकी ही मृत्यु नहीं हुई.’ ”<verse eid="JOS 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 22:21"/>यह सुन रियूबेन तथा गाद गोत्र और मनश्शेह के आधे गोत्र ने इस्राएल के परिवारों के प्रधानों को उत्तर दिया, <verse eid="JOS 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 22:22"/>“सर्वशक्तिमान हैं परमेश्वर याहवेह! सर्वशक्तिमान परमेश्वर हैं, याहवेह! वह सर्वज्ञानी हैं, और इस्राएल को भी यह मालूम हो जाए, कि यदि यह विद्रोह के उद्देश्य से किया गया है, और यदि यह याहवेह के प्रति धोखा है तो, आज आप हमें न छोड़ें! <verse eid="JOS 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 22:23"/>यदि हमने इस वेदी को याहवेह से अलग होने के लिए किया है, या इसलिये कि इस पर होमबलि अन्‍नबलि अथवा मेल बलि चढ़ाएं तो, स्वयं याहवेह हमसे इसका हिसाब लें.<verse eid="JOS 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 22:24"/>“यह करने के पीछे हमारी यह इच्छा थी: भविष्य में कहीं वह समय न आ जाए, जब आपके बच्‍चे हमारे बच्चों से कहें, ‘इस्राएल के परमेश्वर याहवेह से तुम्हारा क्या लेना देना है? <verse eid="JOS 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 22:25"/>क्योंकि याहवेह ने तुम्हारे तथा हमारे बीच में यरदन को एक सीमा बना दिया है. तुम, जो रियूबेन तथा गाद वंश के हो; याहवेह में तुम्हारा कोई भाग नहीं है.’ ऐसा कहकर आपकी संतान हमारी संतान को याहवेह के प्रति जो भय और आदर के योग्य है उससे दूर कर देगी तो?<verse eid="JOS 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 22:26"/>“इसलिये हमने सोचा है, ‘हम एक वेदी बनाये जो होमबलि और मेल बलि के लिए नहीं,’ <verse eid="JOS 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 22:27"/>परंतु इसलिये कि यह आपके तथा हमारे और हमारी आनेवाली पीढ़ियों के बीच गवाह हो, कि हम अपनी होमबलियों, तथा मेल बलियों के द्वारा याहवेह के समक्ष उनकी सेवा-आराधना करेंगे, और आपकी संतान हमारी संतान से कभी यह न कहे, ‘तुम्हारे याहवेह से हमारा कोई लेना देना नहीं है.’<verse eid="JOS 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 22:28"/>“तब हमने यह विचार भी किया, कि हो सकता है कि भविष्य में यदि वे हमसे अथवा हमारी पीढ़ी के लोगों से यह पूछे, तब उनके लिए हमारा उत्तर होगा, ‘हमारे पूर्वजों द्वारा बनाया याहवेह की वेदी देख लो, जो न तो होमबलि के लिए है और न ही मेल बलि के लिए, परंतु यह हमारे और तुम्हारे बीच एक गवाह बनने के लिए है.’<verse eid="JOS 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 22:29"/>“कभी ऐसा न हो कि हम याहवेह हमारे परमेश्वर की वेदी को छोड़कर होमबलि, अन्‍नबलि तथा मेल बलि चढ़ाने के लिए दूसरी वेदी बनाकर याहवेह से दूर हो जायें, उनके पीछे चलना छोड़ दें.”<verse eid="JOS 22:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 22:30"/>जब पुरोहित फिनिहास, सभा के नेताओं तथा इस्राएल के परिवारों के प्रधानों ने, जो उस समय वहां थे, रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह के वंश से जब यह सब सुना, तब वे खुश हो गये. <verse eid="JOS 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 22:31"/>एलिएज़र के पुत्र फिनिहास ने रियूबेन, गाद तथा मनश्शेह वंश को बताया, “आज हमें विश्वास हो गया हैं कि याहवेह हमारे साथ है, क्योंकि तुमने याहवेह की दृष्टि में कोई बुरा नहीं किया हैं. तुमने इस्राएल वंश को याहवेह के द्वारा सजा पाने से बचा लिया है.”<verse eid="JOS 22:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 22:32"/>तब एलिएज़र के पुत्र पुरोहित फिनिहास तथा सभी प्रधान, रियूबेन तथा गाद वंश के देश गिलआद से इस्राएल वंश के देश कनान को लौट गए और उन्हें सब बात बता दी. <verse eid="JOS 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 22:33"/>सब बात सुनकर इस्राएल वंशी खुश हो गए. उन्होंने परमेश्वर की महिमा की. और उन्होंने उस देश को, जिसमें रियूबेन तथा गाद वंश के लोग रह रहे थे, नष्ट करने के उद्देश्य से उनसे युद्ध करने का विचार छोड़ दिया.<verse eid="JOS 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 22:34"/>रियूबेन एवं गाद वंश ने उस वेदी को एद अर्थात् स्मारक नाम दिया, क्योंकि यह वेदी याहवेह परमेश्वर तथा उनके मध्य एक यादगार थी.<verse eid="JOS 22:34"/></para>
  <chapter eid="JOS 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOS 23"/>
  <para style="s1">इस्राएली नेताओं से यहोशू की विदाई</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 23:1"/>जब याहवेह ने इस्राएल को उनके पड़ोसी राष्ट्रों के शत्रुओं से बचाया, बहुत समय बीत गया और यहोशू बहुत बूढ़ा हो गया. <verse eid="JOS 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 23:2"/>तब यहोशू ने समस्त इस्राएल के नेताओं, प्रधानों, प्रशासकों तथा अधिकारियों को बुलाया और उनसे कहा, “मैं बहुत बूढ़ा हो चुका हूं. <verse eid="JOS 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 23:3"/>तुमने वह सब देख लिया है, जो याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर ने तुम्हारे लिए सभी राष्ट्रों के साथ किया है, वास्तव में यह याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर ही थे, जो तुम्हारी ओर से लड़ रहे थे. <verse eid="JOS 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 23:4"/>यह याद रखो कि मैंने यरदन से लेकर भूमध्य सागर तक के देशों को तुम्हारे गोत्रों का भाग बनाया है, बचे हुए भाग को छोड़ दिया है. <verse eid="JOS 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 23:5"/>याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर उन्हें तुम्हारे बीच से निकाल देंगे, और उन्हें तुमसे अलग कर देंगे और तुम उनके देश पर अधिकार कर लोगे, ठीक जैसा याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर ने कहा था.<verse eid="JOS 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 23:6"/>“दृढ़ होकर मोशेह द्वारा लिखे व्यवस्था और नियमों का पालन करना; इससे न तो दाईं ओर और न ही बाईं ओर मुड़ना. <verse eid="JOS 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 23:7"/>तुम इन लोगों से मत मिलना, जो अब तक तुम्हारे बीच में हैं; तुम उनके देवताओं का नाम मत लेना और न उन देवताओं की शपथ लेना, न उनकी आराधना करना और न उनको दंडवत करना. <verse eid="JOS 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 23:8"/>बल्कि तुम याहवेह, अपने परमेश्वर के प्रति श्रद्धा और विश्वास में बने रहना; जैसा तुम आज तक करते आए हो.<verse eid="JOS 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 23:9"/>“याद रहेः याहवेह ने बड़े एवं बलवंत लोगों को तुम्हारे बीच से निकाला है, और कोई तुम्हारे सामने ठहर न सका. <verse eid="JOS 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 23:10"/>तुममें से एक ही व्यक्ति हजार शत्रुओं को मारने के लिए काफ़ी है; क्योंकि तुमसे किए वायदे के अनुसार याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर, तुम्हारी ओर से लडते आये हैं. <verse eid="JOS 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 23:11"/>इसलिये याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर के प्रति तुम्हारा प्रेम दृढ़ बना रहे.<verse eid="JOS 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 23:12"/>“यदि तुम उन लोगों से दोस्ती बढ़ाओगे, जो अब तक तुम्हारे बीच में रह रहे हैं, तुम्हारे तथा उनके बीच गहरे संबंध हो जाएंगे, उनसे वैवाहिक संबंध स्थापित करोगे, <verse eid="JOS 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 23:13"/>तो निश्चयतः याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर इन राष्ट्रों को तुम्हारे बीच से नहीं निकालेंगे; ये जनता तुम्हारे लिए जाल तथा फंदा, तुम्हारी पसलियों पर लगी चाबुक तथा आंखों की चुभन साबित होगें, अंत में यह अच्छी भूमि जो याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर ने दी है नष्ट हो जाएगी.<verse eid="JOS 23:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 23:14"/>“अब मेरी मृत्यु समय निकट है, जिस मार्ग पर पृथ्वी के सभी को चलना है. हृदय तथा प्राणों की गहराई में तुम जान लो, कि याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर के मुंह से निकली हुई हर बात बिना पूरी हुई न रही है. तुम्हारे लिए कही हुई सब बातें पूरी हुई है. <verse eid="JOS 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 23:15"/>फिर जिस प्रकार तुम्हारे विषय में याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर द्वारा कही गई सब भली बातें पूरी हुई है, उसी प्रकार याहवेह सभी कष्ट तुम पर तब तक डालते रहेंगे, जब तक तुम इस देश से, जो तुम्हें याहवेह, तुम्हारे परमेश्वर द्वारा दिया गया है, नष्ट न हो जाए; <verse eid="JOS 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 23:16"/>अगर तुम तुम्हारे परमेश्वर की वाचा तोड़ोगे, जिसका आदेश उन्होंने तुम्हें दिया था, और तुम दूसरे देवताओं की वंदना करोगे, उनके सम्मान में झुकोगे! तब याहवेह का दंड तुम पर आएगा और तुरंत ही तुम याहवेह की ओर से दिए गये इस उत्तम देश से नष्ट हो जाओगे.”<verse eid="JOS 23:16"/></para>
  <chapter eid="JOS 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOS 24"/>
  <para style="s1">इस्राएल द्वारा याहवेह के प्रति समर्पण का नवीकरण</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 24:1"/>यहोशू ने इस्राएल के सभी गोत्रों को शेकेम में जमा किया और इस्राएल के नेताओं, उनके प्रधानों, उनके प्रशासकों एवं अधिकारियों को बुलाया, और वे सभी परमेश्वर के सामने उपस्थित हुए.<verse eid="JOS 24:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 24:2"/>सभी को यहोशू ने कहा, “याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर का संदेश यह है, ‘पहले तो तुम्हारे पूर्वज अब्राहाम तथा नाहोर के पिता तेराह, फरात नदी के पार रहा करते थे, वे दूसरे देवताओं की उपासना करते थे. <verse eid="JOS 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 24:3"/>तब मैंने उस नदी के पार से तुम्हारे पूर्वज अब्राहाम को पूरे कनान देश में घुमाया. मैंने उसके वंश को बढ़ाया, उसे पुत्र यित्सहाक दिया. <verse eid="JOS 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 24:4"/>फिर यित्सहाक को दो पुत्र दिए: याकोब तथा एसाव. एसाव को मैंने सेईर पर्वत दे दिया, परंतु याकोब तथा उनके पुत्र मिस्र देश चले गए.<verse eid="JOS 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 24:5"/>“ ‘तब मैं, याहवेह ने मोशेह तथा अहरोन को उनके बीच भेजा. मैंने मिस्र देश पर विपत्तियां भेजी, फिर मैं तुम्हें वहां से निकाल लाया. <verse eid="JOS 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 24:6"/>बाद में मैंने तुम्हारे पूर्वजों को मिस्र देश से निकाला और तुम लोग सागर तट पर जा पहुंचे. मिस्रवासी भी रथों तथा घोड़ों को लेकर तुम्हारा पीछा करते हुए लाल सागर तक पहुंच गए. <verse eid="JOS 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 24:7"/>तुम्हारी पुकार सुनकर मैंने तुम्हारे एवं मिस्रियों के बीच में अंधकार कर दिया और समुद्र उनके ऊपर छा गया, और वे सब उसमें डूब गए. स्वयं तुमने अपने आंखों से यह सब देखा, कि मैंने मिस्र देश में क्या-क्या किया है. तुम निर्जन प्रदेश में बहुत समय तक रहे.<verse eid="JOS 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 24:8"/>“ ‘फिर मैं तुम्हें अमोरियों के देश में ले आया, जो यरदन के दूसरी ओर रहते थे. उन्होंने तुमसे युद्ध किया और मैंने उन्हें तुम्हारे अधीन कर दिया. तुमने उनके देश पर अधिकार कर लिया. तुम्हारे सामने मैंने उन्हें नाश कर दिया. <verse eid="JOS 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 24:9"/>तब मोआब के राजा ज़ीप्पोर के पुत्र बालाक इस्राएल से युद्ध के लिए तैयार हुआ. उसने बेओर के पुत्र बिलआम को बुलाया कि वह तुम्हें शाप दे, <verse eid="JOS 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 24:10"/>किंतु मैंने बिलआम की एक न सुनी. वह तुम्हें आशीष पर आशीष देता गया. इस प्रकार मैंने तुम्हें उसके हाथों से बचा लिया.<verse eid="JOS 24:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 24:11"/>“ ‘तुम लोगों ने यरदन नदी पार की और येरीख़ो जा पहुंचे. येरीख़ो के प्रधानों ने तुमसे युद्ध किया. इनके अलावा अमोरियों, परिज्ज़ियों, कनानी और हित्तियों, गिर्गाशियों, हिव्वियों तथा यबूसियों ने भी तुमसे युद्ध किया और सबको मैंने तुम्हारे अधीन कर दिया. <verse eid="JOS 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 24:12"/>तब मैंने तुम्हारे आगे-आगे बर्रे भेज दिए, उन्होंने अमोरियों के उन दो राजाओं को तुम्हारे सामने से भगा दिया. यह विजय न तो तुम्हारी तलवार की और न तुम्हारे धनुष की थी. <verse eid="JOS 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 24:13"/>मैंने तुम्हें एक ऐसा देश दिया है, जिसके लिए तुमने कोई मेहनत नहीं की; ऐसे नगर, जिनको तुमने नहीं बनाया, जहां अब तुम रह रहे हो. तुम उन दाख की तथा जैतून की बगीचे के फलों को खा रहे हो, जिनको तुमने नहीं लगाया!’<verse eid="JOS 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 24:14"/>“अब याहवेह के प्रति आदर, भय और पूर्ण मन तथा सत्य से उनकी सेवा करो, उन देवताओं को छोड़ो, जिनकी उपासना तुम्हारे पूर्वज उस समय तक करते रहे, जब वे उस नदी के पार और मिस्र देश में रहते थे. आराधना केवल याहवेह ही की करो. <verse eid="JOS 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 24:15"/>यदि इस समय तुम्हें याहवेह की सेवा करना अच्छा नहीं लग रहा है, तो आज ही यह निर्णय कर लो कि किसकी सेवा करोगे तुम; उन देवताओं की, जिनकी उपासना तुम्हारे पूर्वज फरात नदी के पार किया करते थे या अमोरियों के उन देवताओं की, जिनके देश में तुम अब रह रहे हो. जहां तक मेरा और मेरे परिवार की बात है, हम तो याहवेह ही की सेवा-वन्दना करेंगे.”<verse eid="JOS 24:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 24:16"/>यह सुन उपस्थित लोगों ने कहा, “ऐसा कभी न होगा कि हम याहवेह को छोड़, उन देवताओं की सेवा-वन्दना करें. <verse eid="JOS 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 24:17"/>हमारे परमेश्वर याहवेह ही हैं, जिन्होंने हमें तथा हमारे पूर्वजों को मिस्र देश से बाहर निकाला है. वही हैं, जिन्होंने हमारे सामने अनोखे काम किए, तथा हमारी पूरी यात्रा में हम सबके साथ थे, जो हमें मार्ग में मिले थे, और हमारी रक्षा की. <verse eid="JOS 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 24:18"/>याहवेह ने ही हमारे बीच से अमोरियों को और सब जातियों को निकाले, तब तो हम भी याहवेह ही की सेवा-वन्दना करेंगे, क्योंकि वही हैं हमारा परमेश्वर.”<verse eid="JOS 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 24:19"/>तब यहोशू ने लोगों से कहा, “याहवेह की सेवा-वन्दना करने की ताकत तुम लोगों में नहीं है. वह पवित्र परमेश्वर हैं. वह ईर्ष्या रखनेवाला परमेश्वर हैं; वह न तो तुम्हारे अपराधों को और न ही तुम्हारे पापों को क्षमा करेंगे. <verse eid="JOS 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 24:20"/>अब यदि तुम याहवेह को छोड़कर उन देवताओं की उपासना करोगे, तो हालांकि अब तक तुम्हारा भला ही किया है, फिर भी वह तुम्हारे विरुद्ध हानि करेंगे और तुम नाश हो जाओगे.”<verse eid="JOS 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 24:21"/>प्रजा ने यहोशू से कहा, “ऐसा नहीं होगा. हम याहवेह ही की सेवा-वन्दना करेंगे.”<verse eid="JOS 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 24:22"/>तब यहोशू ने उनसे कहा, “अपने आपके गवाह तुम खुद हो, कि तुमने याहवेह के पक्ष में निर्णय लिया है कि तुम उन्हीं की सेवा-वन्दना करते रहोगे.”</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:22">उन्होंने जवाब दिया, “हम गवाह हैं.”<verse eid="JOS 24:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 24:23"/>इस पर यहोशू ने कहा, “तो अपने बीच से दूसरे देवताओं को दूर हटा दो और अपना हृदय याहवेह, इस्राएल के परमेश्वर की ओर कर दो.”<verse eid="JOS 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 24:24"/>लोगों ने यहोशू को उत्तर दिया, “सेवा-आराधना तो हम याहवेह, हमारे परमेश्वर ही की करेंगे और हम उन्हीं के आदेशों का पालन भी करेंगे.”<verse eid="JOS 24:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 24:25"/>यहोशू ने उस दिन लोगों के साथ पक्का वादा किया तथा शेकेम में उनको नियम एवं विधि बताई. <verse eid="JOS 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 24:26"/>यहोशू ने वह सब परमेश्वर की व्यवस्था की पुस्तक में लिख दिया. फिर उन्होंने एक बड़ा पत्थर लेकर याहवेह के पवित्र स्थान के निकट, बांज वृक्ष के नीचे खड़ा कर दिया.<verse eid="JOS 24:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 24:27"/>यहोशू ने सब लोगों से कहा, “देखो, यह पत्थर अब हमारे लिए गवाह होगा, क्योंकि इसने याहवेह द्वारा हमसे कही बातों को सुन लिया है. इसलिये अब यही तुम्हारा गवाह होगा, यदि तुम्हारा मन परमेश्वर के विरुद्ध हो जाएं.”<verse eid="JOS 24:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 24:28"/>यह कहकर यहोशू ने लोगों को भेज दिया. और सभी अपने-अपने घर पर चले गए.<verse eid="JOS 24:28"/></para>
  <para style="s1">यहोशू की मृत्यु एवं अंत्येष्टि</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 24:29"/>इसके बाद याहवेह के सेवक नून के पुत्र यहोशू की मृत्यु हो गई. इस समय उनकी आयु एक सौ दस वर्ष कि थी. <verse eid="JOS 24:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 24:30"/>उन्होंने उन्हें तिमनथ-सेरह<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JDG 2:9">प्रशा 2:9</ref></char></char></note> में, उन्हीं की भूमि पर दफना दिया. वह जगह एफ्राईम के पर्वतीय क्षेत्र में गाश पर्वत के उत्तर दिशा में है.<verse eid="JOS 24:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 24:31"/>इस्राएल जन यहोशू तथा यहोशू के बाद पुरनियों के सारे जीवनकाल में याहवेह की सेवा और स्तुति करते रहे. ये उन सभी महान कामों को अनुभव किये थे, जो याहवेह द्वारा इस्राएल की भलाई के लिए किए गए थे.<verse eid="JOS 24:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 24:32"/>योसेफ़ की वे अस्थियां, जो इस्राएल वंश मिस्र देश से अपने साथ ले आए थे, उन्होंने इन्हें शेकेम में गाड़ दिया. यह वह ज़मीन थी, जिसे याकोब ने शेकेम के पिता हामोर के पुत्रों से चांदी की एक सौ मुद्राएं देकर खरीदी थी. यह ज़मीन अब योसेफ़ वंश की मीरास हो गयी थी.<verse eid="JOS 24:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 24:33"/>फिर अहरोन के पुत्र एलिएज़र की मृत्यु हो गई. उन्होंने उसे गिबियाह में गाड़ दिया. यह उसके पुत्र फिनिहास का नगर था, जो एफ्राईम के पर्वतीय प्रदेश में उसे मिला था.<verse eid="JOS 24:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 24"/>
</usx>
