<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NEH" style="id">- Hindi Contemporary Version (Updated 2021)</book>
  <para style="rem">Copyright ©1978, 2009, 2016, 2019 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">नेहेमियाह</para>
  <para style="toc1">नेहेमियाह</para>
  <para style="toc2">नेहेमियाह</para>
  <para style="toc3">नेहे</para>
  <para style="mt1">नेहेमियाह</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="NEH 1"/>
  <para style="s1">नेहेमियाह की प्रार्थना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 1:1"/>यह हाकालियाह के पुत्र नेहेमियाह के वचन हैं.</para>
  <para style="b" vid="NEH 1:1"/>
  <para style="b" vid="NEH 1:1"/>
  <para style="p" vid="NEH 1:1">यह घटना बीसवें वर्ष के किसलेव महीने की है, जब मैं राजधानी शूशन में था, <verse eid="NEH 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 1:2"/>यहूदिया से कुछ लोग मेरे एक रिश्तेदार हनानी के साथ आए; मैंने उनसे येरूशलेम के बारे में और उन यहूदियों के बारे में जानकारी पाई, जो बंधुआई से बच निकले थे और जो अब जीवित थे.<verse eid="NEH 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 1:3"/>उन्होंने मुझे बताया, “वह बचे हुए यहूदी, जो बंधुआई से जीवित बच निकल आये हैं और जो इस समय उस प्रदेश में रह रहे हैं, वे बड़े दर्द में और निंदनीय अवस्था में हैं. येरूशलेम की शहरपनाह टूट चुकी है और उसके प्रवेश फाटक जला दिए जा चुके हैं.”<verse eid="NEH 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 1:4"/>यह सुनकर मैं बैठकर रोने लगा और मैं बहुत दिन रोता रहा; कुछ दिन तक मैं स्वर्ग के परमेश्वर के सामने उपवास और प्रार्थना करता रहा. <verse eid="NEH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 1:5"/>मैंने कहा:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 1:5">“याहवेह, स्वर्ग के परमेश्वर यह मेरी प्रार्थना है, आप जो महान और आदरणीय परमेश्वर हैं, आप, जो उनके प्रति अपनी वाचा और अपनी करुणा रखते हैं, जो आपके प्रति अपने प्रेम में अटल और आज्ञापालन करते हैं, <verse eid="NEH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 1:6"/>आपके सेवक की प्रार्थना की ओर आपके कान लगे रहें और आपकी आंखें खुली रहें, कि आप अपने सेवक की प्रार्थना सुनें, मैं आपके चरणों में आपके सेवक इस्राएल वंशजों की ओर से दिन-रात यह प्रार्थना कर रहा हूं. इस्राएलियों ने और हमने जो पाप आपके विरुद्ध किए हैं, उन्हें मैं स्वीकार कर रहा हूं. मैंने और मेरे पिता के परिवार ने पाप किए हैं. <verse eid="NEH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 1:7"/>हमारा आचरण आपके सामने बहुत ही दुष्टता से भरा रहा है. हमने आपके आदेशों का पालन नहीं किया है, न ही हमने आपके नियमों और विधियों का पालन ही किया है, जिनका आदेश आपने अपने सेवक मोशेह को दिया था.<verse eid="NEH 1:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 1:8"/>“आप अपने उस आदेश को याद कीजिए, जो आपने अपने सेवक मोशेह को इस प्रकार दिया था: ‘यदि तुम अविश्वासी हो जाओगे तो मैं तुम्हें देशों के बीच बिखरा दूंगा. <verse eid="NEH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 1:9"/>मगर यदि तुम मेरी ओर फिरकर मेरे आदेशों का पालन करके उनका अनुसरण करोगे, तो तुममें से बिखरे हुए लोगों को यदि दूर आकाश के नीचे तक कर दिया गया है, मैं वहां से भी उस जगह पर ले आऊंगा, जिस जगह को मैंने अपनी प्रतिष्ठा की स्थापना के लिए सही समझा है.’<verse eid="NEH 1:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 1:10"/>“वे आपके ही सेवक हैं, आपकी ही प्रजा, जिन्हें आपने अपने असाधारण सामर्थ्य और बलवंत हाथ से छुड़ा लिया था. <verse eid="NEH 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 1:11"/>प्रभु, आपसे मेरी प्रार्थना है, अपने सेवक की विनती पर कान लगाएं और उन सेवकों की प्रार्थनाओं पर, जो आपका भय मानते हैं. आज अपने सेवक को सफलता देकर उसके प्रति इस व्यक्ति पर दया कीजिए.”</para>
  <para style="p" vid="NEH 1:11">मैं इस समय राजा के लिए पिलाने वाले के पद पर था.<verse eid="NEH 1:11"/></para>
  <chapter eid="NEH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="NEH 2"/>
  <para style="s1">अर्तहषस्ता नेहेमियाह को येरूशलेम भेजता है</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 2:1"/>राजा अर्तहषस्ता के शासनकाल के बीसवें वर्ष में निसान माह में जब राजा के सामने दाखमधु रखी हुई थी, मैंने उन्हें दाखमधु परोस दी. इसके पहले उनके सामने मैं दुःखी होकर कभी नहीं गया था. <verse eid="NEH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 2:2"/>यह देख राजा ने मुझसे सवाल किया, “जब तुम बीमार नहीं हो, तो तुम्हारा चेहरा इतना उतरा क्यों है? यह मन की उदासी के अलावा और कुछ नहीं.”</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">यह सुनकर मैं बहुत ही डर गया. <verse eid="NEH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 2:3"/>मैंने राजा को उत्तर दिया, “महाराज आप सदा जीवित रहें. मेरा चेहरा क्यों न उतरे, जब वह नगर, जो मेरे पुरखों की कब्रों का स्थान है, उजाड़ पड़ा हुआ है और उस नगर के फाटक जल चुके हैं.”<verse eid="NEH 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 2:4"/>तब राजा ने मुझसे पूछा, “तो तुम क्या चाहते हो?”</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:4">तब मैंने स्वर्ग के परमेश्वर से प्रार्थना की. <verse eid="NEH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 2:5"/>मैंने राजा को उत्तर दिया, “अगर महाराज को यह सही लगे और अगर आप अपने सेवक से खुश हैं, तो मुझे यहूदिया जाने की अनुमति दें. वहां, जिस नगर में मेरे पुरखों की कब्रें हैं, मैं उस नगर को दोबारा बनवा सकूं.”<verse eid="NEH 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 2:6"/>तब राजा ने मुझसे पूछा, “इसके लिए तुम्हें कितना समय लगेगा और तुम्हारा लौटना कब होगा?” इस समय रानी भी राजा के पास बैठी थी. मैंने राजा के सामने एक समय तय करके बता दिया, सो राजा ने खुशी के साथ मुझे वहां जाने की अनुमति दे दी.<verse eid="NEH 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 2:7"/>मैंने राजा से विनती की, “यदि यह महाराज को सही लगे, मुझे उस नदी के उस ओर के राज्यपालों के लिए महाराज द्वारा लिखे संदेश दे दिए जाएं, कि वे मुझे अपने राज्यों में से होकर यहूदिया तक पहुंचने की आज्ञा देते जाएं. <verse eid="NEH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 2:8"/>एक संदेश महाराज के बंजर भूमि के पहरेदार आसफ के लिए भी ज़रूरी होगा, कि वह मंदिर के किले के फाटकों की कड़ियों के लिए, शहरपनाह और उस घर के लिए जिसमें मैं रहूंगा, लकड़ी का इंतजाम कर दे.” राजा ने सभी संदेश मुझे दे दिए, क्योंकि मुझ पर परमेश्वर की कृपादृष्टि बनी हुई थी. <verse eid="NEH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 2:9"/>जब उस नदी के पार के प्रदेशों के राज्यपालों से मेरी भेंट हुई, मैंने उन्हें राजा द्वारा लिखे गए संदेश सौंप दिए. राजा ने मेरे साथ अधिकारी, सैनिक और घुड़सवार भी भेजे थे.<verse eid="NEH 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 2:10"/>जब होरोनी सनबल्लत और अम्मोनी अधिकारी तोबियाह को इस बारे में पता चला, तो उन दोनों को बहुत बुरा लगा, कि कोई इस्राएलियों का भला चाहनेवाला यहां आ पहुंचा है.<verse eid="NEH 2:10"/></para>
  <para style="s1">नेहेमियाह द्वारा येरूशलेम शहरपनाह की जांच</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 2:11"/>येरूशलेम पहुंचकर मैं वहां तीन दिन रहा. <verse eid="NEH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 2:12"/>मैं रात में उठ गया, मेरे साथ कुछ लोग भी थे. मैंने यह किसी को भी प्रकट नहीं किया, कि येरूशलेम के विषय में परमेश्वर ने मेरे मन में क्या करने का विचार डाला है. मेरे साथ उस पशु के अलावा कोई भी दूसरा पशु न था, जिस पर मैं सवार था.<verse eid="NEH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 2:13"/>इसलिये रात में मैं घाटी के फाटक से निकलकर अजगर कुएं और कूड़ा फाटक की दिशा में आगे बढ़ा. मैं येरूशलेम की शहरपनाह का बारीकी से जांच करता जा रहा था. शहरपनाह टूटी हुई थी और फाटक जले हुए थे. <verse eid="NEH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 2:14"/>तब मैं झरने के फाटक और राजा के तालाब पर जा पहुंचा, यहां मेरे पशु के लिए आगे बढ़ना नामुमकिन था. <verse eid="NEH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 2:15"/>इसलिये मैं रात में ही नाले से होता हुआ शहरपनाह का बारीकी से मुआयना करता गया. तब मैंने दोबारा घाटी फाटक में से प्रवेश किया और लौट गया. <verse eid="NEH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 2:16"/>अधिकारियों को यह पता ही न चल सका, कि मैं कहां गया था या यह कि मैंने क्या काम किया था. मैंने अब तक यहूदियों, पुरोहितों, प्रशासकों, अधिकारियों और बाकियों पर, जिन्हें काम में जुट जाना था, कुछ भी नहीं बताया था.<verse eid="NEH 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 2:17"/>तब मैंने उनसे कहा, “हमारी दुर्दशा आपके सामने साफ़ ही है; येरूशलेम उजाड़ पड़ा है और उसके फाटक गिरे पड़े हैं. आइए, हम येरूशलेम की शहरपनाह को दोबारा बनाएं, कि हम दोबारा हंसी का विषय न रह जाएं.” <verse eid="NEH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 2:18"/>मैंने उनको यह साफ़ बताया कि किस तरह मुझ पर मेरे परमेश्वर की कृपादृष्टि हुई और यह भी कि राजा ने मेरे लिए आश्वासन के शब्द कहे थे.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">यह सुन उन्होंने कहा, “चलिए, हम बनाने का काम शुरू करें.” इस तरह वे इस अच्छे काम में लग गए.<verse eid="NEH 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 2:19"/>किंतु जब होरोनी सनबल्लत, अम्मोनी अधिकारी तोबियाह और अरबी गेशेम ने यह सब सुना, वे हमारा मज़ाक उड़ाने लगे, घृणा से भरकर वे हमसे कहने लगे, “क्या कर रहे हो यह? क्या तुम राजा के विरुद्ध विद्रोह करोगे?”<verse eid="NEH 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 2:20"/>तब मैंने उन्हें उत्तर दिया, “स्वर्ग के परमेश्वर ही हमें इसमें सफलता देंगे; इसलिये हम उनके सेवक बनाने का काम शुरू करेंगे. इसमें आपका कोई लेना देना नहीं है न ही यहां आपका कोई अधिकार है और न येरूशलेम में आपका कोई स्मारक ही है.”<verse eid="NEH 2:20"/></para>
  <chapter eid="NEH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="NEH 3"/>
  <para style="s1">शहरपनाह का पुनर्निर्माण में हिस्सा लेनेवाले</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 3:1"/>तब महापुरोहित एलियाशिब ने अपने भाइयों को अपने साथ लिया, जो पुरोहित थे और इन्होंने भेड़-फाटक को बना दिया. उन्होंने इसे समर्पित किया और इसके पल्ले उसमें जड़ दिए. उन्होंने शहरपनाह को हम्मेआ और हनानेल मीनारों तक समर्पित कर दिया. <verse eid="NEH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 3:2"/>इसके पास वाले भाग को येरीख़ो के लोगों ने बनाया और उनके पास वाले इलाके को इमरी के पुत्र ज़क्‍कूर ने.<verse eid="NEH 3:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 3:3"/>इसके बाद सेनाआह के पुत्रों ने मछली फाटक को बनाया. उन्होंने इसके पल्ले की कड़ियां डालीं, द्वारों को चिटकनियों और छड़ों से लटका दिया. <verse eid="NEH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 3:4"/>इनके बाद हक्कोज़ के पोते उरियाह के पुत्र मेरेमोथ ने मरम्मत का काम किया. उसके पास वाले भाग की मरम्मत का काम मेशेजाबेल के पोते बेरेखियाह के बेटे मेशुल्लाम ने किया. और फिर यही काम बाअनाह के बेटे सादोक ने भी किया. <verse eid="NEH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 3:5"/>इसके अलावा उसके पास के भाग की मरम्मत तकोआ निवासियों ने की, मगर उनके नगर के बड़े लोगों ने अपने अधिकारियों को इस काम में सहायता नहीं दी.<verse eid="NEH 3:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 3:6"/>पासेह के पुत्र योइयादा ने और बेसादियाह के पुत्र मेशुल्लाम ने पुराने फाटक की मरम्मत की. इन्होंने इसकी कड़ियां डालीं और इसके पल्लों को इसकी चिटकनियों और इनकी छड़ों से लटका दिया. <verse eid="NEH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 3:7"/>उनके पास वाले भाग की मरम्मत गिबियोनवासी मेलातियाह और मेरोनोथी यादोन ने की, जो गिबयोनवासी और मिज़पाहवासी थे, उन्होंने उस नदी के दूसरी ओर के प्रदेश के राज्यपाल के लिए उसके सिंहासन की मरम्मत भी की. <verse eid="NEH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 3:8"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत सुनारों में से हरहइयाह के पुत्र उज्ज़िएल ने की. उसके पास वाले भाग की मरम्मत सुगंध बनाने वालों में से एक ने की, जिसका नाम हननियाह था. इस प्रकार उन्होंने येरूशलेम को फैली हुई शहरपनाह तक पहले की तरह ला दिया. <verse eid="NEH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 3:9"/>उनके पासवाली जगहों की मरम्मत हूर के पुत्र रेफ़ाइयाह ने, जो येरूशलेम के आधे क्षेत्र का अधिकारी था, की. <verse eid="NEH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 3:10"/>इनके पासवाली जगहों की मरम्मत हारुमाफ के पुत्र येदाइयाह ने अपने घर के सामने के इलाके में की. उसके पासवाली जगहों की मरम्मत हशबनेइयाह के पुत्र हत्तुष ने की. <verse eid="NEH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 3:11"/>हारिम के पुत्र मालखियाह और पाहाथ-मोआब के पुत्र हस्षूब ने एक दूसरे भाग की और भट्ठियों के मीनारों की मरम्मत की. <verse eid="NEH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 3:12"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत हल्लेहेष के पुत्र शल्लूम ने, जो येरूशलेम में के आधे क्षेत्र का अधिकारी था, अपनी पुत्रियों के साथ मिलकर की.<verse eid="NEH 3:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 3:13"/>हानून और ज़ानोहावासियों ने घाटी फाटक की मरम्मत की. उन्होंने इसको बनाया और इसके पल्लों को इसकी चिटकनियों और छड़ों सहित लटका दिया. उन्होंने इसके अलावा कूड़ा फाटक तक लगभग पांच सौ मीटर शहरपनाह को भी बनाया.<verse eid="NEH 3:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 3:14"/>रेखाब के पुत्र मालखियाह ने, जो बेथ-हक्‍केरेम क्षेत्र का अधिकारी था, कूड़ा फाटक की मरम्मत की. उसने इसको बनाया और इसके पल्लों को इसकी चिटकनियों और छड़ों सहित लटका दिया.<verse eid="NEH 3:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 3:15"/>कोल-होज़ेह के पुत्र शल्लूम ने, जो मिज़पाह क्षेत्र का अधिकारी था, झरना फाटक की मरम्मत की. उसने इसको बनाया, पल्लों को चिटकनियों और छड़ों सहित लटका दिया और उसके ऊपर छत भी बना दी. इसके अलावा उसने शेलाह के तालाब की शहरपनाह को भी बनाया. यह शहरपनाह राजा के बगीचे से लेकर उन सीढ़ियों तक बनाई गई, जो दावीद के नगर से उतरती हुई आती थी. <verse eid="NEH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 3:16"/>इसके बाद अज़बुक के पुत्र नेहेमियाह ने, जो बेथ-त्सूर के आधे क्षेत्र का अधिकारी था, दावीद की कब्रों की गुफा तक के बिंदु तक शहरपनाह की मरम्मत की और वीरों के घर और तालाबों तक की शहरपनाह की भी.<verse eid="NEH 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 3:17"/>पास वाले भाग की मरम्मत बानी के पुत्र रेहुम की देखरेख में लेवियों ने की. उसके पास वाले भाग की मरम्मत, काइलाह के आधे क्षेत्र के अधिकारी हशाबियाह ने अपने क्षेत्र में पूरी की. <verse eid="NEH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 3:18"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत उनके भाइयों ने काइलाह के क्षेत्र के बचे हुए भाग के अधिकारी हेनादाद के पुत्र बव्वाई की निगरानी में पूरी हुई. <verse eid="NEH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 3:19"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत येशुआ के पुत्र एज़र ने की, जो मिज़पाह का अधिकारी था, यह उस शस्त्रों के घर के सामने था, जो चढ़ाई तक था. <verse eid="NEH 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 3:20"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत ज़ब्बाई के पुत्र बारूख ने बहुत ही उत्साह से की, जो उस चढ़ाई से लेकर महापुरोहित एलियाशिब के घर के द्वार तक है. <verse eid="NEH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 3:21"/>उसके पास वाले भाग की हक्कोज़ के पोते उरियाह के पुत्र मेरेमोथ ने और दूसरे भागों की भी मरम्मत की. यह भाग एलियाशिब के घर के द्वार से शुरू होकर उसके घर के आखिरी छोर तक था.<verse eid="NEH 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 3:22"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत घाटी के पास रहनेवाले पुरोहितों ने की. <verse eid="NEH 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 3:23"/>उनके पास वाले भाग की मरम्मत बिन्यामिन और हस्षूब ने की. उन्होंने अपने-अपने घरों के सामने के भाग की मरम्मत की. उनके पास वाले भाग की मरम्मत मआसेइयाह के पुत्र अननियाह के पोते अज़रियाह ने अपने घर के पास की शहरपनाह की मरम्मत की. <verse eid="NEH 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 3:24"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत हेनादाद के पुत्र बिन्‍नूइ ने की. यह भाग अज़रियाह के घर से मोड़ तक और कोने तक फैला हुआ था. <verse eid="NEH 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 3:25"/>उज़ाई के पुत्र पलाल ने उस भाग की मरम्मत की, जो मोड़ के सामने से शुरू होकर राजमहल के ऊपरी माले के घर के गुम्मट तक है. यह पहरेदारों के आंगन के पास है. उसके पास वाले भाग की मरम्मत पारोश के पुत्र पेदाइयाह ने की. <verse eid="NEH 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 3:26"/>मंदिर के उन सेवकों ने, जो ओफेल में रहते थे, जल फाटक के सामने के भाग तक की मरम्मत की. यह वह फाटक था, जो पूर्व दिशा की ओर था, जहां पहरेदारों का गुम्मट था. <verse eid="NEH 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 3:27"/>इनके पास वाले भाग की मरम्मत तकोआ निवासियों ने की. यह भाग बाहर निकले हुए पहरेदारों के गुम्मट के सामने से ओफेल की शहरपनाह तक फैला हुआ था.<verse eid="NEH 3:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 3:28"/>पुरोहितों ने घोड़ा फाटक के ऊपर के भाग की मरम्मत की, हर एक ने अपने-अपने घर के सामने के भाग की. <verse eid="NEH 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 3:29"/>उनके पास वाले भाग की मरम्मत इम्मर के पुत्र सादोक ने की जो उसके घर के सामने का भाग था. उसके पास वाले भाग की मरम्मत शेकानियाह के पुत्र शेमायाह ने की, जो पूर्वी फाटक का द्वारपाल था. <verse eid="NEH 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 3:30"/>उसके पास वाले भाग की मरम्मत शेलेमियाह के पुत्र हननियाह और ज़लाफ़ के छठे पुत्र हानून ने की. उसके पास वाले भाग की मरम्मत बेरेखियाह के पुत्र मेशुल्लाम ने की जो उसके घर के सामने का भाग था. <verse eid="NEH 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 3:31"/>उसके पास वाले भाग का मालखियाह ने, जो सुनारों में से एक था, मंदिर के सेवकों और व्यापारियों के घर से लेकर, जो मुस्तर अर्थात् मुआयना फाटक के सामने था, कोने के ऊपरी कमरे तक मरम्मत का काम पूरा किया. <verse eid="NEH 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 3:32"/>तब कोने के ऊपरी कमरे और भेड़-फाटक के बीच की शहरपनाह की मरम्मत सुनारों और व्यापारियों ने पूरी की.<verse eid="NEH 3:32"/></para>
  <chapter eid="NEH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="NEH 4"/>
  <para style="s1">पुनर्निर्माण कार्य का विरोध</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 4:1"/>जब सनबल्लत को यह मालूम हुआ कि हम शहरपनाह को दोबारा से बना रहे हैं, वह गुस्से से भर गया और हम यहूदियों का मज़ाक उड़ाने लगा. <verse eid="NEH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 4:2"/>उसने अपने साथ में काम करनेवालों और शमरिया के सेनाध्यक्षों के सामने कहा, “यह निर्बल यहूदी कर क्या रहे हैं? क्या ये लोग अपने लिए इसको दोबारा बना लेंगे? तब क्या वे बलि चढ़ा सकेंगे? क्या वे यह काम एक ही दिन में पूरा कर सकेंगे? क्या वे पत्थर के टुकड़ों के ढेर से भवन बनाने के लायक पत्थर निकाल सकेंगे, जबकि ये आग में जल चुके हैं?”<verse eid="NEH 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 4:3"/>अम्मोनी तोबियाह जो उसके पास ही खड़ा था, कहने लगा, “अरे, वे लोग जो बना रहे हैं, वह ऐसा है, कि अगर एक लोमड़ी ही उस पर कूद पड़े तो उनकी बनाई हुई पत्थर की शहरपनाह ढह जाएगी!”<verse eid="NEH 4:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 4:4"/>हमारे परमेश्वर, सुन लीजिए कि हमारा कैसा अपमान हो रहा है! उनके द्वारा की जा रही इस निंदा को उन्हीं पर लौटा दीजिए और उन्हें बंधुआई के देश में लूट का सामान बना दीजिए. <verse eid="NEH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 4:5"/>उनके पाप को क्षमा न कीजिए. आपके सामने से उनका पाप मिटाया न जाए क्योंकि उन्होंने शहरपनाह बनाने वालों का मनोबल खत्म कर दिया है.<verse eid="NEH 4:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 4:6"/>इस तरह हमने शहरपनाह को बनाया और सारी शहरपनाह उसकी आधी ऊंचाई तक पूरी हो गई, क्योंकि लोग इस काम के प्रति दृढ़ थे.<verse eid="NEH 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 4:7"/>इस मौके पर जब सनबल्लत, तोबियाह, अरबियों, अम्मोनियों, और अशदोदियों ने यह सुना, कि येरूशलेम की शहरपनाह का मरम्मत का काम तेजी पर है और सभी नाके अब बंद किए जाने लगे हैं, वे बहुत ही गुस्सा हो गए. <verse eid="NEH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 4:8"/>उन सभी ने मिलकर येरूशलेम पर हमला करने का षड़्‍यंत्र रचा, कि इसके द्वारा वहां गड़बड़ी डाली जा सके. <verse eid="NEH 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 4:9"/>इसलिये हमने अपने परमेश्वर से प्रार्थना की और उनकी योजनाओं का ध्यान रखते हुए वहां दिन और रात के लिए पहरेदार ठहरा दिए.<verse eid="NEH 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 4:10"/>सो यहूदिया में लोग इस तरह कहने लगे: “बोझ उठाने वालों का बल घट गया है, फिर भी मलबा बहुत है; हम खुद ही शहरपनाह बनाने के लायक नहीं रहे हैं.”<verse eid="NEH 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 4:11"/>हमारे शत्रुओं ने आपस में विचार-विमर्श किया, “हम ऐसा करें: हमारे उनके बीच में पहुंचने तक उन्हें यह पता ही न चलने पाए, तब हम उनको मार के इस काम को खत्म कर देंगे.”<verse eid="NEH 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 4:12"/>उनके आस-पास के यहूदियों ने दस बार आकर हमें इस षड़्‍यंत्र की सूचना दी, “वे लोग हर एक दिशा से आकर हम पर हमला करेंगे.”<verse eid="NEH 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 4:13"/>इसलिये मैंने शहरपनाह के पीछे उन जगहों पर पहरेदार ठहरा दिए, जहां-जहां ऊंचाई कम थी जो जगह अब तक खुली पड़ी थी. मैंने परिवारों को उनकी तलवारों, भालों और धनुषों के साथ बैठा दिया. <verse eid="NEH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 4:14"/>जब मुझे उनके मन में आ रहे डर का अहसास हुआ, मैंने रईसों, अधिकारियों और बाकी लोगों को यह कहा, “कोई ज़रूरत नहीं उनसे डरने की! आप याद रखिए: सिर्फ प्रभु को, जो महान और प्रतापी है. अपने भाइयों, अपने पुत्रों, अपनी पुत्रियों, अपनी पत्नियों और अपने घरों की भलाई को ध्यान में रखकर युद्ध के लिए तैयार हो जाइए.”<verse eid="NEH 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 4:15"/>हमारे शत्रुओं को यह मालूम हो गया कि हमें उनके षड़्‍यंत्र का पता चल चुका है और परमेश्वर ने उनकी योजना विफल कर दी है. हम सभी शहरपनाह के अपने-अपने काम में दोबारा लग गए.<verse eid="NEH 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 4:16"/>उस दिन के बाद मेरे आधे सेवक शहरपनाह के काम करते थे और आधे कवच पहनकर बर्छी, धनुष और ढाल लिए हुए रहते थे. यहूदाह के सारे घराने को हाकिमों का समर्थन मिला हुआ था. <verse eid="NEH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 4:17"/>वे सभी, जो शहरपनाह को बनाने में लगे थे और जो सामान उठाने में लगे थे, एक हाथ से काम करते थे और दूसरे में हथियार थामे रहते थे. <verse eid="NEH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 4:18"/>काम करते हुए भी हर एक मिस्त्री अपनी जांघ पर तलवार लटकाए हुए रहता था और जिस व्यक्ति की जवाबदारी थी नरसिंगा फूंकना, वह लगातार मेरे पास ही खड़ा रहता था.<verse eid="NEH 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 4:19"/>रईसों, अधिकारियों और दूसरे लोगों को मैंने कहा, “यह काम बड़ा और फैला हुआ है और हम सभी इस शहरपनाह पर एक दूसरे से अलग हो चुके हैं. <verse eid="NEH 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 4:20"/>इसलिये जब कभी तुम्हें नरसिंगे की आवाज सुनाई दे, तुम उसी दिशा में आकर हमारे पास इकट्ठा हो जाना. हमारे परमेश्वर हमारे लिए युद्ध करेंगे.”<verse eid="NEH 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 4:21"/>इस प्रकार हम इस काम में लग गए-आधे लोग सुबह से लेकर तारों के दिखने तक बर्छी लिए हुए खड़े रहते थे. <verse eid="NEH 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 4:22"/>उस समय मैंने लोगों से यह भी कहा, “हर एक व्यक्ति रात के समय अपने-अपने सेवक के साथ येरूशलेम में ही रहे, कि रात में तो वे पहरेदार हो जाएं और दिन के समय काम करने लगें.” <verse eid="NEH 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 4:23"/>न तो मेरे लिए, न मेरे संबंधियों के लिए, न मेरे सेवकों के लिए और न उन पहरेदारों के लिए, जो मेरे साथ साथ बने रहते थे, अपने कपड़े बदलने का मौका मिल पाता था; जब हम जलाशयों के पास जाते थे, तब भी हथियारों को आपने साथ रखते थे.<verse eid="NEH 4:23"/></para>
  <chapter eid="NEH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="NEH 5"/>
  <para style="s1">नेहेमियाह द्वारा निर्धनों का बचाव</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 5:1"/>इसी समय लोगों और उनकी पत्नियों ने उनके यहूदी साथियों के साथ झगड़ना शुरू कर दिया. <verse eid="NEH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 5:2"/>इसका कारण था वे लोग, जो यह कह रहे थे “हम, हमारे पुत्र और हमारी पुत्रियां गिनती में बहुत हैं; इसलिये हमें अनाज दिया जाए कि हम उसे खाकर ज़िंदा रह सकें.”<verse eid="NEH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 5:3"/>कुछ और भी थे, जो कह रहे थे “हमने अपने खेत, हमारे अंगूर के बगीचे और अपने घर गिरवी रखे हुए हैं कि इस अकाल की स्थिति में हमें अनाज तो मिल सके.”<verse eid="NEH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 5:4"/>इनके अलावा भी कुछ और थे, जो यह कह रहे थे “हमने अपने खेतों और अंगूर के बगीचों पर राजा द्वारा ठहराया गया कर भरने के लिए कर्ज़ लिया हुआ है. <verse eid="NEH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 5:5"/>हम भी अपने भाई-बंधुओं के समान हड्डी-मांस के ही हैं, हमारी संतान उनकी संतान के समान ही है; फिर भी देख लीजिए हमें अपने पुत्र-पुत्रियों को दास होने के लिए सौंपने के लिए मजबूर होना पड़ रहा है. हमारी कुछ पुत्रियां तो पहले ही ज़बरदस्ती बंधक बना ली गई हैं. अब हम निस्सहाय रह गए हैं, क्योंकि हमारे खेत और अंगूर के बगीचे अब दूसरों के अधिकार में चले गए हैं.”<verse eid="NEH 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 5:6"/>उनकी शिकायतें और बातें सुन मैं बहुत ही क्रोधित हो गया. <verse eid="NEH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 5:7"/>मैंने अपने मन में सोचा, फिर ऊंचे पदाधिकारियों और शासकों से भी सलाह ली और फिर मैंने उनसे कहा, “आप में से हर एक अपने ही भाई-बन्धु से ज़बरदस्ती ब्याज वसूली कर रहा है!” इसलिये मैंने उनके विरुद्ध एक बड़ी सभा की. <verse eid="NEH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 5:8"/>उनसे मैंने कहा, “हमने अपनी शक्ति भर उन यहूदी भाई-बंधुओं को दाम देकर उन देशों से छुड़ाया है, जहां उन्हें बेच दिया गया था. अब क्या आप लोग इन्हें दोबारा उन्हीं को बेचते जाएंगे, कि हमें उन्हें एक बार फिर उनसे खरीदना पड़े?” वे चुप रहे और अपने बचाव में कहने के लिए उनके पास कुछ भी न था.<verse eid="NEH 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 5:9"/>मैंने उन्हें दोबारा चेतावनी दी, “आप जो कुछ कर रहे हैं, वह गलत है. हमारे शत्रु देश हमारी निंदा करें, इस बात का ध्यान रखते हुए क्या यह सही नहीं कि आप अपने परमेश्वर का भय मानकर चलें? <verse eid="NEH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 5:10"/>खुद मैंने, मेरे भाइयों ने और मेरे सेवकों ने उन्हें उधार के रूप में सिक्‍के और अनाज देना शुरू कर दिया है. कृपा कर हम उनसे यह ज़बरदस्ती भुगतान कराना बंद कर दें. <verse eid="NEH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 5:11"/>कृपा कर आज ही उन्हें उनके खेत, अंगूर के बगीचे, उनके जैतून के बगीचे और उनके घर उन्हें लौटा दें. इसके अलावा उनका धन, अनाज, नई दाखमधु और तेल का सौवां भाग भी, जो आप उनसे ज़बरदस्ती ले रहे है.”<verse eid="NEH 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 5:12"/>उन्होंने इसके उत्तर में कहा, “हम उन्हें यह सब लौटा देंगे, उनसे कुछ भी ज़बरदस्ती नहीं लेंगे. वही करेंगे, जो आप के द्वारा सुझाया गया है.”</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:12">तब मैंने पुरोहितों को बुलवा लिया और उनसे यह शपथ ले ली कि वे इस प्रतिज्ञा के अनुसार ही करेंगे. <verse eid="NEH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 5:13"/>तब मैंने अपने बाहरी कपड़े के सामने का छोर झटकते हुए कहा, “परमेश्वर ऐसे हर एक मनुष्य को उसके घर से और उसकी संपत्ति से ठीक उसी प्रकार झटक दे, जो इस शपथ को पूरी न करेगा, यहां तक कि उसे इस तरह हिला दिया जाए कि वह पूरी तरह खाली ही हो जाए.”</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">यह सुन सारी सभा कह उठी, “आमेन!” और उनके मुंह से याहवेह की स्तुति निकली. लोगों ने अपनी शपथ के अनुसार ही किया.<verse eid="NEH 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 5:14"/>राजा अर्तहषस्ता के राज्य-काल के बीसवें साल से बत्तीसवें साल तक; बारह साल, जिस दिन से मुझे यहूदिया का राज्यपाल बनाया गया था, न तो मैंने और न मेरे रिश्तेदारों ने राज्यपाल के लिए तय किया गया भोजन खाया. <verse eid="NEH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 5:15"/>मुझसे पहले के राज्यपालों ने तो प्रजा पर भारी बोझ लाद दिया था. वे उनसे उनका भोजन और अंगूरों का रस छीन लिया करते थे, साथ ही चांदी के चालीस शकेल भी; यहां तक कि उनके साथी सेवक तक प्रजा का शोषण किया करते थे. परमेश्वर का भय मानने के कारण मैं ऐसा न कर सका. <verse eid="NEH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 5:16"/>मैंने खुद को शहरपनाह बनाने के काम में लगा दिया. हमने कोई भी ज़मीन नहीं खरीदी. मेरे सभी सेवक इस काम के लिए वहां इकट्‍ठे हो जाते थे.<verse eid="NEH 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 5:17"/>मेरे भोजन की मेज़ पर हमारे पास के देशों से आए लोगों के अलावा एक सौ पचास यहूदी और अधिकारी हुआ करते थे. <verse eid="NEH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 5:18"/>मेरे हर रोज़ के भोजन के लिए एक बैल, छः सबसे अच्छी भेड़ें और कुछ पक्षी तैयार किए जाते थे. दस दिन में एक बार तरह-तरह की दाखमधु बड़ी मात्रा में परोसी जाती थी. इतना सब होने पर भी मैंने राज्यपाल के लिए ठहराया गया भोजन नहीं मंगवाया; क्योंकि वैसे भी प्रजा बोझ के नीचे दबी जा रही थी.<verse eid="NEH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 5:19"/>मेरे परमेश्वर, मेरे द्वारा इस प्रजा के हित में किए गए सभी कामों के लिए मुझे याद रखियेगा.<verse eid="NEH 5:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="NEH 6"/>
  <para style="s1">शत्रुओं की चाल</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 6:1"/>जब हमारे शत्रुओं सनबल्लत, तोबियाह, अरबी गेशेम और बाकी शत्रुओं को इसका समाचार मिला कि मैंने शहरपनाह को दोबारा बना लिया है, कि शहरपनाह में अब कहीं भी कोई दरार नहीं रह गई है, यद्यपि इस समय तक फाटकों में पल्ले बैठाए नहीं गए थे, <verse eid="NEH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 6:2"/>तब सनबल्लत और गेशेम ने मुझे यह संदेश भेजा “आप आइए कि हम ओनो के मैदान में चेपिरिम नामक स्थान पर भेंट करें.”</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:2">मगर इसके द्वारा उनका इरादा मेरा बुरा करने का ही था. <verse eid="NEH 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 6:3"/>तब मैंने अपने दूत उन्हें इस संदेश के साथ भेजे: “मेरा यह काम बहुत बड़ा है, इसलिये मेरा यहां आना संभव नहीं है. यह कैसे सही हो सकता है कि मैं इसे छोड़कर आपसे भेंट करने वहां आऊं?” <verse eid="NEH 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 6:4"/>उन्होंने चार बार यही संदेश भेजा और मैंने भी उन्हें वही उत्तर दिया.<verse eid="NEH 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 6:5"/>तब सनबल्लत ने अपने सेवक द्वारा एक संदेश मेरे लिए भेजा यह वही संदेश पांचवी बार भेजा गया था. उसके हाथ में दिया यह खुला पत्र था. <verse eid="NEH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 6:6"/>पत्र में लिखा था:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 6:6">“देश-देश के लोगों में यह कहा जाने लगा है और उसकी ख़बर हमें गशमू से प्राप्‍त हुई है, कि आप और यहूदी विद्रोह की योजना बना रहे हैं. शहरपनाह बनाना इसी योजना का भाग है. इन सूचनाओं के अनुसार आप उनको राजा बनने की योजना बना रहे हैं. <verse eid="NEH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 6:7"/>इसके लिए तो आपने येरूशलेम में भविष्यद्वक्ता भी ठहरा दिए हैं, जिनकी जवाबदारी होगी यह घोषणा करना: ‘यहूदियों में अब एक राजा है!’ अब यही ख़बर राजा को भी दी ही जाएगी. इसलिये अब आप आ जाइए हम आपस में सलाह करें.”<verse eid="NEH 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 6:8"/>इसके उत्तर में मैंने उसे अपना दूत इस संदेश के साथ भेजा “आपके कहने के अनुसार यहां कुछ भी नहीं किया जा रहा हैं यह सब तो खुद आपके ही दिमाग की उपज है.”<verse eid="NEH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 6:9"/>उन सभी का लक्ष्य हमें डराना ही था. उनका सोचना था, “इससे वे डर जाएंगे और यह काम पूरा न हो सकेगा.”</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:9">मगर परमेश्वर, मेरी बाज़ुओं में ताकत दीजिए.<verse eid="NEH 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 6:10"/>मैं मेहेताबेल के पोते देलाइयाह के पुत्र शेमायाह के घर पर गया, जो घर से बाहर जाने में असमर्थ था, उसने प्रस्ताव रखा, “हम परमेश्वर के भवन में मंदिर के अंदर ही इकट्ठा हों और मंदिर के दरवाजे बंद कर लें, क्योंकि वे आपकी हत्या के उद्देश्य से यहां आ रहे हैं और वे रात में ही आपकी हत्या करना चाह रहे हैं.”<verse eid="NEH 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 6:11"/>किंतु मैंने इनकार किया, “क्या मेरे जैसे व्यक्ति के लिए इस प्रकार भागना अच्छा होगा? और क्या मुझ जैसे व्यक्ति के लिए मंदिर में जाकर अपना जीवन बचाना सही होगा? मैं नहीं जाऊंगा वहां!” <verse eid="NEH 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 6:12"/>तब मुझे यह अहसास हो गया, कि निश्चित ही यह परमेश्वर द्वारा भेजी गई सलाह नहीं थी! उसने तो यह भविष्यवाणी के रूप में इसलिये कहा था, कि उसे तोबियाह और सनबल्लत ने पैसा दिया था. <verse eid="NEH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 6:13"/>शेमायाह को पैसे देकर मुझे डराने के लिए काम पर रखा गया था, कि मैं डरकर वही करूं, जिससे मैं परमेश्वर के विरुद्ध पाप कर बैठूं, और इसकी वजह से उन्हें मुझ पर दोष लगाने का मौका मिल जाए और मैं उनके लिए निंदा का पात्र बन जाऊं.<verse eid="NEH 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 6:14"/>मेरे परमेश्वर, आप तोबियाह और सनबल्लत के इस काम को भुला दीजिए. उनके अलावा उस स्त्री, भविष्यद्वक्ता नोआदिया को भी और उन सभी भविष्यवक्ताओं को भी, जो मुझे डराने की कोशिश कर रहे थे. <verse eid="NEH 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 6:15"/>इस प्रकार एलुल महीने की पच्चिसवीं तारीख पर 52 दिनों में शहरपनाह की मरम्मत का काम पूरा हो गया.<verse eid="NEH 6:15"/></para>
  <para style="s1">दीवार निर्माण का समापन</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 6:16"/>सभी शत्रुओं को यह समाचार मिल गया, हमारे सभी पास वाले देशों ने यह देख लिया. वे बहुत डर गए. क्योंकि उनके सामने यह साफ़ हो गया था कि यह काम हमारे परमेश्वर की सहायता ही से पूरा हो सका था.<verse eid="NEH 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 6:17"/>इसके अलावा उन्हीं दिनों में यहूदिया के बड़े अधिकारियों और तोबियाह के बीच चिट्ठी बहुत आती-जाती थी. <verse eid="NEH 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 6:18"/>क्योंकि यहूदिया के अनेक व्यक्ति तोबियाह का पक्ष लेने की शपथ लिए हुए थे, क्योंकि वह आराह के पुत्र शेकनियाह का दामाद था और उसके पुत्र येहोहानन का विवाह बेरेखियाह के पुत्र मेशुल्लाम की पुत्री से हुआ था. <verse eid="NEH 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 6:19"/>इसके अलावा, वे मेरे ही सामने उसके भले कामों की सूचना भी दे दिया करते थे. तब तोबियाह ने मुझे डराने के लिए पत्र भेजना शुरू कर दिया.<verse eid="NEH 6:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="NEH 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 7:1"/>जब शहरपनाह बनाने का काम पूरा हो गया, मैंने पल्लों को ठीक जगह पर बैठा दिया और द्वारपालों, गायकों और लेवियों को चुना, <verse eid="NEH 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 7:2"/>मैंने अपने भाई हनानी और गढ़ के हाकिम हननियाह को येरूशलेम का अधिकारी ठहरा दिया, क्योंकि हननियाह विश्वासयोग्य व्यक्ति था और वह परमेश्वर का बहुत भय मानने वाला व्यक्ति था. <verse eid="NEH 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 7:3"/>उनके लिए मेरा आदेश था, “जब तक सूरज में गर्मी रहे येरूशलेम के फाटक न खोले जाएं और जब तक पहरेदार द्वार पर खड़े ही होंगे, द्वार बंद ही रखे जाएं और उनमें चिटकनी लगी रहे. जो द्वारपाल ठहराए जाएं, वे येरूशलेम के रहनेवाले ही हों; हर एक को अपने-अपने निर्दिष्ट स्थानों पर और शेष अपने घरों के सामने के द्वार पर खड़ा किये जाए.”<verse eid="NEH 7:3"/></para>
  <para style="s1">बंधुआई से लौटे हुओं की सूची</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 7:4"/>नगर फैला हुआ और बड़ा था, किंतु निवासियों की गिनती थोड़ी ही थी और अभी घर नहीं बने थे. <verse eid="NEH 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 7:5"/>तब मेरे परमेश्वर ने मेरे मन में यह विचार डाला कि रईसों, अधिकारियों और प्रजा को इकट्ठा किया जाए कि वंशावली के अनुसार उन्हें गिना जाए. मुझे वह पुस्तक भी मिल गई, जिसमें उन व्यक्तियों के नाम लिखे थे, जो सबसे पहले यहां पहुंचे थे. मुझे उस पुस्तक में जो लेखा मिला, वह इस प्रकार था:<verse eid="NEH 7:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 7:6"/>इस प्रदेश के वे लोग, जो बाबेल के राजा नबूकदनेज्ज़र द्वारा बंधुआई में ले जाए गए थे और जो बंधुआई से यहूदिया और येरूशलेम, अपने-अपने नगर को लौट आए थे, वे इस प्रकार हैं <verse eid="NEH 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 7:7"/>वे ज़ेरुब्बाबेल, येशुआ, नेहेमियाह, अज़रियाह, रामियाह, नाहामानी, मोरदकय, बिलषान, मिसपार, बिगवाई, नेहुम और बाअनाह के साथ लौटे थे.</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:7"/>
  <para style="li4" vid="NEH 7:7">कुल-पिताओं के नाम के अनुसार इस्राएल देश के पुरुषों की गिनती थी:<verse eid="NEH 7:7"/></para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="8" style="v" sid="NEH 7:8"/>पारोश </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,172</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:8"/>
        <verse number="9" style="v" sid="NEH 7:9"/>शेपाथियाह </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">372</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:9"/>
        <verse number="10" style="v" sid="NEH 7:10"/>आराह </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">652</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:10"/>
        <verse number="11" style="v" sid="NEH 7:11"/>पाहाथ-मोआब के वंशजों में से येशुआ एवं योआब के वंशज </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,818</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:11"/>
        <verse number="12" style="v" sid="NEH 7:12"/>एलाम </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,254</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:12"/>
        <verse number="13" style="v" sid="NEH 7:13"/>ज़त्तू </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">845</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:13"/>
        <verse number="14" style="v" sid="NEH 7:14"/>ज़क्काई </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">760</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:14"/>
        <verse number="15" style="v" sid="NEH 7:15"/>बिन्‍नूइ </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">648</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:15"/>
        <verse number="16" style="v" sid="NEH 7:16"/>बेबाइ </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">628</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:16"/>
        <verse number="17" style="v" sid="NEH 7:17"/>अजगाद </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,322</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:17"/>
        <verse number="18" style="v" sid="NEH 7:18"/>अदोनिकम </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">667</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:18"/>
        <verse number="19" style="v" sid="NEH 7:19"/>बिगवाई </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,067</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:19"/>
        <verse number="20" style="v" sid="NEH 7:20"/>आदिन </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">655</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:20"/>
        <verse number="21" style="v" sid="NEH 7:21"/>हिज़किय्याह की ओर से अतेर </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">98</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:21"/>
        <verse number="22" style="v" sid="NEH 7:22"/>हाषूम </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">328</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:22"/>
        <verse number="23" style="v" sid="NEH 7:23"/>बेज़ाइ </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">324</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:23"/>
        <verse number="24" style="v" sid="NEH 7:24"/>हरिफ </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">112</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:24"/>
        <verse number="25" style="v" sid="NEH 7:25"/>गिबयोन </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">95</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:25"/>
        <verse number="26" style="v" sid="NEH 7:26"/>बेथलेहेम और नेतोपाह के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">188</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:26"/>
        <verse number="27" style="v" sid="NEH 7:27"/>अनाथोथ के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">128</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:27"/>
        <verse number="28" style="v" sid="NEH 7:28"/>बेथ-अज़मावेह के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">42</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:28"/>
        <verse number="29" style="v" sid="NEH 7:29"/>किरयथ-यआरीम के कफीराह तथा बएरोथ के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">743</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:29"/>
        <verse number="30" style="v" sid="NEH 7:30"/>रामाह तथा गेबा के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">621</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:30"/>
        <verse number="31" style="v" sid="NEH 7:31"/>मिकमाश के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">122</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:31"/>
        <verse number="32" style="v" sid="NEH 7:32"/>बेथेल तथा अय के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">123</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:32"/>
        <verse number="33" style="v" sid="NEH 7:33"/>अन्य नेबो के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">52</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:33"/>
        <verse number="34" style="v" sid="NEH 7:34"/>अन्य एलाम के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,254</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:34"/>
        <verse number="35" style="v" sid="NEH 7:35"/>हारिम के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">320</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:35"/>
        <verse number="36" style="v" sid="NEH 7:36"/>येरीख़ो के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">345</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:36"/>
        <verse number="37" style="v" sid="NEH 7:37"/>लोद, हदिद तथा ओनो के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">721</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:37"/>
        <verse number="38" style="v" sid="NEH 7:38"/>सेनाआह के निवासी </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">3,930</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:38">
    <verse eid="NEH 7:38"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v" sid="NEH 7:39"/>पुरोहित:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">येशुआ के परिवार से येदाइयाह के वंशज, </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">973</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:39"/>
        <verse number="40" style="v" sid="NEH 7:40"/>इम्मर के वंशज </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,052</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:40"/>
        <verse number="41" style="v" sid="NEH 7:41"/>पशहूर के वंशज </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,247</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:41"/>
        <verse number="42" style="v" sid="NEH 7:42"/>हारिम के वंशज </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,017</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:42">
    <verse eid="NEH 7:42"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="43" style="v" sid="NEH 7:43"/>लेवी:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">होदवियाह के वंशजों में से कदमिएल तथा येशुआ के वंशज </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">74</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:43">
    <verse eid="NEH 7:43"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 7:44"/>गायक:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">आसफ के वंशज </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">148</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:44">
    <verse eid="NEH 7:44"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="45" style="v" sid="NEH 7:45"/>द्वारपाल निम्न लिखित वंशों से:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">शल्लूम, अतेर, तालमोन, अक्कूब, हतिता, शेबाई </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">138</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:45">
    <verse eid="NEH 7:45"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="46" style="v" sid="NEH 7:46"/>मंदिर सेवक निम्न लिखित वंशों से:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">ज़ीहा, हासुफ़ा, तब्बओथ</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:46"/>
        <verse number="47" style="v" sid="NEH 7:47"/>केरोस, सिया, पदोन</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:47"/>
        <verse number="48" style="v" sid="NEH 7:48"/>लेबानाह, हागाबाह, शामलाई</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:48"/>
        <verse number="49" style="v" sid="NEH 7:49"/>हनान, गिद्देल, गाहार</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:49"/>
        <verse number="50" style="v" sid="NEH 7:50"/>रेआइयाह, रेज़िन, नेकोदा,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:50"/>
        <verse number="51" style="v" sid="NEH 7:51"/>गज्ज़ाम, उज्जा, पासेह,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:51"/>
        <verse number="52" style="v" sid="NEH 7:52"/>बेसाई, मिऊनी, नेफिसिम,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:52"/>
        <verse number="53" style="v" sid="NEH 7:53"/>बकबुक, हकूफा, हरहूर,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:53"/>
        <verse number="54" style="v" sid="NEH 7:54"/>बाज़लुथ, मेहिदा, हरषा,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:54"/>
        <verse number="55" style="v" sid="NEH 7:55"/>बारकोस, सीसरा, तेमाह,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:55"/>
        <verse number="56" style="v" sid="NEH 7:56"/>नेज़ीयाह, हातिफा.</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="li4" vid="NEH 7:56">
    <verse eid="NEH 7:56"/>
    <verse number="57" style="v" sid="NEH 7:57"/>शलोमोन के सेवकों के वंशज इन वंशों से: सोताई, हसोफेरेथ, पेरिदा,<verse eid="NEH 7:57"/></para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="58" style="v" sid="NEH 7:58"/>याला, दारकोन, गिद्देल,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:58"/>
        <verse number="59" style="v" sid="NEH 7:59"/>शेपाथियाह, हत्तील, पोचेरेथ-हज्ज़ेबाइम, अमोन.</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:59"/>
        <verse number="60" style="v" sid="NEH 7:60"/>मंदिर के सेवक और शलोमोन के सेवकों की कुल गिनती </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">392</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:60">
    <verse eid="NEH 7:60"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="61" style="v" sid="NEH 7:61"/>ये व्यक्ति वे हैं, जो तेल-मेलाह, तेल-हरषा, करूब, अद्दान तथा इम्मर से आए, तथा इनके पास अपनी वंशावली के सबूत नहीं थे, कि वे इस्राएल के वंशज थे भी या नहीं:<verse eid="NEH 7:61"/></para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="62" style="v" sid="NEH 7:62"/>देलाइयाह के वंशज, तोबियाह के वंशज तथा नेकोदा के वंशज, </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">642</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:62">
    <verse eid="NEH 7:62"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="63" style="v" sid="NEH 7:63"/>पुरोहितों में:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:63">होबाइयाह के वंशज,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:63">हक्कोज़ के वंशज तथा बारज़िल्लाई, जिसने गिलआदवासी बारज़िल्लाई की पुत्रियों में से एक के साथ विवाह किया था, और उसने उन्हीं का नाम रख लिया.<verse eid="NEH 7:63"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="64" style="v" sid="NEH 7:64"/>इन्होंने अपने पुरखों के पंजीकरण की खोज की, किंतु इन्हें सच्चाई मालूम न हो सकी; तब इन्हें सांस्कृतिक रूप से अपवित्र माना गया तथा इन्हें पुरोहित की जवाबदारी से दूर रखा गया. <verse eid="NEH 7:64"/><verse number="65" style="v" sid="NEH 7:65"/>अधिपति ने उन्हें आदेश दिया कि वे उस समय तक अति पवित्र भोजन न खाएं, जब तक वहां कोई ऐसा पुरोहित न हो, जो उरीम तथा थुम्मिन से सलाह न ले लें.<verse eid="NEH 7:65"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="66" style="v" sid="NEH 7:66"/>सारी सभा की पूरी संख्या हुई 42,360. <verse eid="NEH 7:66"/><verse number="67" style="v" sid="NEH 7:67"/>इनके अलावा 7,337 दास-दासियां तथा 245 गायक-गायिकाएं भी थी. <verse eid="NEH 7:67"/><verse number="68" style="v" sid="NEH 7:68"/>उनके घोड़ों की गिनती 736 और खच्चरों की 245, <verse eid="NEH 7:68"/><verse number="69" style="v" sid="NEH 7:69"/>ऊंटों की 435 और गधों की गिनती 620 थी.<verse eid="NEH 7:69"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="70" style="v" sid="NEH 7:70"/>पूर्वजों के परिवारों के प्रधानों ने इस काम के लिए आर्थिक सहायता दी. राज्यपाल ने खजाने में 1,000 सोने के द्राखमा, 50 चिलमचियां और पुरोहितों के लिए ठहराए गए 530 अंगरखे दिए. <verse eid="NEH 7:70"/><verse number="71" style="v" sid="NEH 7:71"/>पूर्वजों के परिवारों के कुछ प्रधानों ने इस काम के लिए खजाने में 20,000 सोने के द्राखमा और 2,200 चांदी मीना दिए. <verse eid="NEH 7:71"/><verse number="72" style="v" sid="NEH 7:72"/>वह सब, जो बाकी लोगों ने भेंट में दिया, वह था कुल 20,000 सोने के द्राखमा, 2,000 चांदी मीना और पुरोहितों के 67 अंगरखे.<verse eid="NEH 7:72"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="73" style="v" sid="NEH 7:73"/>अब पुरोहित, लेवी, द्वारपाल, गायक, कुछ सामान्य प्रजाजन, मंदिर के सेवक, जो सभी इस्राएल वंशज ही थे, अपने-अपने नगरों में रहने लगे.</para>
  <para style="s1" vid="NEH 7:73">एज़्रा द्वारा व्यवस्था-विधान का पाठन</para>
  <para style="p" vid="NEH 7:73">सातवें महीने तक पूरा इस्राएल अपने-अपने नगर में बस चुका था.<verse eid="NEH 7:73"/></para>
  <chapter eid="NEH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="NEH 8"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 8:1"/>एक बड़ी भीड़ के रूप में पूरा इस्राएल उस चौक में इकट्ठा हो गया, जो जल फाटक के सामने है. उन्होंने व्यवस्था के ज्ञानी पुरोहित एज़्रा से विनती की थी, कि वह याहवेह द्वारा इस्राएल के लिए दी हुई मोशेह की व्यवस्था की पुस्तक अपने साथ लाएं.<verse eid="NEH 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 8:2"/>तब पुरोहित एज़्रा सातवें महीने के पहले दिन उन सभी स्त्री-पुरुषों की सभा के सामने वह व्यवस्था की पुस्तक लेकर आए, जो सुनकर समझ सकते थे. <verse eid="NEH 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 8:3"/>एज़्रा सुबह से लेकर दोपहर तक जल फाटक के सामने इकट्ठा भीड़ के सामने उन स्त्री-पुरुषों के लिए पढ़कर सुनाते रहे, जो सुनकर समझ सकते थे, ये सभी व्यवस्था की पुस्तक पर ध्यान लगाए थे.<verse eid="NEH 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 8:4"/>एज़्रा एक लकड़ी की चौकी पर खड़े हुए थे, जो इसी मौके के लिए खास तौर पर बनाई गई थी. इस मौके पर उनके दाईं ओर मत्तीथियाह, शेमा, अनाइयाह, उरियाह, हिलकियाह और मआसेइयाह खड़े हुए थे और उनके बाईं ओर थे पेदाइयाह, मिषाएल, मालखियाह, हाषूम, हासबद्दानाह, ज़करयाह और मेशुल्लाम.<verse eid="NEH 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 8:5"/>एज़्रा ने पूरी भीड़ के देखते इस पुस्तक को खोला, क्योंकि वह उस ऊंची चौकी पर खड़े हुए थे. जैसे ही उन्होंने पुस्तक खोली, पूरी भीड़ खड़ी हो गई. <verse eid="NEH 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 8:6"/>तब एज़्रा ने याहवेह, महान परमेश्वर की स्तुति की और भीड़ ने कहा: “आमेन, आमेन!” उन सभी लोगों ने अपने हाथ उठाए हुए थे, तब बड़े ही आदर के साथ भीड़ ने भूमि की ओर झुककर याहवेह की स्तुति की उनके मुंह ज़मीन पर ही लगे रहे.<verse eid="NEH 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 8:7"/>जब सभी लोग अपनी-अपनी जगह पर ठहरे हुए थे, येशुआ, बानी, शेरेबियाह, यामिन, अक्कूब, शब्बेथाइ, होदियाह, मआसेइयाह, केलिता, अज़रियाह, योज़ाबाद, हानन, पेलाइयाह और लेवी लोगों को व्यवस्था की पुस्तक का मतलब साफ़-साफ़ समझाते जाते थे. <verse eid="NEH 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 8:8"/>वे इस पुस्तक से पढ़ते जाते-परमेश्वर की व्यवस्था में से और वे उसका अनुवाद भी करते जाते थे कि सभी लोग पढ़े गए भाग को समझते भी जाएं.<verse eid="NEH 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 8:9"/>तब नेहेमियाह ने, जो राज्यपाल थे, पुरोहित एज़्रा ने, जो व्यवस्था के ज्ञानी थे और लेवियों ने, जो सभी लोगों के शिक्षक थे, घोषणा की: “याहवेह तुम्हारे परमेश्वर के सामने यह दिन पवित्र है; न तो शोकित होओ, और न ही रोओ,” क्योंकि व्यवस्था के वचन सुनकर सभी लोग रोने लगे थे.<verse eid="NEH 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 8:10"/>नेहेमियाह ने उन्हें आदेश दिया “जाइए, अच्छा-अच्छा भोजन कीजिए, मीठा-मीठा रस पीजिए और कुछ भाग उसे भी दे दीजिए, जिसके पास यह सब तैयार किया हुआ नहीं है; क्योंकि यह दिन हमारे याहवेह के सामने पवित्र है. दुःखी न रहिए; क्योंकि याहवेह के दिए हुए आनंद में ही आपका बल है.”<verse eid="NEH 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 8:11"/>इस प्रकार लेवियों ने सभी को यह कहकर साथ शांत किया, “आप शांत हो जाइए. आप दुःखी न हों; क्योंकि यह पवित्र दिन है.”<verse eid="NEH 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 8:12"/>तब सभी लोग खाने-पीने के लिए चले गए और उन्होंने उत्सव के लिए कुछ भाग दूसरों को भी दिए; क्योंकि यह एक खास उत्सव था. यह इसलिये कि उन्होंने पवित्र व्यवस्था-विधान का मतलब समझ लिया था.<verse eid="NEH 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 8:13"/>इसके बाद दूसरे दिन सारी प्रजा के पितरों के प्रधान पुरोहित और लेवी व्यवस्था के ज्ञानी एज़्रा के सामने इकट्ठा हुए, कि यह मालूम कर सकें कि व्यवस्था के वचनों का मतलब क्या है. <verse eid="NEH 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 8:14"/>उनके विचार करने का विषय था मोशेह के द्वारा याहवेह की आज्ञा अनुसार सातवें महीने में झोपड़ियों के उत्सव के मौके पर इस्राएल वंशजों का रहन-सहन कैसा हो. <verse eid="NEH 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 8:15"/>इसलिये उन्होंने घोषणा करके येरूशलेम में और राज्य के सभी नगरों में यह घोषणा करवा दी, “पहाड़ों पर जाकर ज़ैतून, जंगली जैतून, मेहन्दी, खजूर और अन्य पत्तियों के पेड़ों की डालियां लाई जाएं कि इनका इस्तेमाल व्यवस्था में लिखी हुई विधि के अनुसार झोपड़ियां बनाने के लिए किया जा सके.”<verse eid="NEH 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 8:16"/>तब लोग बाहर गए, और डालियां लेकर आए और अपने-अपने लिए झोपड़ियां बना लीं; हर एक ने अपनी छत पर और अपने आंगन में और परमेश्वर के भवन के आंगन में, उस चौक में जो जल फाटक के सामने है और एफ्राईम फाटक के सामने के चौक पर. <verse eid="NEH 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 8:17"/>बंधुआई से लौटे हुओं की पूरी भीड़ ने झोपड़ियां बनाईं और उनमें रहे भी. बल्कि इस्राएल वंशजों ने नून के पुत्र यहोशू के शासनकाल से अब तक यह नहीं किया था. यह बहुत बड़ा आनंद का उत्सव हो गया.<verse eid="NEH 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 8:18"/>एज़्रा हर रोज़, पहले दिन से आखिरी दिन तक परमेश्वर की व्यवस्था की पुस्तक में से सुनाया करते थे. आदेश के अनुसार आठवें दिन विशेष महासभा बुलाई गई.<verse eid="NEH 8:18"/></para>
  <chapter eid="NEH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="NEH 9"/>
  <para style="s1">इस्राएलियों द्वारा पाप अंगीकार</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 9:1"/>इसी महीने की चौबीसवीं तारीख पर इस्राएली इकट्ठा हुए. वे उपवास कर रहे थे, वे टाट पहने हुए थे और उन्होंने अपने-अपने सिरों पर धूल भी डाल ली थी. <verse eid="NEH 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 9:2"/>इस्राएलियों ने अपने आपको सभी परदेशियों से अलग कर लिया था, वे खड़े हो गए और उन्होंने वहां अपने पाप और अपने पूर्वजों के पापों को भी अंगीकार किया. <verse eid="NEH 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 9:3"/>जब वे अपनी-अपनी जगह पर ही खड़े थे, वे छः घंटे याहवेह, अपने परमेश्वर की व्यवस्था की पुस्तक को पढ़ते रहे और बाकी छः घंटे वे याहवेह, अपने परमेश्वर के सामने पाप अंगीकार और उनकी स्तुति करते रहे. <verse eid="NEH 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 9:4"/>इसके बाद येशुआ, बानी, कदमिएल, शेबानियाह, बुन्‍नी, शेरेबियाह, बानी और केनानी लेवियों के लिए ठहराई गई चौकी पर खड़े हो गए और ऊंची आवाज में याहवेह, अपने परमेश्वर की दोहाई दी. <verse eid="NEH 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 9:5"/>इसके बाद लेवियों, येशुआ, कदमिएल, बानी, हशबनेइयाह, शेरेबियाह, होदियाह, शेबानियाह और पेथाइयाह ने भीड़ को आज्ञा दी: “उठो, याहवेह, अपने परमेश्वर की हमेशा स्तुति करते रहो!”</para>
  <para style="pm" vid="NEH 9:5">“आपका महिमामय नाम धन्य कहा जाए और यह सारी प्रशंसा और स्तुति से ऊपर ही बनी रहे! <verse eid="NEH 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 9:6"/>वह याहवेह तो सिर्फ आप ही हैं. आकाशमंडल के बनानेवाले आप ही हैं. आकाशमंडल और सारे नक्षत्र, यह पृथ्वी और उस पर की सारी वस्तुएं, सागर और उनमें की सारी वस्तुएं, आपने उन सबको जीवन दिया है. आकाश की शक्तियां आपके सामने झुककर आपको दंडवत करती हैं.<verse eid="NEH 9:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 9:7"/>“आप ही वह याहवेह परमेश्वर हैं जिन्होंने अब्राम को चुना और उन्हें कसदियों के ऊर में से निकाला और उन्हें वह नाम अब्राहाम दिया. <verse eid="NEH 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 9:8"/>आपने यह जान लिया था कि उनका हृदय आपके प्रति विश्वासयोग्य है. इसलिये आपने उनके साथ वाचा बांधी कि आप उन्हें कनानियों, हित्तियों, अमोरियों, परिज्ज़ियों, यबूसियों गिर्गाशियों का देश उनके वंशजों को देंगे. आपने अपनी प्रतिज्ञा पूरी की, क्योंकि आप धर्मी परमेश्वर हैं.<verse eid="NEH 9:8"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 9:9"/>“मिस्र में हमारे पूर्वजों का दुःख आपने देखा था, लाल सागर तट पर आपने उनकी विनती सुन ली. <verse eid="NEH 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 9:10"/>तब आपने फ़रोह के विरोध में चिन्ह और अद्भुत चमत्कार दिखाए. यह सब आपने फ़रोह के सेवकों और मिस्र देश की प्रजा के विरुद्ध किया, क्योंकि आप यह देख रहे थे, कि वे यह सब हमारे पूर्वजों के विरुद्ध कर रहे थे. ऐसा करके आपने अपने लिए बड़ा नाम किया है, जो आज तक बना है. <verse eid="NEH 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 9:11"/>आपने उनके सामने सागर को दो भाग कर दिया. वे सागर के बीच में से सूखी ज़मीन पर चलते हुए चले गए. जो उनका पीछा कर रहे थे, आपने उन्हें गहराइयों में ऐसा ड़ाल दिया जैसे उफ़नते हुए समुद्र में पत्थर डाला जाए. <verse eid="NEH 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 9:12"/>दिन में आप उनका मार्गदर्शन बादल के खंभे से और रात में आग के खंभे से करते थे, कि जिस मार्ग पर उन्हें चलना था उस पर उजाला बना रहे.<verse eid="NEH 9:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 9:13"/>“तब आपने सीनायी पहाड़ पर उतरकर स्वर्ग से उनसे बातें की; आपने उनके लिए सच्ची व्यवस्था और अच्छी आज्ञाएं दी, आदर्श व्यवस्था और आज्ञा. <verse eid="NEH 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 9:14"/>आपने उन्हें अपने पवित्र शब्बाथ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14 </char><char style="fq" closed="false">शब्बाथ </char><char style="ft" closed="false">सातवां दिन जो विश्राम का पवित्र दिन है</char></note> के बारे में बताया, आपने उनकी भलाई में अपने सेवक मोशेह के द्वारा आज्ञाएं, विधियां और व्यवस्था दीं. <verse eid="NEH 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 9:15"/>आपने उनकी भूख मिटाने के लिए स्वर्ग से भोजन दिया, उनकी प्यास बुझाने के लिए चट्टान से पानी निकाला. आपने उन्हें आज्ञा दी कि उस देश में प्रवेश कर उस पर अधिकार करें, जिसे देने की आपने उनसे प्रतिज्ञा की थी.<verse eid="NEH 9:15"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 9:16"/>“मगर उन्होंने, हमारे पूर्वजों ने घमण्ड़ किया; वे हठीले बन गए और उन्होंने आपके आदेशों को न माना. <verse eid="NEH 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 9:17"/>उन्होंने आपकी आवाज को सुनना ही न चाहा. उन्होंने आपके द्वारा किए गए अद्भुत चमत्कारों को भुला दिया, जो आपने उनके बीच में किए थे; इसका परिणाम यह हुआ कि उन्होंने मिस्र की बंधुआई में लौट जाने के लक्ष्य से अपने लिए एक प्रधान चुन लिया. किंतु आप क्षमा करनेवाले परमेश्वर हैं, अनुग्रहकारी और दयालु, क्रोध करने में धीमे और प्रेम करने में अपार. आपने उन्हें अकेला न छोड़ा. <verse eid="NEH 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 9:18"/>उस मौके पर भी नहीं, जब उन्होंने अपने लिए बछड़े की मूर्ति बनायी थी और यह घोषित कर दिया था: ‘यही है तुम्हारा परमेश्वर, जिसने तुम्हें मिस्र से निकाला है,’ इस प्रकार उन्होंने परमेश्वर का बहुत अपमान किया.<verse eid="NEH 9:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 9:19"/>“अपनी अद्भुत दया में आपने उन्हें बंजर भूमि में अकेला न छोड़ा; दिन में न तो बादल के खंभे ने उनका साथ छोड़ा कि उन्हें मार्गदर्शन मिलता रहे, न ही रात में उस आग के खंभे ने, कि उनके रास्ते में उजाला रहे, जिस पर उन्हें आगे बढ़ना था. <verse eid="NEH 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 9:20"/>आपने अपना भला आत्मा उनके लिए दे दिया, कि वह उन्हें समझाते जाएं. आपने उन्हें मन्‍ना खिलाना न छोड़ा और उनकी प्यास बुझाने के लिए पानी हमेशा बना रहा. <verse eid="NEH 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 9:21"/>सच तो यह है, कि बंजर भूमि में आप उनकी आवश्यकताओं को पूरा करते रहें, उन्हें किसी प्रकार की कोई कमी न हुई; न उनके कपड़े ही फटे और न ही उनके पैरों में सूजन आई.<verse eid="NEH 9:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 9:22"/>“आपने राज्य और लोग उनके वश में कर दिए और उन्हें क्षेत्र का हर एक कोना भी दे दिया. उन्होंने हेशबोन के राजा सीहोन के देश पर अधिकार कर लिया और बाशान के राजा ओग के देश पर भी. <verse eid="NEH 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 9:23"/>आपने उनके वंशजों की गिनती आकाश के तारों के समान अनगिनत कर दी और उन्हें उस देश में ले आए, जिसमें प्रवेश कर उस पर अधिकार कर लेने का आदेश आपने उनके पूर्वजों को दिया था. <verse eid="NEH 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 9:24"/>तब उनके वंशजों ने उस देश में प्रवेश किया और उस पर अधिकार कर लिया. आपने ही उनके सामने से उस देश के निवासी कनानियों को उनके अधीन कर दिया. उस देश के राजा और प्रजा को आपने उनके हाथ में दे दिया, कि वे उनके साथ अपनी इच्छा अनुसार व्यवहार करें. <verse eid="NEH 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 9:25"/>उन्होंने गढ़ नगरों और उपजाऊ भूमि को अपने अधिकार में ले लिया. उन्होंने उन सभी घरों को अपने अधिकार में कर लिया, जिनमें सब प्रकार के अच्छे-अच्छे सामान भरे हुए थे: चट्टानों में खोदा गया हौद, अंगूर के बगीचे, ज़ैतून के बगीचे और बहुल फलदाई पेड़. वे उनको खाते थे, वे तृप्‍त हुए, वे अच्छी तरह से पोषित होते चले गए और आपकी बड़ी भलाई के प्रति वे खुशी मनाते रहे.<verse eid="NEH 9:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 9:26"/>“फिर भी वे आपसे फिर गए और उन्होंने आपसे विद्रोह किया. उन्होंने तो आपकी व्यवस्था को अपने पीठ पीछे फेंक दिया, वे उन भविष्यवक्ताओं का वध कर देते थे, जो उन्हें इस उद्देश्य से चेतावनी और झिड़कियां देते थे, कि वे आपकी ओर लौट जाएं, वे परमेश्वर की घोर निन्दाएं करते चले गए. <verse eid="NEH 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 9:27"/>यही कारण था कि आपने उन्हें उनके सतानेवालों के अधीन कर दिया, जो उन्हें सताते रहे; मगर जब अपने दुःख के समय में उन्होंने आपकी दोहाई दी, आपने अपनी बड़ी करुणा के अनुसार स्वर्ग से उनकी सुन ली, आपने उनके लिए छुड़ानेवाले भी भेजे.<verse eid="NEH 9:27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 9:28"/>“मगर जैसे ही उन्हें यह छुटकारा मिलता था, वे आपके सामने दोबारा बुराई करने लगते थे; फलस्वरूप आपने उन्हें उनके शत्रुओं के अधीन कर दिया कि वे उन पर शासन करें. जब उन्होंने आपकी दोहाई दी, आपने स्वर्ग से उनकी सुन ली. बहुत बार आपने अपनी करुणा के अनुसार उन्हें छुड़ाया.<verse eid="NEH 9:28"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 9:29"/>“उन्हें अपनी व्यवस्था की ओर फेरने के उद्देश्य से आप उन्हें चेतावनी पर चेतावनी देते रहें. मगर वे अपने हठ में ही अड़े रहें, आपके आदेशों को न मानते थे और आपके नियमों के विरुद्ध पाप करते रहें, जिनका पालन करने में ही मानव का जीवन है. अपने हठ में वे आपकी आज्ञा को ठुकराते चले गए. <verse eid="NEH 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 9:30"/>फिर भी, सालों तक आप उनकी सहते रहे. आप उन्हें अपनी आत्मा के द्वारा अपने भविष्यवक्ताओं के माध्यम से चेतावनी देते रहे; मगर तब भी उन्होंने आपकी न सुनी. इसलिये आपने उन्हें उन देशों के निवासियों के अधीन कर दिया. <verse eid="NEH 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 9:31"/>फिर भी, अपनी अपार दया में आपने उन्हें मिटा नहीं दिया और न ही उन्हें अकेला छोड़ दिया; क्योंकि आप दयालु और अनुग्रहकारी परमेश्वर हैं.<verse eid="NEH 9:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 9:32"/>“इसलिये, हमारे परमेश्वर, आप जो महान, सर्वशक्तिमान और भय-योग्य हैं, जो अपनी वाचा को स्थिर रखते हैं, जो करुणा से भरपूर हैं, आपकी नज़रों में हमारी सारी कठिनाइयां छोटी न जानी जाएं. वे सभी कठिनाइयां हम पर, हमारे राजाओं पर, हमारे शासकों पर, हमारे पुरोहितों पर, हमारे भविष्यवक्ताओं पर, हमारे पूर्वजों पर और आपके सभी लोगों पर अश्शूर के राजाओं के समय से आज तक आती रही हैं. <verse eid="NEH 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 9:33"/>फिर भी, जो कुछ आपने हम पर भेजा है, उसमें आप न्यायी ही हैं; क्योंकि आपका व्यवहार विश्वासयोग्य था, मगर हमने ही दुष्टता की है. <verse eid="NEH 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 9:34"/>क्योंकि हमारे राजाओं ने, हमारे पुरोहितों ने और हमारे पूर्वजों ने आपकी व्यवस्था का पालन नहीं किया और न ही उन्होंने आपके आदेशों की ओर ध्यान दिया है, न आपकी चेतावनियों पर. <verse eid="NEH 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 9:35"/>वह राज्य, जो आपने उन्हें अपनी भलाई में दिया था, वह देश, जो विशाल और फलवंत देश था, जो उन्हें आपकी दी हुई भेंट थी, उसमें उन्होंने न तो आपकी सेवा की और न ही अपने बुरे कामों से दूर हुए.<verse eid="NEH 9:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 9:36"/>“देख लीजिए: हम आज भी दास ही हैं. हम उसी देश में दास होकर रह रहे हैं, जिसे आपने हमारे पूर्वजों को यह कहते हुए दिया था: ‘इसकी अच्छी उपज को खाओ!’ <verse eid="NEH 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 9:37"/>इसकी उपज अब उन राजाओं की होकर रह गई है, जिन्हें आपने ही हमारे पापों के कारण हम पर अधिकारी बना दिया है. वे तो हमारे शरीर और हमारे पशुओं तक पर अपनी इच्छा के अनुसार कर रहे हैं. इसके कारण हम बहुत दर्द में पड़े हैं.<verse eid="NEH 9:37"/></para>
  <para style="s1">नई वाचा का आना</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 9:38"/>“यह सब देख हम अब एक वाचा लिखकर बना रहे हैं; इस पर हमारे नायकों, लेवियों और पुरोहितों के नाम की मोहर भी लगा देते हैं.”<verse eid="NEH 9:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="NEH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="NEH 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 10:1"/>इस वाचा पर मुहर लगानेवालों के नाम इस प्रकार है:</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 10:1">हाकालियाह के पुत्र राज्यपाल नेहेमियाह.</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li2" vid="NEH 10:1">और सीदकियाहू, <verse eid="NEH 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 10:2"/>सेराइयाह, अज़रियाह, येरेमियाह,<verse eid="NEH 10:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 10:3"/>पशहूर, अमरियाह, मालखियाह,<verse eid="NEH 10:3"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 10:4"/>हत्तुष, शेबानियाह, मल्‍लूख,<verse eid="NEH 10:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 10:5"/>हारिम, मेरेमोथ, ओबदिया,<verse eid="NEH 10:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 10:6"/>दानिएल, गिन्‍नेथौन, बारूख,<verse eid="NEH 10:6"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 10:7"/>मेशुल्लाम, अबीयाह, मियामिन,<verse eid="NEH 10:7"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 10:8"/>माजियाह, बिलगाइ, शेमायाह.</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:8">यह सभी पुरोहित थे.<verse eid="NEH 10:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 10:9"/>लेवी:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:9">ये थे अज़ानिया का पुत्र येशुआ, बिन्‍नूइ जो हेनादाद के वंशजों से था, कदमिएल;<verse eid="NEH 10:9"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 10:10"/>उनके भाई थे शेबानियाह,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:10">होदियाह, केलिता, पेलाइयाह, हानन,<verse eid="NEH 10:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 10:11"/>मीका, रेहोब, हशाबियाह,<verse eid="NEH 10:11"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 10:12"/>ज़क्‍कूर, शेरेबियाह, शेबानियाह,<verse eid="NEH 10:12"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 10:13"/>होदियाह, बानी, बेनिनू.<verse eid="NEH 10:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 10:14"/>लोगों के नायक इस प्रकार थे:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:14">पारोश, पाहाथ-मोआब, एलाम, ज़त्तू, बानी,<verse eid="NEH 10:14"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 10:15"/>बुन्‍नी, अजगाद, बेबाइ,<verse eid="NEH 10:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 10:16"/>अदोनियाह, बिगवाई, आदिन,<verse eid="NEH 10:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 10:17"/>अतेर, हिज़किय्याह, अज्ज़ूर,<verse eid="NEH 10:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 10:18"/>होदियाह, हाषूम, बेज़ाइ,<verse eid="NEH 10:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 10:19"/>हरिफ, अनाथोथ, नेबाय,<verse eid="NEH 10:19"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 10:20"/>मगफ़ीआष, मेशुल्लाम, हेज़ीर,<verse eid="NEH 10:20"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 10:21"/>मेशेजाबेल, सादोक, यद्दुआ,<verse eid="NEH 10:21"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 10:22"/>पेलातियाह, हानन, अनाइयाह,<verse eid="NEH 10:22"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 10:23"/>होशिया, हननियाह, हस्षूब,<verse eid="NEH 10:23"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 10:24"/>हल्लेहेष, पिल्हा, शोबेक,<verse eid="NEH 10:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 10:25"/>रेहुम, हशाबनाह, मआसेइयाह,<verse eid="NEH 10:25"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 10:26"/>अहीयाह, हानन, अनान,<verse eid="NEH 10:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 10:27"/>मल्‍लूख, हारिम और बाअनाह.<verse eid="NEH 10:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 10:28"/>इसके बाद बचे हुए लोग, पुरोहित, लेवी, द्वारपाल, गायक, मंदिर के सेवक और वे सभी, जिन्होंने खुद को परमेश्वर की व्यवस्था के लिए देश-देश के लोगों से अलग कर रखा था, उनकी पत्नियां, उनके पुत्र-पुत्रियां; और वे सभी, जिनमें ज्ञान और समझ थी, <verse eid="NEH 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 10:29"/>अपने संबंधियों और उनके रईसों के साथ मिल गए. इन्होंने अपने आप पर एक शाप ले लिया और उन्होंने याहवेह की व्यवस्था के पालन करने की शपथ ली, वह व्यवस्था, जो परमेश्वर के सेवक मोशेह द्वारा दी गयी थी; सभी ने प्रण किया, कि वे परमेश्वर, हमारे प्रभु याहवेह की सभी आज्ञाओं, नियमों और विधियों का पालन करने में चौकसी करेंगे.<verse eid="NEH 10:29"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 10:30"/>उन्होंने यह शपथ भी ली, कि वे अपनी पुत्रियों का विवाह इस देश के निवासियों से न होने देंगे और न अपने पुत्रों के लिए उनकी पुत्रियों को लाएंगे.<verse eid="NEH 10:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 10:31"/>उस स्थिति में, जब उस देश के निवासी किसी शब्बाथ पर या किसी अलग किए हुए प्रभु के शब्बाथ पर बेचने के लिए अपना कुछ सामान या अनाज लेकर आएं, हम शब्बाथ पर या ऐसे अलग किए हुए दिन पर हम उनसे इसको नहीं खरीदेंगे. हम हर सातवें साल न तो खेती करेंगे और न उधार में दिए हुए पैसे को वापस लेने की कोशिश करेंगे.<verse eid="NEH 10:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 10:32"/>हमने खुद अपने ऊपर यह जवाबदारी भी ले ली कि हम हर साल एक तिहाई शेकेल का दान दिया करेंगे, कि यह परमेश्वर के भवन में सेवा के लिए इस्तेमाल किया जाए; <verse eid="NEH 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 10:33"/>पवित्र रोटी के लिए, नित्य अन्‍नबलि के लिए, नित्य होमबलि के लिए, शब्बाथों के लिए, नए चांद के लिए, ठहराए गए अवसरों के लिए, अलग की गई वस्तुओं के लिए, और पापबलि के लिए, कि उनके द्वारा इस्राएल के लिए प्रायश्चित किया जा सके और हमारे परमेश्वर के भवन के सारे कामों में यह योगदान दे सकें.<verse eid="NEH 10:33"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 10:34"/>इसके अलावा हमने पुरोहितों, लेवियों और लोगों के बीच लकड़ी की भेंट के लिए चिट्ठी डाली, कि वे इसे हर साल अपने-अपने पितरों के अनुसार इस सभी अवसरों पर हमारे परमेश्वर के भवन में ले आएं कि याहवेह हमारे परमेश्वर की वेदी पर आग जलाई जा सके, जैसा कि व्यवस्था का आदेश है.<verse eid="NEH 10:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 10:35"/>कि वे इस भूमि की पहली उपज को, हर एक पेड़ के पहले फल को हर साल याहवेह के भवन में ले आया करें.<verse eid="NEH 10:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 10:36"/>कि वे हमारी संतान के, अपने पशुओं के, अपनी भेड़-बकरियों के पहलौठों को, लिखी गई विधि के अनुसार हमारे परमेश्वर के भवन में सेवा कर रहे पुरोहितों के सामने हमारे परमेश्वर के भवन में ले आएं.<verse eid="NEH 10:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 10:37"/>हम खुद भी अपने गूंधे हुए आटे का पहला भाग, अपने दान, हर एक पेड़ का फल, नई दाखमधु का और तेल का पहला भाग हमारे परमेश्वर के भवन के कमरों में नित्य पुरोहितों के सामने ले आएंगे और अपनी भूमि की उपज का दसवां भाग लेवियों के सामने, क्योंकि लेवी ही सभी नगरों में दसवें अंश के अधिकारी हैं. <verse eid="NEH 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="NEH 10:38"/>अहरोन के वंश का कोई पुरोहित उस अवसर पर लेवी के साथ रहेगा, जब लेवी दसवां भाग इकट्ठा करते हैं. तब लेवी हमारे परमेश्वर के भवन में आए दसवें भाग का दसवां भाग लेकर जाएगा, यानी भंडार घर के कमरों में. <verse eid="NEH 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 10:39"/>इस्राएल वंशज और लेवी वंशज अनाज के दान, नई दाखमधु और तेल उन कमरों में ले आएंगे. वहां पवित्र स्थान में इस्तेमाल के लिए ठहराए गए बर्तन रखे होंगे और वहां सेवा कर रहे पुरोहित, द्वारपाल और गायक ठहराए हुए रहते हैं.</para>
  <para style="pm" vid="NEH 10:39">इस प्रकार हम हमारे परमेश्वर के भवन को अकेला न छोड़ेंगे.<verse eid="NEH 10:39"/></para>
  <chapter eid="NEH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="NEH 11"/>
  <para style="s1">येरूशलेम के लोगों की गिनती</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 11:1"/>इस पर प्रजा नायक येरूशलेम में बस गए मगर बाकी लोगों ने चिट्ठी डालकर दस-दस में से एक व्यक्ति को पवित्र नगर येरूशलेम में बस जाने के लिए ठहराया, जबकि बचे हुए नौ-नौ लोग दूसरे नगरों में रह गए <verse eid="NEH 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 11:2"/>प्रजा ने उन व्यक्तियों की बहुत तारीफ़ की, जो अपनी इच्छा से येरूशलेम में बसने के लिए तैयार हो गए थे.<verse eid="NEH 11:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 11:3"/>ये वे हैं, जो राज्यों (प्रदेशों) पर अधिकारी थे, जो येरूशलेम में ही रहते थे, मगर यहूदिया के नगरों में हर एक प्रधान अपनी-अपनी संपत्ति में अपने-अपने नगरों में रहता था, इस्राएल के वंशजों के पुरोहित, लेवी, मंदिर के सेवक और शलोमोन के सेवकों के वंशज. <verse eid="NEH 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 11:4"/>यहूदाह और बिन्यामिन के कुछ वंशज येरूशलेम में ही रहते थे.</para>
  <para style="b" vid="NEH 11:4"/>
  <para style="li1" vid="NEH 11:4">यहूदाह के वंशज ये थे:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:4">अथलियाह, जो उज्जियाह का पुत्र था, जो ज़करयाह का, जो अमरियाह का, जो शेपाथियाह का, जो माहालालेल का, जो पेरेज़ के वंशज थे<verse eid="NEH 11:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 11:5"/>मआसेइयाह जो बारूख का पुत्र था, जो कोल-होज़ेह का, जो हज़ाइयाह का, जो अदाइयाह का, जो योइआरिब का, जो ज़करयाह का, जो शेला के वंशज थे.<verse eid="NEH 11:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 11:6"/>येरूशलेम में रह रहे पेरेज़ के सभी 468 वंशज वीर योद्धा थे.<verse eid="NEH 11:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 11:7"/>बिन्यामिन के वंशज ये है:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:7">सल्लू, जो मेशुल्लाम का पुत्र था, जो योएद का, जो पेदाइयाह का, जो कोलाइयाह का, जो मआसेइयाह का, जो ईथिएल का, जो येशाइयाह का पुत्र था; <verse eid="NEH 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 11:8"/>और उसके बाद गब्बाई और सल्लाई—कुल 928 व्यक्ति.<verse eid="NEH 11:8"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 11:9"/>इनका प्रधान था ज़ीकरी का पुत्र योएल. हस्सनुआह का पुत्र यहूदाह, नगर का सह अधिकारी था.<verse eid="NEH 11:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 11:10"/>पुरोहित वर्ग में से:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:10">योइआरिब का पुत्र येदाइयाह, याकिन<verse eid="NEH 11:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 11:11"/>सेराइयाह, जो हिलकियाह का पुत्र, जो मेशुल्लाम का, जो सादोक का, जो मेराइओथ का, जो परमेश्वर के भवन के प्रधान अहीतूब का पुत्र था. <verse eid="NEH 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 11:12"/>इनके अलावा उनके 822 संबंधी, जो मंदिर से संबंधित कार्यों के लिए चुने गए थे;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:12">और अदाइयाह, जो येरोहाम का पुत्र था, जो पेलाइयाह का, जो आमज़ी का, जो ज़करयाह का, जो पशहूर का, जो मालखियाह का, <verse eid="NEH 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 11:13"/>और उसके 242 रिश्तेदार, जो पितरों के प्रधान थे;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:13">और अमाशसाई, जो अज़ारेल का पुत्र था, जो आहज़ाई का, जो मेशिल्लेमोथ का, जो इम्मर का पुत्र था; <verse eid="NEH 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 11:14"/>और उनके भाई, 128 शूर योद्धा.</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:14">उनका अधिकारी था ज़ाबदिएल, जो हग्गेदालिम का पुत्र था.<verse eid="NEH 11:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 11:15"/>लेवियों में से:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:15">शेमायाह, जो हस्षूब का पुत्र था, जो अज़रीकाम का, जो हशाबियाह का, जो बुन्‍नी का पुत्र था;<verse eid="NEH 11:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 11:16"/>और शब्बेथाइ और योज़ाबाद, जो लेवियों के प्रधानों में से थे, जिनकी जवाबदारी थी परमेश्वर के भवन से संबंधित बाहरी काम;<verse eid="NEH 11:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 11:17"/>और मत्तनियाह, जो मीका का पुत्र था, जो ज़ब्दी का, जो आसफ का, जो प्रार्थना में धन्यवाद देने वालों का मुखिया था</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">और बकबुकियाह भाई-बंधुओं में दूसरा पद रखता था;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">और अब्दा, जो शम्मुआ का पुत्र था, जो गलाल का, जो यदूथून का पुत्र था.<verse eid="NEH 11:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 11:18"/>पवित्र नगर में रह रहे लेवियों की पूरी गिनती थी 284.<verse eid="NEH 11:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 11:19"/>इनके अलावा:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:19">अक्कूब, तालमोन और उनके 172 रिश्तेदार, जो फाटकों पर चौकसी किया करते थे.<verse eid="NEH 11:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 11:20"/>इनके अलावा बाकी इस्राएली, पुरोहित और लेवी यहूदिया के अलग-अलग नगरों में बसे हुए थे; हर एक अपने-अपने भाग की ज़मीन पर.<verse eid="NEH 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 11:21"/>हां, मंदिर के सेवक ओफेल नगर में बस गए थे. ज़ीहा और गिशपा मंदिर सेवकों के अधिकारी थे.<verse eid="NEH 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 11:22"/>येरूशलेम में लेवियों के मुखिया थे उज्जी, जो बानी का पुत्र था, जो हशाबियाह का, जो मत्तनियाह का, जो मीका का पुत्र, जो आसफ के वंशजों में से एक था. ये सब परमेश्वर के भवन में आराधना के गाने के लिए चुने गए गायक थे. <verse eid="NEH 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 11:23"/>क्योंकि, उनके लिए राजा के विशेष आदेश और तय नियम थे, जिनके अनुसार उनके लिए हर रोज़ का काम तय किया गया था.<verse eid="NEH 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 11:24"/>पेथाइयाह, जो मेशेजाबेल का पुत्र था, जो ज़ेराह के पुत्रों में से एक था, ज़ेराह जो यहूदाह का पुत्र था. पेथाइयाह प्रजा से संबंधित सभी कामों में राजा से साथ रहता था.<verse eid="NEH 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 11:25"/>उन गांवों के विषय में यही कहा जा सकता है, जिनमें खेत भी थे, यहूदाह के कुछ वंशज किरयथ-अरबा और इसके नगरों में, दीबोन और उसके नगरों में और जेकबज़ील और उसके गांवों में, <verse eid="NEH 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 11:26"/>येशुआ में, मोलादाह में और बेथ-पेलेट में, <verse eid="NEH 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 11:27"/>हाज़र-शूआल में, बेअरशेबा और इसके नगरों में, <verse eid="NEH 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 11:28"/>ज़िकलाग में, मेकोनह में और इसके नगरों में, <verse eid="NEH 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 11:29"/>एन-रिम्मोन में, ज़ोराह में और यरमूथ में, <verse eid="NEH 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 11:30"/>ज़ानोहा में, अदुल्लाम में और इनके गांवों में लाकीश और इसके खेतों में, अज़ेका और इसके नगरों में रहते थे. इस तरह यहूदिया के निवासी बेअरशेबा से लेकर हिन्‍नोम घाटी तक बसते चले गए.<verse eid="NEH 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 11:31"/>बिन्यामिन के वंशज भी गेबा से आगे की ओर बसते चले गए, मिकमाश और अय्याह में, बेथेल और इसके नगरों में, <verse eid="NEH 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 11:32"/>अनाथोथ, नोब, अननियाह, <verse eid="NEH 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 11:33"/>हाज़ोर, रामाह, गित्ताईम, <verse eid="NEH 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 11:34"/>हदिद, ज़ेबोईम, नेबल्लात, <verse eid="NEH 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 11:35"/>लोद और ओनो में, जो शिल्पियों की घाटी<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:35 </char><char style="fq" closed="false">शिल्पियों की घाटी </char><char style="ft" closed="false">मूल में </char><char style="fqa" closed="false">गेहाराशीम</char></note> कहलाता है.<verse eid="NEH 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 11:36"/>यहूदिया के कुछ लेवी बिन्यामिन क्षेत्र में बसने चले गए.<verse eid="NEH 11:36"/></para>
  <chapter eid="NEH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="NEH 12"/>
  <para style="s1">वे लेवी और पुरोहित, जो ज़ेरुब्बाबेल के साथ लौटे</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 12:1"/>शिअलतिएल के पुत्र ज़ेरुब्बाबेल और येशुआ के साथ लौटे पुरोहित एवं लेवियों के नाम ये हैं:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:1">सेराइयाह, येरेमियाह, एज़्रा,<verse eid="NEH 12:1"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 12:2"/>अमरियाह, मल्‍लूख, हत्तुष,<verse eid="NEH 12:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 12:3"/>शेकानियाह, रेहुम, मेरेमोथ,<verse eid="NEH 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 12:4"/>इद्दो, गिन्‍नेथौन, अबीयाह,<verse eid="NEH 12:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 12:5"/>मियामिन, मोआदियाह, बिलगाह,<verse eid="NEH 12:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 12:6"/>शेमायाह, योइआरिब, येदाइयाह,<verse eid="NEH 12:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 12:7"/>सल्लू, अमोक, हिलकियाह और येदाइयाह,</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:7"/>
  <para style="li4" vid="NEH 12:7">येशुआ के समय में ये सभी पुरोहितों के प्रधान और उनके रिश्तेदार थे.<verse eid="NEH 12:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 12:8"/>ये लेवी येशुआ, बिन्‍नूइ, कदमिएल, शेरेबियाह, यहूदाह थे. इनके अलावा अपने संबंधियों के साथ मत्तनियाह भी. मत्तनियाह धन्यवाद के गीतों का अधिकारी था. <verse eid="NEH 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 12:9"/>आराधना के मौके पर बकबुकियाह और उन्‍नी अपने रिश्तेदारों के साथ एक झुण्ड़ में उनके सामने खड़े हुआ करते थे.<verse eid="NEH 12:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 12:10"/>येशुआ योइआकिम का पिता था,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:10">योइआकिम एलियाशिब का,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:10">एलियाशिब योइयादा का,<verse eid="NEH 12:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 12:11"/>योइयादा योनातन का</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:11">और योनातन यद्दुआ का पिता था.<verse eid="NEH 12:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 12:12"/>योइआकिम के दिनों में पुरोहित और पितरों के मुखिया ये थे:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:12"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">सेराइयाह के कुल से मेराइयाह;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">येरेमियाह कुल से हनानियाह;<verse eid="NEH 12:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 12:13"/>एज़्रा कुल से मेशुल्लाम;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:13">अमरियाह कुल से येहोहानन;<verse eid="NEH 12:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 12:14"/>मल्‍लूख से योनातन;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:14">शेबानियाह से योसेफ़;<verse eid="NEH 12:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 12:15"/>हारिम से आदना;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:15">मेराइओथ से हेलकाइ;<verse eid="NEH 12:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 12:16"/>इद्दो से ज़करयाह;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:16">गिन्‍नेथौन से मेशुल्लाम;<verse eid="NEH 12:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 12:17"/>अबीयाह से ज़ीकरी;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:17">मिनियामिन और मोआदियाह से पिलताई;<verse eid="NEH 12:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 12:18"/>बिलगाह से शम्मुआ;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:18">शेमायाह से योनातन;<verse eid="NEH 12:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 12:19"/>योइआरिब से मत्तेनाइ;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:19">येदाइयाह से उज्जी;<verse eid="NEH 12:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 12:20"/>सल्लू से कल्लाई;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:20">अमोक से एबर;<verse eid="NEH 12:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 12:21"/>हिलकियाह से हशाबियाह,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:21">और येदाइयाह के कुल से नेथानेल.<verse eid="NEH 12:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 12:22"/>लेवियों के संबंध में यह हुआ, कि उनके पितरों के प्रधानों का नाम एलियाशिब, योइयादा, योहानन और यद्दुआ के समय में लिखा गया था. उसी प्रकार पुरोहितों का नाम भी फ़ारस के राजा दारयावेश के समय में लिखा गया था. <verse eid="NEH 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 12:23"/>लेवी के वंशज, जो पितरों के मुखिया थे, उनका नाम एलियाशिब के पुत्र योहानन के समय में लिखा जा चुका था. <verse eid="NEH 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 12:24"/>हशाबियाह, शेरेबियाह और कदमिएल का पुत्र येशुआ लेवियों में प्रमुख थे. इनका चुनाव परमेश्वर के भक्त दावीद की आज्ञा के अनुसार समूहों में स्तुति और धन्यवाद देने के लिए किया गया था. इनके रिश्तेदार इनके सामने खड़े हुआ करते थे.<verse eid="NEH 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 12:25"/>मत्तनियाह, बकबुकियाह, ओबदिया, मेशुल्लाम, तालमोन और अक्कूब द्वारपाल थे, जो फाटकों के पास के भंडारों की चौकसी करते रहते थे. <verse eid="NEH 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 12:26"/>ये योज़ादक के पोते, येशुआ के पुत्र, योइआकिम और राज्यपाल नेहेमियाह और पुरोहित और शास्त्री एज़्रा के समय के सेवक थे.<verse eid="NEH 12:26"/></para>
  <para style="s1">शहरपनाह की प्रतिष्ठा</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 12:27"/>येरूशलेम की शहरपनाह की प्रतिष्ठा के लिए उन्होंने सभी स्थानों से लेवियों को ढूंढ़ निकाला कि उन्हें येरूशलेम लाया जा सके, कि वे इस प्रतिष्ठा के उत्सव को आनंद में झांझों, सारंगी और वीणा बजाकर और धन्यवाद के गीतों को गाकर मना सकें. <verse eid="NEH 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 12:28"/>तब गायकों के पुत्र येरूशलेम के पास के क्षेत्रों से और नेतोफ़ाथियों के गांवों से इकट्ठा हो गए. <verse eid="NEH 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 12:29"/>बेथ-गिलगाल और अपने खेतों से, गेबा और अज़मावेथ से भी, क्योंकि इन गायकों ने अपने लिए येरूशलेम के पास के क्षेत्रों में गांव बना लिए थे. <verse eid="NEH 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 12:30"/>पुरोहितों और लेवियों ने अपने आपको शुद्ध किया; उन्होंने लोगों, फाटकों और शहरपनाह को भी शुद्ध किया.<verse eid="NEH 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 12:31"/>मैंने यहूदिया के हाकिमों को अपने पास शहरपनाह के ऊपर आमंत्रित किया और दो बड़े गायकों के झुण्ड़ को धन्यवाद देने की जवाबदारी सौंप दी. पहले गायकों के झुण्ड़ का काम था कि वह शहरपनाह पर चढ़कर दायीं ओर कूड़ा फाटक की दिशा में आगे बढ़ें. <verse eid="NEH 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 12:32"/>होशाइयाह और यहूदिया के प्रधानों में से आधे प्रधान उनका अनुसरण कर रहे थे. <verse eid="NEH 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 12:33"/>अज़रियाह, एज़्रा, मेशुल्लाम, <verse eid="NEH 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 12:34"/>यूदाह, बिन्यामिन, शेमायाह, येरेमियाह <verse eid="NEH 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 12:35"/>और तुरहियों के साथ पुरोहितों के कुछ पुत्र भी उनके साथ थे और ज़करयाह, जो योनातन का पुत्र था, जो शेमायाह का, जो मत्तनियाह का, जो मिकाइयाह का, जो ज़क्‍कूर का, जो आसफ का पुत्र था; <verse eid="NEH 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="NEH 12:36"/>उसके साथ उसके संबंधी शेमायाह, अज़ारेल, मिलालई, गिलालाई, मआई, नेथानेल, यूदाह और हनानी थे. यह अपने साथ परमेश्वर के जन दावीद के बाजे लिए हुए थे. शास्त्री एज़्रा उनके आगे-आगे थे. <verse eid="NEH 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 12:37"/>झरना फाटक शहरपनाह पहुंचकर वे दावीद-नगर की सीढ़ियों से ऊपर चढ़ गए. वे सीधे दावीद के घर के ऊपर की दीवार की सीढ़ियों से पूर्व की ओर जल फाटक तक पहुंच गए.<verse eid="NEH 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 12:38"/>दूसरा गायकों का झुण्ड़ बायीं ओर बढ़ गया. मैं उनका अनुसरण कर रहा था. आधा झुण्ड़ शहरपनाह के उस भाग पर था, जो भट्ठियों के खंभे के ऊपर बनाई गई थी. हम लोग भट्ठियों के मीनारों के ऊपर बनी शहरपनाह से चौड़ी शहरपनाह की ओर बढ़े <verse eid="NEH 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 12:39"/>फिर एफ्राईम फाटक की ओर, पुराने फाटक की ओर, मछली फाटक की ओर, हनानेल खंभे की ओर और शतक खंभे की ओर जाते हुए मछली फाटक तक. वे सभी पहरेदार फाटक पर जाकर ठहर गए.<verse eid="NEH 12:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 12:40"/>इसके बाद दोनों ही गायकों के झुण्ड़ परमेश्वर के भवन में जाकर खड़े हुए. मैं भी वहां जा खड़ा हुआ. मेरे साथ वहां अधिकारी वर्ग में से आधे अधिकारी शामिल थे. <verse eid="NEH 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="NEH 12:41"/>वहीं शोफ़ार लिए हुए पुरोहित थे एलियाकिम, मआसेइयाह, मिनियामिन, मिकाइयाह, एलिओएनाइ, ज़करयाह और हननियाह. <verse eid="NEH 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="NEH 12:42"/>इनके अलावा वहां मआसेइयाह, शेमायाह, एलिएज़र, उज्जी, येहोहानन, मालखियाह, एलाम और एज़र नाम पुरोहित भी थे. यिज़राहियाह के निर्देशन में गायकों ने अपना गाना प्रस्तुत किया. <verse eid="NEH 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="NEH 12:43"/>उस मौके पर लोगों ने बड़ी-बड़ी बलियां चढ़ाईं. वहां बहुत ही आनंद मनाया जा रहा था, क्योंकि यह परमेश्वर की ओर से दिया गया आनंद था-यहां तक कि स्त्रियां और बच्‍चे तक आनंद मना रहे थे; फलस्वरूप येरूशलेम का यह आनंद दूर-दूर तक सुनाई दे रहा था.<verse eid="NEH 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 12:44"/>उसी अवसर पर भंडारों के अधिकारी भी चुने गए, कि वे सभी दान, पहले फलों, दसवें अंश को नगरों के खेतों के अनुसार, व्यवस्था के द्वारा उन भागों को पुरोहितों और लेवियों के लिए इकट्ठा करें; क्योंकि यह यहूदिया के लोगों के लिए आनंद का विषय था कि ये पुरोहित और लेवी सेवा करते थे. <verse eid="NEH 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="NEH 12:45"/>इन सभी ने दावीद और उनके पुत्र शलोमोन द्वारा दिए गए आदेश के अनुसार गायकों और द्वारपालों के साथ मिलकर अपने परमेश्वर की आराधना और शुद्ध करने की सेवा की. <verse eid="NEH 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="NEH 12:46"/>क्योंकि पहले के समय में, यानी दावीद और आसफ के समय में गायकों के लिए एक प्रधान हुआ करता था, जब वे परमेश्वर के लिए स्तुति के गीत और धन्यवाद के गीत प्रस्तुत किया करते थे. <verse eid="NEH 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="NEH 12:47"/>इस प्रकार ज़ेरुब्बाबेल और नेहेमियाह के शासनकाल में गायकों और द्वारपालों के लिए ठहराए गए हर दिन का भाग सभी इस्राएली चढ़ाया करते थे और लेवियों का भाग पवित्र करके दिया करते थे और तब लेवी अहरोन के वंशजों के लिए ठहराया गया भाग अलग रख दिया करते थे.<verse eid="NEH 12:47"/></para>
  <chapter eid="NEH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="NEH 13"/>
  <para style="s1">नेहेमियाह का अंतिम सुधार</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 13:1"/>उस दिन सभा के लिए मोशेह की पुस्तक ऊंची आवाज में पढ़ी गई. इस पुस्तक में यह लिखा हुआ पाया गया कि परमेश्वर की सभा में न तो किसी अम्मोनी के और न किसी मोआबी के प्रवेश की आज्ञा है, <verse eid="NEH 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 13:2"/>क्योंकि उन्होंने इस्राएल के लिए भोजन और पानी का इंतजाम करने की बजाय उन पर शाप देने के लक्ष्य से बिलआम को पैसे दिए थे. मगर हमारे परमेश्वर ने शाप को आशीर्वाद में बदल दिया. <verse eid="NEH 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 13:3"/>इसलिये जब उन्होंने उस व्यवस्था को सुना, उन्होंने सभी विदेशियों को इस्राएल में से बाहर कर दिया.<verse eid="NEH 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 13:4"/>इसके पहले, पुरोहित एलियाशिब, जिसे हमारे परमेश्वर के भवन के कमरों का अधिकारी चुना गया था, वास्तव में तोबियाह का रिश्तेदार था. <verse eid="NEH 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 13:5"/>उसने तोबियाह के लिए एक बड़े कमरे को बना रखा था, जहां इसके पहले अन्‍नबलि, लोबान, तरह-तरह के बर्तन और लेवियों, गायकों, द्वारपालों और पुरोहितों के लिए इकट्ठा दानों के ठहराए गए अन्‍न, अंगूर के रस और तेल का दसवां भाग जमा किया जाता था.<verse eid="NEH 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 13:6"/>मगर ऐसा हुआ कि इस समय में मैं येरूशलेम में था ही नहीं, क्योंकि बाबेल के राजा, अर्तहषस्ता के समय के बत्तीसवें साल में मैं राजा से मिलने गया हुआ था, मगर यहां कुछ समय रहने के बाद मैंने राजा की आज्ञा ली <verse eid="NEH 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 13:7"/>और येरूशलेम आ गया. मुझे उस बुराई के बारे में पता चला, जो एलियाशिब ने तोबियाह के लिए किया—उसने परमेश्वर के भवन के आंगन में तोबियाह के लिए एक कमरा तैयार किया था. <verse eid="NEH 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 13:8"/>इससे मैं बहुत नाराज़ हुआ; तब मैंने तोबियाह का सारा सामान उस कमरे के बाहर फेंक दिया. <verse eid="NEH 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 13:9"/>तब मेरे आदेश पर वे कमरे शुद्ध किए गए. मैंने परमेश्वर के भवन के बर्तन, अन्‍नबलि और लोबान दोबारा उस कमरे में रखाव दिए.<verse eid="NEH 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 13:10"/>तब मुझे यह भी पता चला कि लेवियों के लिए ठहराया हुआ भाग उन्हें दिया ही नहीं गया था, फलस्वरूप तरह-तरह की सेवाओं के लिए चुने गए लेवी और गायक सेवा का काम छोड़कर जा चुके थे-अपने-अपने खेतों में खेती करने. <verse eid="NEH 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 13:11"/>इसलिये मैंने अधिकारियों को फटकार लगाई, “परमेश्वर का भवन क्यों छोड़ दिया गया है?” तब मैंने उन सबको वापस बुलाकर उन्हें सेवा के काम पर दोबारा नियुक्त कर दिया.<verse eid="NEH 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 13:12"/>तब सारे यहूदिया के लोगों ने भंडार में अनाज, अंगूर का रस और तेल का दसवां भाग रखवा दिया. <verse eid="NEH 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 13:13"/>तब मैंने पुरोहित शेलेमियाह को, शासक सादोक को और लेवियों में से पेदाइयाह को भंडारों का अधिकारी ठहरा दिया. उनके अलावा मैंने, मत्तनियाह के पोते ज़क्‍कूर के पुत्र हनान को चुना, क्योंकि ये सभी विश्वासयोग्य पाए गए. इनकी जवाबदारी थी अपने रिश्तेदारों में सामग्री बांटना.<verse eid="NEH 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 13:14"/>मेरे परमेश्वर, इस काम के लिए आप मुझे याद रखें. सच्चाई से किए गए मेरे कामों को, जो मैंने परमेश्वर के भवन और इसकी सेवा में किए हैं, आप मिटा न दीजिए.<verse eid="NEH 13:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 13:15"/>उन्हीं दिनों में मेरे सामने यह भी आया कि यहूदिया में कुछ व्यक्ति ऐसे थे, जो शब्बाथ पर अंगूर रौंद रहे थे, कुछ अनाज के बोरे नगर में ला रहे थे, कुछ इन्हें गधों पर लाद रहे थे, सभी प्रकार का सामान शब्बाथ पर येरूशलेम में लाया जा रहा था, वैसे ही अंगूर का रस, अंगूर, अंजीर और सभी प्रकार के बोझ. इसलिये मैंने शब्बाथ पर भोजन बेचने पर उन्हें डांटा. <verse eid="NEH 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 13:16"/>येरूशलेम में कुछ सोरवासी भी रहने लगे थे, जो मछली और सब प्रकार का बिकने वाला सामान वहां से बिक्री कर रहे थे. वे यह सब यहूदाह के वंशजों को शब्बाथ पर बेच रहे थे; हां, येरूशलेम ही में! <verse eid="NEH 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 13:17"/>तब मैंने यहूदिया के रईसों को फटकार लगाई. मैंने उनसे कहा, “आप लोग शब्बाथ को अपवित्र कर यह कैसी बुराई कर रहे हैं? <verse eid="NEH 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 13:18"/>क्या आपके पूर्वजों ने यह नहीं किया था, जिसके फलस्वरूप हमारे परमेश्वर ने हम पर और इस नगर पर यह सारी विपत्ति ड़ाल दी है? यह होने पर भी आप लोग शब्बाथ को अपवित्र करके इस्राएल पर परमेश्वर के क्रोध को बढ़ा रहे हैं.”<verse eid="NEH 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 13:19"/>तब यह हुआ कि शब्बाथ शुरू होने के ठीक पहले, जब येरूशलेम के फाटकों पर अंधेरा छा ही रहा था, मैंने आदेश दिया कि फाटक बंद कर दिए जाएं और वे शब्बाथ खत्म होने के पहले बिलकुल न खोले जाएं. इसके बाद मैंने अपने ही कुछ सेवकों को फाटकों पर ठहरा दिया कि शब्बाथ पर किसी भी बोझ को अंदर न आने दिया जाए. <verse eid="NEH 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 13:20"/>एक या दो मौके ही ऐसे गए होंगे, जब विभिन्‍न प्रकार के व्यापारियों और बेचने वालों ने येरूशलेम के बाहर रात बिताई थी. <verse eid="NEH 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 13:21"/>तब मैंने उन्हें इस प्रकार चेतावनी दी, “क्यों आप लोग शहरपनाह के पास रात बिताते हैं? यदि आप दोबारा यह करते पाए जाएंगे, तो मुझे आप पर ताकत का इस्तेमाल करना पड़ेगा.” इस चेतावनी के बाद वे शब्बाथ पर येरूशलेम कभी नहीं आए. <verse eid="NEH 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 13:22"/>तब मैंने लेवियों को आदेश दिया कि शब्बाथ को पवित्र करने के उद्देश्य से वे अपने आपको शुद्ध कर द्वारपाल के समान आया करें.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:22"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:22">मेरे परमेश्वर, इस भले काम के लिए भी आप मुझे याद रखिए और अपनी बड़ी करुणा के अनुसार मुझ पर अपनी दया हमेशा बनाए रखिए.<verse eid="NEH 13:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 13:23"/>उन्हीं दिनों में मेरा ध्यान इस सच्चाई की ओर भी गया, कि यहूदियों ने अशदोद, अम्मोन और मोआब की स्त्रियों से विवाह किया हुआ था. <verse eid="NEH 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 13:24"/>उनकी संतान के विषय में सच्चाई यह है कि उनकी संतान के आधे लोग अशदोद की भाषा बोलते है, उनमें से कोई भी यहूदिया की भाषा में बातचीत कर ही नहीं सकता, बल्कि वे सिर्फ अपने ही लोगों की भाषा का इस्तेमाल करते हैं. <verse eid="NEH 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 13:25"/>इसलिये मैंने उनसे बहस की, उन्हें धिक्कारा, उनमें से कुछ पर तो मैंने हाथ भी छोड़ दिया और कुछ के बाल नोचे. तब मैंने उन्हें परमेश्वर की शपथ दी, “तुम उनके पुत्रों को अपनी पुत्रियां विवाह के लिए नहीं दोगे और न उनकी पुत्रियां को अपने पुत्रों के लिए या खुद अपने विवाह के लिए लोगे. <verse eid="NEH 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 13:26"/>क्या इस्राएल के राजा शलोमोन ने इन्हीं विषयों में पाप नहीं किया था? इतना होने पर भी अनेकों देशों में उनके समान राजा कोई न था. उन पर उनके परमेश्वर का प्रेम स्थिर था और परमेश्वर ने उन्हें सारे इस्राएल पर राजा ठहराया दिया; फिर भी, उन विदेशी स्त्रियों ने उन्हें तक पाप करने के लिए फेर दिया था. <verse eid="NEH 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 13:27"/>तब क्या यह सही होगा कि हम आपसे सहमत होकर यह बड़ी बुराई करें और विदेशी स्त्रियों से विवाह करने के द्वारा अपने परमेश्वर के विरुद्ध विश्वासघात करें?”<verse eid="NEH 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 13:28"/>यहां तक कि महापुरोहित एलियाशिब के पुत्रों में से एक योइयादा, होरोनी के सनबल्लत का दामाद था. मैंने उसे वहां से निकाल दिया.<verse eid="NEH 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 13:29"/>मेरे परमेश्वर, आप इन्हें याद रखिए, क्योंकि इन्होंने पुरोहित के पद को और पुरोहित की और लेवियों की वाचा को अशुद्ध किया है.<verse eid="NEH 13:29"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 13:30"/>इस प्रकार मैंने उन्हें उन सभी से शुद्ध कर दिया, जो कुछ विदेशी था. मैंने पुरोहितों और लेवियों के लिए उनके कामों को ठहरा भी दिया-हर एक के लिए निश्चित काम. <verse eid="NEH 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 13:31"/>मैंने ठहराए गए अवसरों के लिए लकड़ी और पहले फलों को देने का भी प्रबंध कर दिया.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:31"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:31">मेरे परमेश्वर, मेरी भलाई के लिए मुझे याद रखिये!<verse eid="NEH 13:31"/></para>
  <chapter eid="NEH 13"/>
</usx>
