<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TI" style="id">- Kiyombe New Testament &amp; Psalms</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 TIMOTE</para>
  <para style="toc1">Nkanda wutheti wu Polo kuidi Timote</para>
  <para style="toc2">1 Timote</para>
  <para style="toc3">1 Timote</para>
  <para style="mt2">Nkanda wutheti wu Polo kuidi</para>
  <para style="mt1">Timote</para>
  <para style="ip">Bu katotolo mu nloko mu khumbu yitheti ku Loma ( <char style="xt"><ref loc="ACT 28">Mav 28</ref></char>) ; thotokolo yoyi yilembo yolokolo mu minkanda miandi kuidi basi Filipi (<char style="xt"><ref loc="PHP 1:25">Filipi 1.25</ref> ; <ref loc="PHP 2:24">2.24</ref></char>) ayi kuidi Filemoni (<char style="xt"><ref loc="PHM 1:22">Filemo 22</ref></char>). Polo wubuela tatamana nzietolo andi mu diambu di dukisa ayi manisa kisalu kiandi. Buna widi ku Maseduani, Polo kasonikina Timote nkanda. Timote wuba wumosi mu batu baba salanga yandi mu kithuadi ayi wuba kunzolanga ngolo. Muna nkanda beni, Polo wulembo tumina Timote mu teka kala ku Efeso mu diambu di kindisa ayi longa bankua Klisto (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:3-4">1.3-4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Nkanda wawu wufulukidi zindubu ayi zindongi mu diambu di luzingu (<char style="xt">kapu <ref loc="1TI 2-4">2–4</ref></char>) ayi mu diambu di khadulu yimboti yiba mu dibundu (<char style="xt">kapu <ref loc="1TI 5:1-6:19">5.1–6.19</ref></char>). Zindubu ayi zindongi beni zidi mfunu ayi luvalu nate mu lumbu kiaki.</para>
  <para style="ip">Kapu kimmuadi kilembo yolukila lusambulu, phila babakala ayi baketo bafueti zingila mu dibundu. Bosi mu kapu kintatu, Polo wulembo sudikisa mambu ma mfunu mafueti monika kuidi mintuadisi mi dibundu ayi kuidi bilandi biawu. Mu kapu kinya Polo wulembo vani Timote zithumunu mu diambu di kangama mu Nzambi ayi mu kisalu ki longa mambu ma Nzambi. Malongi mama mabeki mfunu wungolo bila “minlongi mi luvunu” milembo longi “malongi ma phamba ayi makambu dedakana ayi minu mu Klisto” (<char style="xt"><ref loc="1TI 4:1-4">4.1-4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Mu ndambu yimmuadi yi nkandꞌandi, Polo wulembo vani zindongi zitedi batu ba phila mu phila badi mu dibundu : mafuola (<char style="xt"><ref loc="1TI 5:3-16">5.3-16</ref></char>), mintuadisi (<char style="xt"><ref loc="1TI 5:17-25">5.17-25</ref></char>) ; bapfumu ayi bavika (<char style="xt"><ref loc="1TI 6:1-2">6.1-2</ref></char>) ; zimvuama (<char style="xt"><ref loc="1TI 6:17-19">6.17-19</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Nkanda wawu wulembo kutusadisa mu zaba bumboti buevi bubela khubukulu yi kadika dibundu mu kadika divula. Muna muba mintuadisi miwombo ayi balembo sudikisa buevi beti kuba biekila ayi buevi bubela bisalu biawu. Mafuola mankaka mabeki kifuola ki phila yinkaka, kizabikini kuidi dibundu. Mambu mafueti sadulu momo makikubukulu thama ayi minkunga (<char style="xt"><ref loc="1TI 3:16">3.16</ref></char>) maba monikanga mu thangu batu baba sambila. Ndongolo yi malongi ma Nzambi yeka mfunu wunneni bila bufueni mu sudikisa kiedika vayi bulutidi fuana mu nuanisa zinzimbala zilembo buelamanga.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Thonono</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Polo, mvuala wu Yesu Klisto, mu lutumunu lu Nzambi mvulusi eto ayi lu Klisto Yesu diana dieto, <verse number="2" style="v"/>mfidisidi nkanda kuidi Timote, muanꞌama wu kiedika mu minu.</para>
  <para style="p">Bika nlemvo, mambote ayi ndembama bi Nzambi Tata ayi bi Klisto Yesu Pfumueto bibanga yaku.</para>
  <para style="s1">Lubuka mu diambu di minlongi mi luvunu</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Bu ndiba kuenda ku Maseduani, ndileba ti wuvuanda theti ku Efeso muingi wulubula batu bankaka babika longa malongi ma luvunu. <verse number="4" style="v"/>Babika singimina mu zinongo ayi mu bikhulu biobi kabisukanga ko bila mambu momo mantotulanga ziphaka vayi bika sia ti kisalu ki Nzambi, kidimu minu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tsukulu yi lutumunu beni yawu yayi : luzolo lolo luntotukilanga mu ntima wuvedila, ayi mu mayindu mamboti ma ntima ayi mu minu kikiedika. <verse number="6" style="v"/>Batu bankaka bavengama mu mambu momo, bamana zimbala mu masolo maphamba. <verse number="7" style="v"/>Bawu batidi ba minlongi mi Mina ka diambu ko basi zaba ko mambu momo balembo tubi ayi momo balembo longi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Muaki, tuzebi ti Mina midi mimboti enati milembo sadulu mu bufuana. <verse number="9" style="v"/>Bila tufueti zaba ti Mina misia vangulu ko mu diambu di batu basonga vayi mu diambu di batu bambimbi, mu diambu di bankua matingu, mu diambu di batu bobo banlenzanga Nzambi ayi bankua masumu, mu diambu di batu bobo bakambulu lukinzu ayi bobo bamonanga ko tsisi bima binlongo, mu diambu di bobo beti betanga madisa mawu ayi zingudi ziawu, mu diambu di mimvondi, <verse number="10" style="v"/>mu diambu di bankua kitsuza, mu diambu di babakala bobo bamvanganga kitsuza bawu na bawu ; mu diambu di bobo banyibaka batu, bankua luvunuayi bobo bavananga zitsila zi luvunu ayi mu diambu di bobo bankakabamvanganga mambu moso madi kimbeni ayi malongi ma kiedika. <verse number="11" style="v"/>Malongi beni madi boso buididi Nsamu Wumboti wowo nditambula ; wowo wu nkembo wu Nzambi yi zikhini.</para>
  <para style="s1">Nlemvo wu Nzambi mu diambu di Polo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Minu ndieti vutudila Klisto Yesu matondo, Pfumuꞌeto. Niandiwukhindisa bu kamona ti ndidi wukuikama, bu kathula mu kisalu. <verse number="13" style="v"/>Ka diambu ko ti minu ndituama ba mvuezi, nyamisi ayi mfingi. Vayi ndimono kiadi bila mu kambu ku diela ndiba vangilanga mambu beni ayi mu kambu ku minu. <verse number="14" style="v"/>Ayi nlemvo wu Pfumu wumonika wuwombo va kimosi ayi minu ayi luzolo lolo luidi mu Klisto Yesu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Diambu diadi didi dikuikama ayi difueni mu kikununu ti : “Yesu Klisto wuyiza va ntoto mu diambu di vukisa bankua masumu.” Mu bawu boso minu ndidi nsumuki wutheti. <verse number="16" style="v"/>Vayi ndimono kiadi mu diambu diadi : muingi mu minu mutu wutheti mu bankua masumu, Yesu Klisto kamonikisa mvibudulu andi yoso muingi ndiba kifuani kuidi bawu bela kunwilukila mu diambu di luzingu lukalumani.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Bika nzitusu ayi nkembo</para>
  <para style="q1">biba kuidi ntinu wunzinga mu zithangu zioso ;</para>
  <para style="q1">wu kakafuanga ko, kamonikanga ko.</para>
  <para style="q1">Niandi kaka Nzambi,</para>
  <para style="q1">mu zitsungi zioso</para>
  <para style="q1">Amen !</para>
  <para style="s1">Keba minu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Muanꞌama Timote, kuidi ngeyo ndimvana lutumunu lualu boso buididi zimbikudulu ziozi zituama bikulu mu diambu diaku, muingi wunuana nduanunu yimboti bu singimini mu ziawu ; <verse number="19" style="v"/>bu wunkebanga minu ayi mayindu mamboti ma ntima momo batu bankaka bazimbisa ; bazimbisa minu. <verse number="20" style="v"/>Mu bawu muidi Imene ayi Alekizandele, bandiyekula kuidi Satanamu diambu babika buela vuezanga.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Wutelo ku lusambulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Diawu, ndinlubudila tuamina mambu moso, bika theti ti zindombolo, zitsambulu, nata batu mu lusambulu ayi phutudulu yi matondo bivangama mu diambu di batu boso ; <verse number="2" style="v"/>mu diambu di mintinu ayi babo badi mu bibuangu bizangama muingi tuzinga luzingu lu ndembama ayi lu luvovomo mu khadulu yivedila ayi yi kambulu luvunu. <verse number="3" style="v"/>Bila didi diambu di mboti ayi di monisanga Nzambi, Mvulusi eto, khini. <verse number="4" style="v"/>Niandi tidi ti batu boso bavuka ayi batula ku diela di zabila mambu ma kiedika.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Bila Nzambi yimosi kaka yidi, ayi, phovi yimosi kaka yidi va khatitsika Nzambi ayi batu ; mutu beni Klisto Yesu. <verse number="6" style="v"/>Wukiyekula niandi veka mu diambu di kula batu boso. Kiawu kioki kimbangi kitelomono mu thangu yifuana. <verse number="7" style="v"/>Mu bila kioki minu ndibiekolo nlongi ayi mvuala. Makiedika ndintuba ; ndikadi vuna ; nlongi kuidi Bapakanu mu minu ayi mu mambu ma kiedika.</para>
  <para style="s1">Buevi babakala ayi baketo bafueti kadila mu dibundu</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Diawu thidi ti : babakala basambila mu bibuangu bioso ayi bavumunamioko miawu mivedila kuidi Nzambi mu kambu nganzi ayi ziphaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Thidi ti baketo bavuata minledi mu phuatulu yi mboti, mukukikulula ayi mu lukinzu. Babika viokisanga tezo mu khangusulu yi zitsuki, babika vuatanga bilunga bi nolo, minsanga voti minledi mithalu. <verse number="10" style="v"/>Vayi bika bavanga mavanga mamboti momo mamvanganga baketo bansadilanga Nzambi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Bufueni kuidi nketo mu longuka mu ndembama ayi mu bulemvo. <verse number="12" style="v"/>Ndikadi vana minsua kuidi nketo mu longa voti yadila bakala. Vayi bika kaba dio sui. <verse number="13" style="v"/>Bila Adami niandi wuba wutheti mu vangu bosi Eva. <verse number="14" style="v"/>Ayi Adami kasia vunu ko vayi nketo bu kavunu, wubua mu masumu. <verse number="15" style="v"/>Vayi wela vuka mu mbutulu yi bana enati bantatamana diatila mu minu mu luzolo, mu bunlongo ayi mu kukikulula.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Mintuadisi mi Dibundu ayi bilandi biawu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Diambu diadi didi dikuikama : “Woso mutu lembo tombi ba ntuadisi mu Dibundu ; niandi tidi kisalu kimboti.” <verse number="2" style="v"/>Bufueni kuidi ntuadisi mu ba mutu wukambulu tsembolo, kafueti ba bakala widi nketo wumosi kaka, kalendi ba phulu dia ayi nua ko, kafueti ba nkua nduenga ; kafueti ba mutu zebi kukiyala mu luzingu luandi, zebi yakula bumboti banzenza, zebi longa, <verse number="3" style="v"/>kanuanga malavu ko, kanuananga ko vayi widi nlembami, kasi nkua ziphaka ko, kasi khunia zimbongo ko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kaba mutu zebi diatisa bumboti nzoꞌandi, zebi nata bumboti bana bandi ku bulemvo ; mu lukinzu loso. <verse number="5" style="v"/>Vayi enati mutu kasi zaba diatisa nzoꞌandi ko, buna buevi kalenda kebila Dibundu di Nzambi e ? <verse number="6" style="v"/>Mutu beni kabika ba mutu wutambudi bosi phulusu muingi kabika baluniemo ayi kabika zengolo nkanu banga wowo wuzengolo Satana. <verse number="7" style="v"/>Muaki kafueti ba kimbangi kimboti va meso ma batu bobo badi ku nganda, muingi kabika fua tsoni ayi kabika bua mu ntambu wu Satana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bobuawu kuidi bisadi, bifueti ba mamvawu batu ba lukinzu, batu bantubanga mambu ma kiedika kaka, banuanga malavu mawombo ko, babakanga zimbongo mu luvunu ko. <verse number="9" style="v"/>Bafueti zaba lundanga mansueki ma minu mu mayindu mamboti ma ntima ayi mavedila. <verse number="10" style="v"/>Bafueti tuama totu, bosi basala bu bamonikini batu bakambulu tsembolo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Bobuawu baketo, mamvawu bafueti ba baketo ba lukinzu, batubidilanga batu ku ndambu ko, basi ko phulu yi dia ayi yi nua ko, bakuikama mu mamo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Bika bisadi biba babakala biba babakala bakuela nketo wumosi-wumosi kaka, bizaba diatisa bumboti bana bawu ayi zinzo ziawu veka. <verse number="13" style="v"/>Bila babo bansala bumboti bammonikanga batu ba lukinzu ayi babeki diana dinneni mu minu kidi mu Klisto Yesu.</para>
  <para style="s1">Mansueki mazabukusu</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ndilembo sonikina mambu mama bila diana didi uama mu vika kuiza kudingeyo ; <verse number="15" style="v"/>vayi enati ndikidi zingila diodi didi mu diambu wuzaba buevi wufueti zingila mu Nzo yi Nzambi, yoyi yidi Dibundu di Nzambi yi moyo, dikunzi ayi zingumunu ki kiedika. <verse number="16" style="v"/>Ayi mu kambu findisa ziphaka : mansueki ma luzitu lu Nzambi madi manneni.</para>
  <para style="q1">Nzambi wumonika mu lunitu lu nsuni</para>
  <para style="q1">Wukitulu wusonga mu pheve</para>
  <para style="q1">Zimbasi zimmona</para>
  <para style="q1">Wulongu muidi Bapakanu</para>
  <para style="q1">Nzo yinwilukila,</para>
  <para style="q1">Wutombolo mu nkembo.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Malongi ma Luvunu ma zithangu zitsuka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pheve weti kambanga bumboti ti mu zithangu zitsuka, batu bankaka bela loza malongi ma Pfumu ; bela singimina mu ziphevi zi luvunuayi mu malongi ma ziphevi zimbimbi. <verse number="2" style="v"/>Bela zimbusu mu diambu di mayuya ma minlongi mi luvunu miomi mayindu ma mintima miawu matulu dimbu ki felo yi mbazu yingolo. <verse number="3" style="v"/>Bawu beta kandika batu babika kuela ayi babika dia bidia binkaka biobi bivanga Nzambi, bifueti diwungu va kimosi ayi phutudulu yi matondo kuidi minkhuikizi ayi kuidi batu bobo bazebi kiedika.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Bila kioso vangu ki Nzambi kidi kimboti ; ayi kuisi ko kima kioki kifueti lozo bu kidiwulu va kimosi ayi phutudulu yi matondo. <verse number="5" style="v"/>Bila kidi kibieko kinlongo mu mambu ma Nzambi ayi mu lusambulu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ngeyo sudikisa bumboti mambu mama kuidi bakhomba buna wela ba kisadi kimboti ki Klisto Yesu, kinzingilanga mu mambu ma minu ayi mu malongi mamboti momo wusudika. <verse number="7" style="v"/>Vayi loza zinongo zi buvungisi, ayi zitsangu zi phamba zi binunu bi baketo ; vayi wukiyekulanga mu kinzikanga Nzambi.</para>
  <para style="s1">Kisadi kimboti ki Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bila bisavu biobi bidi mu diambu di yudusu nitu bisi mfunu wuwombo ko vayi kinzikanga mambu ma Nzambi mfunu kuidi mu mambu moso. Bila mu kinzikanga Nzambi muawu muidi tsila yi luzingu lu thangu yayi ayi luzingu lu nkuiza. <verse number="9" style="v"/>Mambu mama madi makuikama ayi mafueni mu tambulu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mu bila diodi tulembo sadila ayi tulembo nuanina bu tuntulanga diana dieto mu Nzambi yi moyo, niandi mvulusi wu batu boso vayi lutidi ba mvulusi wu batu bobo bakuikama.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kindisa mambu mama ayi longa mawu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Muaki mutu kabika lenza kiaku, vayi bika wuba kifuani kuidimikhuikizi mu thubulu, mu khadulu, mu luzolo ; mu minu ayi mu vedila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tuamina ndiza, wukiyekula mu tanganga masonuku, mu lubulanga batu ayi mu longanga. <verse number="14" style="v"/>Belanga mayindu mu dikaba di nlemvo diodi didi mu ngeyo ; diodi wutambula mu thangu mimbikudi mibikula ayi bakulutu bu batetika mioko. <verse number="15" style="v"/>Belanga mambu momo mayindu, ayi sadila mawu mu diambu batu bosobamona buevi weti kuendila ku ntuala. <verse number="16" style="v"/>Wukikeba ngeyo veka ayi keba malongi maku. Ba wukinda mu mamo momo. Bila ngeyo vanga bobo buna wela kivukisa ngeyo veka ayi wela vukisabatu bobo beti ku wanga.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Zindubu mu diambu di mikhuikizi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kadi temina nunu mu kingolo vayi wunlubula banga dise diaku. Lubula bamatoko banga bakhomba zi babakala ; <verse number="2" style="v"/>baketo bayunduka banga zingudi ; bandumba banga bakhomba zi baketo, mu buvedila boso.</para>
  <para style="s1">Zindubu mu diambu di mafuola</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kinzikanga mafuola, momo madi mafuola mu bukiedika. <verse number="4" style="v"/>Vayi enati difuola dibeki bana voti batekolo, buna bika balonguka theti mu tuama vanga mavanga mawu ma kinzambi kuidi basi nzo awu. Buna buawu bobo bela vutudila mambote kuidi bambuta ziawu ayizikhaya ziawu bila diambu diodi dimmonisanga Nzambi khini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Difuola diodi didi difuola di kiedika ayi widi niandi veka, wuntulanga diana diandi mu Nzambi builu ayi muini. Wuntatamananga mu zindombolo ayi mu lusambulu. <verse number="6" style="v"/>Vayi difuola dinzingilanga mu makhini didi difua, ka diambu ko dilembo zingi. <verse number="7" style="v"/>Kindisa mambu mama muingi bakambu tsembolo. <verse number="8" style="v"/>Vayi enati mutu kasadisanga ko basi dikanda diandi, viokila basi nzo andi buna niandi wuluzodi minu ayi mutu wowo viatukidi mutu wukambuwilukila mu mambu mambimbi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kadi difuola dilendi sonoko ko mu nkanda wu mafuola enati kadukisi ko makumasambanu ma mimvu ayi enati kasia kuelo ko kuidi bakala dimosi. <verse number="10" style="v"/>Kafueti telumunu kimbangi mu diambu di mavanga mandi mambote, enati wuyundula bumboti bana bandi, enati wuyakula bumboti banzenza, enati wusukula malu ma banlongo, enati wusadisa batu baba mu ziphasi voti wuvanga mavanga mambote ma phila mu phila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vayi kadi kikinina sonika mafuola makidi bana balezi ; bila zitsatu ziawu zilenda ku bavambisa mu kisalu ki Klisto ayi belabuela tomba kuela. <verse number="12" style="v"/>Buna bela tambula thumbudulu bila baloza minu kiawu kithete. <verse number="13" style="v"/>Baketo beni beti longuka bumolo bu beti viokisa thangu mu kuenda diengilanga mu zinzo zingana ; bika zia ti bumolo kaka vayibeti kotanga mu mambu mangana, bu beti tuba mambu makambulu fuana. <verse number="14" style="v"/>Diawu thidi ti mafuola makidi bana balezi makuela kuawu ; mabuta bana, makeba zinzo ziawu mu diambu di bika vana diluaku kuidi bambeni mu diambu di vueza. <verse number="15" style="v"/>Bila bawombo bankaka bavengama mu diambu di landakana Satana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Enati nkhuikizi wu bakala voti wu nketo beki mafuola mu nzo andi, buna bika kama sadisanga ayi mabika singimina mu dibundu muingi dibundu dibaka bu sadisila momo madi khatika mafuola.</para>
  <para style="s1">Bakulutu mu dibundu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Bika bakulutu bobo bandiatisanga bumboti dibundu batambula mfutu mu zikhumbu zizole, viokila bobo bakiyekula mu samuna mambu ma Nzambi ayi mu longa. <verse number="18" style="v"/>Bila masonuku meta tuba ti : <char style="qt">Kadi kanga munu wu ngombi bu kandiata zitheti zi ble ayi kisadi kifueni mu tambula mfutu andi.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Enati biza kufundila nkulutu wu Dibundu, lenda kikinina mambu beni enati mfundi neti bambangi buadi voti zitatu. <verse number="20" style="v"/>Mu diambu di batu bobo bamvolanga masumu, wuba temina va meso mabatu boso muingi bankaka bamona boma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Minu ndikutumina va meso ma Nzambi ayi ma Klisto Yesu ayi mazimbasi zisobolo, mu keba mambu momo mu kambu thalu zizi ayi mu kambu tulaluviakunu kuidi batu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kadi kuenda thinu mu tetika mutu mioko, kadi fubakana mu masumu ma batu bankaka. Wukikeba ngeyo veka wuvedila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Bika buela nuanga wo nlangu yi nlangu kaka vayi nuanga ndambu yi vinu mu diambu di dikutu diaku, ayi mu diambu di kambu kuaku ku buvini ku zithangu ka thangu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Masumu ma batu bankaka meta monika tuamina basambusu vayi bankakamamonikanga ku nzimunina. <verse number="25" style="v"/>Bobuawu, mavanga mamboti meti monikanga mu nsualu vayi momo mambimbi malendi baka bu suamina ko.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Mimvika ayi bapfumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Bika batu bobo badi ku tsi luyalu lu kivika, bakinzika bapfumu ziawumu bufuana muingi dizina di Nzambi ayi malongi meto mabika vuezo. <verse number="2" style="v"/>Mimvika miomi midi ku tsi luyalu lu bapfumu ziozi ziwilukila mibika lezanga bapfumu ziawu mu diambu badi bakhomba mu Klisto. Vayi miluta kuba sadilanga bu badi batu bawilukila ayi bakundi ba luzoloba Nzambi.</para>
  <para style="s1">Minlongi mi luvunu ayi mi kiedika</para>
  <para style="p">Mawu momo mambu fueti longa ayi fueti lubula.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Enati vadi mutu weti longa mambu mavenga, ayi kakadi singimina mu mambu ma kiedika ma Pfumuꞌeto Yesu Klisto ayi mu malongi madedakana mukhinzukulu yi Nzambi ; <verse number="4" style="v"/>buna mutu beni widi nkua luniemo, kasi zaba kadi diambu ko, vayi kimbevo kidi yandi kiyuvulanga biuvu ayi kifindananga ziphaka mambutanga kikhenene, minzonza ; bifingu ayi bimbanzila ; <verse number="5" style="v"/>ziphaka ziphamba zi batu basumuka mu diela diawu ayi bakambulu kiedika, beti banzila ti kinzikanga Nzambi yidi tho yi bakilanga ndandu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Muaki bukiedika ti kinzikanga Nzambi yidi ndandu yinneni enati wummonanga khini mu biobi bidi yaku. <verse number="7" style="v"/>Bila bukiedika tusia nata kadi kima ko va nza ayi tulendi natakadi kima bu tuela botuka va nza. <verse number="8" style="v"/>Vayi bu tubeki bidia ayi minledi mivuata, biobi bifueni kaka kuidi beto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Bobo batidi ba zimvuama bawu beti luta bua mu ziphukumunu ayi mu mintambu, mu zinzinunu zi buvungisi ziwombo ayi zimbimbi ziozizinatanga batu ku mbivusu ayi ku nzimbala. <verse number="10" style="v"/>Bila “luzolo lu mbongo luidi muanzi wumbutanga mambu moso mambimbi.” Bankaka bu banuanina mu baka ziawu, bazimbala mu minu ; bakimonisa ziphasi ziwombo. Nuana nduanunu yimbote yi minu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vayi ngeyo mutu wu Nzambi, tina mambu momo. Landakana busonga, kinzikanga Nzambi, minu, luzolo, mvibudulu, lembama. <verse number="12" style="v"/>Nuana nduanunu yimboti yi minu, zimbidila luzingu lukalumani, bila ngeyo wutelo mbila mu diambu di luawu ; ayi mu diambu di luawu wutelimina kimbangi kimboti va meso ma bambangi bawombo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ndikutumina va meso na Nzambi, wunzingisanga bima bioso, ayi va meso ma Klisto Yesu, wutelama kimbangi ki kitoko va meso ma Ponse Pilatu : <verse number="14" style="v"/>mu diambu wukeba lutumunu lualu mu kambu ditona ayi tsembolo natemu lumbu kiela monika Pfumu eto Yesu Klisto, <verse number="15" style="v"/>mutu wowo Nzambi kela totula mu thangu yifuana.</para>
  <para style="q1">Niandi kaka mutu wu zikhini</para>
  <para style="q1">ayi wulenda vanga mamo maka zodidi.</para>
  <para style="q1">Ntinu wu mintinu ayi Pfumu yi bapfumu</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Niandi kaka, ka kafuanga ko,</para>
  <para style="q1">wumvuandanga va kienzila</para>
  <para style="q1">kilendi baka bu fikumunu ko.</para>
  <para style="q1">Mutu kammuenieti ko</para>
  <para style="q1">ayi mutu kalendi kummona ko.</para>
  <para style="q1">Niandi vuidi nzitusu</para>
  <para style="q1">ayi lulendo mu mimvu mioso.</para>
  <para style="q1">Amen !</para>
  <para style="s1">Zindubu kuidi zimvuama</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Lubula zimvuama zi thangu yayi ti babika ba luniemo ayi babika tula diana diawu mu kimvuama kieti suka, vayi batula diana diawu mu Nzambiwukutuvananga bima bioso mu kimvuama muingi beto tu bisadila. <verse number="18" style="v"/>Wuba kamba bavanga mamboti, baba zimvuama mu mavanga mamboti, bika baba bakubama mu kaba kuidi bankaka mu ntima wu luzolo. <verse number="19" style="v"/>Mu nzila yoyo balenda kukikubikila kiuka kingolo mu diambu diawu. Kiuka kioki kiela ba fondasio mu thangu yidi ku ntuala muingi basimbidila luzingu lu kiedika.</para>
  <para style="s1">Zindubu zi tsuka</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Timote, keba bumbote mamo ma bayekudila ; tina mambu ma phamba ayi makambulu ma kinzambi ; tina ziphaka zi buvungisi ziozi beti tedila nzayilu vayi yidi nzayilu yi luvunu. <verse number="21" style="v"/>Bila bankaka bu bakikinina nzayilu yoyi, bazimbala mu minu.</para>
  <para style="p">Bika nlemvo wubanga yeno.</para>
</usx>
