<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="PHP" style="id">- Kiyombe New Testament &amp; Psalms</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">FILIPI</para>
  <para style="toc1">Nkanda Polo kuidi basi Filipi</para>
  <para style="toc2">Filipi</para>
  <para style="toc3">Filipi</para>
  <para style="mt2">Nkanda Polo kuidi basi</para>
  <para style="mt1">Filipi</para>
  <para style="ip">Mu thangu Polo kasonika nkanda wawu, buna widi mu nloko (<char style="xt"><ref loc="PHP 1:7">1.7</ref></char>) ku Efeso. Kuidi bankaka buna widi ku Sezali ; bankaka diaka buna widi ku Loma ku kabanzingilanga mu ndambu kiphuanza kioki kieti yolokolo mu mavanga ma bamvuala mu kapu 28. Vayi diana didi yandi mu totolo mu nloko “mu diambu di sala mu kithuadi mu kudisa minu ayi mu wokisa khini mu minu” (<char style="xt"><ref loc="PHP 1:25">1.25</ref></char>) ki bankua klisto ba divula di Filipi.</para>
  <para style="ip">Nkanda wawu wusonimina mu diambu, nduka-nduka di basi Maseduani bobo basia ba bayuda ko. Bawu baba mikhuikizi mi dibundu diodi Polo kakubika mu nzietolo andi yimmuadi (<char style="rq"><ref loc="ACT 16:11-40">Mavanga 16.11-40</ref></char>). Dibundu beni dikeba nguizani yimboti ayi Polo, bila mu zikhumbu ziwombo Polo kaba tambulanga makaba ma dibundu beni.</para>
  <para style="ip">Bila kioki kasonikina nkanda wawu kiawu kiaki : phutukulu yi Epafolodite kuidi basi Filipi. Bila bawu bamfidisa kuidi mvuala Polo mu kuenda kumbikila makaba. Polo wumvutudi ku Filipi ayi wumveni nkanda. Muna Polo kamvutudila dibundu matondo mu makaba momo katambula ; muna kalembo vanina zitsangu ziandi ayi kalembo kindisa minkuikizi mu siama mu kimbangi kiawu. Polo wulembo lebi batu mu diambu baba mu kithuadi kimosi. Vayi kithuadi beni kilembo monisa ti ndambu yi ziphasi ziba mu dibundu beni.</para>
  <para style="ip">Zitsangu beni zilembo monika va kimosi ayi zithumunu mu nkanda wawu. Tala phila mambu malandikinini :</para>
  <para style="io1">
    <char style="ior">Kapu <ref loc="PHP 1:12-26">1.12-26</ref></char> Zitsangu zi niandi veka Polo</para>
  <para style="io1">
    <char style="ior">Kapu <ref loc="PHP 1:27-2:18">1.27–2.18</ref></char> Lutedolo mu kithuadi kimosi ayi mu zaba kukikululanga banga Klisto.</para>
  <para style="io1">
    <char style="ior">Kapu <ref loc="PHP 2:19-30">2.19-30</ref></char> Zitsangu zi Timote ayi zi Epafolodite</para>
  <para style="io1">
    <char style="ior">Kapu <ref loc="PHP 3:1-4:9">3.1–4.9</ref></char> Zindubu mu diambu di kinzikanga Mina ayi zithumunu.</para>
  <para style="io1">
    <char style="ior">Kapu <ref loc="PHP 4:10-20">4.10-20</ref></char> Phutudulu matondo.</para>
  <para style="ip">Nkanda wawu widi wumosi mu miomi Polo kasonika mu koko kuandi, ayi wumosi mu miomi Polo kamonisina luzolo ; khini yidi diambu dingudi dilembo vutukingi mu zikhumbu ziwombo mu minkanda miandi. Khini beni yidi kimbangi kinneni kilembo monisa ndungunu yi minu mu ziphasi.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Thonono</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Polo ayi Timote, bisadi bi Yesu Klisto, bafidisidi nkanda kuidi banlongo boso mu Klisto Yesu badi ku Filipi ayi kuidi mintuadisi mi dibundu va kimosi ayi bisadi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Bika nlemvo ayi ndembama bibedi kuidi Nzambi, Dise dieto, ayi Pfumuꞌeto Yesu Klisto bibanga yeno.</para>
  <para style="s1">Lusambulu lu phutudulu matondo</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Minu ndieti vutula matondo kuidi Nzambi ama mu mambu moso momo ndieti kulutebukilanga moyo. <verse number="4" style="v"/>Ndieti sambila mu diambu dieno beno boso mu kadika diluaku ayimu khini ndieti buvangila mu kadika thangu ; <verse number="5" style="v"/>mu diambu di kithuadi ki luidi mu longa Nsamu Wumboti tona mu lumbu kitheti nate mu lumbu kiaki. <verse number="6" style="v"/>Mu bila kioki ndidi diana dikuikama ti mutu wowo wutona kisalu kimboti mu beno wela kimanisa nate mu lumbu ki Yesu Klisto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Didi difuana kuidi minu mu ba mayindu ma phila yoyi mu diambu dienobeno boso bila ndikulunatanga mu ntimꞌama ; buba bu ndiba wukanga ayi bu ndinuanina Nsamu Wumboti ayi bu ndikuwukindisanga, beno luba yama mu kithuadi mu nlemvo wu nditambula. <verse number="8" style="v"/>Nzambi niandi mbangiꞌama : mu phila ndieti kuluzodila beno boso mu luzolo lu Klisto Yesu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tala diambu ndieti luta lombanga mu zitsambulu ziama : luzolo lueno lubuelama mu tezo kiviatukidi ayi luba diela ayi tsudukulu yimboti mu mamoso. <verse number="10" style="v"/>Buna luela tula mu tezo kisuasisila mambu malutidi kitoko. Buawu boboluela ba bavedila, bakambulu tsembolo nate mu lumbu ki Klisto <verse number="11" style="v"/>bu luela ba bawala mu mavanga masonga madi mu Yesu Klisto mu diambu di nkembo ayi nzitusu wu Nzambi.</para>
  <para style="s1">Zitsangu zi Polo ayi zi kisalu kiandi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Zikhomba, thidi luzaba ti mambu momo ndibuilulu maluta sadisa mu tembikisa nsamu Wumboti. <verse number="13" style="v"/>Bila divula dioso ayi batu boso bankaka, bazebi buabu ti mu nloko ndidi mu diambu ndieti sadila Klisto. <verse number="14" style="v"/>Buela diaka, bakhomba bawombo, bu batula diana mu Pfumu mu diambu di zisieni ziama, baluta baka bufula bu yolukila mambu ma Nzambi mu kibakala ayi mu kambu boma. <verse number="15" style="v"/>Bukiedika ti bankaka balembo longi Klisto mu diambu di kikheneneayi mu diambu di beti findisanga ziphaka. Muaki bankaka balembo longilanga wawu mu mayindu mamboti. <verse number="16" style="v"/>Batu baba balembo bu vangila mu luzolo bu bazebi ti minu ndivanu kisalu ki vavila Nsamu Wumboti. <verse number="17" style="v"/>Vayi bobo bankaka, mu ziphaka kaka beti longila Nsamu Wumboti wu Klisto. Mayindu mawu masi ko mamboti. Batidi buela kumbonisa phasi mu ntima bu ndidi mu zisieni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Buna buevi e ? Muaki balongila mu luvunu voti mu kiedika, minundilembo moni khini bila Klisto wulembo longo. Ayi ndiela luta mona khini <verse number="19" style="v"/>bila nzebi ti phulusu ama yawu tsukulu yi mambu mama, bu nzebi ti beno lulembo sambila mu diambu diama ayi Pheve yi Yesu Klistoyilembo tsadisa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Bila diambu diodi ndilembo vingila ayi diodi tsididi dianadiwombo diawu diadi : ndilendi fuisu tsoni mu diambu dimosi ko. Buba buabu voti mu zithangu zioso, mu diambu di diana diama dingolo, bu nzebiti Klisto wela kemboso mu nituꞌama bu ndidi moyo voti bu mfuidi. <verse number="21" style="v"/>Bila kuidi minu, Klisto niandi luzingu luama bosi lufua luidi ndandu yinneni. <verse number="22" style="v"/>Vayi enati mfueti zinga mu nsuni, diodi mfunu didi mu sala diakakisalu ki Pfumu. Buna buabu ndikadi buela zaba diambu mbi mfueti sobula.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Buabu mambu muadi malembo mfietikisa : thidi vika kuenda ayi kala va kimosi ayi Klisto, bila diawu dilutidi mboti ; <verse number="24" style="v"/>vayi didi diambu di mfunu kuidi beno minu ndizinga mu nsuni. <verse number="25" style="v"/>Bu ndidi diana diodi, nzebi ti ndiela zinga ayi ndiela vuandayeno beno boso mu diambu luenda ku ntuala ayi mu diambu di khini yi minu kieno ; <verse number="26" style="v"/>muingi luluta kukiniemisa mu Klisto mu diambu diama bu ndiela vutuka kuidi beno.</para>
  <para style="s1">Mvita mu diambu di minu</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Vayi bika ludiatila kaka mu khadulu yifueni mu diambu di Nsamu wu Klisto muingi buba ti ndizidi voti ndilumona, voti ndikambu kuiza, ndiwa ti beno luidi lutelama mu Pheve yimosi kaka ayi lunnuana mudiela dimosi mu diambu di minu ki Nsamu Wumboti, <verse number="28" style="v"/>mu kambu monoso tsisi kuidi bambeni zieno. Kioki kidi dimbu kikubamonisa ti bela bungu vayi kuidi beno kidi dimbu ki phulusu eno. Mamoso momo kuidi Nzambi maba. <verse number="29" style="v"/>Bila balumona kiadi, mu diambu di Klisto, bika sia ti mu diambu di kunwilukila kaka, vayi, ayi mu mona ziphasi mu diambu diandi ; <verse number="30" style="v"/>mu nduanunu yi mvita yimosi banga yoyi lumona ndinuana ayi luzebi ti ndikidi nuani nate buabu.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Tusokudila kukikulula ku Klisto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Enati vadi mbombolo mu Klisto, enati vadi khuludulu yi ntima mu luzolo, enati vadi kithuadi mu Pheve, enati vadi luzolo ayi mbonokono yi kiadi <verse number="2" style="v"/>buna ludukisa khini ama : luba mayindu mamosi ; luba luzolo lumosi, Pheve yimosi ayi mayindu meno mabanga kaka mu diambu dimosi kaka. <verse number="3" style="v"/>Kadi diambu dimosi lulendi vangila mu ziphaka ko voti mu diambu di tomba nkembo wuphamba ko vayi mu kukikulula, bika kadika mutu kayindula ti niandi kasi mfunu ko ; wunkaka wunlutidi. <verse number="4" style="v"/>Kadika mutu kabika tomba mamboti mandi veka vayi kabanzila mamboti ma batu bankaka. <verse number="5" style="v"/>Bika luba mayindu mamosi, momo maba mu Klisto Yesu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Niandi bu kaba lunitu lu kinzambi</para>
  <para style="q1">vayi kasia tomba kukidekisa ayi Nzambi ko.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Vayi wukikulula niandi veka,</para>
  <para style="q1">wukikinina kituka mvika.</para>
  <para style="q1">Wukituka phila yimosi ayi batu ;</para>
  <para style="q1">ayi khadulu andi yimonika banga yi batu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Wukikulula niandi veka bu katumamana nate ku lufua,</para>
  <para style="q1">lufua va dikulusi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Diawu Nzambi kannangikila</para>
  <para style="q1">ayi kamvanina dizina diodi diviokidi mazina moso.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Mu diambu di dizina di Yesu</para>
  <para style="q1">makuma, ma bivangu bioso, mafukama,</para>
  <para style="q1">biobi bidi ku Diyilu, va mbata ntoto</para>
  <para style="q1">ayi ku tsi ntoto ;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Ayi bitambudila ti Yesu Klisto niandi Pfumu,</para>
  <para style="q1">mu diambu di nkembo wu Nzambi Tata.</para>
  <para style="s1">Mambu mafueti sadila bankua Klisto</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Diawu, bakiluzolo biama, sumbu luidi tumamana mu zithangu zioso, bika lusala ayi luvanga mambu mafueni mu diambu di phulusu enomu tsisi ayi mu lukhuku. Bika sia ti bu ndidi yeno vayi luluta bu vanga bu khambulu yeno. <verse number="13" style="v"/>Bila Nzambi niandi weti vanga mu beno luzolo lu sadila ayi lu vangila boso buididi lukanu luandi lumboti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Bika luvangila mambu moso mu kambu maniunguta ayi ziphaka <verse number="15" style="v"/>muingi luba batu bakambulu tsembolo ayi luba batu bavedila, luba bana ba Nzambi bakambulu nzimbala va khatitsika tsungi yi batubaluvunu ayi yi batu bambimbi. Mu bawu lueti lezama banga minda, va nza ; <verse number="16" style="v"/>mu monisa mambu ma luzingu mu diambu di nkembo ama mu lumbu ki Klisto muingi ndibika ba monika ti mu phamba ndizawudila voti mu phambandisadila. <verse number="17" style="v"/>Vayi enati menga mama malenda dukulu banga dikaba va yilu dikaba ditambuku ayi va yilu kisalu ki minu kieno buna khini ndieti monaayi ndieti yangalala va kimosi ayi beno boso. <verse number="18" style="v"/>Buawu bobo beno mamveno, monanu khini ayi yangalalanu va kimosi ayiminu.</para>
  <para style="s1">Timote ayi Epafolodite</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tsidi diana mu Pfumu yesu, ti ndielai kulufidisila Timote mu nsualumuingi mamvama ndikindusu mu thangu ndiela wa zitsangu zieno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Bila kuisi ko mutu wunkaka kuaku, botula kaka niandi, widi mayindu banga mama ayi wukulubelanga mayindu mu diambu di mambu meno. <verse number="21" style="v"/>Bila bawu boso bantombanga mamboti mawu veka vayi bika mamboti ma Yesu Klisto. <verse number="22" style="v"/>Muaki luzebi beno veka buevi kamonisina kisalu kiandi bu kasala yama mu samuna Nsamu Wumboti banga muana ayi dise diandi. <verse number="23" style="v"/>Minu mana zaba bu nkuendila mambu mama, buna ndiela kulufidisila niandi nsualu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Muaki tsidi diana mu Pfumu ti minu veka ndieka nduka kuiza ku lutala. <verse number="25" style="v"/>Vayi mbueni buabu ti bulutidi mboti mu kulufidisila Epafolodite, khombꞌama, kisadi yama ayi kinuani yama, vayi mvualꞌeno ayi kisadi kienomu diambu di zitsatu ziama. <verse number="26" style="v"/>Bila mayindu mawombo maba yandi mu diambu dieno ayi mu kiadi kaba bu luwa ti bela kaba mbela. <verse number="27" style="v"/>Kimbevo kingolo kiba yandi, fioti fisiala nganu wufua ; vayi Nzambi wummona kiadi. Bika sia ti niandi kuandi kaka Nzambi kamonina kiadi vayi ayi minu mamvama muingi ndibika banga mu kiadi mu zithangu zioso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Diawu ndilufidisidi niandi mu nsualu muingi bu luela kummona ; lumona khini ayi kiadi kiama kidekuka. <verse number="29" style="v"/>Luntambula mu Pfumu mu khini yingolo. Lukinzikanga batu baphila yoyi. <verse number="30" style="v"/>Bila wedi kafuidi mu diambu di kisalu ki Klisto. Wuyekula luzinguluandi mu diambu di kuphana lusadusu lolo beno lusia kuphana ko.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Zaba Klisto, diawu diambu dilutidi mfunu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mu manisa, bakhomba ziama, monanu khini mu Pfumu. Kadi kuandi phasi kuidi minumu kulusonikina mambu momo ndilusonikina vayi didi thomoso kuidi beno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Lulubuka mu diambu di zimbua ; mu diambu di bisadi bimbimbi, mu diambu di batu bobo beti kukiluekanga mu zinitu ziawu. <verse number="3" style="v"/>Bila beto tuidi batu bobo bazengo mu bukiedika ; tunsambilanga mu Pheve yi Nzambi ayi tueti kukiniemisanga mu Klisto Yesu ayi tutulanga ko diana dieto mu mambu ma nsuni, <verse number="4" style="v"/>ka diambu ko ndilenda baka bila ki tudila diana diama mu nsuni. Enati mutu wunkaka wulenda baka bila ki tudila diana diandi mu nsuni buna minu ndutidi. <verse number="5" style="v"/>Bila minu ndizengoso mu lumbu kinana. Minu ndidi muisi Iseli, mu dikanda di Benzami, ndidi Ebelewo wubutu kuidi bambuta ba Baebelewo. Mu matedi Mina minu ndidi Mfalisi. <verse number="6" style="v"/>Mu mambu ma bufula, ndiyamisa Dibundu. Mu mambu ma busonga, momometi ba mu khinzukulu yi Mina, kadi bila ki tsembolo kisia monika ko mu minu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mambu momo ndiba moninanga mambu ma ndandu, buabu ndieka mamonamambu ma phamba mu diambu di Klisto. <verse number="8" style="v"/>Bika sia ti momo kaka vayi mambu moso ndieka mamona maphamba mu diambu di diambu diodi dilutidi mfunu : zaba Klisto Yesu, Pfumuꞌama. Bila mu diambu diandi ndibikidi mamo. Ayi ndieka mamona meka banga tsobo mu diambu ndibaka ndandu mu Klisto ; <verse number="9" style="v"/>muingi ndiba monika mu niandi bika mu busonga mu minu veka, busongabobo bueti totukila mu Mina. Vayi busonga bobo bueti totukila mu lusadusu minu mu Klisto, buawu busonga bu Nzambi mu nzila yi minu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Buawu bobo thidi zabila Klisto, lulendo lu mfulukulu andi, kithuadi ki ziphasi ziandi ayi dedakana yandi mu lufua luandi <verse number="11" style="v"/>muingi nditula, enati baka bubela, ku mfulukulu yi bafua.</para>
  <para style="s1">Zawula thinu mu diambu di nunga</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Bika sia ti nditambudi mfutu voti nditudidi ku tezo ki mutu wufuana vayi ndieti zawula thinu muingi ndibaka bu tambudila mfutu sumbudidi ti Klisto Yesu wumbuila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Zikhomba, minu ndimbanza ti nditambudi ko mfutu beni ; vayi diambu dimosi ndieti sadila : ndieti tumbu mana zimbakanamambu momo madi ku mbusa ayi tula zingolo mu mambu momo madi ku ntualꞌama. <verse number="14" style="v"/>Diawu ndilembo zawudila thinu mu diambu di tambula mfutu wu lutelo luba ku diyilu ; lutelo lu Nzambi mu Klisto Yesu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Diawu beto boso tuidi bafuana, bika tuba mayindu momo. Enatimu diambu dinkaka, mayindu meno madi mankaka buna Nzambi wela kulusonga diawu. <verse number="16" style="v"/>Vayi mu tezo kieki tueka, bika tudiatila mu mayindu mamosi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Zikhomba, bika lutsokudila beno boso ayi bika thaluꞌeno yiba mu batu bobo beti sokudila ndiatuluꞌeto, boso buididi kifuani kioki tulumonisa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Bila zikhumbu ziwombo ndituama kulukamba ayi ndieka buela vutukila buabu ayi matsuela mu meso ti batu bawombo balembo zingila banga bambeni zi dikulusi di Klisto. <verse number="19" style="v"/>Luzaba ti tsukuluꞌawu zimbala bila vumu kiawu kiawu Nzambi awu ; beti kukiniemisa mu mambu momo meti kuba fuisa tsoni ; mayindu mawu madi mu bima bi nza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Vayi beto tuidi basi divula didi ku Diyilu, kuna tulembo vingidila Pfumu Yesu Klisto, banga Mvulusi. <verse number="21" style="v"/>Niandi wela kitula nitu eto yi kiadi mu kuyikitula banga nitu andi yi nkembo mu lulendo lolo luidi yandi lu tudila bima bioso ku tsi luyalu luandi.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Bakhomba baama ziluzolo, tsatu yi kulumona ndidi ; beno lueti ku mbonisa khini yiwombo ; beno luidi mfutuꞌama. Diawu bika luba bakinda mu phila yoyi, mu Pfumu, beno bakiluzolo bama.</para>
  <para style="s1">Zindubu</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Minu ndileba Evodi ayi Sintisha, baba mayindu mamosi mu Pfumu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ngeyo mamvaku, nkundi wukiedika wu kisalu, ndikulomba wusadisa baketo bobo banuana yama mu diambu di tembikisa Nsamu Wumboti, va kimosi ayi Kelema ayi bakundi bama bankaka ba kisalu bobo mazina mawu madi masonama mu Buku yi moyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Bika lumonanga khini mu zithangu zioso mu Pfumu. Ndieka buela vutukila, bika lumonanga khini. <verse number="5" style="v"/>Bika lembama kueno kuzabakana muidi batu boso ; Pfumu weka nduka. <verse number="6" style="v"/>Lubika banga mayindu kani mu diambu dimosi ; vayi mu mambu moso bikaluzabikisa zitsatu zieno kuidi Nzambi mu lusambulu ayi mu zindombolo va kimosi ayi phutudulu matondo. <verse number="7" style="v"/>Buna ndembama yi Nzambi, yoyi yiviokidi diela dioso, yela keba mintimamieno ayi mayindu meno mu Klisto Yesu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>A bakhomba, mambu moso makiedika, mambu masonga, mambu moso mavedila, mambu moso mafueni mu zola, mambu moso mayenda tsangu yimboti, enati vadi diambu dimboti, diambu difueni niemoso ; buna bika mambu momo maba mu mayindu meno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mambu momo lulonguka, momo lutambula, momo luwa, momo lumona kuidi minu bika lusadilanga mawu. Buna Nzambi yi ndembama wela banga yeno.</para>
  <para style="s1">Polo wuvutula matondo</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Khini yiwombo ndimona mu Pfumu bu lubeki diaka diluaku di kumbanzila. Nyinga, lutuama kumbanzila vayi lusia baka ko diluakudivangila diambu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ndisi tubila buawu ko mu diambu ndidi mfunu wu bima. Bila minu, mu zithangu zioso ndilonguka banga mu khini mu bima biobi bidi yama. <verse number="12" style="v"/>Minu nzebi zingila mu thangu yi tsukumunu ayi nzebi zingila mu thangu mbeki bima biwombo. Mu bima bioso ayi mu mambu moso minu ndilonguka mu ba wufuana mu thangu mbeki bidia, mu thangu ndidi nzala, mu thangu mbeki bima biwombo voti mu thangu ndidi wusukama. <verse number="13" style="v"/>Minu ndilenda vanga mambu mamo mu diambu di mutu wowo wukukhindisanga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vayi diambu dimboti luvengi bu lufubikini mu ziphasi ziama. <verse number="15" style="v"/>Beno veka basi Filipi luzebi bumboti ti va thonono tsamununu wu Nsamu Wumboti, bu ndibotuka ku Maseduani, kadi dibundu dimosi disiakutsadisa ko botula kaka beno. <verse number="16" style="v"/>Bu ndiba ku Tesalonika, khumbu yimosi voti zikhumbu zizole beno lumfidisila lusadusu mu mambu momo ndibela mfunu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Muaki ndisia tomba makaba ko vayi ndintomba mimbutu miba miwombo mu diambu dieno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Minu nditambula bima bioso, ayi mbeki biwombo ; ndieka ayi bima bifuana tona Epafolodite kandatini makaba maba kuidi beno. Mawu maba banga malasi matsudi yi kitoko, makaba maviku momo Nzambi kakikinina ayi mammonisa khini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nzambiꞌama wela yukutisa zitsatu zieno ; boso buididi kimvuama kiandi ki nkembo mu Klisto Yesu. <verse number="20" style="v"/>Nkembo kuidi Nzambi eto ayi Tata mu mimvu mi kamimani. Amen.</para>
  <para style="s1">Zimboti</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Luvana mboti kuidi banlongo badi mu Klisto Yesu.</para>
  <para style="p">Bakhomba badi yama vava baluveni mboti. <verse number="22" style="v"/>Banlongo boso baluveni mboti vayi bobo beti vuanda ku nzo Sezali balutidi kuluvana mboti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Bika nlemvo wu Pfumuꞌeto Yesu Klisto wubanga yeno.</para>
</usx>
