<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1CO" style="id">- Croatian Living New Testament (Knjiga O Kristu)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1992, 2000 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Korinćanima</para>
  <para style="toc1">Prva poslanica Korinćanima</para>
  <para style="toc2">1 Korinćanima</para>
  <para style="toc3">1 Kor</para>
  <para style="mt1">Prva poslanica Korinćanima</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1CO 1"/>
  <para style="s1">Pavlovi pozdravi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 1:1"/>Od Pavla, pozvanoga po Božjoj volji za apostola Isusa Krista, i od brata Sostena,<verse eid="1CO 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 1:2"/>Božjoj crkvi u Korintu, vama koje je Bog pozvao da budete njegov sveti narod. Posvetio vas je u Kristu Isusu, kao i sve ostale koji bilo gdje prizivlju ime njihova i našega Gospodina Isusa Krista.<verse eid="1CO 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 1:3"/>Neka vam je milost i mir od našega Boga Oca i Gospodina Isusa Krista.<verse eid="1CO 1:3"/></para>
  <para style="s1">Pavao zahvaljuje Bogu</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 1:4"/>Uvijek zahvaljujem Bogu na milosti kojom vas je obdario sada kad pripadate Kristu Isusu. <verse eid="1CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 1:5"/>U njemu ste obogaćeni u svemu—u svakovrsnoj riječi i spoznaji. <verse eid="1CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 1:6"/>Svjedočanstvo o Kristu utvrdilo se među vama <verse eid="1CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 1:7"/>pa sada ne oskudijevate ni u jednome duhovnom daru iščekujući povratak našega Gospodina Isusa Krista. <verse eid="1CO 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 1:8"/>On će vas učiniti postojanima sve do konca i sačuvat će vas neporočnima sve do svojega povratka, <verse eid="1CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 1:9"/>jer Bog vjerno ispunjava obećanja, a on vas je sam pozvao da imate zajedništvo s našim Gospodinom Isusom Kristom.<verse eid="1CO 1:9"/></para>
  <para style="s1">Podjele u Crkvi</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 1:10"/>Draga braćo i sestre, zaklinjem vas imenom našega Gospodina Isusa Krista da se prestanete međusobno prepirati. Neka među vama vlada sloga i neka ne bude razdora u Crkvi. Molim vas da budete jedinstveni u mislima iu osjećajima. <verse eid="1CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 1:11"/>Klojini su mi ukućani rekli da se međusobno prepirete. <verse eid="1CO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 1:12"/>Neki od vas, naime, kažu: “Ja sam Pavlov sljedbenik”, a drugi: “Ja sam Apolonov”, ili “Ja sam Petrov”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Kefin.</char></note>, ili “Ja slijedim samo Krista.” <verse eid="1CO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 1:13"/>Zar je Krist razdijeljen?</para>
  <para style="p" vid="1CO 1:13">Jesam li ja, Pavao, raspet za vas? Je li tko od vas kršten u Pavlovo ime? <verse eid="1CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 1:14"/>Hvala Bogu što ja nisam krstio nikoga od vas osim Krispa i Gaja <verse eid="1CO 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 1:15"/>da sada nitko ne može reći kako je kršten u moje ime. <verse eid="1CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 1:16"/>A da, krstio sam i Stefanine ukućane. Ne sjećam se da sam osim njih ikoga više krstio. <verse eid="1CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 1:17"/>Jer Krist me nije poslao krstiti, nego propovijedati Radosnu vijest, i to ne mudrim riječima da Kristov križ ne izgubi snagu.<verse eid="1CO 1:17"/></para>
  <para style="s1">Božja mudrost</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 1:18"/>Govor o križu zvuči kao ludost onima koji su na putu propasti, ali mi koji smo spašeni prepoznajemo u toj poruci Božju silu. <verse eid="1CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 1:19"/>U Svetome pismu stoji da je Bog rekao:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 1:19">“Učinit ću da propadne mudrost mudraca</para>
  <para style="q2" vid="1CO 1:19">i da se pomrači umnost umnika.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:14">Izaija 29:14</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 1:20"/>Ali što je s učenim glavama, s ljudima vičnim raspravama, znanstvenicima? Bog je učinio da se njihova mudrost čini beskorisnom ludošću. <verse eid="1CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 1:21"/>Bog je u svojoj mudrosti znao da ga svijet nikada neće pronaći ljudskom mudrošću, pa je odlučio one koji vjeruju spasiti ludošću propovijedanja. <verse eid="1CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 1:22"/>U taj Božji način spasenja Židovi odbijaju povjerovati jer za dokaz traže znak s neba, a Grci zato što vjeruju samo u ono što ne proturječi njihovoj vlastitoj mudrosti. <verse eid="1CO 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 1:23"/>Zato naše propovijedanje raspetoga Krista Židove sablažnjava, a pogani ga smatraju ludošću. <verse eid="1CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 1:24"/>Ali onima koje je Bog pozvao na spasenje, i Židovima i poganima, Krist je Božja sila i Božja mudrost. <verse eid="1CO 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 1:25"/>Taj “budalast” Božji plan mnogo je mudriji od najmudrijih ljudskih planova, a Božja je “slabost” mnogo jača od najjače ljudske snage.<verse eid="1CO 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 1:26"/>Možete vidjeti, draga braćo, kako među vama koji ste izabrani nema mnogo onih koji ste po tjelesnom podrijetlu mudri, moćni ili plemenita roda. <verse eid="1CO 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 1:27"/>Bog je, naprotiv, izabrao one koje svijet smatra budalastima da posrami njegove mudrace, i slabe u očima svijeta da posrami njegove moćnike. <verse eid="1CO 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 1:28"/>Ono što je neplemenito i prezreno u očima svijeta, pa čak i ono čega nema, Bog je izabrao da obezvrijedi ono što svijet smatra vrijednim, <verse eid="1CO 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 1:29"/>zato da se nijedan smrtnik ne može hvaliti pred Bogom.<verse eid="1CO 1:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1CO 1:30"/>Sam vam je Bog omogućio da budete u Kristu Isusu. Za našu je dobrobit Bog učinio Krista mudrošću. On nas opravdava pred Bogom. Čini nas svetima. Otkupio nas je. <verse eid="1CO 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 1:31"/>Kao što piše u Svetome pismu:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 1:31">“Ako se tko hvali, neka se hvali jedino time</para>
  <para style="q2" vid="1CO 1:31">što je Gospodin učinio.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:31 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 9:24">Jeremija 9:24</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 1:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1CO 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 2:1"/>Draga braćo i sestre, kad sam prvi put došao k vama, nisam se služio uzvišenim ni dubokoumnim riječima da vam navijestim Božju poruku. <verse eid="1CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 2:2"/>Jer odlučio sam među vama ne znati ništa drugo osim Isusa Krista, i to raspetoga. <verse eid="1CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 2:3"/>Došao sam k vama slab—bojažljivo i drhteći. <verse eid="1CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 2:4"/>Moj govor i propovijedanje nisu se zasnivali na mudrim i uvjerljivim riječima, nego na djelovanju Svetoga Duha među vama, <verse eid="1CO 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 2:5"/>zato da svoju vjeru ne temeljite na ljudskoj mudrosti, nego na Božjoj sili.<verse eid="1CO 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 2:6"/>Doduše, kad smo sa zrelim kršćanima, navješćujemo mudrost—ali ne mudrost ovoga svijeta ni takvu mudrost koja bi se svidjela vladarima ovoga svijeta koji su ionako osuđeni na propast. <verse eid="1CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 2:7"/>Navješćujemo tajnu, skrivenu Božju mudrost koju je Bog namijenio našoj dobrobiti još prije postanka svijeta. <verse eid="1CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 2:8"/>Vladari ovoga svijeta nisu ju razumjeli—jer da jesu, ne bi raspeli našega Gospodina slave. <verse eid="1CO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 2:9"/>Upravo je to značenje ulomka iz Svetoga pisma:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">“Ono što oko još nije vidjelo,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">što uho još nije čulo</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">niti um može zamisliti,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">to je Bog pripravio</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">onima koji ga ljube.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 64:3">Izaija 64:3</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 2:10"/>Ali mi to znamo jer nam je Bog otkrio svojim Duhom koji proniče sve, pa tako i Božje dubine. <verse eid="1CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 2:11"/>Tko može znati misli nekog čovjeka osim njegova vlastitoga čovječjeg duha u njemu? Tako ni Božje misli ne može znati nitko osim Božjega Duha. <verse eid="1CO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 2:12"/>I tog nam je Božjeg Duha (a ne duha svijeta) Bog dao da bismo mogli znati čime nas je obdario. <verse eid="1CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 2:13"/>Govoreći vam o tomu, ne služimo se riječima ljudske mudrosti, nego riječima koje nam daje Sveti Duh—služeći se riječima Duha da bismo objasnili duhovne istine. <verse eid="1CO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 2:14"/>Ali čovjek tjelesne naravi ne može razumjeti spoznaje koje daje Božji Duh. Njemu se one čine ludošću jer ih valja prosuđivati Duhom. <verse eid="1CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 2:15"/>Čovjek koji ima Duha može sve prosuđivati, ali drugi nisu kadri prosuđivati njega.<verse eid="1CO 2:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="1CO 2:16"/>“Jer tko poznaje Gospodnje misli?</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:16">Tko će njemu dati savjet?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:13">Izaija 40:13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p" vid="1CO 2:16">Ali mi imamo Kristov um.<verse eid="1CO 2:16"/></para>
  <chapter eid="1CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1CO 3"/>
  <para style="s1">Pavao i Apolon, Kristovi sluge</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 3:1"/>Draga braćo i sestre, dok sam bio s vama, nisam s vama mogao razgovarati kao s duhovnim, zrelim kršćanima, nego kao s tjelesnima koji pripadaju ovome svijetu, kao s nejačadi u Kristu. <verse eid="1CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 3:2"/>Morao sam vas hraniti mlijekom, a ne čvrstom hranom jer ju niste mogli podnositi. A ne možete ni sada <verse eid="1CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 3:3"/>jer vama još vlada tjelesna, grešna narav. Zavidite jedni drugima i prepirete se. Ne dokazuje li to da ste još tjelesni? <verse eid="1CO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 3:4"/>Kad jedan od vas kaže: “Ja sam Pavlov sljedbenik”, a drugi: “Ja sam Apolonov”, ne ponašate li se kao ljudi koji ne pripadaju Gospodinu?<verse eid="1CO 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 3:5"/>A tko je Apolon i tko je Pavao da biste se zbog nas prepirali? Ta mi samo služimo Gospodinu kako nam je dao—da kroz nas povjerujete u njega. <verse eid="1CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 3:6"/>Ja sam u vaša srca posijao sjeme, Apolon ga je zalio, ali Bog je dao da poraste. <verse eid="1CO 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 3:7"/>Nije važan ni onaj tko sije ni onaj tko zalijeva, već Bog koji daje rasti. <verse eid="1CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 3:8"/>Tko sije i tko zalijeva, jedno su, ali svaki će primiti plaću prema vlastitom trudu. <verse eid="1CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 3:9"/>Jer mi smo samo Božji suradnici, a vi niste naša, već Božja njiva, Božja građevina.<verse eid="1CO 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 3:10"/>Po Božjoj sam milosti položio temelj kao mudar graditelj. Drugi nadoziđuju. Ali svatko mora paziti kako nadoziđuje! <verse eid="1CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 3:11"/>Jer nitko ne može postaviti neki drugi temelj osim onoga koji je već postavljen—a to je Isus Krist. <verse eid="1CO 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 3:12"/>Na njega se može nadozidati zlatom, srebrom, dragim kamenjem, drvom, sijenom ili slamom. <verse eid="1CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 3:13"/>Ali svačije će djelo izići na vidjelo na Dan suda kad bude iskušano ognjem. Tada će se pokazati kakvo je čije djelo. <verse eid="1CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 3:14"/>Graditelj čije djelo ostane, primit će nagradu. <verse eid="1CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 3:15"/>Ali kome djelo izgori, pretrpjet će veliku štetu. On sam spasit će se, ali kao kroz vatru.<verse eid="1CO 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1CO 3:16"/>Ne shvaćate li da ste vi Božji hram i da Božji Duh prebiva u<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">među vama.</char></note> vama? <verse eid="1CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 3:17"/>Razara li tko Božji hram, njega će Bog razoriti. Jer Božji hram je svet—a to ste vi, kršćani.<verse eid="1CO 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 3:18"/>Nemojte se zavaravati! Drži li tko od vas sebe pametnim prema mjerilima ovoga svijeta, morat će postati ludim da bi bio mudar prema Božjim mjerilima. <verse eid="1CO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 3:19"/>Jer mudrost ovoga svijeta pred Bogom je ludost. U Svetome pismu piše:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 3:19">“On hvata mudre u zamku njihova vlastita lukavstva.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JOB 5:13">Job 5:13</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 3:19"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 3:20"/>I još:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 3:20">“Gospodin poznaje umovanje mudrih;</para>
  <para style="q2" vid="1CO 3:20">ono je isprazno.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 94:11">Psalam 94:11</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 3:21"/>Zato se nemojte ponositi time što slijedite nekog vođu. Sve je vaše: <verse eid="1CO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 3:22"/>i Pavao i Apolon i Petar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Kefa.</char></note> i cijeli svijet, i život i smrt, i sadašnjost i budućnost. Sve to pripada vama, <verse eid="1CO 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 3:23"/>vi pripadate Kristu, a Krist Bogu.<verse eid="1CO 3:23"/></para>
  <chapter eid="1CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1CO 4"/>
  <para style="s1">Pavao i Korinćani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 4:1"/>Zato Apolona i mene smatrajte samo Kristovim slugama zaduženima da objašnjavamo Božje tajne. <verse eid="1CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 4:2"/>Kada je tko za što zadužen, od njega se očekuje da to vjerno obavlja. <verse eid="1CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 4:3"/>A jesam li ja tako činio? Nimalo mi nije do toga da o tome prosuđujete vi ili bilo tko drugi. Čak ni sam sebe ne prosuđujem. <verse eid="1CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 4:4"/>Savjest mi je čista, ali čak me ni to ne opravdava. Jer sudac mi je samo Gospodin.<verse eid="1CO 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 4:5"/>Zato ne donosite preuranjene zaključke o tomu tko je vjeran, a tko nije prije nego što se Gospodin vrati. Kad on dođe, iznijet će na vidjelo tajne skrivene u tami i razotkriti nakane svačijeg srca. Tada će svatko primiti pohvalu od Boga.<verse eid="1CO 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 4:6"/>Draga braćo, Apolona i sebe uzeo sam za primjer da biste od nas naučili što znači: “Ne preko onoga što stoji pisano!” te da se ne nadimate što pristajete uz jednog učitelja protiv drugoga. <verse eid="1CO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 4:7"/>Po čemu si ti bolji od koga drugoga? Što imaš a da ti Bog to nije dao? A ako ti je sve dao Bog, zašto se hvališ kao da si to sam postignuo?<verse eid="1CO 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 4:8"/>Vi mislite da već imate sve što trebate! Već ste bogati! I bez nas ste postali kraljevima! Kamo sreće da ste se zaista već zakraljili jer bismo onda i mi kraljevali s vama. <verse eid="1CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 4:9"/>Čini mi se da je Bog nas apostole stavio na posljednje mjesto, poput ratnih zarobljenika osuđenih na smrt na kraju pobjedničke povorke, da nas tako gleda cijeli svijet, i anđeli i ljudi. <verse eid="1CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 4:10"/>Zbog svoje odanosti Kristu činimo se glupima, no vi ste, dakako, vrlo mudri kršćani! Mi smo slabi, a vi jaki! O vama ljudi lijepo govore, a nama se smiju. <verse eid="1CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 4:11"/>Sve do ovoga trenutka podnosimo glad, žeđu i golotinju, primamo batine i beskućnici smo. <verse eid="1CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 4:12"/>Mukotrpno radimo vlastitim rukama da zaradimo za život. Blagoslivljamo one koji nas vrijeđaju, strpljivo podnosimo one koji nas zlostavljaju. <verse eid="1CO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 4:13"/>Blago uzvraćamo onima koji nas ocrnjuju. Postali smo kao smeće svijeta, kao svačiji izmet—sve do sada.<verse eid="1CO 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 4:14"/>Ne pišem vam to da vas posramim, nego da vas upozorim kao svoju ljubljenu djecu. <verse eid="1CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 4:15"/>Jer da imate i bezbroj učitelja o Kristu, ipak imate samo jednoga duhovnog oca. Ja sam vam postao ocem u Kristu Isusu kad sam vam propovijedao Radosnu vijest. <verse eid="1CO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 4:16"/>Zato vas zaklinjem: činite kao i ja.<verse eid="1CO 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 4:17"/>Šaljem vam zato i Timoteja, svojega voljenog i vjernog sina u Gospodinu. On će vas podsjetiti na moje naputke o vladanju u Kristu, koje poučavam u svakoj crkvi.<verse eid="1CO 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 4:18"/>Znam da su se neki od vas uznijeli kao da više neću doći k vama. <verse eid="1CO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 4:19"/>Ali doći ću, i to uskoro, bude li Gospodin htio, ne zato da vidim što ti umišljeni ljudi govore, nego da vidim što mogu u Gospodinu. <verse eid="1CO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 4:20"/>Jer Božje kraljevstvo nije u riječima, nego u Božjoj sili. <verse eid="1CO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 4:21"/>Što vam je draže, da k vama dođem s kaznama i prijekorima ili s ljubavlju i blagošću?<verse eid="1CO 4:21"/></para>
  <chapter eid="1CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1CO 5"/>
  <para style="s1">Pavao osuđuje uznositost zbog duhovnosti</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 5:1"/>Pročulo se o takvom bludu među vama, o takvom zlu kakvo čak ni pogani ne čine. Kažu mi da neki čovjek iz vaše crkve živi u grijehu sa ženom svojega oca. <verse eid="1CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 5:2"/>A vi ste se još umislili. Zašto niste u žalosti? Uklonite iz svojega zajedništva počinitelja tog nedjela.<verse eid="1CO 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 5:3"/>Iako nisam nazočan tijelom, nazočan sam duhom te sam presudio, kao da sam s vama, čovjeku koji je takvo što počinio: <verse eid="1CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 5:4"/>okupite Crkvu u ime našega Gospodina Isusa Krista. Ja ću biti s vama duhom, kao i sila Gospodina Isusa. <verse eid="1CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 5:5"/>Predajte toga čovjeka Sotoni u ruke: isključite ga iz Crkve da trpi u tijelu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">na propast tijela.</char></note> kako bi se on<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">njegov duh.</char></note> spasio na dan Gospodina Isusa.<verse eid="1CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 5:6"/>Kako se još možete hvaliti! Kao da ne znate da malo kvasca ukvasi sve tijesto! Dopustite li jednomu da griješi, ubrzo će se grijeh proširiti. <verse eid="1CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 5:7"/>Očistite se od staroga kvasca da budete novo tijesto, kao što i jeste beskvasni, jer je naše pashalno janje—Krist—već žrtvovano. <verse eid="1CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 5:8"/>Svetkujmo zato blagdan, ne sa starim kvascem niti s kvascem zloće i pokvarenosti, već s beskvasnim kruhom čistoće i čestitosti.<verse eid="1CO 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 5:9"/>U prijašnjoj sam vam poslanici napisao da se ne družite s bludnicima. <verse eid="1CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 5:10"/>Nisam pri tome mislio na bludnike općenito, na nevjernike iz svijeta koji su bludnici, ili lakomci, ili varalice, ili idolopoklonici—jer inače biste morali izići iz svijeta. <verse eid="1CO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 5:11"/>Mislio sam da se ne družite s ljudima koji sebe nazivaju kršćanima,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">braćom.</char></note> a bludnici su, ili lakomci, ili idolopoklonici, ili klevetnici, ili pijanci, ili varalice.<verse eid="1CO 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 5:12"/>Nije na meni da sudim one koji su vani. Ali onima u Crkvi koji tako griješe trebate suditi. <verse eid="1CO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 5:13"/>Onima koji su vani sudit će Bog. Ali u Svetome pismu piše: “Isključite opakoga iz svoje sredine.”<verse eid="1CO 5:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1CO 6"/>
  <para style="s1">Treba izbjegavati sudske parnice između kršćana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 6:1"/>Kako se neki od vas usuđuju s drugim kršćanima parničiti na svjetovnome sudu tražeći pravdu od nepravednih umjesto od svetih? <verse eid="1CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 6:2"/>Zar ne znate da ćemo mi sveti jednoga dana suditi svijet? Pa ako ćete suditi svijetu, ne možete li sami presuđivati i o tim sitnicama? <verse eid="1CO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 6:3"/>Ne znate li da ćemo suditi anđelima? Morali biste stoga biti u stanju riješiti svagdašnje razmirice ovdje na zemlji. <verse eid="1CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 6:4"/>A vi za svoje svagdašnje sporove uzimate suce izvana! Zašto ne uzmete za suca nekoga od najmanje cijenjenih u Crkvi?. <verse eid="1CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 6:5"/>Kažem to da biste se postidjeli. Nema li u cijeloj Crkvi nikoga tko bi bio dovoljno mudar da presudi među braćom? <verse eid="1CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 6:6"/>Umjesto toga jedan kršćanin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">brat.</char></note> tuži drugoga—i to pred nevjernicima!<verse eid="1CO 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 6:7"/>Nedostatak vam je već to što se uopće parničite. Zašto radije ne pretrpite nepravdu? Zašto radije ne pregorite štetu? <verse eid="1CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 6:8"/>Umjesto toga vi i sami nanosite nepravdu i varate—čak i vlastitu braću u Kristu!<verse eid="1CO 6:8"/></para>
  <para style="s1">Treba se kloniti bluda</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 6:9"/>Ne znate li da oni koji čine zlo neće baštiniti Božje kraljevstvo? Nemojte se zavaravati! Ni bludnici, ni idolopoklonici, ni preljubnici, ni homoseksualci, <verse eid="1CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 6:10"/>ni lopovi, ni lakomci, ni pijanci, ni psovači, ni varalice neće baštiniti Božjeg kraljevstva. <verse eid="1CO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 6:11"/>I neki od vas bili su takvi, ali sada ste oprani od grijeha i posvećeni. Opravdani ste pred Bogom zbog onoga što su Gospodin Isus Krist i Duh našega Boga učinili za vas.<verse eid="1CO 6:11"/></para>
  <para style="s1">O bludu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 6:12"/>Kaže se: “Sve mi je dopušteno…”—ali sve mi ne služi na korist. “Sve mi je dopušteno…”—ali ničemu neću robovati. <verse eid="1CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 6:13"/>Kažete: “Hrana je za trbuh, a trbuh za hranu.” Tako je, ali Bog će jednog dana i jedno i drugo uništiti. Naša tijela nisu stvorena za blud, nego za Gospodina, i Gospodin za tijela. <verse eid="1CO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 6:14"/>Bog će uskrisiti naša tijela od mrtvih svojom veličanstvenom silom, baš kao što je i našega Gospodina podignuo od mrtvih. <verse eid="1CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 6:15"/>Ne shvaćate li da su vaša tijela Kristovi udovi? Zar ćete dakle svoje tijelo, koje pripada Kristu, sjediniti s bludničinim? Nipošto! <verse eid="1CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 6:16"/>Zar ne znate da muškarac koji se druži s bludnicom postaje s njom jedno tijelo? Jer u Svetome pismu piše: “Njih će dvoje biti jedno tijelo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Postanak 2:24</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 6:17"/>A tko se združi s Gospodinom, postaje s njime jedan duh. <verse eid="1CO 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 6:18"/>Bježite od bluda! Svaki drugi grijeh čovjek čini izvan tijela, a bludnik griješi protiv vlastitog tijela. <verse eid="1CO 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 6:19"/>Ne shvaćate li da je vaše tijelo hram Svetoga Duha kojega vam je Bog dao i da on prebiva u vama? Vi ne pripadate sebi <verse eid="1CO 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 6:20"/>jer je Bog za vas platio otkupninu. Zato svojim tijelom trebate proslavljati Boga.<verse eid="1CO 6:20"/></para>
  <chapter eid="1CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1CO 7"/>
  <para style="s1">O ženidbi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 7:1"/>A sada odgovor na ono o čemu ste mi pisali: “Dobro je da čovjek živi uzdržavajući se od dodira sa ženom.” <verse eid="1CO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 7:2"/>Ali zbog pogibli od bluda dobro je da svaki muškarac održava bračne odnose sa ženom, a tako i žena sa svojim mužem. <verse eid="1CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 7:3"/>Muž neka ženi ne uskraćuje tjelesnu bliskost na koju ona ima pravo, a isto tako ni žena mužu. <verse eid="1CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 7:4"/>Jer ženinim tijelom gospodari muž, a on nije gospodar vlastitog tijela, već njime gospodari njegova žena. <verse eid="1CO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 7:5"/>Nemojte se uskraćivati jedno drugome, osim ako to želite učiniti privremeno da biste se potpunije posvetili molitvi. Zatim se opet združite da vas Sotona ne bi napastovao zbog suzdržavanja. <verse eid="1CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 7:6"/>Ali to vam kažem kao dopuštenje, a ne kao zapovijed. <verse eid="1CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 7:7"/>Želio bih da svi budu neženje, kao ja. Ali svakome od nas Bog je dao drukčiji dar—nekome da bude oženjen, nekome da bude samac.<verse eid="1CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 7:8"/>Što se tiče neoženjenih i udovica—bolje im je da ostanu samci kao i ja. <verse eid="1CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 7:9"/>Ako se pak ne mogu uzdržati, neka se žene. Jer je bolje ženiti se nego izgarati od žudnje.<verse eid="1CO 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 7:10"/>A za one u braku imam zapovijed—ne od sebe, već od Gospodina: neka se žena ne rastaje od muža. <verse eid="1CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 7:11"/>Ako se ipak rastane, neka se više ne udaje ili neka se pomiri s mužem. Ni muž ne smije ostaviti ženu.<verse eid="1CO 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 7:12"/>A ostalima pak kažem, iako Gospodin to nije izravno zapovjedio: ima li kršćanin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">brat.</char></note> ženu nevjernicu koja pristaje živjeti s njim, ne smije ju ostaviti. <verse eid="1CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 7:13"/>Ima li kršćanka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">sestra.</char></note> muža nevjernika koji pristaje s njom živjeti, ne smije ga napustiti. <verse eid="1CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 7:14"/>Jer žena kršćanka unosi svetost u brak, a muž kršćanin također. Inače će vam djeca biti poput pogana, ali ovako su posvećena za Boga.<verse eid="1CO 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 7:15"/>Ali ako se supružnik koji nije vjernik želi rastaviti, neka to učini. Vjerni muž ili žena nisu primorani s njima ostati jer Bog želi da njegova djeca žive u miru. <verse eid="1CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 7:16"/>Jer tko zna hoće li žena kršćanka spasiti muža nevjernika, ili muž kršćanin ženu koja nije vjernica?<verse eid="1CO 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 7:17"/>Inače neka svatko živi kako mu je Gospodin dodijelio, kao kad ga je Bog pozvao. Tako naređujem po svim crkvama. <verse eid="1CO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 7:18"/>Ako je tko bio obrezan prije nego što je postao vjernikom, to ne bi trebao skrivati. A tko se obratio kao neobrezan, ne bi se sada trebao obrezivati. <verse eid="1CO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 7:19"/>Jer nije važno je li tko obrezan ili neobrezan, već držati se Božjih zapovijedi. <verse eid="1CO 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 7:20"/>Svatko neka ostane u onome zvanju u kojemu ga je zatekao Božji poziv. <verse eid="1CO 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 7:21"/>Jesi li pozvan kao rob? Ne brini se! Ali, ako možeš postati slobodan, iskoristi priliku. <verse eid="1CO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 7:22"/>Ako si i bio rob kad te je Gospodin pozvao, on te je oslobodio od robovanja grijehu. A ako te je pozvao kao slobodnog čovjeka, sada si Kristov rob. <verse eid="1CO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 7:23"/>Bog je za vas platio otkupninu. Nemojte zato robovati ljudima. <verse eid="1CO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 7:24"/>Zato, braćo, neka svatko u svojemu zajedništvu s Bogom ostane u onomu u čemu ga je on pozvao.<verse eid="1CO 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 7:25"/>Glede neudanih djevojaka nemam zapovijedi od Gospodina. Mogu vam samo savjetovati kao čovjek koji je, po Božjemu milosrđu, vrijedan povjerenja. <verse eid="1CO 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 7:26"/>Zbog sadašnje nevolje smatram da je najbolje da ostanete tako kako jeste. <verse eid="1CO 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 7:27"/>Imaš li ženu, ne traži rastave. Nisi li oženjen, nemoj se ni ženiti. <verse eid="1CO 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 7:28"/>Ako se i oženite, nije to grijeh. Ako se djevojka uda, ne griješi. Htio bih vas samo sačuvati od tjelesne patnje koja dolazi s brakom.<verse eid="1CO 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 7:29"/>Braćo i sestre, želim, naime, reći da nam je još kratko vrijeme preostalo. Zato oženjeni ne smiju dopustiti da im brak bude prva briga. <verse eid="1CO 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 7:30"/>Žalosni ne smiju zanemariti Božji posao zbog svoje žalosti, ni sretni zbog svoje radosti, ni imućni zbog svojega bogatstva, <verse eid="1CO 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 7:31"/>ni oni koji uživaju u ovome svijetu zbog svojega užitka, jer obličje ovoga svijeta prolazi. <verse eid="1CO 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 7:32"/>Želio bih da budete bezbrižni. Neženja se brine o Božjemu poslu i kako da ugodi Gospodinu. <verse eid="1CO 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 7:33"/>A oženjen se čovjek uz to mora brinuti i o svjetovnomu—kako da ugodi ženi— <verse eid="1CO 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 7:34"/>pa je podijeljen. Neudana žena ili djevojka isto se tako može više brinuti za Gospodnje, da bude sveta i tijelom i duhom. A udana se mora brinuti i za svjetovno—kako da ugodi mužu.<verse eid="1CO 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1CO 7:35"/>Ne govorim to da vam postavljam zabrane, nego da vam pomognem da uzmognete primjereno i neometano služiti Gospodinu. <verse eid="1CO 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 7:36"/>Ako tko smatra da nedolično postupa prema svojoj zaručnici, i ako ona više nije u prvoj mladosti te stoga drži da se treba oženiti, neka se oženi. Neće zgriješiti. Neka se vjenčaju! <verse eid="1CO 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 7:37"/>Ali ako je tko čvrsto odlučio ne ženiti se, a nema hitnje i može vladati sobom, dobro čini ne ženeći se. <verse eid="1CO 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 7:38"/>Tko se dakle oženi, dobro čini, a tko se ne oženi, čini još bolje.<verse eid="1CO 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 7:39"/>Žena je vezana za svojega muža dokle god on živi; ako joj muž umre, može se opet udati, ali samo za kršćanina.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:39 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">ali samo u Gospodinu.</char></note> <verse eid="1CO 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 7:40"/>Ali smatram da će biti blaženija ako se ne uda ponovno te da vam govoreći to dajem savjet od Svetoga Duha.<verse eid="1CO 7:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1CO 8"/>
  <para style="s1">O hrani žrtvovanoj idolima</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 8:1"/>Što se tiče mesa žrtvovanog idolima, o tomu svi posjedujemo znanje. Ali znanje čovjeka čini umišljenim, a ljubav izgrađuje. <verse eid="1CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 8:2"/>Misli li tko da mnogo zna, taj ne zna kako treba znati. <verse eid="1CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 8:3"/>A Bog poznaje čovjeka koji ga uistinu ljubi.<verse eid="1CO 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 8:4"/>Smijemo li, dakle, jesti meso žrtvovano idolima? Svi znamo da idol zapravo nije Bog i da postoji samo jedan Bog. <verse eid="1CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 8:5"/>Neki vjeruju da ima mnogo bogova na nebu i na zemlji—jer zaista ima mnogo takozvanih bogova i gospodara. <verse eid="1CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 8:6"/>Ali mi znamo da postoji samo jedan Bog Otac koji je sve stvorio i za kojega postojimo. I jedan je Isus Krist po kojemu je sve stvoreno i po kojemu imamo život.<verse eid="1CO 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 8:7"/>Ali to ne znaju svi. Neki ljudi toliko su naviknuti na idole da jedući žrtvovano meso o njemu razmišljaju kao o mesu žrtvovanom pravim bogovima te tako kaljaju svoju slabu savjest. <verse eid="1CO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 8:8"/>Zapamtite da jelom nećemo steći Božju naklonost. Niti što gubimo ako takvo meso ne jedemo, niti što dobivamo jedemo li ga. <verse eid="1CO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 8:9"/>Ali pazite da zbog te vaše slobode ne posrne slabiji brat ili sestra.<verse eid="1CO 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 8:10"/>Jer tko smatra da je grijeh jesti tu hranu, može te vidjeti kako jedeš u idolskome hramu. Ti znaš da u tome nema ničega lošega, ali on će jedući meso žrtvovano idolima naučiti da kalja svoju savjest čineći ono što smatra grijehom. <verse eid="1CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 8:11"/>Tako zbog tvojega znanja može propasti nejaki kršćanin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:11 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">brat.</char></note> za kojega je Krist umro. <verse eid="1CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 8:12"/>Griješeći tako protiv braće i ranjavajući njihovu nejaku savjest, griješite protiv Krista. <verse eid="1CO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 8:13"/>Ako će moje jelo navesti na grijeh mojeg brata, neću više jesti mesa dok živim da moj brat zbog mene ne posrne.<verse eid="1CO 8:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1CO 9"/>
  <para style="s1">Pavao se odriče svojih prava</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 9:1"/>Nisam li ja slobodan? Nisam li apostol? Nisam li vidio našega Gospodina Isusa vlastitim očima? Niste li vi u Gospodinu zbog mojega truda? <verse eid="1CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 9:2"/>Ako me drugi i ne smatraju apostolom, vama to sigurno jesam jer ste vi živ dokaz za to.<verse eid="1CO 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 9:3"/>To je odgovor onima koji osporavaju moje apostolstvo. <verse eid="1CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 9:4"/>Nemamo li pravo jesti za vašim stolom? <verse eid="1CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 9:5"/>Nemamo li pravo dovesti sa sobom ženu kršćanku,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">sestru.</char></note> kao što čine i drugi učenici, Gospodinova braća i Petar?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Kefa.</char></note> <verse eid="1CO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 9:6"/>Ili se samo Barnaba i ja moramo uzdržavati vlastitim radom? <verse eid="1CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 9:7"/>Koji to vojnik vojuje o svojemu trošku? Tko sadi vinograd a da ne smije jesti njegova roda? Koji to pastir napasa stado a da ne smije piti mlijeka? <verse eid="1CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 9:8"/>Ne govorim vam to samo po ljudsku, nego tako kaže i Božji zakon. <verse eid="1CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 9:9"/>Jer u Mojsijevu zakonu piše: “Ne zavezuj usta volu koji vrši žito.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">Ponovljeni zakon 25:4</ref></char>.</char></note> Mislite li da je Bog to rekao samo za volove? <verse eid="1CO 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 9:10"/>Nije li to rekao i za nas? Naravno da jest. Kao što žeteoci i vršioci rade u nadi da će imati udjela u žetvi, tako i duhovne radnike trebaju namiriti oni kojima služe.<verse eid="1CO 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 9:11"/>Zar je previše da mi, koji smo u vas sijali duhovna dobra, očekujemo požeti vaša tjelesna dobra? <verse eid="1CO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 9:12"/>Ako drugi na to imaju pravo, nemamo li mi i veće pravo? Ipak, nismo se njime koristili, nego sve podnosimo da ne postavimo kakvu zapreku Kristovoj Radosnoj vijesti.<verse eid="1CO 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 9:13"/>Ne znate li da oni koji rade u Hramu dobiju od hrane koju ljudi donose u svetište i da oni koji služe pri žrtveniku dobiju dio žrtvenih prinosa? <verse eid="1CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 9:14"/>Jednako je tako Gospodin naredio da oni koji navješćuju Radosnu vijest od nje i žive. <verse eid="1CO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 9:15"/>Ali ja se nikad nisam koristio tim pravom. I ne pišem vam to zato da bih to od sada činio. Radije bih umro nego se odrekao te odlike da propovijedam bez naplate. <verse eid="1CO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 9:16"/>Propovijedanjem Radosne vijesti ne mogu se hvaliti jer mi je to dužnost. Teško meni ako ju ne propovijedam!<verse eid="1CO 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 9:17"/>Da to činim iz vlastite pobude, imao bih pravo na plaću. Ali ja samo vršim službu koju mi je Bog povjerio. <verse eid="1CO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 9:18"/>Što mi je dakle plaća? Zadovoljstvo da propovijedam Radosnu vijest besplatno ne iskorišćujući svoje propovjedničko pravo.<verse eid="1CO 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 9:19"/>Iako sam slobodan i ne pripadam nikome, ipak sam svima postao robom, samo da ih što više pridobijem za Krista. <verse eid="1CO 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 9:20"/>Kad sam bio sa Židovima, bio sam Židov da ih mogu dovesti Kristu. Kad sam bio s onima koji se drže Zakona, i ja sam to činio, iako nisam vezan Zakonom, da ih mogu dovesti Kristu. <verse eid="1CO 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 9:21"/>Kad sam bio s poganima koji nemaju Zakona, bio sam poput njih koliko sam god mogao. Tako sam stekao njihovo povjerenje i mogao ih dovesti Kristu, ali nisam zanemario Božji zakon, nego sam bio poslušan Kristovu zakonu.<verse eid="1CO 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 9:22"/>S nejakima sam bio nejak da ih pridobijem za Krista. Svima njima bio sam sve ne bih li neke spasio. <verse eid="1CO 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 9:23"/>A sve to činim zbog Radosne vijesti, da i ja budem njezinim dionikom.<verse eid="1CO 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 9:24"/>Ne znate li da u trci svi trkači trče, a samo jedan osvoji prvu nagradu? I vi trčite tako da ju osvojite. <verse eid="1CO 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 9:25"/>Svaki natjecatelj živi suzdržljivo. Oni to čine da dobiju vijenac koji će istrunuti, a mi da dobijemo nagradu koja će vječno trajati. <verse eid="1CO 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 9:26"/>Trčim zato, ali uvijek prema cilju, a ne besciljno i uzaludno poput nekoga tko šakom udara vjetar. <verse eid="1CO 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 9:27"/>Stegom morim svoje tijelo i tjeram ga poput roba da ne bih, pošto sam drugima propovijedao, sam bio odbačen.<verse eid="1CO 9:27"/></para>
  <chapter eid="1CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1CO 10"/>
  <para style="s1">Upozorenje na idolopoklonstvo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 10:1"/>Htio bih, braćo i sestre, da znate što se našim precima davno dogodilo u pustinji. Bog ih je sve vodio oblakom koji se kretao pred njima i sve ih je sigurno preveo preko mora po suhome dnu. <verse eid="1CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 10:2"/>Svi su oni kršteni u oblaku i u moru kao Mosijevi sljedbenici. <verse eid="1CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 10:3"/>Svi su jeli istu čudesnu hranu i svi su pili istu čudesnu vodu. <verse eid="1CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 10:4"/>Pili su iz duhovne stijene koja ih je pratila, a ta je stijena bio Krist. <verse eid="1CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 10:5"/>Unatoč svemu, većina ih nije bila po volji Bogu te su poubijani u pustinji.<verse eid="1CO 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 10:6"/>To se dogodilo nama za opomenu: da ne žudimo za zlim poput njih <verse eid="1CO 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 10:7"/>i da se ne klanjamo idolima kao oni. U Svetome pismu piše: “Narod posjeda da jede i pije, a zatim ustanu plesati” u čast zlatnome teletu. <verse eid="1CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 10:8"/>Ne odajmo se bludu kao što su mu se oni odali te ih je zbog toga dvadeset tri tisuće palo u jednome danu. <verse eid="1CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 10:9"/>Ne izazivajmo Gospodina kao što su ga izazivali neki od njih pa su poginuli od zmija. <verse eid="1CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 10:10"/>Ne prigovarajte kao što su neki od njih prigovarali pa je Bog poslao anđela Zatornika da ih pobije. <verse eid="1CO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 10:11"/>Sve se to događalo nama za primjer, a zapisano je kao opomena nama koji živimo u posljednjim vremenima.<verse eid="1CO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 10:12"/>Misli li dakle tko da dobro stoji, neka pazi da ne zapadne u isti grijeh. <verse eid="1CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 10:13"/>Znajte da vas ne snalaze kušnje koje i drugi ljudi nemaju. Bog je vjeran. Neće dopustiti da vas kušnja nadvlada, nego će vam pokazati i izlaz iz nje da možete izdržati.<verse eid="1CO 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 10:14"/>Zato se, dragi moji, klonite idolopoklonstva. <verse eid="1CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 10:15"/>Razumni ste vi ljudi. Prosudite dakle sami je li istina što ću vam reći. <verse eid="1CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 10:16"/>Nije li čaša koju posvećujemo za stolom Gospodnjim zajedništvo Kristove krvi? Nije li kruh koji lomimo zajedništvo Kristova tijela? <verse eid="1CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 10:17"/>Time što svi jedemo od jednoga kruha pokazujemo da smo jedno tijelo. <verse eid="1CO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 10:18"/>Pogledajte Izraelce po tijelu! Svi koji blaguju žrtve dionici su žrtvenika.<verse eid="1CO 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 10:19"/>Što želim reći? Da su žrtve idolima vrijedne ili da su idoli pravi bogovi? <verse eid="1CO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 10:20"/>Naprotiv! Kažem da pogani te žrtve prinose demonima, a ne Bogu. A ja ne želim da vi imate išta s demonima. <verse eid="1CO 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 10:21"/>Ne možete piti i iz Gospodnjeg i iz vražjeg kaleža. Ne možete jesti i za Gospodnjim i za vražjim stolom. <verse eid="1CO 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 10:22"/>Zar da izazivamo Gospodinovu ljubomoru? Mislite li da smo jači od njega?<verse eid="1CO 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 10:23"/>Kaže se: “Sve mi je dopušteno…”—ali ne služi mi sve na korist. “Sve mi je dopušteno…”—ali sve ne izgrađuje. <verse eid="1CO 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 10:24"/>Ne mislite samo na vlastito dobro. Brinite se o tome što je dobro za drugoga.<verse eid="1CO 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 10:25"/>Jedite sve što se prodaje na tržnici i nemojte se zbog savjesti raspitivati je li žrtvovano idolima ili nije. <verse eid="1CO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 10:26"/>Jer “Gospodinova je zemlja i sve na njoj.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 24:1">Psalam 24:1</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 10:27"/>Pozove li vas na objed nevjernik i želite li se odazvati, jedite sve što se pred vas stavi ne ispitujući ništa zaradi savjesti. <verse eid="1CO 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 10:28"/>Ako vas tko upozori da je meso bilo žrtvovano idolima, nemojte ga jesti zaradi onoga koji vas je upozorio i zaradi savjesti. <verse eid="1CO 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 10:29"/>Ne zaradi svoje, nego zaradi njegove savjesti.</para>
  <para style="p" vid="1CO 10:29">“Zašto bi moju slobodu ograničavala tuđa savjest?” pitat ćete. <verse eid="1CO 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 10:30"/>“Ako zahvaljujem Bogu za hranu koju jedem, zašto da me osuđuju zbog onoga što jedem?” <verse eid="1CO 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 10:31"/>Jer bilo da jedete, pijete ili činite što drugo, sve činite Bogu na slavu! <verse eid="1CO 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 10:32"/>Ne budite na sablazan nikome—ni Židovima, ni poganima,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:32 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Grcima.</char></note> ni Božjoj crkvi. <verse eid="1CO 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 10:33"/>Tako se i ja trudim svima u svemu ugoditi ne čineći ono što je najbolje za mene, već što je najbolje za njihovo spasenje.<verse eid="1CO 10:33"/></para>
  <chapter eid="1CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1CO 11"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 11:1"/>A vi biste trebali slijediti moj primjer, kao što ja slijedim Kristov.<verse eid="1CO 11:1"/></para>
  <para style="s1">Upute za javno bogoslužje</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 11:2"/>Pohvaljujem vas što me se u svemu sjećate i što se držite kršćanskoga učenja koje sam vam predao. <verse eid="1CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 11:3"/>Ali hoću da nešto znate: svaki je čovjek odgovoran Kristu, žena je odgovorna mužu, a Krist je odgovoran Bogu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">muškarcu je glava Krist, ženi je glava muž, a Kristu je glava Bog.</char></note> <verse eid="1CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 11:4"/>Muškarac sramoti Krista<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">svoju glavu.</char></note> ako pokriva glavu dok se moli ili prorokuje. <verse eid="1CO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 11:5"/>A žena sramoti svojega muža<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">svoju glavu.</char></note> ako se moli ili prorokuje gologlava. To je isto kao da je obrijala glavu. <verse eid="1CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 11:6"/>Ako odbije na glavi nositi pokrivalo, neka ošiša svu kosu. A kako je sramota da žena bude kratke kose ili obrijane glave, treba nositi pokrivalo. <verse eid="1CO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 11:7"/>Muškarac ne treba pokrivati glavu jer je na sliku i slavu Božju, a muškarcu je slava žena. <verse eid="1CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 11:8"/>Prvi čovjek nije nastao od žene, nego je ona nastala od njega. <verse eid="1CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 11:9"/>Nije, osim toga, muškarac stvoren zaradi žene, nego žena zaradi muškarca. <verse eid="1CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 11:10"/>Zato žena treba uvijek imati pokrivenu glavu kao znak vlasti, zbog anđela.<verse eid="1CO 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 11:11"/>Ali u odnosima između Gospodinove djece žena nije neovisna o mužu niti je muž neovisan o ženi. <verse eid="1CO 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 11:12"/>Jer iako je prva žena nastala od muškarca, od tada su svi muškarci rođeni od žene, a sve to dolazi od Boga.<verse eid="1CO 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 11:13"/>Prosudite sami dolikuje li da se žena moli Bogu gologlava. <verse eid="1CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 11:14"/>Nije li očito da je muškarcu sramota imati dugu kosu? <verse eid="1CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 11:15"/>I nije li očito da je duga kosa ženi na ponos? Jer dana joj je kao pokrivalo. <verse eid="1CO 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 11:16"/>A želi li se tko oko toga prepirati, mogu samo reći da u nas nije takav običaj te da tako drže i u drugim crkvama Božjim.<verse eid="1CO 11:16"/></para>
  <para style="s1">Zapovijed za Gospodnju večeru</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 11:17"/>Ima još nešto u čemu vas ne mogu pohvaliti. Čini mi se da vaši zajednički sastanci donose više štete nego koristi. <verse eid="1CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 11:18"/>Prije svega, čujem, a donekle i vjerujem da kad se okupite u zajednici, među vama nastaje razdor. <verse eid="1CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 11:19"/>Takvih podjela, nesumnjivo, mora biti da se pokaže tko je Bogu po volji.<verse eid="1CO 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 11:20"/>Kad se dakle sastajete, to više nije blagovanje Gospodnje večere <verse eid="1CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 11:21"/>jer pohlepno jedete vlastitu hranu ne dijeleći ju s drugima. Tako jedni gladuju, dok se drugi opijaju. <verse eid="1CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 11:22"/>Ne možete li doma jesti i piti? Ili zaista prezirete Božju crkvu i sramotite siromahe? Što da vam na to kažem? Da vas pohvalim? Ne mogu vas u tome pohvaliti.<verse eid="1CO 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 11:23"/>Prenosim vam što je Gospodin rekao. One noći kad je izdan, uzeo je kruh, <verse eid="1CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 11:24"/>zahvalio Bogu za njega, razlomio ga i rekao: “Ovo je moje tijelo—za vas. Ovo činite meni na spomen.” <verse eid="1CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 11:25"/>Tako je nakon večere uzeo i čašu te rekao: “Ovo je čaša Novoga saveza, zapečaćenoga mojom prolivenom krvlju. Činite to meni na spomen svaki put kad ga pijete!” <verse eid="1CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 11:26"/>Svaki put kad jedete taj kruh ili pijete tu čašu, navješćujete Gospodinovu smrt dok opet ne dođe.<verse eid="1CO 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 11:27"/>Jede li dakle tko taj kruh ili pije tu čašu nedostojno Gospodina, kriv je jer griješi protiv tijela i krvi Gospodnje. <verse eid="1CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 11:28"/>Zato neka se svatko preispita prije nego što jede kruh i pije iz čaše. <verse eid="1CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 11:29"/>Jer tko jede kruh ili pije iz čaše nedostojno, ne iskazujući čast Kristovu tijelu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:29 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">ne razabirući tijelo </char><char style="ft" closed="false">(u nekim rukopisima: </char><char style="fqa" closed="false">tijelo Gospodnje</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> jede i pije Božju osudu nad sobom. <verse eid="1CO 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 11:30"/>Zato među vama ima mnogo slabih i bolesnih i mnogo vas umire.<verse eid="1CO 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1CO 11:31"/>Preispitujemo li se, Bog nas neće tako kažnjavati. <verse eid="1CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 11:32"/>Ali zato što nas Gospodin prosuđuje i kažnjava, nećemo biti osuđeni sa svijetom. <verse eid="1CO 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 11:33"/>I zato, draga braćo, kad se sastajete na večeru Gospodnju, čekajte jedni druge. <verse eid="1CO 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 11:34"/>Ako ste zaista gladni, jedite doma da vam sastanak ne bude na osudu.</para>
  <para style="p" vid="1CO 11:34">O drugome ću vas uputiti kad dođem.<verse eid="1CO 11:34"/></para>
  <chapter eid="1CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1CO 12"/>
  <para style="s1">Darovi Duha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 12:1"/>A sad ću vam, draga braćo i sestre, nešto napisati o darovima koje daje Sveti Duh, da ne ostanete u neznanju. <verse eid="1CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 12:2"/>Znate da ste, dok ste još bili pogani, bili zavedeni i da ste se zanosili nijemim idolima. <verse eid="1CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 12:3"/>Zato želim da znate kako možete razaznati dolazi li što od Božjega Duha: Nitko pod djelovanjem Svetoga Duha ne može prokleti Isusa niti tko može reći: “Isus je Gospodin” ako nije pod djelovanjem Svetoga Duha.<verse eid="1CO 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 12:4"/>Duhovnih darova ima različitih, ali Sveti Duh koji sve njih daje isti je. <verse eid="1CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 12:5"/>Služba ima različitih, ali Gospodin kojemu služimo je isti. <verse eid="1CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 12:6"/>Iako djeluje na različite načine, isti je Bog koji čini sve u svima. <verse eid="1CO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 12:7"/>Tko dobije objavu Svetoga Duha, dobio ju je za dobrobit cijele Crkve.<verse eid="1CO 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 12:8"/>Zaista, jednome Sveti Duh daje da govori riječi mudrosti, a drugome taj isti Duh daje govoriti riječ znanja. <verse eid="1CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 12:9"/>Jednima je u istome Duhu dana osobita vjera, a drugima moć da liječe bolesne. <verse eid="1CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 12:10"/>Nekima se daje moć da čine čudesa, drugima da prorokuju. Nekima je opet dana sposobnost da razlikuju djeluje li Božji Duh ili koji drugi duh. Neki imaju sposobnost govoriti jezike koje ne poznaju, a neki dobivaju tumačenje tih poruka. <verse eid="1CO 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 12:11"/>Samo je jedan Sveti Duh koji dijeli te darove. On jedini odlučuje koji će dar komu dati.<verse eid="1CO 12:11"/></para>
  <para style="s1">Brojni udovi jednoga Tijela</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 12:12"/>Kao što se ljudsko tijelo sastoji od mnogo dijelova, ali svi oni tvore cjelinu, tako je i s Kristovim tijelom. <verse eid="1CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 12:13"/>Neki od nas su Židovi, neki pogani, neki robovi, a neki slobodni ljudi. Ali svi smo kršteni u Kristovo tijelo jednim Duhom i svi smo napojeni tim istim Duhom.<verse eid="1CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 12:14"/>Tijelo nema samo jedan ud, već mnogo udova. <verse eid="1CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 12:15"/>Ako noga kaže: “Ne pripadam tijelu jer nisam ruka”, hoće li zbog toga prestati biti dijelom tijela? <verse eid="1CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 12:16"/>I ako uho kaže: “Ne pripadam tijelu jer nisam oko”, hoće li zbog toga prestati biti dijelom tijela? <verse eid="1CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 12:17"/>Kad bi nam se tijelo sastojalo samo od oka, kako bismo čuli? Da nam je cijelo tijelo samo uho, kako bismo imali njuh?<verse eid="1CO 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 12:18"/>Ali Bog je naša tijela načinio s mnogim udovima i sve ih je na tijelu razmjestio kako je htio. <verse eid="1CO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 12:19"/>Kad bi svi oni bili jedan ud, kakvo bi to bilo tijelo? <verse eid="1CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 12:20"/>Ali udova je mnogo, a tijelo je jedno. <verse eid="1CO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 12:21"/>Ne može oko ruci, ili glava nogama, reći: “Ne trebam te!”<verse eid="1CO 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 12:22"/>Naprotiv, neki udovi koji se čine najslabijima zapravo su najpotrebniji. <verse eid="1CO 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 12:23"/>One udove tijela koji nam se čine najnečasnijima okružujemo većim poštovanjem. Manje pristojne udove prikrivamo većom pristojnošću, <verse eid="1CO 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 12:24"/>dok s pristojnima nije potrebno tako činiti. Ali Bog je sastavio naše tijelo tako da je posljednjem udu dao najviše časti <verse eid="1CO 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 12:25"/>da u tijelu ne bude razdora, nego da se udovi brinu jedni za druge. <verse eid="1CO 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 12:26"/>Ako jedan ud pati, trpe i ostali udovi; ako se jednomu iskazuje čast, svi se udovi tomu raduju.<verse eid="1CO 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 12:27"/>Svi ste vi skupa Kristovo tijelo, a svatko je od vas zaseban i nuždan ud na njemu. <verse eid="1CO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 12:28"/>U Crkvi je Bog jedne postavio za apostole, druge za proroke, treće za učitelje, zatim neke da čine čudesa, nekima je dao dar iscjeljivanja, nekima dar pomaganja drugima, nekima dar upravljanja, a nekima da govore jezike koje nisu učili. <verse eid="1CO 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 12:29"/>Zar su svi apostoli? Jesu li svi proroci? Jesu li svi učitelji? Zar su svi čudotvorci? <verse eid="1CO 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 12:30"/>Ima li svatko dar iscjeljivanja? A dar govorenja jezicima koje nije učio? Može li svatko tumačiti poruke u tim jezicima? <verse eid="1CO 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 12:31"/>Čeznite za višim darovima.</para>
  <para style="p" vid="1CO 12:31">A pokazat ću vam još uzvišeniji put.<verse eid="1CO 12:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1CO 13"/>
  <para style="s1">Hvalospjev ljubavi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 13:1"/>Kad bih sve ljudske i anđeoske jezike govorio, a ljubavi ne bih imao, bio bih poput mjedi što ječi ili cimbala što zveči. <verse eid="1CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 13:2"/>Kad bih imao dar prorokovanja, kad bih razumio sva otajstva i imao sve znanje te takvu vjeru da bih i gore premještao, a ljubavi ne bih imao, bio bih—ništa. <verse eid="1CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 13:3"/>Kad bih siromasima razdao sav svoj imetak, kad bih i tijelo svoje predao da se sažeže, a ljubavi ne bih imao—ništa mi koristilo ne bi.<verse eid="1CO 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 13:4"/>Ljubav je strpljiva, ljubav je dobrostiva; ona ne zavidi, ne hvasta se, ne oholi se. <verse eid="1CO 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 13:5"/>Nije nepristojna, ne traži svoje pravo, nije razdražljiva, ne pamti zlo; <verse eid="1CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 13:6"/>ne raduje se nepravdi, nego istini. <verse eid="1CO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 13:7"/>Sve izdržava, nikad ne gubi vjeru, uvijek se nada, sve podnosi.<verse eid="1CO 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 13:8"/>Ljubav nikad neće uminuti. Prorokovanje? Iščeznut će. Jezici? Zamuknut će. Znanje? Nestat će. <verse eid="1CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 13:9"/>Jer nepotpuno je naše znanje, nepotpuno naše prorokovanje. <verse eid="1CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 13:10"/>A kada dođe ono što je savršeno, uminut će ovo što je nepotpuno.<verse eid="1CO 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 13:11"/>Kad sam bio dijete, govorio sam kao dijete, razmišljao sam kao dijete, rasuđivao sam kao dijete. Kad sam postao zrelim čovjekom, odbacio sam što je djetinje. <verse eid="1CO 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 13:12"/>Sad vidimo u zrcalu, nejasno, a tada ćemo gledati licem u lice. Sada spoznajem nepotpuno, a tada ću spoznati savršeno, kao što sam i sam spoznan.<verse eid="1CO 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 13:13"/>A sada ostaje troje: vjera, nada i ljubav, ali najveća je među njima ljubav.<verse eid="1CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1CO 14"/>
  <para style="s1">Darovi govora u jezicima i prorokovanja</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 14:1"/>Težite za ljubavlju! Žarko čeznite za duhovnim darovima, posebice za prorokovanjem! <verse eid="1CO 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 14:2"/>Jer tko govori u jezicima, Bogu govori; nitko ga, naime, ne razumije jer Duhom govori tajanstvene stvari. <verse eid="1CO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 14:3"/>Tko prorokuje, međutim, govori ljudima: pomaže im da se izgrađuju u Gospodinu, hrabri ih i tješi. <verse eid="1CO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 14:4"/>Tko govori u jezicima, izgrađuje sebe u Gospodinu, ali tko prorokuje, izgrađuje Crkvu.<verse eid="1CO 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 14:5"/>Želio bih da svi govorite u jezicima, ali još više da prorokujete. Jer tko prorokuje, veći je od onoga tko govori u drugim jezicima, osim ako to protumači za izgradnju Crkve.<verse eid="1CO 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 14:6"/>Draga braćo, kad bih došao i govorio vam drugim jezicima, od kakve bi vam to bilo koristi ako vam ne bih priopćio ni kakvo otkrivenje, ni znanje, ni proroštvo, ni pouku? <verse eid="1CO 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 14:7"/>Čak i ako beživotna glazbala—flauta ili lira—ne daju od sebe razgovijetna glasa, kako ćete razabrati što izvode? <verse eid="1CO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 14:8"/>Ili ako trublja ne dade jasna glasa, kako će vojnici znati da se treba spremiti za boj? <verse eid="1CO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 14:9"/>Također, govorite li tuđim jezikom, nerazumljivo, tko će razabrati što govorite? Bit će kao da govorite u vjetar.<verse eid="1CO 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 14:10"/>Na svijetu ima toliko različitih jezika i oni koji ih razumiju odlično se na njima sporazumijevaju. <verse eid="1CO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 14:11"/>Ali meni ne znače ništa. Neću razumjeti ljude koji mi tim jezicima govore niti će oni razumjeti mene. <verse eid="1CO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 14:12"/>Kad već tako silno čeznete za duhovnim darovima, molite Boga da vam dade one koji će biti na izgradnju cijeloj Crkvi.<verse eid="1CO 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 14:13"/>Zato onaj koji govori jezike, neka moli i za dar tumačenja kako bi ljudima mogao reći i značenje poruke koju je u jezicima dobio. <verse eid="1CO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 14:14"/>Jer ako se molim na jeziku koji ne razumijem, moj se duh moli, ali moj um u tome ne sudjeluje.<verse eid="1CO 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 14:15"/>Što mi je dakle činiti? Molit ću se duhom, ali također i umom, riječima koje razumijem. Pjevat ću hvalospjeve duhom, ali i umom. <verse eid="1CO 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 14:16"/>Jer ako se moliš Bogu samo duhom, kako će oni koji ne razumiju što govoriš s tobom slaviti Boga te reći “Amen” na tvoju molitvu? <verse eid="1CO 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 14:17"/>Izricat ćeš divne hvalospjeve, ali oni drugima neće biti na izgradnju.<verse eid="1CO 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 14:18"/>Ja, hvala Bogu, govorim u drugim jezicima više od svih vas. <verse eid="1CO 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 14:19"/>Ali na crkvenome sastanku draže mi je izgovoriti pet razumljivih riječi, da i druge poučim, nego izreći bezbroj riječi na drugim jezicima.<verse eid="1CO 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 14:20"/>Ne budite, draga braćo i sestre, poput djece u razboritosti glede toga, nego budite djeca po zloći, a zreli pameću. <verse eid="1CO 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 14:21"/>U Svetome pismu piše da je Gospodin rekao:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">“Govorit ću svom narodu</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">nepoznatim jezicima</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">i kroz usne tuđinaca.</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">Ali čak me ni tada</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">neće poslušati.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 28:11-12">Izaija 28:11-12</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 14:22"/>Drugi jezici dakle nisu znak zbog kojega će nevjerni povjerovati nego ih ostavlja u nezanju.</para>
  <para style="p" vid="1CO 14:22">Ali proroštvo navodi nevjernike da vjeruju. <verse eid="1CO 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 14:23"/>Govore li, primjerice, na crkvenome sastanku svi u drugim jezicima, a uđu nevjernici ili tko neupućen u te stvari, pomislit će da ste poludjeli. <verse eid="1CO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 14:24"/>Ali ako svi prorokujete, a uđe koji nevjernik ili neupućen čovjek, shvatit će da je grešnik i vaše će ga riječi osuditi. <verse eid="1CO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 14:25"/>Dok bude slušao, tajne njegova srca bit će razotkrivene te će pasti na koljena i pokloniti se Bogu i priznati: “Bog je zaista među vama!”<verse eid="1CO 14:25"/></para>
  <para style="s1">Poziv na red tijekom bogoslužja</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 14:26"/>Braćo i sestre, kad se dakle sastanete, netko će imati hvalospjev, netko pouku, netko otkrivenje koje mu je Bog dao, netko će govoriti nepoznatim jezikom, a netko će to tumačiti. Ali sve što činite mora svima biti na izgradnju u Gospodinu. <verse eid="1CO 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 14:27"/>Neka nepoznatim jezikom govore samo dvoje ili troje, i to jedan po jedan, a netko neka tumači što govore. <verse eid="1CO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 14:28"/>Ako pak nema nikoga tko bi to znao protumačiti, neka taj šuti u Crkvi i govori samo sebi i Bogu.<verse eid="1CO 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 14:29"/>Neka prorokuje samo dvoje ili troje, a zatim neka drugi prosuđuju njihovu poruku. <verse eid="1CO 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 14:30"/>Ali ako za čijeg prorokovanja tko drugi dobije objavu od Boga, prvi neka ušuti. <verse eid="1CO 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 14:31"/>Tako ćete, jedan po jedan, svi moći prorokovati, da svi budu poučeni i ohrabreni. <verse eid="1CO 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 14:32"/>Upamtite da oni koji prorokuju vladaju svojim proročkim duhovima te mogu čekati svoj red. <verse eid="1CO 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 14:33"/>Jer Bog nije Bog nereda, nego Bog mira.</para>
  <para style="p" vid="1CO 14:33">Kao i u svim ostalim crkvama, <verse eid="1CO 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 14:34"/>žene neka šute na sastancima. Nije im dopušteno govoriti. Neka se u svezi s tim pokore odredbama Zakona. <verse eid="1CO 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="1CO 14:35"/>Imaju li pitanja, neka doma pitaju svoje muževe jer nije primjereno da žene govore na crkvenim sastancima.<verse eid="1CO 14:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1CO 14:36"/>Mislite li da spoznaja Božje riječi počinje i završava s vama Korinćanima? Jako se varate. <verse eid="1CO 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 14:37"/>Tvrdi li tko od vas da je prorok ili da je obdaren duhom, treba znati da je ovo što vam pišem zapovijed samoga Gospodina. <verse eid="1CO 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 14:38"/>Tko to ne priznaje, ni Gospodin njega neće priznati.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:38 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima: </char><char style="fqa" closed="false">Ne znate li to, ostanite u neznanju.</char></note><verse eid="1CO 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 14:39"/>Zato, braćo i sestre, čeznite za darom prorokovanja i ne branite govoriti drugim jezicima. <verse eid="1CO 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 14:40"/>Ali neka sve bude primjereno i uredno.<verse eid="1CO 14:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1CO 15"/>
  <para style="s1">Kristovo uskrsnuće</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 15:1"/>Želim vas, draga braćo i sestre, podsjetiti na evanđelje koje sam vam propovijedao, koje ste prihvatili i u kojemu ste još postojani. <verse eid="1CO 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 15:2"/>Po tome se evanđelju spašavate ako ga se držite onako kako sam vam navijestio. Inače ste uzalud povjerovali.<verse eid="1CO 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 15:3"/>Prenio sam vam najprije ono što mi je rečeno—da je Krist umro za naše grijehe, baš kao što piše u Svetome pismu, <verse eid="1CO 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 15:4"/>da je pokopan i da je treći dan uskrsnuo od mrtvih, također prema Svetome pismu. <verse eid="1CO 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 15:5"/>Ukazao se Petru,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Kefi.</char></note> a zatim i svoj dvanaestorici apostola. <verse eid="1CO 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 15:6"/>Zatim se ukazao braći kojih je bilo više od pet stotina. Većina njih još je živa, a neki su i umrli. <verse eid="1CO 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 15:7"/>Ukazao se poslije Jakovu, pa opet svim apostolima. <verse eid="1CO 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 15:8"/>Napokon se ukazao i meni, mnogo kasnije, kao nedonoščetu. <verse eid="1CO 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 15:9"/>Jer ja sam najmanji od apostola. Nisam dostojan ni nazvati se apostolom jer sam progonio Božju crkvu.<verse eid="1CO 15:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 15:10"/>Ali što god da sada jesam, to sam zato što mi je Bog iskazao milost—i to nije bilo uzalud. Naprotiv, trudio sam se više nego svi ostali apostoli, ali to nije moja zasluga, već Božja milost. <verse eid="1CO 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 15:11"/>Zato nije važno propovijedam li ja ili oni. Važno je da ste zbog našega propovijedanja povjerovali.<verse eid="1CO 15:11"/></para>
  <para style="s1">Uskrsnuće od mrtvih</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 15:12"/>Ali ako propovijedamo da je Krist uskrsnuo od mrtvih, zašto neki od vas govore da uskrsnuća nema? <verse eid="1CO 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 15:13"/>Jer ako nema uskrsnuća od mrtvih, onda ni Krist nije uskrsnuo. <verse eid="1CO 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 15:14"/>A ako Krist nije uskrsnuo, naše je propovijedanje, kao i vaša vjera, uzaludno. <verse eid="1CO 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 15:15"/>Ako mrtvi zaista ne uskrsavaju, onda smo mi apostoli lažni Božji svjedoci zato što smo posvjedočili da je on uskrisio Krista, kojega nije uskrisio. <verse eid="1CO 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 15:16"/>Jer ako mrtvi neće uskrsnuti, onda ni Krist nije uskrsnuo. <verse eid="1CO 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 15:17"/>A ako Krist nije uskrsnuo, onda je vaša vjera uzaludna jer ste još uvijek pod osudom svojih grijeha. <verse eid="1CO 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 15:18"/>Ako je tako, svi umrli koji su vjerovali u Krista izginut će! <verse eid="1CO 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 15:19"/>Pouzdajemo li se u Krista samo za ovaj život, najbjedniji smo od svih ljudi.<verse eid="1CO 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 15:20"/>Ali činjenica je da je Krist uskrsnuo od mrtvih. Prvi je od svih umrlih koji će ponovno ustati u život.<verse eid="1CO 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 15:21"/>Smrt je ušla u svijet zbog onoga što je učinio prvi čovjek, a zbog onoga što je učinio jedan drugi Čovjek, Krist, mrtvi će uskrsnuti. <verse eid="1CO 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 15:22"/>Jer kao što svi umiremo zato što smo Adamovi potomci, tako ćemo i u Kristu svi biti oživljeni. <verse eid="1CO 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 15:23"/>Ali uskrsnuće se zbiva redom: najprije je uskrsnuo Krist, a kad on opet dođe, uskrsnut će i svi koji njemu pripadaju.<verse eid="1CO 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 15:24"/>Zatim će doći svršetak—kad on, pobijedivši svako neprijateljsko poglavarstvo, vlast i silu—preda Kraljevstvo Bogu Ocu. <verse eid="1CO 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 15:25"/>Jer će Krist biti kralj tako dugo dok mu svi njegovi neprijatelji ne budu bačeni pod noge. <verse eid="1CO 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 15:26"/>Posljednji neprijatelj kojega će uništiti bit će smrt. <verse eid="1CO 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 15:27"/>Jer Sveto pismo kaže: “Bog je sve podložio njegovoj vlasti.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 8:7">Psalam 8:7</ref></char>.</char></note> “Sve”, razumije se, ne znači i samoga Boga jer je on Kristu i dao vlast. <verse eid="1CO 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 15:28"/>Kad sve pobijedi, Sin će i samoga sebe podložiti Bogu, koji je sve podložio njegovoj vlasti, da Bog bude sve u svemu.<verse eid="1CO 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 15:29"/>Ako mrtvi neće uskrsnuti, što misle postignuti oni koji se krste umjesto mrtvih? Čemu to čine ako mrtvi jednog dana neće uskrsnuti?<verse eid="1CO 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1CO 15:30"/>I zašto bismo se mi neprestano izlagali pogiblima? <verse eid="1CO 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 15:31"/>Braćo draga, svednevice se suočavam sa smrću—tako mi vas, koji ste moj ponos u našemu Gospodinu Isusu Kristu. <verse eid="1CO 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 15:32"/>Kakva je onda smisla imalo boriti se s divljim zvijerima—s onim ljudima u Efezu? Ako nema uskrsnuća,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 15:32">“jedimo i pijmo</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:32">jer sutra ćemo umrijeti!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 22:13">Izaija 22:13</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 15:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 15:33"/>Ne dajte se zavesti; “Loše društvo kvari dobre običaje.” <verse eid="1CO 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 15:34"/>Opametite se i prestanite griješiti. Jer, na vašu sramotu, neki od vas i ne poznaju Boga.<verse eid="1CO 15:34"/></para>
  <para style="s1">Uskrsnuće tijela</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1CO 15:35"/>Ali netko će upitati: “Kako će mrtvi uskrsnuti? Kakva će tijela imati?” <verse eid="1CO 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 15:36"/>Nerazumna li pitanja! Kad zasijete sjeme u zemlju, ono neće oživjeti i porasti u biljku ako najprije ne umre. <verse eid="1CO 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 15:37"/>Ne siješ u zemlju biljku kakva će porasti, već golo sjeme pšenice—ili čega drugoga. <verse eid="1CO 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 15:38"/>Bog mu zatim daje novo tijelo kakvo hoće, i to različita oblika raznim vrstama sjemenja. <verse eid="1CO 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="1CO 15:39"/>Kao što ima različitih vrsta sjemenja i biljaka, tako se razlikuju i tijela—ljudska, životinjska, ptičja ili riblja.<verse eid="1CO 15:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1CO 15:40"/>Ima nebeskih tijela i zemaljskih tijela. Sjaj se nebeskih tijela razlikuje od sjaja zemaljskih. <verse eid="1CO 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="1CO 15:41"/>Drukčiji je sjaj sunca, mjeseca ili zvijezda. Zvijezde se čak i međusobno razlikuju po sjaju.<verse eid="1CO 15:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1CO 15:42"/>Tako je i s uskrsnućem mrtvih: sije se u raspadljivosti, uskrsava u neraspadljivosti, <verse eid="1CO 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="1CO 15:43"/>sije se u sramoti, a uskrsava u slavi; sije se u slabosti, uskrsava u snazi; <verse eid="1CO 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="1CO 15:44"/>naša su tijela zasijana kao zemaljska, a uskrsnut će kao duhovna.</para>
  <para style="p" vid="1CO 15:44">Ako, naime, postoji naravno tijelo, postoji i ono duhovno. <verse eid="1CO 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="1CO 15:45"/>U Svetome pismu piše: “Prvi čovjek, Adam, postade živa duša.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:7">Postanak 2:7</ref></char>.</char></note> Ali drugi Adam, to jest Krist, jest životvorni Duh. <verse eid="1CO 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="1CO 15:46"/>Ali najprije je bilo naravno, a tek poslije dolazi duhovno tijelo. <verse eid="1CO 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="1CO 15:47"/>Prvi je čovjek—Adam—načinjen od zemlje, a drugi je čovjek—Krist—došao s neba. <verse eid="1CO 15:47"/><verse number="48" style="v" sid="1CO 15:48"/>Svi ljudi imaju zemaljsko tijelo poput Adamova, ali naša će nebeska tijela biti poput Kristova. <verse eid="1CO 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="1CO 15:49"/>Kao što smo sada poput zemljanog čovjeka Adama, tako ćemo jednog dana biti poput Krista koji je došao s neba.<verse eid="1CO 15:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1CO 15:50"/>Tvrdim vam, braćo i sestre: tijelo i krv ne mogu baštiniti Božje kraljevstvo. Naša raspadljiva tijela ne mogu baštiniti neraspadljivost.<verse eid="1CO 15:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1CO 15:51"/>Ali reći ću vam tajnu koju je Bog otkrio: nećemo svi umrijeti, ali svi ćemo se preobraziti. <verse eid="1CO 15:51"/><verse number="52" style="v" sid="1CO 15:52"/>To će se dogoditi u tren oka, na zvuk posljednje trublje. Kad se ona oglasi, umrli će kršćani<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:52 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">mrtvi.</char></note> biti podignuti preobraženih tijela. A mi živi preobrazit ćemo se i nećemo umrijeti. <verse eid="1CO 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="1CO 15:53"/>Jer naša raspadljiva, smrtna zemaljska tijela moraju se preobraziti u neraspadljiva i besmrtna nebeska tijela.<verse eid="1CO 15:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1CO 15:54"/>Kad se to dogodi, kad se naša raspadljiva zemaljska tijela preobraze u besmrtna nebeska tijela, napokon će se ostvariti ono što piše u Svetom pismu:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 15:54">“Pobjeda je progutala smrt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:54 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 25:8">Izaija 25:8</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 15:54"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v" sid="1CO 15:55"/>Smrti, gdje ti je pobjeda?</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:55">Smrti, gdje ti je žalac?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:55 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HOS 13:14">Hošea 13:14</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 15:55"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" sid="1CO 15:56"/>Žalac smrti je grijeh, a snaga je grijeha u Zakonu. <verse eid="1CO 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="1CO 15:57"/>Hvala Bogu koji nam daje pobjedu nad grijehom i smrću kroz našega Gospodina Isusa Krista!<verse eid="1CO 15:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="1CO 15:58"/>Zato, voljena braćo i sestre, budite postojani i nepokolebljivi, revni u Gospodnjem djelu jer znate da nijedan vaš trud u Gospodinu nije uzaludan.<verse eid="1CO 15:58"/></para>
  <chapter eid="1CO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1CO 16"/>
  <para style="s1">Darovi za jeruzalemsku Crkvu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 16:1"/>Glede novca koji prikupljate za kršćane u Jeruzalemu, ravnajte se prema uputama koje sam dao crkvama u Galaciji. <verse eid="1CO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 16:2"/>Svakoga prvog dana u tjednu neka svatko od vas odvoji novca, koliko može, da ne sabirete kad ja dođem. <verse eid="1CO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 16:3"/>Kad dođem, napisat ću pisma preporuke onima koje odaberete da isporuče vaš milodar Jeruzalemu. <verse eid="1CO 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 16:4"/>Bude li prikladno da i ja pođem, možemo skupa putovati.<verse eid="1CO 16:4"/></para>
  <para style="s1">Posljednje Pavlove upute</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 16:5"/>Doći ću k vama kad proputujem Makedoniju. Njome, naime, kanim samo proći. <verse eid="1CO 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 16:6"/>A kod vas ću se možda i zadržati ili čak zimovati, da me otpremite prema sljedećem odredištu. <verse eid="1CO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 16:7"/>Ne bih htio da vas i ovaj put vidim samo u prolazu. Želim malo ostati kod vas ako mi to Gospodin dopusti. <verse eid="1CO 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 16:8"/>Do tada ću ovdje u Efezu ostati do blagdana Pedesetnice <verse eid="1CO 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 16:9"/>jer mi se pružila dobra prilika za uspješan rad, ali i protivnika je mnogo.<verse eid="1CO 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 16:10"/>Dođe li Timotej, pobrinite se da se radeći među vama ne mora ničega bojati jer, kao i ja, radi na Gospodnjem djelu. <verse eid="1CO 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 16:11"/>Nemojte da ga tko prezre. Pošaljite ga natrag k meni u miru jer ga iščekujem s ostalom braćom.<verse eid="1CO 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 16:12"/>A što se tiče brata Apolona, silno sam ga nagovarao da vas s drugom braćom posjeti, ali nikako mu sada nije bilo po volji ići. No posjetit će vas kad mu se pruži prigoda.<verse eid="1CO 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 16:13"/>Bdijte! Budite postojani u vjeri! Budite hrabri i jaki! <verse eid="1CO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 16:14"/>Što god činili, činite u ljubavi.<verse eid="1CO 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 16:15"/>Znate Stefanine ukućane i znate da su oni prvi u Ahaji postali kršćanima te da su se posvetili posluživanju drugih kršćana.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">posluživanju svetih.</char></note> Zaklinjem vas, braćo i sestre, <verse eid="1CO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 16:16"/>da ih poštujete i budete im poslušni—kao i svima koji s njima surađuju i trude se. <verse eid="1CO 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 16:17"/>Veseli me Stefanina, Fortunatova i Ahajikova posjeta. Nadomjestili su mi vas koji niste ovdje. <verse eid="1CO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 16:18"/>I mene su, kao i vas, umirili.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">umirili su moj i vaš duh.</char></note> Cijenite stoga takve ljude.<verse eid="1CO 16:18"/></para>
  <para style="s1">Pavlovi posljednji pozdravi</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 16:19"/>Pozdravljaju vas azijske crkve. Mnogo vas u Gospodinu pozdravljaju Akvila i Priska te Crkva koja se sastaje u njihovu domu. <verse eid="1CO 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 16:20"/>Pozdravljaju vas svi vjernici.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:20 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">sva braća.</char></note> Pozdravite jedni druge svetim cjelovom.<verse eid="1CO 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 16:21"/>Pozdrav ću napisati vlastitom, Pavlovom rukom:<verse eid="1CO 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 16:22"/>Ako tko ne ljubi Gospodina, neka je proklet! Marana tha!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:22 </char><char style="ft" closed="false">U aramejskome: </char><char style="fqa" closed="false">Dođi, Gospodine naš!</char></note><verse eid="1CO 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 16:23"/>Neka milost Gospodina Isusa bude s vama.<verse eid="1CO 16:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 16:24"/>Sve vas volim u Isusu Kristu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima na kraju stoji još: </char><char style="fqa" closed="false">Amen.</char></note><verse eid="1CO 16:24"/></para>
  <chapter eid="1CO 16"/>
</usx>
