<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1JN" style="id">- Croatian Living New Testament (Knjiga O Kristu)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1992, 2000 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Ivanova</para>
  <para style="toc1">Prva Ivanova poslanica</para>
  <para style="toc2">1 Ivanova</para>
  <para style="toc3">1 Iv</para>
  <para style="mt1">Prva Ivanova poslanica</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1JN 1"/>
  <para style="s1">Uvod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 1:1"/>Onaj koji bijaše od početka isti je onaj kojega smo čuli, vidjeli vlastitim očima i dodirnuli vlastitim rukama.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Što bijaše od početka, što smo vidjeli…</char></note> On je Isus Krist, Riječ života. <verse eid="1JN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 1:2"/>On, koji je Život od Boga, očitovao se i mi smo ga vidjeli. Svjedočimo i navješćujemo vam da je on vječni život. Bio je s Ocem, a zatim nam se očitovao. <verse eid="1JN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 1:3"/>Govorimo vam o tomu što smo osobno vidjeli i čuli da možete imati zajedništvo s nama. A naše je zajedništvo s Ocem i njegovim Sinom Isusom Kristom.<verse eid="1JN 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1JN 1:4"/>Pišem vam o tomu da naša radost bude potpuna.<verse eid="1JN 1:4"/></para>
  <para style="s1">Život u svjetlosti</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1JN 1:5"/>Ovu nam je poruku dao Bog da ju prenesemo vama: Bog je svjetlost i u njemu nema nikakve tame. <verse eid="1JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 1:6"/>Tvrdimo li da smo u zajedništvu s njime, a i dalje živimo u duhovnoj tami, lažemo i ne živimo u istini. <verse eid="1JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1JN 1:7"/>Ali živimo li u svjetlu Božje nazočnosti, kao što Krist živi, imamo zajedništvo jedni s drugima i krv Isusa Krista, njegova Sina, čisti nas od svakoga grijeha.<verse eid="1JN 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1JN 1:8"/>Tvrdimo li da ne griješimo, zavaravamo se i u nama nema istine. <verse eid="1JN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 1:9"/>Ali on je vjeran i pravedan; priznamo li mu svoje grijehe, oprostit će nam i očistiti nas od svake nepravde. <verse eid="1JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 1:10"/>Tvrdimo li da nismo zgriješili, Boga nazivamo lašcem i pokazujemo da njegova Riječ ne živi u našem srcu.<verse eid="1JN 1:10"/></para>
  <chapter eid="1JN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1JN 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 2:1"/>Ovo vam pišem, dječice moja, da biste se klonili grijeha. Zgriješi li tko ipak, ima kod Boga zagovornika, Isusa Krista, koji je savršeno pravedan. <verse eid="1JN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 2:2"/>On je žrtva pomirnica za grijehe, i to ne samo za naše već i za grijehe cijelog svijeta. <verse eid="1JN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 2:3"/>A da ga poznajemo, znat ćemo po tome što držimo njegove zapovijedi. <verse eid="1JN 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 2:4"/>Kaže li tko da ga poznaje, a ne vrši njegovih zapovijedi, lažac je i u njemu nema istine. <verse eid="1JN 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 2:5"/>Ali oni koji su poslušni Božjoj riječi, zaista ljube Boga. Po tomu ćemo znati živimo li u njemu. <verse eid="1JN 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 2:6"/>Tko kaže da živi u njemu, mora živjeti kao što je živio Krist.<verse eid="1JN 2:6"/></para>
  <para style="s1">Nova zapovijed</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 2:7"/>Dragi moji, ne pišem vam neku novu zapovijed, već staru zapovijed koju ste imali od početka. Ta zapovijed—da volite jedni druge—riječ je koju ste čuli. <verse eid="1JN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 2:8"/>A opet, ta zapovijed koju vam pišem jest i nova. Ona se obistinjuje u Kristu i u vama, jer tama nestaje, a istinito svjetlo već svijetli.<verse eid="1JN 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1JN 2:9"/>Tko god kaže da živi u Kristovu svjetlu, a mrzi svojega brata, još je u tami. <verse eid="1JN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 2:10"/>A tko voli svojeg brata, živi u svjetlu i nikoga neće sablazniti. <verse eid="1JN 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1JN 2:11"/>Tko mrzi brata, luta u duhovnoj tami i ne zna kamo ide jer mu je tama zaslijepila oči.<verse eid="1JN 2:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="1JN 2:12"/>Ovo vam pišem, dječice moja,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:12">jer su vam grijesi oprošteni po Isusovu imenu.<verse eid="1JN 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 2:13"/>Vama starijima pišem</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:13">jer ste upoznali Krista, koji jest od početka.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:13">Mladići, vama pišem</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:13">jer ste pobijedili Zloga.<verse eid="1JN 2:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="1JN 2:14"/>Napisao sam vama, djeco,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">jer ste upoznali Oca.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:14">Napisao sam vama, stariji,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">jer ste upoznali Krista,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">onoga koji jest od početka.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:14">Napisah vama, mladići,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">jer ste jaki, jer je Božja riječ u vama</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">i jer ste pobijedili Zloga.<verse eid="1JN 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1JN 2:15"/>Ne ljubite ovaj svijet ni ono što je u njemu. U onomu koji ljubi svijet nema Očeve ljubavi. <verse eid="1JN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 2:16"/>Jer svijet pruža samo požudu tijela, požudu za onim što oko vidi i oholost života. To ne dolazi od Oca, već od ovoga zlog svijeta. <verse eid="1JN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 2:17"/>Ovaj svijet prolazi sa svojom požudom, a tko vrši Božju volju, ostaje zauvijek.<verse eid="1JN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 2:18"/>Djeco draga, došao je posljednji trenutak ovoga svijeta. Čuli ste da dolazi Antikrist. Već su se pojavili mnogi takvi ljudi. Po tome znamo da je posljednji čas. <verse eid="1JN 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 2:19"/>Ti su ljudi napustili naše crkve jer nam nikada nisu ni pripadali—da jesu, ostali bi s nama. Ovako se pokazalo da nam ne pripadaju. <verse eid="1JN 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 2:20"/>Ali vi niste takvi jer je na vas sišao Sveti Duh i svi ste upoznali Istinu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">A vi imate pomazanje od Svetoga i svi imate znanje.</char></note> <verse eid="1JN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 2:21"/>Zato vam ne pišem kao ljudima koji tek trebaju upoznati Istinu, nego kao onima koji umiju razlikovati istinito od lažnoga. <verse eid="1JN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="1JN 2:22"/>A tko je lažac ako ne onaj koji tvrdi da Isus nije Krist? Tko niječe Oca i Sina, antikrist je. <verse eid="1JN 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="1JN 2:23"/>Tko god niječe Sina, nema ni Oca. Ali svatko tko priznaje Sina, ima također i Oca.<verse eid="1JN 2:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1JN 2:24"/>A vi ostanite vjerni onomu čemu ste poučeni od početka. Bude li tako, živjet ćete u zajedništvu sa Sinom i s Ocem. <verse eid="1JN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1JN 2:25"/>A u tom zajedništvu uživamo ono što nam je osobno obećao: vječni život.<verse eid="1JN 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1JN 2:26"/>Ovo vam pišem zbog ljudi koji vas pokušavaju zavesti. <verse eid="1JN 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="1JN 2:27"/>Ali vi ste primili Svetoga Duha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">pomazanje.</char></note> i on živi u vama, pa vas nitko ne treba učiti što je istina. Jer Duh vas poučava svemu, i to istini, a ne laži. Zato nastavite onako kako vas je naučio; živite i dalje u Kristu.<verse eid="1JN 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1JN 2:28"/>A sada, draga djeco, nastavite živjeti u zajedništvu s Kristom tako da, kada se on vrati, budete puni pouzdanja i da se ne postidite. <verse eid="1JN 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="1JN 2:29"/>Kako znamo da je Bog pravedan, znamo i da su svi oni koji čine pravdu od Boga rođeni.<verse eid="1JN 2:29"/></para>
  <chapter eid="1JN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1JN 3"/>
  <para style="s1">Božja djeca</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 3:1"/>Gledajte koliku nam je ljubav Otac darovao: da se možemo nazvati Božjom djecom, a to i jesmo. Ali ljudi koji pripadaju ovom svijetu ne poznaju Boga, pa ne mogu ni razumjeti da smo mi njegova djeca. <verse eid="1JN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 3:2"/>Da, ljubljeni moji, već smo sada Božja djeca, a što ćemo biti poslije, još se nije očitovalo. Ali jedno znamo: kad se očituje, bit ćemo njemu slični jer ćemo ga vidjeti onakvim kakav on doista jest. <verse eid="1JN 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 3:3"/>Tko ima tu nadu u njega, čisti se od grijeha, kao što je i on čist.<verse eid="1JN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1JN 3:4"/>Tko god čini grijeh, krši Božji zakon, jer je grijeh protivan Božjemu zakonu. <verse eid="1JN 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 3:5"/>Znate da je Isus došao da odnese naše grijehe i da u njemu nema grijeha. <verse eid="1JN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 3:6"/>Tko god ostaje u njemu, ne čini grijeh. A tko griješi, nije ga ni vidio ni upoznao.<verse eid="1JN 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 3:7"/>Djeco draga, ne dopustite da vas itko glede toga zavede. Tko čini pravdu, čini je zato što je pravedan kao što je i Krist pravedan. <verse eid="1JN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 3:8"/>Nastavlja li tko živjeti u grijehu, to pokazuje da pripada đavlu koji je u grijehu od početka. Ali Božji Sin je došao uništiti đavolska djela. <verse eid="1JN 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 3:9"/>Tko je rođen od Boga, ne živi u grijehu jer je u njemu Božje sjeme, pa više u grijehu i ne može živjeti; u njemu je započeo novi život—rođen je od Boga. <verse eid="1JN 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 3:10"/>Božja se djeca od đavolske raspoznaju po ovome: tko ne čini pravde i tko ne voli svoju braću, ne pripada Bogu.<verse eid="1JN 3:10"/></para>
  <para style="s1">Ljubav prema drugima</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1JN 3:11"/>Jer tu smo poruku, da volimo jedni druge, primili još na početku. <verse eid="1JN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 3:12"/>Ne smijemo biti poput Kajina, koji je pripadao Zlome i ubio svojega brata. Zašto ga je ubio? Jer su mu djela bila zla, a djela njegova brata pravedna. <verse eid="1JN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1JN 3:13"/>Ne čudite se stoga, draga braćo, ako vas svijet mrzi.<verse eid="1JN 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1JN 3:14"/>Volimo li svoju braću, znat ćemo da smo prešli iz smrti u vječni život. Onaj tko ih ne voli, još je uvijek mrtav. <verse eid="1JN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 3:15"/>Tko god mrzi svojeg brata, u srcu je ubojica, a znate da nijedan ubojica u sebi nema trajnoga, vječnog života. <verse eid="1JN 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 3:16"/>Pravu smo ljubav spoznali jer je Krist za nas dao svoj život. Tako smo i mi dužni dati život za svoju braću. <verse eid="1JN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 3:17"/>Ali ima li tko zemaljskih dobara te dobro živi, a vidi svojeg brata u potrebi i ostane pred njim tvrda srca—kako da ljubav Božja ostane u njemu?<verse eid="1JN 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 3:18"/>Nemojmo, djeco draga, voljeti samo riječju i jezikom, već djelom i iskreno. <verse eid="1JN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 3:19"/>Po tome ćemo znati da smo od istine i umirit ćemo pred Gospodinom svoje srce <verse eid="1JN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 3:20"/>ako nas ono u bilo čemu osuđuje. Jer Bog je veći od našeg srca i znade sve.<verse eid="1JN 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1JN 3:21"/>Dragi moji, ako nas savjest ne osuđuje, možemo hrabro i s pouzdanjem doći k Bogu <verse eid="1JN 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1JN 3:22"/>i dobit ćemo od njega sve što zatražimo jer vršimo njegove zapovijedi i činimo što mu je drago. <verse eid="1JN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1JN 3:23"/>A njegova je zapovijed: da vjerujemo u ime njegova Sina Isusa Krista i da volimo jedni druge kao što nam je on zapovjedio. <verse eid="1JN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="1JN 3:24"/>Tko je poslušan Božjim zapovijedima, živi u Bogu i Bog u njemu. A da on živi u nama, znamo po Duhu kojega nam je poslao.<verse eid="1JN 3:24"/></para>
  <chapter eid="1JN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1JN 4"/>
  <para style="s1">Prepoznavanje lažnih proroka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 4:1"/>Dragi moji, ne vjerujte svakome tko tvrdi da govori od Duha. Iskušajte ih da vidite dolazi li njihov duh od Boga. Jer u svijetu je mnogo lažnih proroka. <verse eid="1JN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 4:2"/>Po ovomu ćete poznati Božjega Duha: svaki prorok koji priznaje da je Isus Krist došao u ljudskome tijelu, ima Božjega Duha. <verse eid="1JN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 4:3"/>Ali tko god ne priznaje takvog Isusa, nije od Boga. U njemu je duh Antikrista o kojemu ste čuli da dolazi i koji je već u svijetu. <verse eid="1JN 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 4:4"/>Vi, draga moja djeco, pripadate Bogu i takve ste već pobijedili jer je onaj koji je u vama jači nego onaj koji je u svijetu. <verse eid="1JN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 4:5"/>Oni pripadaju ovome svijetu; zato i govore njegovim jezikom i svijet ih sluša. <verse eid="1JN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 4:6"/>Mi pripadamo Bogu; zato nas i slušaju oni koji Boga poznaju. Tko nije od Boga, ne sluša nas. Po tomu ćemo znati ima li tko Duha istine ili duha prijevare.<verse eid="1JN 4:6"/></para>
  <para style="s1">Život u ljubavi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 4:7"/>Volimo jedni druge, dragi moji, jer ljubav dolazi od Boga. Svaki koji voli, od Boga je rođen i poznaje Boga. <verse eid="1JN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 4:8"/>Tko ne voli, nije upoznao Boga jer Bog je ljubav.<verse eid="1JN 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1JN 4:9"/>Bog je svoju ljubav prema nama iskazao tako što je poslao svojega jedinorođenog Sina na svijet da po njemu imamo vječni život. <verse eid="1JN 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 4:10"/>To je prava ljubav. Mi nismo voljeli Boga, ali je on volio nas i poslao je svojega Sina kao žrtvu pomirnicu za naše grijehe.<verse eid="1JN 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1JN 4:11"/>Budući da je on toliko volio nas, dragi moji, i mi moramo voljeti jedni druge. <verse eid="1JN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 4:12"/>Boga nitko nikada nije vidio, ali ako volimo jedni druge, Bog živi u nama i njegova je ljubav u nama potpuna.<verse eid="1JN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 4:13"/>Da mi živimo u njemu i on u nama, znamo po tomu što nam je dao od svojega Duha. <verse eid="1JN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 4:14"/>Osim toga, vidjeli smo vlastitim očima i sada svjedočimo da je Otac poslao svojega Sina da bude Spasitelj svijeta. <verse eid="1JN 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 4:15"/>Tko priznaje da je Isus Božji Sin, Bog živi u njemu i on živi u Bogu. <verse eid="1JN 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 4:16"/>Upoznali smo Božju ljubav prema nama i pouzdali se u nju.</para>
  <para style="p" vid="1JN 4:16">Bog je ljubav; tko živi u ljubavi, živi u Bogu i Bog živi u njemu. <verse eid="1JN 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 4:17"/>Kako živimo u Bogu, naša ljubav postaje sve savršenijom. Zato se na Dan suda nećemo bojati, već ćemo pred njega stati s pouzdanjem jer smo mi poput Krista u ovomu svijetu.<verse eid="1JN 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 4:18"/>U ljubavi nema straha jer savršena ljubav izgoni svaki strah. Bojimo li se, to je zbog straha od kazne, što pokazuje da njegova ljubav u nama nije savršena. <verse eid="1JN 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 4:19"/>Mi volimo zato što je on nas prvi volio.<verse eid="1JN 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1JN 4:20"/>Kaže li tko: “Ja volim Boga”, a mrzi svojega brata, lažac je; jer ako ne voli brata kojega vidi, kako može voljeti Boga kojega nikad nije vidio? <verse eid="1JN 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 4:21"/>A Bog nam je zapovjedio da moramo voljeti ne samo njega već i svoju braću i sestre.<verse eid="1JN 4:21"/></para>
  <chapter eid="1JN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1JN 5"/>
  <para style="s1">Vjera u Božjeg Sina</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 5:1"/>Tko vjeruje da Isus jest Krist, rođen je od Boga. A tko voli Oca, voli i njegovu djecu. <verse eid="1JN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 5:2"/>Volimo li Božju djecu, znat ćemo po tomu volimo li Boga i vršimo li njegove zapovijedi. <verse eid="1JN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 5:3"/>Jer voljeti Boga znači držati njegove zapovijedi, a to zaista nije teško. <verse eid="1JN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 5:4"/>Tko je rođen od Boga pobjeđuje ovaj zao svijet vjerom u Krista. <verse eid="1JN 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 5:5"/>Jer tko će pobijediti svijet ako ne oni koji vjeruju da je Isus Krist Božji Sin?<verse eid="1JN 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1JN 5:6"/>On, Isus Krist, došao je kroz vodu i kroz krv; ne samo u vodi već i u vodi i u krvi. I Duh o tome svjedoči jer je Duh istina. <verse eid="1JN 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1JN 5:7"/>Tako troje svjedoči: <verse eid="1JN 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 5:8"/>Duh, voda i krv, i to se troje slaže. <verse eid="1JN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 5:9"/>Vjerujemo li ljudskom svjedočanstvu, kako ne bismo vjerovali Božjemu. A Bog svjedoči da je Isus njegov Sin. <verse eid="1JN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 5:10"/>Tko vjeruje u Božjega Sina, ima to svjedočanstvo Božje u sebi. Tko ne vjeruje Bogu, naziva Boga lašcem jer ne vjeruje u Božje svjedočanstvo o njegovu Sinu.<verse eid="1JN 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1JN 5:11"/>Evo tog svjedočanstva: Bog nam je dao vječni život i taj je život u njegovu Sinu. <verse eid="1JN 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 5:12"/>Tko ima Božjeg Sina, ima život; tko nema Božjeg Sina, nema ni života.<verse eid="1JN 5:12"/></para>
  <para style="s1">Zaključak</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 5:13"/>Napisah ovo vama koji vjerujete u ime Sina Božjega da znate da imate vječni život. <verse eid="1JN 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 5:14"/>Pouzdajemo se u njega da uslišava što god ga zamolimo u skladu s njegovom voljom. <verse eid="1JN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 5:15"/>A kad znamo da nas u svemu uslišava, znamo i da već imamo ono što smo ga molili.<verse eid="1JN 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1JN 5:16"/>Vidi li tko brata da čini grijeh koji nije smrtonosan, neka moli i Bog će takvom bratu dati život. Postoji i smrtonosan grijeh; za nj ne kažem da molite. <verse eid="1JN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 5:17"/>Svaka je nepravda grijeh, ali ima grijeha koji nisu smrtonosni.<verse eid="1JN 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 5:18"/>Znamo da nitko tko je rođen od Boga ne živi u grijehu jer Božji Sin takve sigurno čuva i Zli ih ne može dohvatiti. <verse eid="1JN 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 5:19"/>Znamo da smo mi Božja djeca, a da je sav svijet u vlasti Zloga. <verse eid="1JN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 5:20"/>Znamo i to da je Krist, Božji Sin, došao i dao nam razum da bismo mogli spoznati Istinitoga. Mi smo u Istinitome, u njegovu Sinu Isusu Kristu. On je istiniti Bog i Život vječni.<verse eid="1JN 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1JN 5:21"/>Čuvajte se, djeco moja, idola i svega drugoga što bi u vašim srcima moglo zauzeti Božje mjesto!<verse eid="1JN 5:21"/></para>
  <chapter eid="1JN 5"/>
</usx>
