<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TI" style="id">- Croatian Living New Testament (Knjiga O Kristu)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1992, 2000 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Timoteju</para>
  <para style="toc1">Prva poslanica Timoteju</para>
  <para style="toc2">1 Timoteju</para>
  <para style="toc3">1 Tim</para>
  <para style="mt1">Prva poslanica Timoteju</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TI 1"/>
  <para style="s1">Pavlovi pozdravi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 1:1"/>Ovo je pismo od Pavla, apostola Isusa Krista, kojega je postavio naš Spasitelj Isus Krist, naša nada.<verse eid="1TI 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TI 1:2"/>Timoteju, mojemu pravom sinu u vjeri.</para>
  <para style="p" vid="1TI 1:2">Neka ti Bog Otac i naš Gospodin Isus Krist podare milost, milosrđe i mir.<verse eid="1TI 1:2"/></para>
  <para style="s1">Upozorenje na lažne učitelje</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 1:3"/>Kao što sam te zamolio kad sam odlazio u Makedoniju, ostani u Efezu da zapovjediš onima koji šire pogrešno učenje da to prestanu činiti. <verse eid="1TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 1:4"/>Neka ne trate vrijeme na beskonačna nagađanja o mitovima i rodoslovljima. To više pogoduje prepirkama nego služenju Bogu u vjeri. <verse eid="1TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 1:5"/>Zapovijedam to zato da svi budete puni ljubavi, što dolazi iz čista srca, čiste savjesti i neprijetvorne vjere.<verse eid="1TI 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 1:6"/>Ali neki su učitelji zastranili i skrenuli u prazno naklapanje. <verse eid="1TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 1:7"/>Htjeli bi biti učitelji Zakona, a ne razumiju ni ono što sami govore i što uporno tvrde. <verse eid="1TI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 1:8"/>Znamo da je Zakon dobar kad se njime služi onako kako je to Bog odredio. <verse eid="1TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 1:9"/>Ali Bog ga nije dao zbog ljudi koji čine što je pravedno; on je za zločince i buntovnike, za bezbožnike i grešnike, koji nisu sveti, već svjetovni, za ubojice—čak i vlastitih roditelja, <verse eid="1TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 1:10"/>za bludnike, homoseksualce, otmičare, varalice, lašce i sve koji čine što se protivi zdravome učenju <verse eid="1TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 1:11"/>slavne Radosne vijesti blaženoga Boga, koji ju je meni povjerio.<verse eid="1TI 1:11"/></para>
  <para style="s1">Pavlova zahvalnost za Božje milosrđe</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 1:12"/>Silno sam zahvalan našemu Gospodinu Kristu Isusu, koji mi je dao snagu, što me smatrao dostojnim povjerenja i što me je postavio da mu služim <verse eid="1TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 1:13"/>iako sam prije bio hulitelj Boga, progonitelj i nasilnik. Ali Bog mi se smilovao, jer sam to učinio u neznanju i nevjeri. <verse eid="1TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 1:14"/>Kako je milostiv bio naš Gospodin! Posve me ispunio vjerom i ljubavlju u Kristu Isusu.<verse eid="1TI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 1:15"/>Ova je riječ vjerodostojna i zaslužuje da se prihvati: Krist Isus došao je na svijet spasiti grešnike—a od njih sam najgori ja. <verse eid="1TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 1:16"/>Bog mi se smilovao da budem primjer kako Krist Isus ima strpljenja i s najgorim grešnicima. Tako će i ostali shvatiti da i oni mogu povjerovati u njega i imati vječni život. <verse eid="1TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TI 1:17"/>Neka je slava i čast Bogu u vijeke vjekova. On je vječni, nevidljivi i besmrtni Kralj; jedini Bog. Amen.<verse eid="1TI 1:17"/></para>
  <para style="s1">Timotejeva odgovornost</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1TI 1:18"/>Timoteju, sine, stavljam ti na srce zapovijed da se držiš prijašnjih proročanstava koja se odnose na tebe i da se, ravnajući se prema njima, dobro boriš. <verse eid="1TI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 1:19"/>Čuvaj svoju vjeru u Krista i čistu savjest. Neki su ju okaljali pa su doživjeli brodolom vjere. <verse eid="1TI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 1:20"/>Među njima su Himenej i Aleksandar. Morao sam ih predati Sotoni da nauče ne huliti Boga.<verse eid="1TI 1:20"/></para>
  <chapter eid="1TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TI 2"/>
  <para style="s1">Upute za bogoštovlje</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 2:1"/>Prije svega, molite se za sve ljude; prizivajte Božju milost za njih i zahvaljujte Bogu. <verse eid="1TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 2:2"/>Molite se i za kraljeve i za sve koji su na vlasti, da možemo živjeti u miru i spokojno, u svoj pobožnosti i svetosti. <verse eid="1TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 2:3"/>To je dobro i ugodno našemu Bogu Spasitelju <verse eid="1TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 2:4"/>jer on želi da se svi ljudi spase i da spoznaju ovu istinu: <verse eid="1TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 2:5"/>jedan je Bog i jedan je posrednik između Boga i ljudi, Čovjek Isus Krist, <verse eid="1TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 2:6"/>koji je svoj život položio kao otkupninu za sve čovječanstvo. To je poruka koju je Bog dao svijetu u pravo vrijeme. <verse eid="1TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 2:7"/>A ja sam—istinu govorim, ne lažem—postavljen propovjednikom i apostolom, da poučavam pogane u vjeri i istini.<verse eid="1TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 2:8"/>Želim da se muškarci, gdje god se okupljate, mole podižući čiste ruke prema Bogu, bez srdžbe i raspravljanja. <verse eid="1TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 2:9"/>A žene neka se oblače pristojno. Neka se rese skromnošću i razborom, a ne upadljivim frizurama, zlatom, biserjem ili skupocjenom odjećom. <verse eid="1TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 2:10"/>Žena koja se smatra vjernicom trebala bi se resiti dobrim djelima.<verse eid="1TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 2:11"/>Neka žene slušaju pouku i uče tiho i pokorno. <verse eid="1TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 2:12"/>Ne dopuštam da žena poučava niti da gospodari nad mužem. Neka šuti i sluša. <verse eid="1TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 2:13"/>Jer Bog je najprije stvorio Adama, pa tek onda Evu. <verse eid="1TI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 2:14"/>I Sotona nije prevario Adama, nego Evu; ona je prva zgriješila. <verse eid="1TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 2:15"/>Ali Bog će ženama sačuvati život za vrijeme porođaja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa">žena će se spasiti rađanjem djece</char></note> budu li ustrajale u vjeri, ljubavi, svetosti i razboritosti.<verse eid="1TI 2:15"/></para>
  <chapter eid="1TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TI 3"/>
  <para style="s1">Starješine i đakoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 3:1"/>Dobro se kaže: želi li tko biti starješina, časnu službu želi. <verse eid="1TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 3:2"/>Jer starješina Crkve mora biti besprijekoran. Mora biti vjeran svojoj ženi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">jedne žene muž; </char><char style="ft" closed="false">isto i u stihu </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1TI 3:12">3:12</ref></char>.</char></note> trijezan, razborit, skroman, gostoljubiv i dobar učitelj. <verse eid="1TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 3:3"/>Ne smije biti pijanac ni svadljivac, nego popustljiv i ljubazan, ne kao oni koji vole novac. <verse eid="1TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 3:4"/>Mora dobro upravljati svojom obitelji, a djeca ga moraju slušati i poštivati. <verse eid="1TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 3:5"/>Jer ako čovjek ne može upravljati vlastitom obitelji, kako će se brinuti za Crkvu Božju?<verse eid="1TI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 3:6"/>Starješina ne smije biti novoobraćenik da se ne bi uzoholio te pao pod đavlovu osudu. <verse eid="1TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 3:7"/>I ljudi koji nisu iz Crkve moraju o njemu dobro govoriti da ne zapadne u đavolsku zamku i ne osramoti se.<verse eid="1TI 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 3:8"/>Đakoni također moraju biti časni ljudi, a ne licemjeri. Ne smiju biti skloni prekomjernom piću ni prljavom dobitku. <verse eid="1TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 3:9"/>Moraju biti čiste savjesti, odani sljedbenici Krista, koji je uzvišena tajna njihove vjere. <verse eid="1TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 3:10"/>Najprije ih valja iskušati pa neka tek onda, budu li besprijekorni, obavljaju đakonsku službu.<verse eid="1TI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 3:11"/>Njihove žene također moraju biti časne, razborite i u svemu pouzdane, a ne sklone ogovaranju.<verse eid="1TI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 3:12"/>Đakon mora biti vjeran svojoj ženi te dobro upravljati svojom djecom i kućanstvom. <verse eid="1TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 3:13"/>Jer koji dobro obavljaju đakonsku službu, stječu častan položaj i veliku sigurnost u svojoj vjeri u Isusa Krista.<verse eid="1TI 3:13"/></para>
  <para style="s1">Istine naše vjere</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 3:14"/>Pišem ti ovo u vjeri da ću uskoro doći k tebi, <verse eid="1TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 3:15"/>da znaš, ako se moj dolazak odgodi, kako se ljudi trebaju ponašati u Božjoj kući, u Crkvi živoga Boga, koja je stup i uporište istine.<verse eid="1TI 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 3:16"/>Ovo je, nesumnjivo, uzvišena tajna naše vjere:</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Krist se očitovao u tijelu,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">opravdao ga je Duh,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">vidjeli su ga anđeli</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">i naviješten je svim narodima.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">U svijetu su u njega vjerovali</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">i uznesen je na nebo.<verse eid="1TI 3:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TI 4"/>
  <para style="s1">Upozorenje na lažne učitelje</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 4:1"/>Sveti Duh nam izričito kaže da će u posljednja vremena neki otpasti od vjere i prikloniti se prijevarnim duhovima i učenjima zloduha. <verse eid="1TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 4:2"/>Takvi će učitelji biti licemjeri i lažljivci otupjele savjesti.<verse eid="1TI 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 4:3"/>Zabranjivat će ljudima da se žene i da jedu neke vrste hrane. Ali Bog je stvorio sva jela, da ih ljudi koji su spoznali istinu jedu sa zahvalnošću. <verse eid="1TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 4:4"/>Sve što je Bog stvorio dobro je i ništa ne treba odbaciti, već uzimati sa zahvalnošću <verse eid="1TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 4:5"/>jer znamo da to posvećuju Božja riječ i molitva.<verse eid="1TI 4:5"/></para>
  <para style="s1">Dobar sluga Isusa Krista</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 4:6"/>Objasniš li to braći, bit ćeš dobar sluga Krista Isusa; hranit ćeš se riječima vjere i istinitoga učenja koje postojano slijediš. <verse eid="1TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 4:7"/>Ne gubi vrijeme raspravljajući o budalastim idejama, o smiješnim mitovima i legendama. To su ionako samo uzaludne priče. Provodi, umjesto toga, vrijeme u jačanju svojeg duha. <verse eid="1TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 4:8"/>Tjelovježba jest od neke koristi, ali pobožnost donosi potpunu korist jer joj je obećan život—i sadašnji i budući. <verse eid="1TI 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 4:9"/>To je istina i zaslužuje da se prihvati. <verse eid="1TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 4:10"/>Za nju se trudimo i borimo. Pouzdajemo se u živoga Boga, Spasitelja svih ljudi, a posebice vjernika.<verse eid="1TI 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 4:11"/>Poučavaj tu istinu i trudi se da ju svi nauče. <verse eid="1TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 4:12"/>Ne daj da te tko manje poštuje zbog tvoje mladosti. Budi uzor svim vjernicima u riječi, vladanju, ljubavi, vjeri i čistoći. <verse eid="1TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 4:13"/>Dok ja ne dođem, posveti se čitanju Svetoga pisma Crkvi te hrabrenju i poučavanju vjernika.<verse eid="1TI 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 4:14"/>Ne zanemaruj duhovni dar koji si primio po proročanstvu i polaganjem ruku starješinskog zbora. <verse eid="1TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 4:15"/>Potpuno se tomu posveti da svi vide tvoj napredak. <verse eid="1TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 4:16"/>Dobro pazi na sebe i pazi što poučavaš. Ostani vjeran onome što je ispravno; tako ćeš osigurati spasenje i sebi i onima koji te slušaju.<verse eid="1TI 4:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TI 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 5:1"/>Nikad se grubo ne obraćaj starijim ljudima, već ih opominji kao vlastitog oca, mladiće kao braću, <verse eid="1TI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 5:2"/>starije žene kao vlastitu majku, a djevojke, u svoj čistoći, kao vlastite sestre.<verse eid="1TI 5:2"/></para>
  <para style="s1">Savjeti o udovicama, starješinama i robovima</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 5:3"/>Crkva se treba brinuti za udovice koje nemaju nikoga da za njih skrbi. <verse eid="1TI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 5:4"/>Ali ako imaju djecu ili unuke, njihova je prva dužnost da pokažu pobožnost u vlastitoj obitelji i da roditeljima uzvrate primljena dobročinstva. To je Bogu ugodno.<verse eid="1TI 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1TI 5:5"/>Prava udovica, koja je sasvim sama, pouzdaje se u Boga. Noću i danju traži od njega pomoć i moli se. <verse eid="1TI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 5:6"/>Ali udovica koja se odaje lagodnome životu duhovno je mrtva. <verse eid="1TI 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 5:7"/>Tako im zapovjedi—da budu besprijekorne.<verse eid="1TI 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 5:8"/>A ako se tko ne brine za rođake, pogotovo za svoje ukućane, taj je zanijekao svoju vjeru i gori je od nevjernika.<verse eid="1TI 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 5:9"/>Ne upisujte na udovički popis nijednu udovicu ako još nema šezdeset godina i jednom udavana. <verse eid="1TI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 5:10"/>Neka ju preporučuju njezina dobra djela: da je dobro odgojila djecu, da je bila gostoljubiva, da je ponizno služila drugim kršćanima,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">da je prala noge svetima.</char></note> da je pomagala nevoljnicima, da je predano činila dobra djela.<verse eid="1TI 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 5:11"/>Mlađe udovice ne bi trebalo uvrstiti na popis jer će se, kad tjelesna požuda svlada njihovu odanost Kristu, htjeti opet udati. <verse eid="1TI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 5:12"/>Tako bi pak zaslužile osudu jer su prekršile prijašnji zavjet. <verse eid="1TI 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 5:13"/>Osim toga će se, obilazeći po kućama, naučiti besposlici te postati brbljave i govoriti što ne bi smjele. <verse eid="1TI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 5:14"/>Zato savjetujem da se mlađe udovice opet udaju, da imaju djecu i brinu se o svojemu domu. Tako neprijatelju neće dati nikakva povoda da ih pogrđuje. <verse eid="1TI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 5:15"/>Jer neke od njih su već zastranile te slijede Sotonu.<verse eid="1TI 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 5:16"/>Ima li koja vjernica udovicu među rodbinom, neka joj pomaže. Tako taj teret neće pasti na Crkvu pa će se moći brinuti za udovice koje nemaju nikoga.<verse eid="1TI 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 5:17"/>Starješine su zavrijedili dvostruku čast, osobito oni koji obavljaju dvostruki posao—propovijedaju i poučavaju. <verse eid="1TI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 5:18"/>Jer u Svetome pismu piše: “Ne zavezuj usta volu koji vrši žito.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">Ponovljeni zakon 25:4</ref></char>.</char></note> A na drugome mjestu stoji: “Radnik zaslužuje plaću.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LUK 10:7">Luka 10:7</ref></char>.</char></note><verse eid="1TI 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1TI 5:19"/>Ne primaj tužbu protiv starješine osim uz dva ili tri svjedoka. <verse eid="1TI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 5:20"/>One koji griješe ukori pred cijelom Crkvom da i drugi imaju straha Božjega.<verse eid="1TI 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1TI 5:21"/>Zaklinjem te pred Bogom, pred Gospodinom Isusom Kristom i pred svetim anđelima da se toga držiš i da ne činiš ništa iz pristranosti. Sa svima valja jednako postupati.<verse eid="1TI 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1TI 5:22"/>Ni na koga brzopleto ne polaži ruke da ga imenuješ za starješinu. Ne budi dionikom tuđih grijeha! Čuvaj se čistim!<verse eid="1TI 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TI 5:23"/>Ne pij samo vodu, već uzimaj i pomalo vina radi svojeg želuca i čestih slabosti.<verse eid="1TI 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1TI 5:24"/>Neki ljudi žive grešnim životom i svakomu je jasno da će biti osuđeni. Ali ima i takvih za čije će se grijehe doznati tek poslije. <verse eid="1TI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TI 5:25"/>Jednako su tako svakomu očita dobra djela nekih ljudi, ali ima i takvih o kojima će se znati tek poslije.<verse eid="1TI 5:25"/></para>
  <chapter eid="1TI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1TI 6"/>
  <para style="s1">O robovima</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 6:1"/>Kršćani koji su robovi trebaju svoje gospodare držati dostojnima časti da se ne pogrđuje Božje ime i naše učenje. <verse eid="1TI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 6:2"/>A oni koji za gospodara imaju kršćanina neka ga ne cijene manje zbog toga što su braća. Trebali bi mu još bolje služiti jer svojim trudom koriste vjerniku i ljubljenome bratu.</para>
  <para style="s1" vid="1TI 6:2">Lažna učenja i pravo bogatstvo</para>
  <para style="p" vid="1TI 6:2">Poučavaj tu istinu, Timoteju, i svakoga potiči da joj bude poslušan. <verse eid="1TI 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 6:3"/>Zastupa li tko drukčije učenje, odbacujući zdrave riječi našega Gospodina Isusa Krista, koje su temelj pobožnog života, <verse eid="1TI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 6:4"/>taj je ohol i neznalica koji boluje od rasprava i prepiranja. A one vode u zavist, svađu, pogrde i zla sumnjičenja. <verse eid="1TI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 6:5"/>Takvi ljudi uvijek izazivaju trvenja. Pokvarenog su uma, lišeni istine, a vjeru smatraju izvorom zarade.<verse eid="1TI 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 6:6"/>Pa ipak, prava je vjera veliko bogatstvo ako je čovjek zadovoljan onime što ima. <verse eid="1TI 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 6:7"/>Na ovaj svijet nismo ništa donijeli, pa ništa ne možemo ni ponijeti s njega. <verse eid="1TI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 6:8"/>Imamo li dakle dostatno odjeće i hrane, budimo time zadovoljni! <verse eid="1TI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 6:9"/>Ali ljudi koji se žele obogatiti upadaju u napast, u zamku mnogih nerazumnih i štetnih požuda koje ih strovaljuju u propast i uništenje. <verse eid="1TI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 6:10"/>Jer ljubav prema novcu korijen je svakoga zla. Ima ljudi koji su, žudeći za novcem, odlutali od vjere i sami sebi nanijeli mnogo patnje.<verse eid="1TI 6:10"/></para>
  <para style="s1">Pavlove posljednje upute</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 6:11"/>Ali ti si, Timoteju, Božji čovjek. Kloni se zato toga. Teži za pravednošću, pobožnošću, vjerom, ljubavlju, postojanošću i blagošću. <verse eid="1TI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 6:12"/>Bij dobru bitku vjere. Teži za vječnim životom koji ti je Bog dao i o kojemu si tako lijepo svjedočio pred brojnim svjedocima. <verse eid="1TI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 6:13"/>Zapovijedam ti pred Bogom, koji svima daje život, i pred Kristom Isusom, koji je dao lijepo svjedočanstvo pred Poncijem Pilatom: <verse eid="1TI 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 6:14"/>vrši ovu zapovijed neokaljano i besprijekorno od sada pa do dolaska našega Gospodina Isusa Krista. <verse eid="1TI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 6:15"/>Jer kad za to dođe vrijeme, Krista će pokazati blaženi i jedini Vladar, Kralj kraljeva i Gospodar gospodara. <verse eid="1TI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 6:16"/>On je jedini besmrtan. Prebiva u tako sjajnom svjetlu da mu se nitko ne može približiti. Nitko ga od ljudi nije vidio niti ga može vidjeti. Njemu neka je čast i vlast uvijeke. Amen.<verse eid="1TI 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 6:17"/>Bogatašima u ovome svijetu reci da ne budu bahati i da se ne pouzdaju u svoje nesigurno bogatstvo, nego u Boga koji nam sve obilno daje na uživanje. <verse eid="1TI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 6:18"/>Reci im neka svojim novcem čine dobro. Neka se bogate dobrim djelima i neka budu darežljivi, spremni s drugima podijeliti ono što im je Bog dao. <verse eid="1TI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 6:19"/>Tako će prikupiti pravo blago u nebu—jedini i siguran ulog za vječnost—te postignuti pravi život.<verse eid="1TI 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1TI 6:20"/>Timoteju, čuvaj blago koje ti je Bog povjerio. Kloni se svjetovnih i ispraznih rasprava s onima koji ti se suprotstavljaju svojim nazoviznanjem! <verse eid="1TI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 6:21"/>Neki su, pristajući uz takve, zastranili od vjere.</para>
  <para style="p" vid="1TI 6:21">Neka je Božja milost sa svima vama.<verse eid="1TI 6:21"/></para>
  <chapter eid="1TI 6"/>
</usx>
