<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ACT" style="id">- Croatian Living New Testament (Knjiga O Kristu)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1992, 2000 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">DJELA APOSTOLSKA</para>
  <para style="toc1">Djela Apostolska</para>
  <para style="toc2">Djela Apostolska</para>
  <para style="toc3">Djela</para>
  <para style="mt1">Djela Apostolska</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ACT 1"/>
  <para style="s1">Obećanje Svetoga Duha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 1:1"/>Dragi Teofile, u prvoj knjizi koju sam ti napisao iznio sam sve što je Isus počeo da djeluje i poučava <verse eid="ACT 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 1:2"/>do dana kad je uznesen na nebo, pošto je odabranim apostolima dao upute Svetoga Duha. <verse eid="ACT 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 1:3"/>Još četrdeset dana nakon raspeća ukazivao se apostolima i na mnoge im načine dokazao da je živ. Govorio im je o Božjemu kraljevstvu.<verse eid="ACT 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 1:4"/>Dok je tako s njima blagovao, reče im: “Ne idite iz Jeruzalema, nego ostanite ondje dok vam Otac ne pošalje što je obećao. Sjetite se, već sam vam o tomu govorio. <verse eid="ACT 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 1:5"/>Ivan je krstio vodom, ali vi ćete uskoro biti kršteni Svetim Duhom.”<verse eid="ACT 1:5"/></para>
  <para style="s1">Isusovo uzašašće</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 1:6"/>Apostoli koji su bili s njim upitaju ga: “Gospodine, hoćeš li sada obnoviti izraelsko kraljevstvo?”<verse eid="ACT 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 1:7"/>“Ta vremena i prigode određuje Otac svojom vlasti”, odgovori im on, “i nije na vama da ih znate. <verse eid="ACT 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 1:8"/>Ali kad na vas siđe Sveti Duh, primit ćete snagu da o meni svjedočite ljudima posvuda—u Jeruzalemu, po svoj Judeji i Samariji i do kraja zemlje.”<verse eid="ACT 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 1:9"/>Tek što je to rekao, uznesen je na nebo pred njihovim očima i nestao u oblaku. <verse eid="ACT 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 1:10"/>Dok su očiju uprtih u nebo gledali kako odlazi, odjednom se među njima pojave dvojica ljudi u bijeloj odjeći. <verse eid="ACT 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 1:11"/>“Galilejci, što tu stojite i gledate u nebo?” rekli su. “Isus je od vas uznesen na nebo, ali jednoga dana će se vratiti jednako tako kao što ste ga vidjeli da odlazi!”<verse eid="ACT 1:11"/></para>
  <para style="s1">Umjesto Jude izabran Matija</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 1:12"/>Bilo je to na Maslinskoj gori. Vrate se zatim do Jeruzalema udaljenoga otprilike kilometar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">jedan subotni hod.</char></note> <verse eid="ACT 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 1:13"/>Čim uđu u grad, odu u kuću u kojoj su boravili, u sobu na katu. Bili su ondje Petar, Ivan, Jakov, Andrija, Filip, Toma, Bartolomej, Matej, Jakov (Alfejev sin), Šimun (zelot) i Juda (Jakovljev sin).<verse eid="ACT 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 1:14"/>Svi su se ustrajno i jednodušno sastajali na molitvu s Isusovom majkom Marijom, još nekoliko drugih žena i s Isusovom braćom.<verse eid="ACT 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 1:15"/>Kad ih je jednom tako bilo okupljeno sto dvadeset, Petar ustane i reče:<verse eid="ACT 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 1:16"/>“Braćo, moralo se ispuniti ono što piše u Svetome pismu za Judu, koji je doveo hramsku policiju da uhiti Isusa. To je odavno, kroz Davida, pretkazao Sveti Duh.<verse eid="ACT 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 1:17"/>Juda je bio jedan od nas, dionik naše službe.<verse eid="ACT 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 1:18"/>Novcem koji je dobio za svoje zlodjelo Juda je kupio polje. Ondje je pao i rasprsnuo se tako da mu se prosula sva utroba. <verse eid="ACT 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 1:19"/>Vijest o njegovoj smrti brzo se pronijela među stanovnicima Jeruzalema pa su to polje prozvali Akeldama, što na aramejskome znači ‘Krvavo polje’.<verse eid="ACT 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 1:20"/>To je pretkazano u Knjizi psalama. Ondje piše:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 1:20">‘Neka njegov dom opusti,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 1:20">neka nitko u njemu ne stanuje!’</para>
  <para style="m" vid="ACT 1:20">i</para>
  <para style="q1" vid="ACT 1:20">‘Neka njegovu službu dobije drugi!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:26">Psalam 69:26</ref>; <ref loc="PSA 109:8">Psalam 109:8</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 1:20"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 1:21"/>Moramo zato odabrati nekoga da zamijeni Judu—nekoga tko je bio s nama cijelo vrijeme dok smo bili s Gospodinom Isusom <verse eid="ACT 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 1:22"/>otkad ga je Ivan krstio pa do uznesenja u nebo. Taj će s nama biti svjedokom Isusova uskrsnuća.”<verse eid="ACT 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 1:23"/>Predlože dvojicu: Josipa Barsabu (kojega su zvali i Just) i Matiju. <verse eid="ACT 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 1:24"/>Svi se pomole: “Gospodine, ti poznaješ svako srce. Pokaži nam kojega si od ove dvojice izabrao <verse eid="ACT 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 1:25"/>da kao apostol zamijeni izdajnika Judu koji nas je napustio i otišao onamo kamo pripada.” <verse eid="ACT 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 1:26"/>Zatim bace kocke i kocka padne na Matiju. Tako je on postao dvanaestim apostolom.<verse eid="ACT 1:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ACT 2"/>
  <para style="s1">Silazak Svetoga Duha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 2:1"/>Na Pedesetnicu, sedam tjedana nakon Isusova uskrsnuća, svi su bili okupljeni na istomu mjestu. <verse eid="ACT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 2:2"/>Odjednom se začuje šum s neba, poput silnoga vihora, te ispuni kuću u kojoj su bili. <verse eid="ACT 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 2:3"/>Pojave se zatim plameni jezici te se razdijele i siđu na njih—na svakoga po jedan. <verse eid="ACT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 2:4"/>Svi nazočni napune se Svetoga Duha i počnu govoriti drugim jezicima, kako je komu Duh davao govoriti.<verse eid="ACT 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 2:5"/>A u Jeruzalemu su u to doba boravili pobožni Židovi koji su došli iz svakog naroda pod nebom. <verse eid="ACT 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 2:6"/>Kad začuju huk vjetra, dotrče vidjeti što se zbiva i zaprepaste se—jer svatko od njih čuo je vjernike kako govore na njegovu jeziku.<verse eid="ACT 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 2:7"/>Iznenađeni i zadivljeni, pitali su: “Nisu li svi ti ljudi što govore Galilejci? <verse eid="ACT 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 2:8"/>Kako ih onda svatko od nas čuje na svojemu materinskom jeziku? <verse eid="ACT 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 2:9"/>Ima nas ovdje Parta, Međana, Elamljana, žitelja Mezopotamije, Judeje i Kapadocije, Ponta i Male Azije, <verse eid="ACT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 2:10"/>Frigije i Pamfilije, Egipta i libijskih krajeva oko Cirene. Ima Rimljana koji su u prolazu, <verse eid="ACT 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 2:11"/>Židova i obraćenika na židovsku vjeru, Krećana i Arapa, a svi mi čujemo te ljude kako na našim jezicima govore o veličanstvenim Božjim djelima!” <verse eid="ACT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 2:12"/>Stajali su zaprepašteni i pitali jedni druge: “Što bi to moglo značiti?” <verse eid="ACT 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 2:13"/>Drugi su se pak rugali: “Pijani su od slatkoga vina!”<verse eid="ACT 2:13"/></para>
  <para style="s1">Petar propovijeda mnoštvu</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 2:14"/>Tada istupi Petar s jedanaestoricom apostola i glasno reče mnoštvu: “Poslušajte me, Židovi i svi što boravite u Jeruzalemu! Znajte: <verse eid="ACT 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 2:15"/>nisu ovi ljudi pijani kao što mislite. Pa tko se još opija u devet sati ujutro?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">tek je treća ura dana.</char></note> <verse eid="ACT 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 2:16"/>To što vidite ostvarenje je proročanstva proroka Joela:<verse eid="ACT 2:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 2:17"/>‘U posljednje ću vrijeme’, veli Gospodin,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">‘izliti svojega Duha na sve ljude.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:17">Vaši sinovi i kćeri će proricati,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">vaši mladići će imati viđenja, a starci sne.<verse eid="ACT 2:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 2:18"/>U te ću dane izliti svojega Duha</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:18">na svoje sluge i sluškinje</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:18">te će oni proricati.<verse eid="ACT 2:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 2:19"/>Dat ću čudesa na nebesima</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:19">i znakove na zemlji:</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:19">krv, oganj i sukljanje dima.<verse eid="ACT 2:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 2:20"/>Sunce će se pretvoriti u tamu,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:20">a mjesec postati krvavocrven</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:20">prije nego što dođe velik i slavan Dan Gospodnji.<verse eid="ACT 2:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 2:21"/>I tko god zazove Gospodnje ime,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:21">bit će spašen.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17-21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JOL 3:1-5">Joel 3:1-5</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 2:22"/>Čujte me, Izraelci! Bog je pred vama potvrdio Isusa Nazarećanina silnim djelima i čudesnim znacima koje je, kao što znate, činio. <verse eid="ACT 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 2:23"/>Vi ste ipak postupili prema unaprijed odlučenomu Božjem naumu: bezbožničkom ste ga rukom raspeli na križ i pogubili. <verse eid="ACT 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 2:24"/>Ali Bog ga je oslobodio grozote smrti i uskrisio ga u život jer smrt nije mogla njime vladati. <verse eid="ACT 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 2:25"/>Kralj David za njega je rekao:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:25">‘Znam da je Gospodin uvijek sa mnom</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:25">jer uvijek stoji pokraj mene da ne posrnem.<verse eid="ACT 2:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 2:26"/>Stoga mi se srce raduje,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:26">a jezik kliče od veselja.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:26">Tijelo mi spokojno počiva.<verse eid="ACT 2:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 2:27"/>Jer nećeš ostaviti moju dušu među mrtvima<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">u podzemlju.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:27">ni dopustiti da tvoj svetac istrune.<verse eid="ACT 2:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 2:28"/>Pokazao si mi put života.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:28">Tvoja će me nazočnost ispuniti radošću.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25-28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 16:8-11">Psalam 16:8-11</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 2:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 2:29"/>Braćo draga, s punim pouzdanjem tvrdim: David time nije mislio na sebe—jer on je odavno umro, pokopan je i grob mu je do danas ovdje. <verse eid="ACT 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 2:30"/>Ali David je bio prorok i znao je da se Bog zakleo jednoga od njegovih potomaka posaditi na njegovo prijestolje kao Mesiju. <verse eid="ACT 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 2:31"/>On je to unaprijed vidio i pretkazao Mesijino uskrsnuće. Rekao je da mu ‘duša neće ostati među mrtvima’ i da mu tijelo neće ‘istrunuti’.<verse eid="ACT 2:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 2:32"/>To proročanstvo govori o Isusu. Njega je Bog uskrisio—svi smo tomu svjedoci. <verse eid="ACT 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 2:33"/>On sada sjedi na najuzvišenijemu mjestu u nebu, Bogu zdesna. I Otac mu je, kao što je i obećao, dao Svetoga Duha da ga izlije na nas. Danas to čujete i vidite. <verse eid="ACT 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 2:34"/>Jer David nikada nije uznesen u nebo, a ipak je rekao:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:34">‘Gospodin je rekao mojem Gospodinu:</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:34">Sjedni mi s desne strane<verse eid="ACT 2:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 2:35"/>dok ti ne bacim pod noge tvoje neprijatelje.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:34-35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Psalam 110:1</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 2:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 2:36"/>Neka dakle pouzdano znade sav Izrael da je Bog tog Isusa kojega ste raspeli učinio i Gospodinom i Mesijom!”<verse eid="ACT 2:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 2:37"/>Te su ih riječi duboko potresle. Upitaju zato Petra i ostale apostole: “Braćo, što da učinimo?”<verse eid="ACT 2:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 2:38"/>Petar im odgovori: “Obratite se Bogu i krstite se u ime Isusa Krista da vam grijesi budu oprošteni pa ćete primiti dar Svetoga Duha. <verse eid="ACT 2:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 2:39"/>To je obećanje vama i vašoj djeci, pa čak i onima izdaleka koje naš Gospodin Bog pozove.” <verse eid="ACT 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 2:40"/>Zatim je još dugo propovijedao zaklinjući i opominjući ih: “Spasite se od ovoga pokvarenog naraštaja!”<verse eid="ACT 2:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 2:41"/>Oni povjeruju njegovim riječima i krste se. Tako se u taj dan Crkvi pridružilo oko tri tisuće duša. <verse eid="ACT 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 2:42"/>Bili su postojani u apostolskome učenju, zajedništvu, lomljenju kruha i molitvi.<verse eid="ACT 2:42"/></para>
  <para style="s1">Okupljanje vjernika</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 2:43"/>Sve je zahvatilo strahopoštovanje jer su apostoli činili mnoga čudesa i znakove. <verse eid="ACT 2:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 2:44"/>Koji su prigrlili vjeru, živjeli su u zajedništvu i sve su dijelili. <verse eid="ACT 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 2:45"/>Prodavali su imanja i dijelili svakome prema potrebi. <verse eid="ACT 2:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 2:46"/>Svaki su dan jednodušno i postojano hrlili u Hram na bogoštovlje te se sastajali po kućama da lome kruh radosno i prostodušno, <verse eid="ACT 2:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 2:47"/>hvaleći Boga i uživajući naklonost svega naroda. A Bog je svednevice zajednici pripajao nove spasenike.<verse eid="ACT 2:47"/></para>
  <chapter eid="ACT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ACT 3"/>
  <para style="s1">Petar iscjeljuje hromog čovjeka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 3:1"/>Dok su Petar i Ivan jednoga popodneva išli u Hram na molitveni sastanak koji se održavao u tri ure,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">na molitvu u devetu uru.</char></note> <verse eid="ACT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 3:2"/>naiđu neki ljudi noseći čovjeka hroma od rođenja, kojega su svaki dan donosili pred hramska vrata zvana Divna da prosi milostinju od ljudi koji ulaze u Hram. <verse eid="ACT 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 3:3"/>Kad ugleda Petra i Ivana kako ulaze u Hram, zamoli ih za milostinju.<verse eid="ACT 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 3:4"/>Petar i Ivan prodorno ga pogledaju. “Pogledaj nas!” reče mu Petar. <verse eid="ACT 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 3:5"/>Hromi ih je čovjek molećivo gledao očekujući milostinju. <verse eid="ACT 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 3:6"/>Ali Petar mu reče: “Nemam novca, ni srebrna ni zlatna. Ali dajem ti što imam: u ime Isusa Krista Nazarećanina, ustani i hodaj!”<verse eid="ACT 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 3:7"/>Uhvati čovjeka za desnu ruku i podigne ga. Čovjeku smjesta ojačaju noge i gležnjevi. <verse eid="ACT 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 3:8"/>On skoči, uspravi se i počne hodati. Uđe s njima u Hram hodajući, poskakujući i slaveći Boga.<verse eid="ACT 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 3:9"/>Svi su ga vidjeli kako hoda i slavi Boga. <verse eid="ACT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 3:10"/>Shvatili su da je to isti čovjek koji je na Divnim vratima prosio milostinju i zaprepastili su se, gotovo izbezumili zbog toga što se s njim dogodilo. <verse eid="ACT 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 3:11"/>On se pak držao Petra i Ivana koji su bili u Salomonovu trijemu. Zato svi nagrnu onamo.<verse eid="ACT 3:11"/></para>
  <para style="s1">Petar propovijeda u Hramu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 3:12"/>Kad je to vidio Petar, reče ljudima: “Što se čudite ovomu, Izraelci? I što gledate u nas, kao da smo mi svojom snagom ili pobožnošću učinili da ovaj čovjek prohoda! <verse eid="ACT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 3:13"/>Učinio je to Abrahamov, Izakov i Jakovljev Bog, Bog naših predaka, i tako proslavio svojega slugu Isusa. A vi ste toga Isusa predali da ga uhite i odrekli ste ga se pred Pilatom kad ga je već odlučio osloboditi. <verse eid="ACT 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 3:14"/>Odrekli ste se Sveca i Pravednika, a namolili ste da vam oslobode ubojicu. <verse eid="ACT 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 3:15"/>Ubili ste začetnika života, ali Bog ga je uskrisio od mrtvih. Mi smo tomu svjedoci.<verse eid="ACT 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 3:16"/>Isusovo je ime iscijelilo ovoga čovjeka, a znate da je bio hrom. Vjera u Isusovo ime vratila mu je potpuno zdravlje naočigled svih vas.<verse eid="ACT 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 3:17"/>Braćo, znam da ste s Isusom tako postupili zbog neznanja, kao i vaši poglavari. <verse eid="ACT 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 3:18"/>Ali Bog je tako ispunio ono što su proroci prorekli o Mesiji: da će pretrpjeti sve to. <verse eid="ACT 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 3:19"/>Pokajte se dakle za grijehe i obratite se Bogu pa će vam on izbrisati grijehe <verse eid="ACT 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 3:20"/>i poslati vam vrijeme okrepe: unaprijed vam namijenjenoga Mesiju Isusa. <verse eid="ACT 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 3:21"/>On mora ostati u nebu sve dok ne dođe vrijeme svekolike obnove koju je Bog odavno obećao kroz svete proroke. <verse eid="ACT 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 3:22"/>Mojsije je rekao:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 3:22">‘Gospodin, vaš Bog, podignut će vam proroka</para>
  <para style="q2" vid="ACT 3:22">poput mene iz vašega vlastitog naroda.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 3:22">Dobro slušajte sve</para>
  <para style="q2" vid="ACT 3:22">što vam on kaže!<verse eid="ACT 3:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 3:23"/>A tko god ne bude slušao tog proroka,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 3:23">neka se iskorijeni iz naroda!’<verse eid="ACT 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 3:24"/>Još od Samuela, svi su proroci navijestili ovo što se sada događa. <verse eid="ACT 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 3:25"/>Vi ste djeca tih proroka i Saveza koji je Bog sklopio s vašim precima. Bog je rekao Abrahamu:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 3:25">‘Tvoje će potomstvo biti na blagoslov</para>
  <para style="q2" vid="ACT 3:25">svim narodima na zemlji.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 22:18">Postanak 22:18</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 3:26"/>Bog je podignuo svojega slugu i najprije ga je poslao da vas blagoslovi—da se svatko od vas obrati od svojih opačina.”<verse eid="ACT 3:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ACT 4"/>
  <para style="s1">Petar i Ivan pred Vijećem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 4:1"/>Dok su Petar i Ivan još govorili narodu, priđu im svećenici, zapovjednik hramske straže i neki saduceji. <verse eid="ACT 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 4:2"/>Uznemirilo ih je što su, na Isusovu primjeru, navješćivali uskrsnuće od mrtvih. <verse eid="ACT 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 4:3"/>Uhite ih zato i, kako je već bila večer, bace u tamnicu do jutra. <verse eid="ACT 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 4:4"/>Ali mnogi koji su ih čuli kako propovijedaju Riječ povjerovali su i broj vjernika uvećao se na otprilike pet tisuća, ne brojeći žene i djecu.<verse eid="ACT 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 4:5"/>Sutradan se u Jeruzalemu sastanu poglavari, starješine i pismoznanci. <verse eid="ACT 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 4:6"/>Bio je ondje veliki svećenik Ana s Kaifom, Ivanom, Aleksandrom i drugima iz velikosvećeničke loze. <verse eid="ACT 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 4:7"/>Dozovu pred sebe apostole i upitaju ih: “Kakvom silom i u čije ime ste to učinili?”<verse eid="ACT 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 4:8"/>Petar im, pun Svetoga Duha, reče: “Narodni poglavari i starješine! <verse eid="ACT 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 4:9"/>Odgovaramo li mi to zbog dobroga djela koje smo učinili bolesnu čovjeku? Želite li znati kako je iscijeljen? <verse eid="ACT 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 4:10"/>Znajte i vi, i cijeli izraelski narod, da taj čovjek stoji pred vama zdrav jer je iscijeljen po imenu Isusa Krista iz Nazareta, kojega ste vi raspeli, ali ga je Bog uskrisio od mrtvih! <verse eid="ACT 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 4:11"/>Jer Isus je taj ‘kamen’ koji ste vi ‘graditelji’ odbacili, a koji je ‘postao ugaonim kamenom’.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">Psalam 118:22</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 4:12"/>Ni po kome drugome nema spasenja! Nema drugoga imena pod nebom po kojemu se ljudi mogu spasiti.”<verse eid="ACT 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 4:13"/>Članove Vijeća zaprepastila je Petrova i Ivanova neustrašivost jer su mogli jasno vidjeti da su neizobraženi i neuki ljudi. Znali su da su bili sa Isusom, <verse eid="ACT 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 4:14"/>ali kako je iscijeljeni čovjek stajao pred njima, nisu im mogli proturječiti. <verse eid="ACT 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 4:15"/>Zato narede Petru i Ivanu da iziđu iz vijećnice te počnu raspravljati:<verse eid="ACT 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 4:16"/>“Što da radimo s tim ljudima? Ne možemo zanijekati da su učinili čudesni znak—za to znaju svi u Jeruzalemu. <verse eid="ACT 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 4:17"/>Ali možda možemo spriječiti da se to još više ne razglasi. Zabranimo im da ikomu opet govore o Isusovu imenu.” <verse eid="ACT 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 4:18"/>Pozovu zato apostole i zapovjede im da nipošto ne govore o Isusovu imenu i ne poučavaju o njemu.<verse eid="ACT 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 4:19"/>Ali Petar i Ivan im odgovore: “Zar smatrate da je pred Bogom pravo da slušamo vas, a ne njega? <verse eid="ACT 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 4:20"/>Ne možemo a da ne govorimo o onomu što smo čuli i vidjeli.”<verse eid="ACT 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 4:21"/>Vijećnici im opet zaprijete ali ih na koncu puste zato što nisu znali kako ih kazniti a da se narod ne pobuni. Jer svi su slavili Boga zbog toga što se dogodilo: <verse eid="ACT 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 4:22"/>čudesno je iscijeljen čovjek koji je bio hrom više od četrdeset godina.<verse eid="ACT 4:22"/></para>
  <para style="s1">Vjernici mole za hrabrost</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 4:23"/>Čim su ih oslobodili, Petar i Ivan jave se drugim vjernicima i ispričaju im što su im rekli veliki svećenici i starješine. <verse eid="ACT 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 4:24"/>Kad su to čuli, svi podignu glas i jednodušno se pomole Bogu: “Gospodine, ti si stvorio nebo, zemlju, more i sve što je u njima! <verse eid="ACT 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 4:25"/>Po Svetome Duhu kroz svojega slugu Davida odavno si rekao:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 4:25">‘Zašto se narodi bune?</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:25">Zašto puci snuju ispraznosti?<verse eid="ACT 4:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 4:26"/>Zemaljski se kraljevi spremaju na bitku protiv Gospodina i</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:26">protiv njegova Mesije.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25-26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:1-2">Psalam 2:1-2</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 4:26"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 4:27"/>To se dogodilo u ovomu gradu! Herod Antipa, Poncije Pilat, zajedno s narodima, urotili su se s izraelskim narodom protiv tvojega svetog Sluge Isusa, tvojega Pomazanika. <verse eid="ACT 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 4:28"/>Učinili su ono što si predodredio svojom snagom i voljom. <verse eid="ACT 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 4:29"/>Gospodine, čuj njihove prijetnje i daj svojim slugama hrabrosti da navješćuju tvoju Riječ! <verse eid="ACT 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 4:30"/>Pruži svoju moćnu ruku da se događaju iscjeljenja, čudesa i znamenje u imenu tvojega svetog Sluge Isusa.”<verse eid="ACT 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 4:31"/>Kad su se tako pomolili, potrese se zgrada u kojoj su bili. Svi se napune Svetoga Duha te su smjelo navješćivali Božju riječ.<verse eid="ACT 4:31"/></para>
  <para style="s1">Vjernici dijele imovinu</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 4:32"/>Mnoštvo vjernika bilo je jednoga srca i duše: nitko nije ono što je imao zadržavao za sebe, nego su sve međusobno dijelili. <verse eid="ACT 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 4:33"/>A apostoli su s velikom silom svjedočili o uskrsnuću Gospodina Isusa. Velika je milost bila nad njima. <verse eid="ACT 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 4:34"/>Nitko od njih nije oskudijevao jer su oni koji su posjedovali zemljišta i kuće prodavali svoju imovinu <verse eid="ACT 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 4:35"/>i novac donosili apostolima da njime raspolažu. Oni su ga dijelili svakomu prema potrebama.<verse eid="ACT 4:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 4:36"/>Tako je Josip kojega su apostoli zvali Barnaba (što znači: “Sin utjehe”), levit, rodom s Cipra, <verse eid="ACT 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 4:37"/>imao njivu. Prodao ju je i donio novac apostolima da njime raspolažu.<verse eid="ACT 4:37"/></para>
  <chapter eid="ACT 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ACT 5"/>
  <para style="s1">Ananija i Safira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 5:1"/>Neki pak čovjek imenom Ananija proda skupa sa svojom ženom Safirom imanje. <verse eid="ACT 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 5:2"/>U dogovoru sa ženom odvoji dio novca i zadrži ga, a ostatak donese apostolima na raspolaganje.<verse eid="ACT 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 5:3"/>Petar mu reče: “Ananija! Zašto ti je Sotona ispunio srce? Lagao si Svetome Duhu i zadržao dio novca za sebe. <verse eid="ACT 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 5:4"/>Nisi morao prodati imanje i ostalo bi tvoje. A i kad si ga prodao, novac je bio tvoj. Mogao si odlučiti da ga dadeš ili da ga zadržiš. Zašto si takvo što učinio? Nisi slagao ljudima, nego Bogu!”<verse eid="ACT 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 5:5"/>Čim je Ananija to čuo, sruši se i izdahne. Silan strah spopadne sve koji su za to čuli. <verse eid="ACT 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 5:6"/>Priđu neki mladići, poviju ga u plahte te iznesu i pokopaju.<verse eid="ACT 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 5:7"/>Nakon otprilike tri sata dođe njegova žena ne znajući što se dogodilo. <verse eid="ACT 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 5:8"/>Petar ju upita: “Reci mi, jeste li za ovoliko novca prodali zemljište?”</para>
  <para style="q1" vid="ACT 5:8">“Jesmo”, odgovori žena. “Za toliko.”<verse eid="ACT 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 5:9"/>“Pa što vam je bilo da ste se tako urotili kušati Duha Gospodnjega? Ondje su na vratima mladići koji su ti pokopali muža. I tebe će iznijeti!” reče Petar.<verse eid="ACT 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 5:10"/>Ona se smjesta sruši na pod i umre. Mladići uđu i videći da je mrtva, iznesu ju i pokopaju pokraj muža. <verse eid="ACT 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 5:11"/>Cijelu Crkvu i sve koji su za to čuli spopadne silan strah.<verse eid="ACT 5:11"/></para>
  <para style="s1">Apostoli iscjeljuju mnoštvo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 5:12"/>Preko ruku apostola događala su se mnoga čudesa i znamenja među narodom. Svi su se vjernici jednodušno okupljali u Salomonovu trijemu. <verse eid="ACT 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 5:13"/>Nitko im se nije usuđivao pridružiti, ali narod ih je veličao. <verse eid="ACT 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 5:14"/>Sve je više i više muškaraca i žena vjerovalo u Gospodina. <verse eid="ACT 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 5:15"/>Ljudi su na ulice iznosili bolesnike na ležajevima i nosiljkama ne bi li na njih u prolazu pala barem Petrova sjena. <verse eid="ACT 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 5:16"/>Mnoštvo je nagrnulo iz sela oko Jeruzalema. Donosili su bolesnike i opsjednute nečistim duhovima. I svi su ozdravljali.<verse eid="ACT 5:16"/></para>
  <para style="s1">Apostole progone</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 5:17"/>Veliki svećenik i njegovi pristaše iz saducejske sljedbe razjare se od zavisti. <verse eid="ACT 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 5:18"/>Uhite apostole i bace ih u javni zatvor. <verse eid="ACT 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 5:19"/>Ali kad je pala noć, dođe anđeo Gospodnji te otvori vrata zatvora i izvede ih. Reče im: <verse eid="ACT 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 5:20"/>“Idite samo i nastavite ljudima u Hramu govoriti sve o Životu!” <verse eid="ACT 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 5:21"/>Apostoli tako u svanuće uđu u Hram i odmah počnu poučavati.</para>
  <para style="p" vid="ACT 5:21">U međuvremenu stignu veliki svećenik i njegove pristaše te sazovu Vijeće i izraelske starješine. Pošalju zatim u zatvor po apostole da ih izvedu pred sud. <verse eid="ACT 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 5:22"/>Ali kad stražari stignu onamo, ne nađu ih u tamnici. Vrate se i jave: <verse eid="ACT 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 5:23"/>“Zatvor je zaključan i stražari su pred vratima, ali kad smo ih otvorili i ušli, unutra nije bilo nikoga!”<verse eid="ACT 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 5:24"/>Kad su zapovjednik hramske straže i veliki svećenici to čuli, zbunjeno su se pitali što sve to znači. <verse eid="ACT 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 5:25"/>Uto im netko dođe javiti da su zatvorenici u Hramu te da ondje poučavaju narod.<verse eid="ACT 5:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 5:26"/>Zapovjednik ode sa stražarima i uhiti ih, ali ne na silu jer se bojao da ih narod ne kamenuje. <verse eid="ACT 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 5:27"/>Izvedu tako apostole pred Vijeće. <verse eid="ACT 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 5:28"/>“Nismo li vam strogo zabranili poučavati u ime toga čovjeka?” upita ih veliki svećenik. “A vi ste napunili Jeruzalem učenjem o Isusu i još nas optužujete za njegovu smrt!”<verse eid="ACT 5:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 5:29"/>Ali Petar i apostoli odgovore: “Valja nam se pokoravati Bogu, a ne ljudima. <verse eid="ACT 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 5:30"/>Bog naših predaka uskrisio je Isusa, kojega ste smaknuli pribivši ga na križ. <verse eid="ACT 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 5:31"/>Uzvisio ga je svojom desnicom da bude Vođa i Spasitelj, da izraelskomu narodu omogući da se obrati i da im oprosti grijehe. <verse eid="ACT 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 5:32"/>Svjedoci svega toga smo mi i Sveti Duh kojega je Bog dao onima što mu se pokoravaju.”<verse eid="ACT 5:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 5:33"/>Nato se vijećnici razgnjeve. Htjeli su ih smaknuti. <verse eid="ACT 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 5:34"/>Ali ustane neki farizej, član Vijeća, imenom Gamaliel. Bio je to zakonoznanac kojega je narod vrlo cijenio. Zapovjedi da apostole načas izvedu. <verse eid="ACT 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 5:35"/>Onda reče vijećnicima: “Izraelci, dobro razmislite što ćete učiniti s tim ljudima! <verse eid="ACT 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 5:36"/>Podigao se tako prije i neki Teuda tvrdeći da je netko velik. Stekao je oko četiri stotine pristaša, ali je ubijen i svi su se razbježali. <verse eid="ACT 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 5:37"/>Poslije se u vrijeme popisa stanovništva podigao Juda Galilejac i poveo narod za sobom. I on je ubijen i sljedbenici su mu se razbježali.<verse eid="ACT 5:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 5:38"/>Savjetujem zato: ne dirajte te ljude i pustite ih. Potječu li njihovo poučavanje i njihova djela od čovjeka, propast će. <verse eid="ACT 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 5:39"/>A ako su od Boga, nećete ih moći uništiti. Pazite da ne zaratite s Bogom.” Vijeće prihvati njegov savjet.<verse eid="ACT 5:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 5:40"/>Pozovu apostole, išibaju ih, zabrane im da govore u Isusovo ime te ih puste. <verse eid="ACT 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 5:41"/>Apostoli odu radosni iz Vijeća što ih je Bog smatrao dostojnima da trpe pogrdu zbog Isusova imena. <verse eid="ACT 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 5:42"/>I svaki dan su u Hramu i po kućama navješćivali da je Isus Mesija.<verse eid="ACT 5:42"/></para>
  <chapter eid="ACT 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ACT 6"/>
  <para style="s1">Apostoli biraju sedmoricu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 6:1"/>Ali kako je broj vjernika<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenika. </char><char style="ft" closed="false">Isto i u </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 6:2">6:2</ref>, <ref loc="ACT 6:7">7</ref></char>.</char></note> naglo rastao, neki se počnu žaliti. Židovi koji su govorili grčki prigovarali su Židovima koji su govorili hebrejski da zanemaruju njihove udovice u svagdanjem dijeljenju pomoći. <verse eid="ACT 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 6:2"/>Dvanaestorica zato sazovu vjernike.</para>
  <para style="p" vid="ACT 6:2">“Mi apostoli ne bismo trebali služiti pri stolovima umjesto da propovijedamo i poučavamo Riječ. <verse eid="ACT 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 6:3"/>Pronađite, braćo, među sobom sedam ljudi na dobrome glasu, punih Svetoga Duha i mudrosti. Njih ćemo za to zadužiti, <verse eid="ACT 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 6:4"/>a mi ćemo se posvetiti molitvi te propovijedanju i poučavanju Riječi.”<verse eid="ACT 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 6:5"/>Prijedlog se svima svidio. Izaberu Stjepana, čovjeka punog vjere i Svetoga Duha, te Filipa, Prohora, Nikanora, Timona, Parmenu i Nikolu koji je došao iz Antiohije. On se kao poganin obratio na židovsku vjeru, a sada je postao kršćaninom. <verse eid="ACT 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 6:6"/>Postave njih sedmoricu pred apostole, a oni polože na njih ruke i pomole se.<verse eid="ACT 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 6:7"/>Božja riječ sve se više širila. Broj vjernika u Jeruzalemu naglo je rastao, a i mnogi su židovski svećenici prihvaćali vjeru.<verse eid="ACT 6:7"/></para>
  <para style="s1">Stjepanovo uhićenje</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 6:8"/>Stjepan je bio pun Božje milosti i sile. Činio je među narodom silna čudesa i znamenje. <verse eid="ACT 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 6:9"/>Ali pobune se neki iz takozvane sinagoge Slobodnjaka, Židovi iz Cirene, Aleksandrije, Cilicije i Male Azije, pa počnu s njime raspravljati. <verse eid="ACT 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 6:10"/>Nitko od njih nije se mogao nositi s mudrošću i Duhom kojim je Stjepan govorio.<verse eid="ACT 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 6:11"/>Nagovore zato neke ljude da za njega kažu: “Čuli smo ga da govori pogrdne riječi protiv Mojsija i protiv Boga.” <verse eid="ACT 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 6:12"/>Podjarili su i narod i starješine i pismoznance. Oni dođu po njega, ščepaju ga i odvuku u Vijeće. <verse eid="ACT 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 6:13"/>Dovedu onamo krivokletnike koji izjave: “Ovaj čovjek uvijek govori protiv Hrama i protiv Mojsijeva zakona. <verse eid="ACT 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 6:14"/>Čuli smo da kaže kako će taj Isus iz Nazareta uništiti Hram i promijeniti običaje koje nam je Mojsije predao.” <verse eid="ACT 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 6:15"/>Svi koji su sjedili u Vijeću pogledaju u Stjepana i opaze da mu je lice poput anđeoskog.<verse eid="ACT 6:15"/></para>
  <chapter eid="ACT 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ACT 7"/>
  <para style="s1">Stjepanov govor pred Vijećem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 7:1"/>Veliki svećenik ga upita: “Je li to istina?”<verse eid="ACT 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 7:2"/>Stjepan odgovori: “Braćo i časni oci, poslušajte me! Naš se slavni Bog ukazao našemu ocu Abrahamu u Mezopotamiji, prije nego što se nastanio u Haranu. <verse eid="ACT 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 7:3"/>Rekao mu je: ‘Idi iz svoje zemlje, iz svojega zavičaja, u zemlju koju ću ti pokazati.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:1">Postanak 12:1</ref></char>.</char></note> <verse eid="ACT 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 7:4"/>Abraham tako napusti kaldejsku zemlju i nastani se u Haranu. Odande ga je Bog, nakon smrti njegova oca, preselio u ovu zemlju u kojoj vi sada živite. <verse eid="ACT 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 7:5"/>Ali nije mu u njoj dao nikakvu baštinu, ni stopu zemlje, nego ju je obećao dati njemu i njegovim potomcima iako Abraham još nije imao djece. <verse eid="ACT 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 7:6"/>Bog mu je također rekao da će njegovi potomci živjeti u tuđoj zemlji kao robovi i da će ih ondje tlačiti četiri stotine godina. <verse eid="ACT 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 7:7"/>Ali rekao je: ‘Narodu kojemu će robovati ja ću suditi. A zatim će izići i klanjati mi se na ovomu mjestu.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5-7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:13-14">Postanak 15:13-14</ref></char>.</char></note> <verse eid="ACT 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 7:8"/>Zatim je Bog s Abrahamom sklopio savez obrezanja. Tako je Izak, Abrahamov sin, obrezan kad mu je bilo osam dana. Izak je tako učinio sa svojim sinom Jakovom, a Jakov s dvanaestoricom sinova, patrijarsima židovskoga naroda.<verse eid="ACT 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 7:9"/>A Jakovljevi sinovi, patrijarsi, bili su ljubomorni na svojega brata, Josipa, pa su ga prodali kao roba u Egipat. Ali Bog je bio s njim <verse eid="ACT 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 7:10"/>i izbavljao ga iz svih nevolja. Darivao ga je svojom naklonošću i mudrošću pred egipatskim kraljem, faraonom, te ga je on postavio za upravitelja Egipta i cijeloga svojeg dvora.<verse eid="ACT 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 7:11"/>Poslije je zavladala glad u cijelome Egiptu i Kanaanu. Naši su preci bili u velikoj nevolji: nisu mogli naći hrane. <verse eid="ACT 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 7:12"/>Jakov je čuo da u Egiptu ima žita pa je onamo poslao svoje sinove, naše pretke. <verse eid="ACT 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 7:13"/>Kad su drugi put otišli onamo, Josip je otkrio braći tko je, pa je faraon upoznao njegovu obitelj. <verse eid="ACT 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 7:14"/>Zatim je Josip poslao po svojega oca Jakova i svu svoju rodbinu da dođu u Egipat. Bilo ih je sedamdeset pet. <verse eid="ACT 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 7:15"/>Tako je Jakov došao u Egipat. Ondje su umrli on i njegovi sinovi, naši preci. <verse eid="ACT 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 7:16"/>Prenijeli su ih u Sihem i položili u grob koji je Abraham za srebro kupio od Hamorovih sinova.<verse eid="ACT 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 7:17"/>Kako se bližilo vrijeme ispunjenja obećanja koje je Bog dao Abrahamu, u Egiptu je naš narod rastao i množio se. <verse eid="ACT 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 7:18"/>Ali na egipatsko prijestolje dođe novi kralj, koji nije poznavao Josipa. <verse eid="ACT 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 7:19"/>Zlostavljao je naše pretke i primoravao roditelje da ostavljaju svoju novorođenčad da pomre.<verse eid="ACT 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 7:20"/>U to se doba rodio Mojsije. Bio je prelijepo dijete. Roditelji su se o njemu brinuli tri mjeseca. <verse eid="ACT 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 7:21"/>Kad su ga na koncu morali ostaviti, pronašla ga je faraonova kći i odgojila kao vlastitoga sina. <verse eid="ACT 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 7:22"/>Mojsije je poučen svoj egipatskoj mudrosti. Postao je silnim i u riječima i na djelima.<verse eid="ACT 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 7:23"/>Kad mu je bilo četrdeset godina, srce ga ponuka da posjeti svoje rođake, izraelski narod. <verse eid="ACT 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 7:24"/>Ondje ugleda kako neki Egipćanin zlostavlja Izraelca. Braneći zlostavljanog Izraelca, suprotstavi se Egipćaninu te se osveti i ubije ga. <verse eid="ACT 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 7:25"/>Mislio je da će njegova braća shvatiti kako ga je Bog poslao da ih spasi, ali oni nisu razumjeli.<verse eid="ACT 7:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 7:26"/>Sutradan opet ode k njima i ugleda kako se tuku dva Izraelca. Počne ih nagovarati da se pomire: ‘Ljudi!’ reče im. ‘Braća ste! Zašto zlostavljate jedni druge?!’<verse eid="ACT 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 7:27"/>Ali onaj koji je zlostavljao bližnjega odgurne Mojsija i reče: ‘Tko je tebe postavio poglavarom i sucem nad nama? <verse eid="ACT 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 7:28"/>Kaniš li i mene ubiti kao onoga Egipćanina jučer?’ <verse eid="ACT 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 7:29"/>Kad je to čuo, Mojsije pobjegne i skloni se u midjansku zemlju. Ondje su mu se rodila dva sina.<verse eid="ACT 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 7:30"/>Četrdeset godina nakon toga ukazao mu se anđeo u pustinji blizu gore Sinaja, u plamtećoj vatri gorućega grma. <verse eid="ACT 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 7:31"/>Mojsije je opazio gorući grm i zadivljen se pitao što je to. Dok je prilazio da bolje pogleda, začuje Gospodnji glas: <verse eid="ACT 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 7:32"/>‘Ja sam Abrahamov, Izakov i Jakovljev Bog.’ Mojsije se silno preplaši. Nije se usuđivao gledati.<verse eid="ACT 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 7:33"/>Gospodin mu reče: ‘Izuj sandale s nogu jer stojiš na svetoj zemlji. <verse eid="ACT 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 7:34"/>Dobro sam vidio nevolju svojega naroda u Egiptu i čuo njegove uzdahe. Sišao sam da ga izbavim. Idi sada! Šaljem te u Egipat!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31-34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:5-10">Izlazak 3:5-10</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 7:35"/>Toga istog Mojsija kojega su se odrekli pitajući ga: ‘Tko je tebe postavio poglavarom i sucem nad nama?’ Bog im je poslao kao poglavara i otkupitelja da ih izbavi, preko anđela koji mu se ukazao u gorućem grmu. <verse eid="ACT 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 7:36"/>On ih je izveo iz Egipta čineći čudesa i znakovlje. Vodio ih je kroz Crveno more i kroz pustinju četrdeset godina.<verse eid="ACT 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 7:37"/>Taj je isti Mojsije rekao izraelskome narodu: ‘Bog će vam podignuti proroka poput mene iz vašega vlastitog naroda.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Ponovljeni zakon 18:15</ref></char>.</char></note> <verse eid="ACT 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 7:38"/>Isti je Mojsije bio posrednikom između izraelskoga naroda i anđela koji mu je dao riječi života na gori Sinaju da ih preda nama.<verse eid="ACT 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 7:39"/>Naši preci nisu mu se htjeli pokoriti, nego su ga odbili i srcima se opet okrenuli prema Egiptu. <verse eid="ACT 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 7:40"/>Rekli su Aronu: ‘Napravi nam bogove koji će ići pred nama jer ne znamo što se dogodilo s Mojsijem koji nas je izveo iz Egipta!’ <verse eid="ACT 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 7:41"/>Načinili su idola u obliku teleta, prinijeli mu žrtve i veselili se tomu što su učinili. <verse eid="ACT 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 7:42"/>A Bog se okrenuo od njih i pustio ih da se klanjaju suncu, mjesecu i zvijezdama kao svojim bogovima. U proročkoj je knjizi zapisano:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:42">‘Zar ste meni prinosili žrtve</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:42">za četrdeset godina u pustinji, Izraele?<verse eid="ACT 7:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 7:43"/>Ne; okrenuli ste se poganskim bogovima—</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">Molohovu svetištu</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">i zvijezdi boga Refana,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">likovima koje ste načinili da biste im se klanjali.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:43">Zato ću vas odvesti u progonstvo</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">dalje od Babilona!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:42-43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="AMO 5:25-27">Amos 5:25-27</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 7:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 7:44"/>Naši su preci sa sobom kroz pustinju nosili Šator svjedočanstva. Bio je načinjen točno prema predlošku koji je Mojsiju pokazao Bog. <verse eid="ACT 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 7:45"/>Mnogo godina zatim, kad je Jošua ratovao protiv poganskih naroda koje je Bog istjerao iz te zemlje, Šator su unijeli sa sobom u novu zemlju. Ondje je ostao sve do vremena kralja Davida.<verse eid="ACT 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 7:46"/>Davidu je Bog bio milostiv, te ga je zamolio za dopuštenje da izgradi Hram Jakovljevu Bogu. <verse eid="ACT 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 7:47"/>Ali izgradio ga je tek Salomon. <verse eid="ACT 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="ACT 7:48"/>Ipak, Svevišnji ne prebiva u hramovima koje su izgradile ljudske ruke. Kao što kaže prorok:<verse eid="ACT 7:48"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v" sid="ACT 7:49"/>‘Nebo mi je prijestolje,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:49">a zemlja podnožje mojim nogama.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:49">Kakav mi vi dom možete izgraditi?</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:49">Gdje da počivam?<verse eid="ACT 7:49"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" sid="ACT 7:50"/>Zar nije moja ruka stvorila sve u nebu i na zemlji?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:49-50 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:1-2">Izaija 66:1-2</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 7:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="ACT 7:51"/>Tvrdoglavi ste! Pogani ste u srcima i gluhi za istinu!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:51 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">neobrezanih srca i ušiju.</char></note> Uvijek se opirete Svetome Duhu, baš kao i vaši preci! <verse eid="ACT 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 7:52"/>Ima li ijedan prorok kojega vaši oci nisu progonili? Pobili su one koji su pretkazali dolazak Pravednika—kojega ste vi izdali i smaknuli. <verse eid="ACT 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="ACT 7:53"/>Preko anđela ste dobili Zakon, a niste ga se držali!”<verse eid="ACT 7:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="ACT 7:54"/>Kad su to čuli, židovski se vođe toliko razgnjeve na Stjepana da na njega počnu škripati zubima. <verse eid="ACT 7:54"/><verse number="55" style="v" sid="ACT 7:55"/>Ali Stjepan, pun Svetoga Duha, upre pogled u nebo i ugleda Božju slavu i Isusa kako stoji na počasnome mjestu, Bogu zdesna. <verse eid="ACT 7:55"/><verse number="56" style="v" sid="ACT 7:56"/>“Vidim otvorena nebesa”, reče, “i Sina Čovječjega kako stoji zdesna Bogu.”<verse eid="ACT 7:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="ACT 7:57"/>Oni nato rukama poklope uši i vičući iz svega glasa složno navale na njega. <verse eid="ACT 7:57"/><verse number="58" style="v" sid="ACT 7:58"/>Izvuku ga iz grada i počnu kamenovati. Svjedoci odlože ogrtače do nogu mladića Savla.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:58 </char><char style="ft" closed="false">Savao se također zove Pavao. Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 13:9">13:9</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 7:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="ACT 7:59"/>Dok su ga kamenovali, Stjepan je zazivao: “Gospodine Isuse, primi moj duh!” <verse eid="ACT 7:59"/><verse number="60" style="v" sid="ACT 7:60"/>Zatim se baci na koljena i poviče iz sve snage: “Gospodine, ne uzmi im ovo za grijeh!” Pošto to izgovori, izdahne.<verse eid="ACT 7:60"/></para>
  <chapter eid="ACT 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ACT 8"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 8:1"/>Savao je odobravao Stjepanovo smaknuće.</para>
  <para style="s1" vid="ACT 8:1">Progonstvo vjernika</para>
  <para style="p" vid="ACT 8:1">Tog je dana započeo veliki val progona Crkve u Jeruzalemu pa su se svi osim apostola razbježali po Judeji i Samariji. <verse eid="ACT 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 8:2"/>Neki pobožni ljudi pokopali su Stjepana i održali veliko žalovanje za njim. <verse eid="ACT 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 8:3"/>Savao je pak pustošio Crkvu. Išao je od kuće do kuće te muškarce i žene odvlačio i predavao u tamnicu.<verse eid="ACT 8:3"/></para>
  <para style="s1">Filip propovijeda u Samariji</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 8:4"/>Ali vjernici koji su pobjegli iz Jeruzalema posvuda su išli navješćujući Radosnu vijest o Isusu. <verse eid="ACT 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 8:5"/>Filip je, primjerice, otišao u Samariju i ondje ljudima propovijedao o Kristu. <verse eid="ACT 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 8:6"/>Mnoštvo je jednodušno prihvaćalo Filipove riječi slušajući ga i gledajući čudesa koja je činio. <verse eid="ACT 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 8:7"/>Izgonio je mnoge nečiste duhove koji su vrišteći izlazili iz opsjednutih. Iscijelio je mnoge uzete i hrome. <verse eid="ACT 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 8:8"/>U tomu je gradu tako zavladala velika radost.<verse eid="ACT 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 8:9"/>Neki čovjek imenom Šimun već se dugo ondje bavio čarobnjaštvom. Opčaravao je narod i izdavao se za velikog čovjeka. <verse eid="ACT 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 8:10"/>Samarijanci su mu se, od najmanjega do najvećega, priklanjali i nazivali ga “velikim” i “Božjom silom”. <verse eid="ACT 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 8:11"/>Činili su to zato što ih je dugo opčaravao svojim vradžbinama. <verse eid="ACT 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 8:12"/>Ali tada su povjerovali Filipu koji je navješćivao Radosnu vijest o Božjemu kraljevstvu i imenu Isusa Krista. Krstili su se muškarci i žene. <verse eid="ACT 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 8:13"/>I sam je Šimun povjerovao i krstio se te slijedio Filipa kuda god je išao. Zadivljeno je promatrao čudesa i znamenje koje je Filip činio.<verse eid="ACT 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 8:14"/>Kad su apostoli u Jeruzalemu čuli da su u Samariji prihvatili Božju riječ, pošalju onamo Petra i Ivana. <verse eid="ACT 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 8:15"/>Oni dođu i pomole se za obraćenike da prime Svetoga Duha. <verse eid="ACT 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 8:16"/>Jer Sveti Duh još nije sišao ni na koga od njih. Bili su samo kršteni u ime Gospodina Isusa. <verse eid="ACT 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 8:17"/>Polagali su ruke na njih te su primali Svetoga Duha.<verse eid="ACT 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 8:18"/>Kad je Šimun vidio da ljudi primaju Svetoga Duha kad apostoli na njih polože ruke, ponudi apostolima novac: <verse eid="ACT 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 8:19"/>“Dajte i meni tu moć da svatko na koga položim ruke primi Svetoga Duha!”<verse eid="ACT 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 8:20"/>Ali Petar mu odgovori: “Propao i taj novac i ti skupa s njim! Misliš li da Božji dar možeš kupiti novcem? <verse eid="ACT 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 8:21"/>Ti na ovo nemaš pravo jer ti srce nije pravo pred Bogom! <verse eid="ACT 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 8:22"/>Obrati se od svoje zloće i moli se Gospodinu pa će ti možda oprostiti nakane zlog srca. <verse eid="ACT 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 8:23"/>Vidim da si pun gorčine i okovan grijehom.”<verse eid="ACT 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 8:24"/>“Vi se za mene molite Gospodinu da me ne snađe to što ste rekli!” odgovori Šimun.<verse eid="ACT 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 8:25"/>Pošto su svjedočili i propovijedali Božju riječ u Samariji, Petar i Ivan vratili su se u Jeruzalem. Putem su se zaustavljali u samarijskim selima navješćujući Radosnu vijest.<verse eid="ACT 8:25"/></para>
  <para style="s1">Filip i Etiopljanin</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 8:26"/>A Filipu reče anđeo Gospodnji: “Kreni na jug pustom cestom što iz Jeruzalema vodi u Gazu.” <verse eid="ACT 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 8:27"/>I Filip pođe. Susretne nekog Etiopljanina, dvorskog rizničara, visokog dostojanstvenika etiopske kraljice, kandake. On je išao u Jeruzalem da se pokloni Bogu. <verse eid="ACT 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 8:28"/>Vraćajući se iz Jeruzalema sjedio je u kočiji i čitao naglas iz Knjige proroka Izaije.<verse eid="ACT 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 8:29"/>Sveti Duh reče Filipu: “Priđi i hodaj uz kočiju!”<verse eid="ACT 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 8:30"/>Filip pritrči. Začuje kako čovjek čita Izaiju pa upita: “Razumijete li to što čitate?”<verse eid="ACT 8:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 8:31"/>“A kako da razumijem ako me tko ne pouči?” odgovori čovjek. Zamoli Filipa da se popne u kočiju i sjedne do njega. <verse eid="ACT 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 8:32"/>Čitao je ovaj ulomak:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 8:32">“Odveli su ga kao ovcu na klanje.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:32">Kao janje nijemo pred onima što ga strižu,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:32">ni usta nije otvorio.<verse eid="ACT 8:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 8:33"/>Ponižen je i lišen pravde.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:33">Tko da opiše njegov naraštaj?</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:33">Jer život je njegov uzet sa zemlje.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:32-33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:7-8">Izaija 53:7-8</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 8:34"/>Dostojanstvenik zatim upita Filipa: “Reci mi, molim te, govori li to prorok o sebi ili o kome drugome?” <verse eid="ACT 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 8:35"/>Filip mu, počevši od toga ulomka, objasni evanđelje i navijesti Isusa.<verse eid="ACT 8:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 8:36"/>Vozeći se tako naiđu na neku vodu, a dostojanstvenik upita: “Evo vode! Što me priječi da se krstim?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:36 </char><char style="ft" closed="false">Neki rukopisi sadržavaju i 37. stih: </char><char style="fqa" closed="false">“Možeš se krstiti”, odgovori Filip, “ako vjeruješ svim srcem.” Dostojanstvenik odgovori: “Vjerujem da je Isus Krist Božji Sin.”</char></note> <verse eid="ACT 8:36"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 8:38"/>Zapovjedi da kočija stane pa obojica siđu do vode. Filip ga ondje krsti.<verse eid="ACT 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 8:39"/>Kad su izišli iz vode, Sveti Duh ponese Filipa i dostojanstvenik ga više nije vidio. On radosno nastavi svojim putem, <verse eid="ACT 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 8:40"/>a Filip se nađe u gradu Azotu. Kud god je išao, putem je po gradovima propovijedao Radosnu vijest sve dok nije stigao u Cezareju.<verse eid="ACT 8:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ACT 9"/>
  <para style="s1">Savlovo obraćenje</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 9:1"/>A Savao, neprestano dišući prijetnjom ubojstva prema Gospodinovim učenicima, ode k velikom svećeniku. <verse eid="ACT 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 9:2"/>Zatraži od njega pisma za sinagoge u Damasku da može sve sljedbenike Puta, i muškarce i žene, na koje ondje naiđe, dovesti okovane u Jeruzalem.<verse eid="ACT 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 9:3"/>Kad se približio Damasku, odjednom ga obasja svjetlost s neba. <verse eid="ACT 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 9:4"/>Padne na zemlju. Začuje nato glas kako mu govori: “Savle, Savle! Zašto me progoniš?”<verse eid="ACT 9:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 9:5"/>“Tko si ti, Gospodine?” upita Savao.</para>
  <para style="p" vid="ACT 9:5">“Ja sam Isus kojega ti progoniš”, odgovori glas. <verse eid="ACT 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 9:6"/>“Ustani i pođi u grad! Ondje će ti se reći što da činiš.”<verse eid="ACT 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 9:7"/>Savlovi su suputnici ostali bez riječi. Čuli su glas, ali nikoga nisu vidjeli. <verse eid="ACT 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 9:8"/>Savao ustane sa zemlje. Oči su mu bile otvorene, ali ništa nije vidio. Povedu ga zato za ruku i uvedu u Damask. <verse eid="ACT 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 9:9"/>Tri dana nije ništa vidio niti je jeo i pio.<verse eid="ACT 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 9:10"/>A u Damasku je živio vjernik<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenik. </char><char style="ft" closed="false">U </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 9:19">9:19</ref>, <ref loc="ACT 9:25">25</ref>, <ref loc="ACT 9:26">26</ref>, <ref loc="ACT 9:30">30</ref> </char>i 36 također.</char></note> imenom Ananija. Njemu Gospodin reče u viđenju: “Ananija!”</para>
  <para style="q1" vid="ACT 9:10">“Molim, Gospodine?” odazove se on.<verse eid="ACT 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 9:11"/>Gospodin mu reče: “Idi u Ravnu ulicu, u Judinu kuću, i ondje potraži Savla iz Tarza. Eno ga ondje; moli se. <verse eid="ACT 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 9:12"/>U viđenju koje sam mu dao vidio je čovjeka imenom Ananija kako ulazi i polaže na njega ruke da progleda.”<verse eid="ACT 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 9:13"/>“Ali, Gospodine,” odgovori Ananija, “od tolikih sam čuo da je mnogo zla učinio tvojim svetima u Jeruzalemu! <verse eid="ACT 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 9:14"/>Ima punomoć od velikog svećenika da okuje u lance sve koji prizivaju tvoje ime.”<verse eid="ACT 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 9:15"/>Gospodin mu odgovori: “Idi i učini što ti kažem. Izabrao sam Savla da ponese moje ime poganima i kraljevima i izraelskome narodu. <verse eid="ACT 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 9:16"/>Pokazat ću mu koliko mora pretrpjeti zbog mojega imena.”<verse eid="ACT 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 9:17"/>Ananija ode onamo, položi ruke na Savla i reče: “Brate Savle, Gospodin Isus koji ti se ukazao na putu poslao me je da progledaš i da se napuniš Svetoga Duha.” <verse eid="ACT 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 9:18"/>Savlu s očiju odmah spadne nešto poput ljuski te progleda. Ustane zatim i krsti se. <verse eid="ACT 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 9:19"/>Onda nešto pojede i okrijepi se.</para>
  <para style="s1" vid="ACT 9:19">Savao u Damasku i Jeruzalemu</para>
  <para style="p" vid="ACT 9:19">Savao je nekoliko dana ostao s vjernicima u Damasku. <verse eid="ACT 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 9:20"/>Smjesta je po sinagogama počeo propovijedati da je Isus Božji Sin.<verse eid="ACT 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 9:21"/>Svi koji su ga slušali bili su zaprepašteni. “Pa nije li ovo onaj isti koji je u Jeruzalemu istrebljivao Isusove sljedbenike?” pitali su. “Zar on nije došao ovamo zato da ih uhiti i okovane odvede pred velike svećenike?”<verse eid="ACT 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 9:22"/>Savlovo je propovijedanje bivalo sve silnije. Zbunjivao je Židove u Damasku dokazujući im da je Isus Mesija. <verse eid="ACT 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 9:23"/>Nakon podosta vremena, židovski ga vođe odluče pogubiti, <verse eid="ACT 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 9:24"/>ali Savao dozna za njihovu nakanu. Danonoćno su nadzirali gradska vrata ne bi li ga ubili. <verse eid="ACT 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 9:25"/>Zato ga vjernici noću spuste preko gradskoga zida u košari.<verse eid="ACT 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 9:26"/>Kad je Savao stigao u Jeruzalem, pokušao se sastati s vjernicima, ali svi su ga se bojali. Nisu vjerovali da je zaista vjernik. <verse eid="ACT 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 9:27"/>Tada ga Barnaba povede k apostolima te im ispriča da je Savao na putu u Damask vidio Gospodina i što mu je Gospodin rekao te kako je u Damasku hrabro propovijedao u Isusovo ime. <verse eid="ACT 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 9:28"/>Od tada se s njima slobodno družio po Jeruzalemu i hrabro je propovijedao u Gospodnje ime. <verse eid="ACT 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 9:29"/>Raspravljao je s nekim Židovima koji su govorili grčki pa ga oni nakane ubiti. <verse eid="ACT 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 9:30"/>Kad su vjernici za to čuli, odvedu ga u Cezareju i pošalju doma u Tarz.<verse eid="ACT 9:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 9:31"/>Crkva je u cijeloj Judeji, Galileji i Samariji živjela u miru. Izgrađivala se i napredovala. Vjernici su hodili u strahu Gospodnjemu i u utješeni Svetim Duhom.<verse eid="ACT 9:31"/></para>
  <para style="s1">Petar iscjeljuje Eneju i Tabitu</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 9:32"/>Obilazeći svete posvuda, Petar je došao i k Božjemu narodu u gradu Lidi. <verse eid="ACT 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 9:33"/>Ondje upozna nekog čovjeka imenom Eneja, koji je osam godina ležao uzet u postelji. <verse eid="ACT 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 9:34"/>Petar mu reče: “Eneja, ozdravlja te Isus Krist! Ustani i namjesti postelju!” Čovjek smjesta ustane. <verse eid="ACT 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 9:35"/>Kad su to vidjeli svi žitelji Lide i Šarona, obrate se Gospodinu.<verse eid="ACT 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 9:36"/>U Jopi je živjela i vjernica imenom Tabita (što znači: “Košuta”). Život joj se sastojao u tomu da čini dobra i milosrdna djela. <verse eid="ACT 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 9:37"/>Upravo se tada ona razboli i umre. Pripremili su ju za pokop i položili ju u sobi na katu. <verse eid="ACT 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 9:38"/>Ali kad su čuli da je Petar blizu, u Lidi, pošalju k njemu dvojicu i zamole ga: “Odmah dođi k nama!”<verse eid="ACT 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 9:39"/>Petar zato odmah pođe s njima. Čim je stigao povedu ga u sobu na katu. Ondje ga okruže udovice plačući i pokazujući mu ogrtače i drugu odjeću koju im je Košuta izradila dok je bila s njima. <verse eid="ACT 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 9:40"/>Ali Petar ih sve pošalje iz sobe. Klekne i pomoli se, a zatim se okrene prema tijelu i reče: “Tabita, ustani!” Ona otvori oči, pogleda Petra i sjedne. <verse eid="ACT 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 9:41"/>On joj pruži ruku i pridigne ju. Zatim pozove udovice i svete pa im pokaže da je oživjela.<verse eid="ACT 9:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 9:42"/>Vijest se pronese cijelim gradom te mnogi povjeruju u Gospodina. <verse eid="ACT 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 9:43"/>Petar je neko vrijeme ostao u Jopi, u kući nekoga kožara Šimuna.<verse eid="ACT 9:43"/></para>
  <chapter eid="ACT 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ACT 10"/>
  <para style="s1">Kornelije poziva Petra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 10:1"/>U Cezareji je živio čovjek imenom Kornelije, stotnik takozvane italske čete. <verse eid="ACT 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 10:2"/>I on i njegovi ukućani bili su pobožni i bojali su se Izraelova Boga. Velikodušno je dijelio narodu milodare i stalno se molio Bogu. <verse eid="ACT 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 10:3"/>On oko tri ure popodne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">oko devete ure dana.</char></note> u viđenju jasno ugleda kako mu prilazi Božji anđeo. “Kornelije!” pozove ga anđeo.<verse eid="ACT 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 10:4"/>Kornelije se prestrašeno zagleda u njega. “Tko si ti, gospodine?” upita anđela.</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:4">Anđeo odgovori: “Tvoje su molitve i milodari siromašnima uzišli pred Boga kao podsjetnik. <verse eid="ACT 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 10:5"/>Pošalji zato ljude u Jopu po Šimuna nazvanoga Petar. <verse eid="ACT 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 10:6"/>On je gost u kući kožara Šimuna, koja se nalazi uz more.”<verse eid="ACT 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 10:7"/>Čim je anđeo otišao, Kornelije pošalje dvojicu slugu i pobožnoga, odanog vojnika <verse eid="ACT 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 10:8"/>i sve im ispriča te ih pošalje u Jopu.<verse eid="ACT 10:8"/></para>
  <para style="s1">Petrovo viđenje</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 10:9"/>Sutradan oko podneva,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">oko šeste ure.</char></note> dok su se Kornelijevi ljudi približavali gradu, Petar se popne na krov da se moli. <verse eid="ACT 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 10:10"/>Bio je gladan. Dok su mu pripremali jelo, on padne u zanos. <verse eid="ACT 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 10:11"/>Vidio je kako se nebo otvara i kako se na zemlju spušta nešto poput velikog platna zavezanoga na četiri kraja. <verse eid="ACT 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 10:12"/>U njemu je bilo svakakvih četveronožnih životinja, gmazova i ptica nebeskih. <verse eid="ACT 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 10:13"/>Neki mu glas reče: “Ustani, Petre! Zakolji i jedi!”<verse eid="ACT 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 10:14"/>“Nipošto, Gospodine”, odgovori Petar. “Nikad još nisam okusio ništa zabranjeno židovskim zakonom.”<verse eid="ACT 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 10:15"/>“Ne nazivaj nečistim ono što Bog proglasi čistim!” opet se javi glas. <verse eid="ACT 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 10:16"/>To se triput ponovilo, a platno se zatim uzdigne u nebo.<verse eid="ACT 10:16"/></para>
  <para style="s1">Kornelijevi ljudi kod Petra</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 10:17"/>Dok se Petar dvoumio što bi to viđenje moglo značiti, dođu Kornelijevi ljudi. Raspitali su se gdje je Šimunova kuća i pojavili se na vratima. <verse eid="ACT 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 10:18"/>Upitaju je li ondje u gostima neki Šimun Petar. <verse eid="ACT 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 10:19"/>Dok je Petar još razmišljao o viđenju, Sveti Duh mu reče: “Traže te trojica ljudi. <verse eid="ACT 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 10:20"/>Ustani i pođi s njima ne dvoumeći se jer sam ih ja poslao.”<verse eid="ACT 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 10:21"/>Petar siđe k njima i reče: “Evo me. Ja sam taj kojega tražite. Zašto ste došli?”<verse eid="ACT 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 10:22"/>“Poslao nas je rimski stotnik Kornelije, pravedan čovjek koji se boji Boga Izraelova”, odgovore oni. “Svi ga Židovi cijene. Njemu je anđeo rekao da pošalje po tebe, da mu dođeš govoriti.” <verse eid="ACT 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 10:23"/>Petar ih tada pozove da uđu i ugosti ih.</para>
  <para style="s1" vid="ACT 10:23">Petar posjećuje Kornelija</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:23">Sutradan ustane i pođe s njima. Pratila su ga još neka braća iz Jope. <verse eid="ACT 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 10:24"/>Drugoga dana stignu u Cezareju. Kornelije ih je čekao okupivši rodbinu i prisne prijatelje. <verse eid="ACT 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 10:25"/>Kad je Petar kročio u kuću, Kornelije mu pohrli u susret i padne mu pred noge klanjajući mu se. <verse eid="ACT 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 10:26"/>“Ustani! I ja sam samo čovjek!” reče mu Petar <verse eid="ACT 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 10:27"/>te razgovarajući s njim uđe u kuću gdje je bilo okupljeno mnogo ljudi.<verse eid="ACT 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 10:28"/>Petar im reče: “Znate da Zakon Židovima zabranjuje družiti se s poganima ili ulaziti k njima u kuću. Ali meni je Bog pokazao da nikoga ne smatram nečistim. <verse eid="ACT 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 10:29"/>Zato sam bez pogovora došao kad ste me pozvali. Sada mi dakle recite zašto ste me zvali.”<verse eid="ACT 10:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 10:30"/>Kornelije odgovori: “Prije četiri dana molio sam se u svojem domu baš u ovo doba, u tri ure poslije podne. Odjednom se preda mnom pojavi neki čovjek u sjajnoj odjeći <verse eid="ACT 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 10:31"/>i reče mi: ‘Kornelije, molitve su ti uslišane i Bog je vidio tvoje milodare siromašnima. <verse eid="ACT 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 10:32"/>Pošalji ljude u Jopu da dovedu Šimuna Petra. On je gost u kući kožara Šimuna, koja se nalazi uz more.’ <verse eid="ACT 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 10:33"/>Zato sam smjesta poslao po tebe i dobro je da si došao. Evo nas dakle ovdje pred Bogom, da čujemo što ti je Gospodin zapovjedio da nam kažeš!”<verse eid="ACT 10:33"/></para>
  <para style="s1">Pogani slušaju Radosnu vijest</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 10:34"/>Petar reče: “Sada uistinu shvaćam: Bog nije pristran. <verse eid="ACT 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 10:35"/>U svakomu narodu prihvaća one koji ga se boje i koji čine što je pravedno. <verse eid="ACT 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 10:36"/>Izraelskome je narodu poslao svoju Riječ, navijestio im evanđelje: mir s Bogom po Isusu Kristu koji je Gospodar svih. <verse eid="ACT 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 10:37"/>Znate što se događalo po svoj Judeji. Sve je to započelo u Galileji, otkad je Ivan propovijedao krštenje. <verse eid="ACT 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 10:38"/>Znate da je Bog pomazao Isusa iz Nazareta svojim Svetim Duhom i silom. Isus je, zato što je Bog bio s njim, hodio čineći dobro i iscjeljujući sve koje je đavao držao u svojoj vlasti.<verse eid="ACT 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 10:39"/>Mi apostoli svjedoci smo svega što je činio u Izraelu i u Jeruzalemu. Smaknuli su ga i raspeli, <verse eid="ACT 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 10:40"/>ali ga je Bog treći dan podignuo od mrtvih i dopustio mu da se pokaže— <verse eid="ACT 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 10:41"/>ne svemu narodu nego nama koje je još prije izabrao da budemo njegovim svjedocima. Jeli smo i pili s njim pošto je uskrsnuo od mrtvih. <verse eid="ACT 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 10:42"/>Zapovjedio nam je da posvuda propovijedamo i svjedočimo da je Bog Isusa postavio sucem svima: i živima i mrtvima. <verse eid="ACT 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 10:43"/>On je taj o kojemu su svjedočili proroci kad su rekli da svatko tko u njega vjeruje u njegovu imenu prima oproštenje grijeha.”<verse eid="ACT 10:43"/></para>
  <para style="s1">Pogani primaju Svetoga Duha</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 10:44"/>Dok je Petar još govorio, Sveti Duh siđe na sve koji su slušali. <verse eid="ACT 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 10:45"/>Židovski vjernici koji su došli s Petrom čudili su se daru Svetoga Duha koji se izlio i na pogane <verse eid="ACT 10:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 10:46"/>jer su ih čuli kako govore u drugim jezicima i slave Boga.</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:46">Petar tada reče: <verse eid="ACT 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 10:47"/>“Može li tko uskratiti krštenje ovima koji su primili Svetoga Duha baš kao i mi?” <verse eid="ACT 10:47"/><verse number="48" style="v" sid="ACT 10:48"/>Zapovjedi zato da se krste u ime Isusa Krista. Zamole ga zatim da pri Korneliju ostane još nekoliko dana.<verse eid="ACT 10:48"/></para>
  <chapter eid="ACT 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ACT 11"/>
  <para style="s1">Petar objašnjava svoj postupak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 11:1"/>Apostoli i braća u Judeji doznali su da su pogani prihvatili Božju riječ. <verse eid="ACT 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 11:2"/>Kad je Petar došao u Jeruzalem, neki su mu židovski vjernici počeli prigovarati: <verse eid="ACT 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 11:3"/>“Ušao si u poganski dom! Čak si i jeo s njima!”<verse eid="ACT 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 11:4"/>Petar im ispriča kako se to dogodilo: <verse eid="ACT 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 11:5"/>“U Jopi sam se molio i u zanosu imao viđenje: nešto poput velikog platna zavezanoga na četiri kraja kako se s neba spušta do mene. <verse eid="ACT 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 11:6"/>Pogledam unutra i vidim svakakve četveronošce, zvijeri i gmazove te ptice nebeske. <verse eid="ACT 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 11:7"/>Začujem glas koji mi govori: ‘Ustani, Petre! Zakolji i jedi!’<verse eid="ACT 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 11:8"/>‘Nipošto, Gospodine’, odgovorim. ‘Nikad još nisam okusio ništa zabranjeno Zakonom.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">ništa okaljano i nečisto.</char></note><verse eid="ACT 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 11:9"/>‘Ne nazivaj nečistim ono što Bog proglasi čistim!’ opet se javi glas s neba.<verse eid="ACT 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 11:10"/>To se triput ponovilo, a onda se sve uzdignulo u nebo. <verse eid="ACT 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 11:11"/>Upravo tada pojave se pred kućom trojica ljudi iz Cezareje koji su došli po mene. <verse eid="ACT 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 11:12"/>Sveti Duh rekao mi je da idem s njima ne oklijevajući. Sa mnom su pošla i ova šestorica braće i ubrzo smo stigli u dom čovjeka koji je poslao po nas. <verse eid="ACT 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 11:13"/>Ispripovjedio nam je kako mu se doma ukazao anđeo i rekao mu: ‘Pošalji ljude u Jopu po Šimuna nazvanoga Petar. <verse eid="ACT 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 11:14"/>On će ti reći kako da se spasiš i ti i svi tvoji ukućani.’<verse eid="ACT 11:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 11:15"/>Počeo sam im propovijedati Radosnu vijest, ali tek što sam počeo siđe na njih Sveti Duh, baš kao što je u početku na nas sišao. <verse eid="ACT 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 11:16"/>Tada sam se sjetio što nam je rekao Gospodin: ‘Ivan je krstio vodom, ali vi ćete biti kršteni Svetim Duhom.’ <verse eid="ACT 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 11:17"/>Kad je već Bog dao tim poganima isti dar kao i nama koji smo povjerovali u Gospodina Isusa Krista, tko sam ja da mu se protivim?”<verse eid="ACT 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 11:18"/>Kad su to čuli, umire se i počnu slaviti Boga. “Bog je i poganima dao da se obrate i da imaju vječni život!” govorili su.<verse eid="ACT 11:18"/></para>
  <para style="s1">Crkva u Antiohiji i Siriji</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 11:19"/>Vjernici, koji su se u međuvremenu razbježali zbog nevolje koja ih je snašla zbog Stjepana, došli su do Fenicije, Cipra i sirijske Antiohije. Radosnu vijest propovijedali su samo Židovima. <verse eid="ACT 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 11:20"/>Ali neki od vjernika koji su u Antiohiju došli s Cipra i Cirene počnu i poganima<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:20 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Grcima.</char></note> propovijedati o Gospodinu Isusu. <verse eid="ACT 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 11:21"/>Ruka Gospodnja bila je s njima te velik broj pogana povjeruje i obrati se Gospodinu.<verse eid="ACT 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 11:22"/>Ta je vijest doprla do Crkve u Jeruzalemu pa oni pošalju Barnabu u Antiohiju. <verse eid="ACT 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 11:23"/>Kad je vidio kakvu im je milost Bog ukazao, razveseli se te je ohrabrivao vjernike da ostanu vjerni Gospodinu. <verse eid="ACT 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 11:24"/>Barnaba je bio čestit čovjek, pun Svetoga Duha i čvrste vjere. I veliko mnoštvo ljudi obrati se Gospodinu.<verse eid="ACT 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 11:25"/>Barnaba zatim ode u Tarz potražiti Savla. <verse eid="ACT 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 11:26"/>Pronađe ga i odvede u Antiohiju. Obojica su ondje ostali godinu dana i na crkvenim sastancima poučavali veliko mnoštvo ljudi. Ondje su se vjernici<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:26 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenici.</char></note> prvi put prozvali kršćanima.<verse eid="ACT 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 11:27"/>U to doba dođu u Antiohiju neki proroci iz Jeruzalema. <verse eid="ACT 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 11:28"/>Jedan od njih, imenom Agab, pretkaže po Duhu da će u cijelomu Rimskom Carstvu zavladati velika glad. To se i dogodi za Klaudijeve vladavine. <verse eid="ACT 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 11:29"/>Vjernici iz Antiohije zato odluče da svatko od njih pošalje pomoć koliku može braći u Judeji. <verse eid="ACT 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 11:30"/>Učine tako te pošalju pomoć starješinama po Barnabi i Savlu.<verse eid="ACT 11:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ACT 12"/>
  <para style="s1">Jakovljevo smaknuće i Pavlovo utamničenje</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 12:1"/>Tada kralj Herod Agripa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">kralj Herod. </char><char style="ft" closed="false">Nećak Heroda Antipe i unuk Heroda Velikoga.</char></note> počne zlostavljati neke vjernike iz Crkve. <verse eid="ACT 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 12:2"/>Ivanova brata Jakova pogubi mačem. <verse eid="ACT 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 12:3"/>Kad je vidio da je to drago židovskim vođama, uhiti i Petra za Blagdana beskvasnih kruhova.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">Za vrijeme Pashe.</char></note> <verse eid="ACT 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 12:4"/>Uhiti ga i baci u tamnicu te zapovjedi da ga čuvaju četiri vojničke straže. Kanio ga je poslije Pashe izvesti pred narod da mu sude. <verse eid="ACT 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 12:5"/>Dok je Petar bio u tamnici, Crkva se žarko molila Bogu za njega.<verse eid="ACT 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 12:6"/>Noć prije nego što ga je Herod kanio izvesti pred sud Petar je spavao okovan između dvojice vojnika, a pred vratima su stražarili vojnici.<verse eid="ACT 12:6"/></para>
  <para style="s1">Petrovo čudesno izbavljenje iz tamnice</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 12:7"/>Ali odjednom ćeliju obasja svjetlost: pojavi se anđeo Gospodnji. Udari Petra po rebrima i reče “Brzo ustani!” I lanci mu spadnu s ruku. <verse eid="ACT 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 12:8"/>Zatim mu anđeo reče: “Opaši se i obuj sandale.” Petar posluša. “Obuci sada ogrtač i pođi za mnom!” zapovjedi anđeo.<verse eid="ACT 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 12:9"/>Petar iziđe i pođe za njim, ali nije znao da se to zaista događa. Mislio je da ima viđenje. <verse eid="ACT 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 12:10"/>Prošli su pokraj prve i druge straže te došli do željeznih vrata na izlazu iz zatvora. Ona se sama otvore te iziđu na ulicu. Kad su prošli jednu ulicu, anđeo odjednom ode od njega.<verse eid="ACT 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 12:11"/>Petar napokon shvati što se dogodilo: “Gospodin je zaista poslao anđela da me izbavi od Heroda i od onoga što su mi Židovi htjeli učiniti!” reče on.<verse eid="ACT 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 12:12"/>Kad je to shvatio, uputi se domu Marije, majke Ivana zvanoga Marko. Ondje su mnogi bili okupljeni na molitvi. <verse eid="ACT 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 12:13"/>Zakuca na dvorišna vrata. Sluškinja imenom Ruža dođe poslušati tko kuca. <verse eid="ACT 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 12:14"/>Kad je prepoznala Petrov glas, od veselja zaboravi otvoriti vrata. Utrči u kuću i javi im da je pred vratima Petar.<verse eid="ACT 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 12:15"/>“Poludjela si”, odgovore joj, ali ona je to i dalje uporno tvrdila. “Vjerojatno je to njegov anđeo”, zaključe zatim.<verse eid="ACT 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 12:16"/>Petar je i dalje kucao. Kad su na koncu otvorili i ugledali ga, zaprepaste se. <verse eid="ACT 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 12:17"/>On im rukom pokaže da šute te ispriča kako ga je sam Gospodin izveo iz tamnice. “Javite Jakovu i drugoj braći što se dogodilo!” reče. Zatim ode na drugo mjesto.<verse eid="ACT 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 12:18"/>Kad se razdanilo, među vojnicima nastane uzbuna zbog Petrova nestanka. <verse eid="ACT 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 12:19"/>Herod Agripa pošalje potragu za njim, a kad ga ne nađu, sasluša stražare i zapovjedi da se smaknu. Ode zatim iz Judeje u Cezareju te ondje ostane neko vrijeme.<verse eid="ACT 12:19"/></para>
  <para style="s1">Herodova smrt</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 12:20"/>Herod je bio u žestoku sukobu sa žiteljima Tira i Sidona. Pošalju mu stoga izaslanike da s pomoću kraljevskoga komornika Blasta, kojega su pridobili, zaiskaju mir jer su hranu nabavljali iz Herodove zemlje. <verse eid="ACT 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 12:21"/>Na dan sastanka Herod obuče kraljevsko ruho te sjedne na prijestolje i počne im govoriti. <verse eid="ACT 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 12:22"/>Narod je vikao: “Božji je to glas, a ne ljudski!”<verse eid="ACT 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 12:23"/>Ali zato što je prihvatio da mu se ljudi klanjaju i što nije dao slavu Bogu, udari ga anđeo Gospodnji te ga izjedu crvi i umre.<verse eid="ACT 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 12:24"/>Ali Božja riječ brzo se širila i stjecala nove vjernike.<verse eid="ACT 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 12:25"/>Kad su Barnaba i Savao završili sa služenjem u Jeruzalemu, vrate se u Antiohiju i povedu sa sobom Ivana zvanog Marko.<verse eid="ACT 12:25"/></para>
  <chapter eid="ACT 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ACT 13"/>
  <para style="s1">Poslanje Barnabe i Savla</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 13:1"/>Među prorocima i učiteljima u sirijskoj Antiohiji bili su Barnaba, Šimun zvani Niger, Lucije Cirenac, Manahen, koji je kao dijete othranjen s Herodom Antipom, i Savao. <verse eid="ACT 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 13:2"/>Dok su jednom obavljali Božju službu i postili, Sveti Duh im reče: “Pošaljite Barnabu i Savla na djelo na koje sam ih pozvao.” <verse eid="ACT 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 13:3"/>Postili su i dalje i molili. Zatim na njih polože ruke i pošalju ih na put.<verse eid="ACT 13:3"/></para>
  <para style="s1">Prvo Pavlovo misijsko putovanje</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 13:4"/>Savla i Barnabu Sveti je Duh poslao u Seleuciju, a odande jedrenjakom na Cipar. <verse eid="ACT 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 13:5"/>Kad su došli u grad Salaminu, navješćivali su Božju riječ po židovskim sinagogama. Ivan Marko pratio ih je i pomagao im.<verse eid="ACT 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 13:6"/>Kad su tako prešli sav otok i stigli do grada Pafa, naiđu na nekog vračara, samozvanog proroka, Židova, imenom Barjesus. <verse eid="ACT 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 13:7"/>Bio je iz kruga namjesnika Sergija Pavla, razborita čovjeka. Sergije pozove Barnabu i Savla pa ih zamoli da mu kazuju Božju riječ, <verse eid="ACT 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 13:8"/>ali usprotivi im se vračar Elim (tako mu ime glasi na grčkome) i namjesnika počne odvraćati od vjere.<verse eid="ACT 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 13:9"/>Tada ga Savao, kojega su zvali i Pavao, pun Svetoga Duha, ošine pogledom <verse eid="ACT 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 13:10"/>i reče: “Sine đavolski pun lukavštine i pakosti, neprijatelju svake pravednosti, dokle ćeš iskrivljavati ispravne putove Gospodnje? <verse eid="ACT 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 13:11"/>Udarit će te sada ruka Gospodnja! Oslijepit ćeš na neko vrijeme i nećeš gledati sunca!” Na vračara smjesta padne tama te on počne glavinjati uokolo tražeći tko će ga voditi. <verse eid="ACT 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 13:12"/>Kad je namjesnik vidio što se dogodilo, povjeruje i zadivi se učenju Gospodnjem.<verse eid="ACT 13:12"/></para>
  <para style="s1">Pavao propovijeda u pizidijskoj Antiohiji</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 13:13"/>Pavao i njegovi pratitelji otisnu se lađom iz Pafa te stignu u luku Pergu u Pamfiliji.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:13 </char><char style="ft" closed="false">Pamfilija i Pizidija bile su pokrajine u današnjoj Turskoj.</char></note> Ondje ih napusti Ivan Marko i vrati se u Jeruzalem. <verse eid="ACT 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 13:14"/>Barnaba i Pavao iz Perge odu u pizidijsku Antiohiju.</para>
  <para style="p" vid="ACT 13:14">U subotu odu u sinagogu i sjednu. <verse eid="ACT 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 13:15"/>Nakon uobičajenog čitanja Mojsijeva zakona i Proroka nadstojnici sinagoge im poruče: “Braćo, imate li koju riječ utjehe za narod, govorite!”<verse eid="ACT 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 13:16"/>Nato Pavao ustane, podigne ruku i reče: “Izraelci i svi koji se bojite izraelskoga Boga, čujte:<verse eid="ACT 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 13:17"/>Bog ovoga, izraelskog naroda izabrao je naše pretke i učinio da napreduju u Egiptu. Zatim ih je svojom silnom rukom izveo iz te zemlje u kojoj su robovali. <verse eid="ACT 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 13:18"/>Četrdesetak godina ih je u pustinji strpljivo podnosio. <verse eid="ACT 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 13:19"/>Zatro je sedam naroda u kanaanskoj zemlji da bi im njihovu zemlju dao u naslijeđe. <verse eid="ACT 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 13:20"/>Sve je to trajalo kojih četiristo pedeset godina. Potom im je dao suce da vladaju njima—sve do proroka Samuela. <verse eid="ACT 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 13:21"/>Tada su ljudi zaiskali kralja pa im je Bog dao Šaula, Kišova sina iz Benjaminova plemena, da vlada četrdeset godina. <verse eid="ACT 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 13:22"/>Ali njega je svrgnuo i postavio im za kralja Davida, za kojega je sam rekao: ‘Jišajev sin David čovjek je po mojemu srcu jer će učiniti sve što želim.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1SA 13:14">1 Samuelova 13:14</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 13:23"/>Iz Davidova je potomstva Bog po svojemu obećanju Izraelu izveo Spasitelja Isusa. <verse eid="ACT 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 13:24"/>Prije Isusova dolaska Ivan Krstitelj propovijedao je svem izraelskom narodu da se mora obratiti Bogu i krstiti. <verse eid="ACT 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 13:25"/>Kad je Ivan završavao sa svojoj službom, govorio je: ‘Nisam onaj za kojega me smatrate. Nisam Mesija. Ali on dolazi za mnom. Ja mu nisam dostojan ni biti robom.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">ni odvezati sandale.</char></note><verse eid="ACT 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 13:26"/>Braćo moja, sinovi Abrahamovi i svi koji se bojite Izraelova Boga, ta je riječ spasenja nama namijenjena! <verse eid="ACT 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 13:27"/>Žitelji Jeruzalema i njihovi vođe ispunili su proročanstvo osudivši Isusa na smrt. Nisu ga prepoznali ni shvatili da je on taj o kojemu su pisali proroci iako svake subote čitaju iz proročkih knjiga. <verse eid="ACT 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 13:28"/>Tražili su od Pilata da ga smakne iako za to nisu imali nikakav razlog.<verse eid="ACT 13:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 13:29"/>Kad su tako ispunili proročanstva o njegovoj smrti, skinuli su ga s križa i položili u grob. <verse eid="ACT 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 13:30"/>Ali Bog ga je uskrisio od mrtvih. <verse eid="ACT 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 13:31"/>Mnogo dana ukazivao se onima koji su s njim išli iz Galileje u Jeruzalem. Oni sad o njemu svjedoče narodu.<verse eid="ACT 13:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 13:32"/>A mi vam navješćujemo Radosnu vijest. Bog je ispunio obećanje koje je dao našim precima <verse eid="ACT 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 13:33"/>za života nas, njihove djece, uskrisivši Isusa od mrtvih. O tomu govori Drugi psalam:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:33">‘Ti si moj Sin,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:33">danas sam ti postao Ocem.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Psalam 2:7</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 13:33"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 13:34"/>Jer Bog je obećao da će ga podignuti od mrtvih i da nikada više neće umrijeti. Rekao je:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:34">‘Vama ću dati svete blagoslove</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:34">koje sam pouzdano obećao Davidu.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 55:3">Izaija 55:3</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 13:34"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 13:35"/>Na drugome mjestu kaže:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:35">‘Nećeš dopustiti da tvoj svetac istrune.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 16:10">Psalam 16:10</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 13:36"/>To se ne odnosi na Davida jer je on služio svojemu naraštaju po Božjoj volji i zatim preminuo i bio pokopan, a tijelo mu je istrunulo. <verse eid="ACT 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 13:37"/>Riječ je o nekomu drugome—kojega je Bog podignuo od mrtvih i čije tijelo nije istrunulo.<verse eid="ACT 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 13:38"/>Čujte me, braćo! U tome čovjeku, Isusu, imate oproštenje svojih grijeha. <verse eid="ACT 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 13:39"/>Tko god povjeruje u njega, oslobađa se krivnje i opravdan je pred Bogom za sve za što vas Mojsijev zakon nije mogao opravdati. <verse eid="ACT 13:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 13:40"/>Pazite! Nemojte da vas snađe ono što piše u Prorocima:<verse eid="ACT 13:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 13:41"/>‘Gledajte, vi preziratelji,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">snebivajte se i umrite!</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:41">Jer u vaše dane činim djelo</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">u koje ne biste vjerovali</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">da vam tko o njemu ispriča.’”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:41 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 1:5">Habakuk 1:5</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 13:41"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 13:42"/>Kad su Pavao i Barnaba izlazili iz sinagoge, ljudi ih zamole da im iduće subote dođu govoriti o tomu. <verse eid="ACT 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 13:43"/>Mnogi Židovi i pobožni obraćenici na judaizam su nakon sastanka u sinagogi išli za Pavlom i Barnabom. Poticali su ih: “Božjom milošću, ostanite vjerni!”.<verse eid="ACT 13:43"/></para>
  <para style="s1">Pavao se vraća poganima</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 13:44"/>Sljedeće subote gotovo je sav grad nagrnuo da čuje riječ Gospodnju. <verse eid="ACT 13:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 13:45"/>Kad su židovski vođe ugledali mnoštvo, spopadne ih zavist. Vrijeđali su Pavla i suprotstavljali se onomu što je govorio.<verse eid="ACT 13:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 13:46"/>Na to su im Pavao i Barnaba hrabro rekli: “Božju riječ najprije je trebalo navijestiti vama Židovima. Ali kako je vi odbacujete i sami sebe smatrate nedostojnima vječnoga života, navijestit ćemo ju poganima. <verse eid="ACT 13:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 13:47"/>Jer to nam je zapovjedio Gospodin rekavši:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:47">‘Postavio sam te za svjetlost poganima,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:47">da doneseš spasenje u sve krajeve zemlje.’”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:47 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 49:6">Izaija 49:6</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 13:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="ACT 13:48"/>Kad su pogani to čuli, počnu se radovati i zahvaljivati Gospodinu na njegovoj Riječi. I svi koji su bili određeni za vječni život, povjeruju. <verse eid="ACT 13:48"/><verse number="49" style="v" sid="ACT 13:49"/>A Riječ Gospodnja pronijela se cijelim tim krajem.<verse eid="ACT 13:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="ACT 13:50"/>Ali židovski vođe nagovore neke utjecajne bogobojazne žene i gradske dužnosnike te oni pokrenu progon protiv Pavla i Barnabe i istjeraju ih iz grada. <verse eid="ACT 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="ACT 13:51"/>Njih dvojica stresu prašinu s nogu protiv njih i odu u grad Ikonij. <verse eid="ACT 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 13:52"/>A vjernici<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:52 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenici.</char></note> su bili puni radosti i Svetoga Duha.<verse eid="ACT 13:52"/></para>
  <chapter eid="ACT 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ACT 14"/>
  <para style="s1">Pavao i Barnaba u Ikoniju</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 14:1"/>U Ikoniju<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">Ikonij, Listra i Derba (</char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 14:6">14:6</ref></char>) bili su gradovi na području današnje Turske.</char></note> Pavao i Barnaba također uđu u židovsku sinagogu te su propovijedali s takvom silom da je povjerovalo veliko mnoštvo Židova i pogana.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Židova i Grka.</char></note> <verse eid="ACT 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 14:2"/>Ali Židovi koji nisu htjeli poslušati podjare pogane protiv Pavla i Barnabe klevećući ih. <verse eid="ACT 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 14:3"/>Apostoli su ipak ondje dugo ostali i hrabro propovijedali o Božjoj milosti. A Bog je potvrđivao njihove riječi dajući da im da čine čudesa i znamenja. <verse eid="ACT 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 14:4"/>Žitelji grada podijelili su se. Neki su bili za Židove, drugi za apostole.<verse eid="ACT 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 14:5"/>Na koncu pogani i Židovi sa svojim poglavarima navale na njih da ih kamenuju. <verse eid="ACT 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 14:6"/>Kad su to doznali, pobjegnu u likaonske gradove Listru i Derbu <verse eid="ACT 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 14:7"/>te su ondje navješćivali Radosnu vijest.<verse eid="ACT 14:7"/></para>
  <para style="s1">Pavao i Barnaba u Listri i Derbi</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 14:8"/>U Listri Pavao i Barnaba naiđu na čovjeka hroma od rođenja. Nikada nije hodao. <verse eid="ACT 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 14:9"/>Slušao je Pavlovo propovijedanje i Pavao je vidio da vjeruje u iscjeljenje <verse eid="ACT 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 14:10"/>pa mu glasno reče: “Ustani!” Čovjek skoči i prohoda.<verse eid="ACT 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 14:11"/>Kad je mnoštvo vidjelo što je Pavao učinio, poviče na svojemu likaonskom narječju: “Bogovi u ljudskom obličju sišli su k nama!” <verse eid="ACT 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 14:12"/>Zaključili su da je Barnaba grčki bog Zeus, a Pavao Hermes jer je vodio glavnu riječ. <verse eid="ACT 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 14:13"/>Iz Zeusova hrama u predgrađu dođe svećenik s bikovima i cvjetnim vijencima te su ih on inarod htjeli žrtvovati apostolima pred gradskim vratima.<verse eid="ACT 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 14:14"/>Kad su za to čuli Barnaba i Pavao, razderu svoju odjeću i potrče među narod vičući: <verse eid="ACT 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 14:15"/>“Ljudi, što to radite? Mi smo samo smrtnici, jednako kao i vi! Došli smo vam navijestiti Radosnu vijest, da se od tih ispraznosti obratite živomu Bogu koji je stvorio nebo, zemlju, more i sve što je u njima! <verse eid="ACT 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 14:16"/>Prije je puštao da svaki narod ide svojim putem, <verse eid="ACT 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 14:17"/>ali nikada vas nije ostavljao bez svjedočanstva o sebi. Uvijek je slao dobročinstva s neba: kišu, dobru žetvu, hranu i radost u srca.” <verse eid="ACT 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 14:18"/>Ali svejedno su jedva spriječili mnoštvo da im prinese žrtvu.<verse eid="ACT 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 14:19"/>Neki Židovi iz Antiohije i Ikonija dođu i podjare svjetinu da kamenuje Pavla. Zatim ga odvuku izvan grada misleći da je mrtav. <verse eid="ACT 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 14:20"/>Ali kad su ga okružili vjernici,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenici. </char><char style="ft" closed="false">Isto i u </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 15:23">15:23</ref>, <ref loc="ACT 15:36">36</ref> </char>i 40.</char></note> Pavao ustane i vrati se u grad. Sutradan ode s Barnabom u Derbu.<verse eid="ACT 14:20"/></para>
  <para style="s1">Pavao i Barnaba vraćaju se u sirijsku Antiohiju</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 14:21"/>Kad su u Derbi navijestili Radosnu vijest i stekli brojne učenike, vrate se u Listru, Ikonij i Antiohiju. <verse eid="ACT 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 14:22"/>Ondje su snažili vjernike i ohrabrivali ih da ustraju u vjeri podsjećajući ih da u Božje kraljevstvo treba ući kroz mnoge nevolje. <verse eid="ACT 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 14:23"/>Po crkvama su postavljali starješine te su ih, pošto su za njih postili i molili, predavali na brigu Gospodinu u kojega su povjerovali. <verse eid="ACT 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 14:24"/>Zatim kroz Pizidiju opet dođu u Pamfiliju. <verse eid="ACT 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 14:25"/>U Pergi su opet propovijedali Riječ, a zatim odu u Ataliju.<verse eid="ACT 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 14:26"/>Odande na koncu odjedre u sirijsku Antiohiju odakle su i započeli putovanje, povjereni Božjoj milosti za djelo koje su dovršili. <verse eid="ACT 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 14:27"/>Kad stignu u Antiohiju, sazovu Crkvu i ispripovijedaju što je Bog sve kroz njih učinio na putu: kako je i poganima otvorio vrata vjere. <verse eid="ACT 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 14:28"/>I dugo su ondje ostali s vjernicima.<verse eid="ACT 14:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ACT 15"/>
  <para style="s1">Sabor u Jeruzalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 15:1"/>Dok su Pavao i Barnaba bili u sirijskoj Antiohiji, dođu neki ljudi iz Judeje te počnu poučavati kršćane: “Ako se ne obrežete prema starome židovskom običaju kojemu vas je poučio Mojsije, ne možete se spasiti.” <verse eid="ACT 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 15:2"/>Pavao i Barnaba suprotstave se te nastane velika prepirka i uvelike se raspravljalo. Na koncu Pavao i Barnaba s nekolicinom tamošnjih vjernika odu u Jeruzalem da o tomu razgovaraju s apostolima i starješinama. <verse eid="ACT 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 15:3"/>Crkva ih dakle pošalje na put. Prolazeći kroz Feniciju i Samariju, braći su, na njihovu veliku radost, pripovijedali o obraćenju pogana.<verse eid="ACT 15:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 15:4"/>Kad su stigli u Jeruzalem, Crkva, apostoli i starješine lijepo ih dočekaju. Oni im ispripovijedaju što je sve Bog kroz njih učinio. <verse eid="ACT 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 15:5"/>Ali ustanu neki koji su prije obraćenja bili u farizejskoj sljedbi i kažu: “Treba ih obrezati i zapovjediti im da se drže Mojsijeva zakona!”<verse eid="ACT 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 15:6"/>Sastanu se dakle apostoli i starješine da to razmotre. <verse eid="ACT 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 15:7"/>Nakon dugačke rasprave Petar ustane i reče im: “Braćo, vi znate da me je Bog prije mnogo vremena izabrao između vas da propovijedam poganima Radosnu vijest i da oni uzvjeruju. <verse eid="ACT 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 15:8"/>Bog koji zna ljudska srca potvrdio je da prihvaća pogane darujući im Svetoga Duha, baš kao što ga je i nama dao. <verse eid="ACT 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 15:9"/>Nikakve razlike nije pravio između nas i njih—i njihova je srca očistio vjerom. <verse eid="ACT 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 15:10"/>Zašto onda sad iskušavate Boga tovareći na vjernike poganskoga podrijetla jaram koji ni mi ni naši preci nismo mogli nositi? <verse eid="ACT 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 15:11"/>Vjerujemo, naprotiv, da se svi spašavamo milošću našega Gospodina Isusa Krista.”<verse eid="ACT 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 15:12"/>Nato svi ušute. Slušali su Barnabu i Pavla koji su pripovijedali o čudesima i znacima koje je Bog kroz njih učinio među poganima.<verse eid="ACT 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 15:13"/>Kad su sve ispričali, Jakov reče: “Braćo, poslušajte me! <verse eid="ACT 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 15:14"/>Petar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:14 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Šimun.</char></note> vam je ispričao kako je Bog prvi put pohodio pogane da neke od njih pripoji svojemu narodu. <verse eid="ACT 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 15:15"/>A obraćenje pogana u skladu je s proroštvima. U Svetome pismu piše:<verse eid="ACT 15:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 15:16"/>‘Poslije ću se vratiti</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:16">i obnoviti Davidov srušeni šator.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 15:16">Podignut ću ga iz ruševina</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:16">i obnoviti<verse eid="ACT 15:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 15:17"/>da i ostali ljudi potraže Gospodina—</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:17">i pogani koje sam pozvao da budu moji.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 15:17">Tako govori Gospodin,<verse eid="ACT 15:17"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 15:18"/>koji je to odavna obznanio.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:16-18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="AMO 9:11-12">Amos 9:11-12</ref>; <ref loc="ISA 45:21">Izaija 45:21</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 15:19"/>Zato smatram da ne treba dodijavati poganima koji se obrate Bogu, <verse eid="ACT 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 15:20"/>nego im reći da ne jedu meso žrtvovano idolima, meso udavljenih životinja i krv te da se suzdržavaju od bluda. <verse eid="ACT 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 15:21"/>Jer ti se Mojsijevi zakoni odavna propovijedaju u židovskim sinagogama po svim gradovima svake subote.”<verse eid="ACT 15:21"/></para>
  <para style="s1">Pismo vjernika poganskog podrijetla</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 15:22"/>Zatim apostoli i starješine skupa s cijelom Crkvom odluče između sebe izabrati nekolicinu i poslati ih s Pavlom i Barnabom u sirijsku Antiohiju da izvijeste o toj odluci. Izaberu za to crkvene starješine: Judu zvanog Barsaba i Silu. <verse eid="ACT 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 15:23"/>Po njima pošalju ovo pismo:</para>
  <para style="b" vid="ACT 15:23"/>
  <para style="pmo" vid="ACT 15:23">Ovo je pismo od apostola i starješina, vaše braće iz Jeruzalema. Upućeno je vjernicima poganskoga podrijetla u Antiohiji, Siriji i Ciliciji. Pozdravljamo vas!<verse eid="ACT 15:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 15:24"/>Čujemo da su vas neki ljudi zbunili i uznemirili svojim učenjem. Ali to su učinili bez našega naloga. <verse eid="ACT 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 15:25"/>Odlučili smo zato jednodušno izabrati nekolicinu ljudi i poslati ih k vama skupa s ljubljenom braćom Barnabom i Pavlom, <verse eid="ACT 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 15:26"/>koji su svoje živote izložili pogibli zbog imena našega Gospodina Isusa Krista. <verse eid="ACT 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 15:27"/>Šaljemo vam zato Judu i Silu da vam kažu što smo odlučili. <verse eid="ACT 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 15:28"/>Sveti Duh i mi odlučili smo ne nametati vam nikakav nepotreban teret. Trebate se samo <verse eid="ACT 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 15:29"/>uzdržavati od mesa žrtvovanoga idolima, mesa udavljenih životinja i krvi te od bluda. Budete li tako činili, bit će dobro.</para>
  <para style="pmc" vid="ACT 15:29">Pozdravljamo vas.<verse eid="ACT 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 15:30"/>Četvorica glasnika pozdrave se dakle s njima i odu u Antiohiju. Ondje sazovu svu Crkvu i predaju im pismo. <verse eid="ACT 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 15:31"/>Kad su ga pročitali, svi se ohrabre i razvesele. <verse eid="ACT 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 15:32"/>Juda i Sila, i sami proroci, mnogo su govorili braći ohrabrujući ih i utvrđujući njihovu vjeru. <verse eid="ACT 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 15:33"/>Ostali su ondje neko vrijeme, a onda se s mirom vratili onima koji su ih poslali. <verse eid="ACT 15:33"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 15:35"/>A Pavao i Barnaba ostanu u Antiohiji te su s mnogim drugima navješćivali i poučavali riječ Gospodnju.<verse eid="ACT 15:35"/></para>
  <para style="s1">Pavao i Barnaba kreću svaki svojim putem</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 15:36"/>Nakon nekog vremena Pavao predloži Barnabi: “Vratimo se posjetiti braću u svim gradovima u kojima smo navješćivali Riječ Gospodnju da vidimo kako su novi obraćenici.” <verse eid="ACT 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 15:37"/>Barnaba pristane. Htio je povesti i Ivana Marka. <verse eid="ACT 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 15:38"/>Ali Pavao nije smatrao da bi bilo dobro povesti sa sobom Ivana Marka, koji ih je u Pamfiliji napustio i nije dovršio započeto djelo. <verse eid="ACT 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 15:39"/>Njihovo je neslaganje bilo tako žestoko da su se razdvojili. Barnaba je s Ivanom Markom otplovio na Cipar, <verse eid="ACT 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 15:40"/>a Pavao sebi za suputnika izabrao Silu te su ih braća ispratila povjerivši ih milosti Gospodnjoj. <verse eid="ACT 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 15:41"/>Proputovali su Siriju i Ciliciju utvrđujući crkve.<verse eid="ACT 15:41"/></para>
  <chapter eid="ACT 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ACT 16"/>
  <para style="s1">Pavlovo drugo misijsko putovanje</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 16:1"/>Pavao i Sila odu najprije u Derbu, a zatim u Listru. Ondje upoznaju Timoteja, učenika kojemu je majka bila kršćanka židovskog podrijetla, a otac Grk. <verse eid="ACT 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 16:2"/>Timotej je bio na dobrome glasu među braćom u Listri i Ikoniji. <verse eid="ACT 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 16:3"/>Pavao je htio da im se on pridruži na putovanju. Zato ga obreže radi tamošnjih Židova jer su svi znali da mu je otac Grk. <verse eid="ACT 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 16:4"/>Išli su od grada do grada i poučavali ljude o odredbama koje su utvrdili apostoli i starješine u Jeruzalemu. <verse eid="ACT 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 16:5"/>Tako su se crkve učvršćivale u vjeri i danomice stjecale sve više članova.<verse eid="ACT 16:5"/></para>
  <para style="s1">Poziv iz Makedonije</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 16:6"/>Putovali su Frigiijom I Galacijom jer im Sveti Duh nije dopustio da odu propovijedati Riječ u Maloj Aziji. <verse eid="ACT 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 16:7"/>Kad su stigli do Mizije, htjeli su u Bitiniju, ali im ni to ne dopusti Isusov Duh. <verse eid="ACT 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 16:8"/>Odu umjesto toga preko Mizije u Troadu.<verse eid="ACT 16:8"/></para>
  <para style="s1">Poziv za Makedoniju</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 16:9"/>Noću je Pavao imao viđenje. Vidio je nekoga Makedonca kako stoji i preklinje ga: “Dođi ovamo i pomozi nam!” <verse eid="ACT 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 16:10"/>Zato smo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:10 </char><char style="ft" closed="false">Pisac <char style="bk">Djela Apostolskih,</char> Luka, tu se pridružio Pavlu i pratio ga na tom putovanju.</char></note> odlučili smjesta otići u Makedoniju, uvjereni da nas Bog zove onamo navješćivati Radosnu vijest.<verse eid="ACT 16:10"/></para>
  <para style="s1">Lidija iz Filipa prihvaća Isusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 16:11"/>Otplovili smo iz Troade ravno na otok Samotraku. Sutradan smo pristali u Neapolu, <verse eid="ACT 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 16:12"/>a odande otišli u Filipe, velik grad u Makedoniji. Ondje smo ostali nekoliko dana.<verse eid="ACT 16:12"/></para>
  <para style="s1">Lidijino obraćenje</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 16:13"/>U subotu smo izišli iz grada i otišli do rijeke misleći da se ondje ljudi okupljaju na molitvu. Sjeli smo i počeli razgovarati s okupljenim ženama. <verse eid="ACT 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 16:14"/>Jedna od njih bila je pobožna žena imenom Lidija, prodavačica grimizna platna iz grada Tijatire. Dok je slušala Pavla, Gospodin joj otvori srce te ona prihvati njegove riječi. <verse eid="ACT 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 16:15"/>Krstila se i ona i svi njezini ukućani. Zatim nas zamoli: “Ako smatrate da sam vjerna Gospodinu, dođite boraviti u mojemu domu.” I primora nas na to.<verse eid="ACT 16:15"/></para>
  <para style="s1">Pavao i Sila u tamnici</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 16:16"/>Jednog dana dok smo išli na molitvu, susretne nas neka ropkinja opsjednuta vračarskim duhom. Gatala je i tako zarađivala mnogo novca svojim gospodarima. <verse eid="ACT 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 16:17"/>Ona pođe za Pavlom i za nama vičući: “Ovi su ljudi sluge Svevišnjega Boga! Došli su vam navijestiti put spasenja!”<verse eid="ACT 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 16:18"/>Činila je tako dan za danom. Pavlu to na koncu tako dodija da se okrene i reče duhu u njoj: “Zapovijedam ti u ime Isusa Krista: iziđi iz nje!” I duh smjesta iziđe.<verse eid="ACT 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 16:19"/>Kad su njezini gospodari vidjeli da se više ne mogu nadati zaradi, pograbe Pavla i Silu te ih odvuku na trg, pred poglavare. <verse eid="ACT 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 16:20"/>“Ovi su ljudi uznemirili sav grad!” rekli su kad su ih priveli pred pretore. <verse eid="ACT 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 16:21"/>“Šire običaje koje mi Rimljani ne smijemo prihvatiti ni držati ih se.”<verse eid="ACT 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 16:22"/>Na njih odmah navali svjetina, a pretori im strgnu odjeću i zapovjede da se izbatinaju. <verse eid="ACT 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 16:23"/>Izudaraju ih i bace u tamnicu, a tamničaru zapovjede da ih dobro čuva. <verse eid="ACT 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 16:24"/>Zato ih on baci u nutarnju tamnicu, a noge im stavi u klade.<verse eid="ACT 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 16:25"/>Oko ponoći Pavao i Sila molili su se i pjevajući slavili Boga, a drugi su ih zatvorenici slušali. <verse eid="ACT 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 16:26"/>Odjednom nastane snažan potres i uzdrmaju se zatvorski temelji. Vrata se pootvaraju, a okovi spadnu svim zatvorenicima! <verse eid="ACT 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 16:27"/>Tamničar se prene iz sna. Kad je vidio da su tamnička vrata otvorena, trgne mač da se ubije misleći da su zatvorenici pobjegli. <verse eid="ACT 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 16:28"/>Ali Pavao mu poviče: “Ne čini to! Svi smo ovdje!”<verse eid="ACT 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 16:29"/>Dršćući od straha, tamničar zatraži da mu donesu svjetiljku te dotrči i baci se pred noge Pavlu i Sili. <verse eid="ACT 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 16:30"/>Izvede ih van i upita: “Gospodo, što mi je činiti da se spasim?”<verse eid="ACT 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 16:31"/>“Vjeruj u Gospodina Isusa”, odgovore mu, “pa ćeš se spasiti i ti i svi tvoji ukućani.” <verse eid="ACT 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 16:32"/>Navijeste zatim Riječ Gospodnju njemu i svima u njegovu domu. <verse eid="ACT 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 16:33"/>Te iste ure on im opere rane te se odmah krsti, skupa sa svima svojima. <verse eid="ACT 16:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 16:34"/>Uvede ih zatim u svoj dom i prostre im da jedu. Radovao se sa svim svojim ukućanima što je povjerovao Bogu.<verse eid="ACT 16:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 16:35"/>Sljedećeg jutra gradski poglavari pošalju policajce da poruče tamničaru: “Pusti te ljude!” <verse eid="ACT 16:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 16:36"/>Tamničar o tomu obavijesti Pavla: “Pretori su mi poručili da vas pustim. Idite dakle u miru!”<verse eid="ACT 16:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 16:37"/>Ali Pavao odgovori: “Javno su nas izbatinali a da nam nisu ni sudili i bacili su u tamnicu nas, rimske građane, a sad bi nas htjeli potajno izbaciti? Nipošto! Neka sami dođu i izvedu nas!”<verse eid="ACT 16:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 16:38"/>Kad su policajci to javili gradskim poglavarima i kad su ovi doznali da su Pavao i Sila rimski građani, preplaše se. <verse eid="ACT 16:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 16:39"/>Zato im se dođu ispričati te ih zamole da odu iz grada. <verse eid="ACT 16:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 16:40"/>Pavao i Sila vrate se u Lidijin dom da obiđu i ohrabre braću, pa odu iz grada.<verse eid="ACT 16:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="ACT 17"/>
  <para style="s1">Pavao propovijeda u Solunu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 17:1"/>Pavao i Sila proputovali su kroz gradove Amfipol i Apoloniju te stigli u Solun, gdje je bila židovska sinagoga. <verse eid="ACT 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 17:2"/>Pavao po običaju uđe onamo. Tri je subote zaredom tumačio narodu Pisma. <verse eid="ACT 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 17:3"/>Objašnjavao je i dokazivao navodeći proročanstva da je Mesija trebao trpjeti i uskrsnuti od mrtvih. “Taj je Mesija Isus kojega vam navješćujem”, govorio je. <verse eid="ACT 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 17:4"/>Neki su povjerovali pa su se pridružili Pavlu i Sili. Obratilo se i mnogo pobožnih Grka te uglednih žena.<verse eid="ACT 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 17:5"/>Židove zbog toga spopadne zavist pa nagovore neke opake uličare da pobune građane. Oni upadnu u Jasonov dom zahtijevajući da se Pavao i Sila izvedu pred narod. <verse eid="ACT 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 17:6"/>Kako ih ondje nisu našli, odvuku Jasona i još neku braću pred gradske poglavare vičući: “Pavao i Sila uzbunili su sav svijet, a sada i naš grad uznemiruju! <verse eid="ACT 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 17:7"/>A Jason ih je primio u svoj dom. Krivi su za izdaju Cezara jer su odani drugome kralju: Isusu.”<verse eid="ACT 17:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 17:8"/>Uzbune tako svjetinu i poglavare, <verse eid="ACT 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 17:9"/>koji od Jasona i ostale braće uzmu jamčevinu pa ih puste.<verse eid="ACT 17:9"/></para>
  <para style="s1">Pavao i Sila u Bereji</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 17:10"/>Te noći braća pošalju Pavla i Silu u Bereju. Kad stignu onamo, odu u židovsku sinagogu. <verse eid="ACT 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 17:11"/>Ti su Židovi bili plemenitiji od solunskih. Spremno su primili Riječ i dan za danom revno proučavali Sveto pismo da provjere ima li Pavao pravo. <verse eid="ACT 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 17:12"/>Zato su mnogi od njih povjerovali, kao i mnogi ugledni Grci i Grkinje.<verse eid="ACT 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 17:13"/>Ali neki Židovi u Solunu doznali su da Pavao propovijeda Božju riječ u Bereji. Odu onamo i podjare svjetinu. <verse eid="ACT 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 17:14"/>Braća smjesta pošalju Pavla na obalu, a Sila i Timotej ostanu ondje. <verse eid="ACT 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 17:15"/>Pratitelji odvedu Pavla do Atene te se vrate u Bereju noseći Sili i Timoteju zapovijed da se požure k njemu.<verse eid="ACT 17:15"/></para>
  <para style="s1">Pavao propovijeda u Ateni</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 17:16"/>Dok ih je Pavao čekao u Ateni, silno se uznemiri videći kako je grad prepun idola. <verse eid="ACT 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 17:17"/>Raspravljao je u sinagogi sa Židovima i s pobožnim ljudima, a i na trgu s ljudima koji bi se svaki dan ondje zatekli.<verse eid="ACT 17:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 17:18"/>Raspravljao je i s nekim epikurejskim i stoičkim filozofima. Kad im je kazao za Isusa i za njegovo uskrsnuće, oni rekoše: “Što ovaj brblja?” “Čini se da navješćuje neke tuđe bogove”, odgovore drugi.<verse eid="ACT 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 17:19"/>Odvedu ga zatim na Areopag i upitaju: “Kakvo to novo učenje poučavaš? <verse eid="ACT 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 17:20"/>Govoriš čudne stvari. Željeli bismo čuti više o tomu.” <verse eid="ACT 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 17:21"/>Jer ondje ni Atenjani ni tuđinci po cijele dane kao da nisu radili ništa drugo do raspravljali o novostima.<verse eid="ACT 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 17:22"/>Pavao zato stane posred Areopaga i reče: “Atenjani! Vidim da ste vrlo pobožni. <verse eid="ACT 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 17:23"/>Prolazeći gradom, promatrao sam vaše brojne žrtvenike. Na jednome od njih pisalo je: Nepoznatome Bogu. Želim vam dakle navijestiti tog Boga kojega štujete, ali ga ne poznajete.<verse eid="ACT 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 17:24"/>On je stvorio svijet i sve što je na njemu. Gospodar je neba i zemlje i ne prebiva u hramovima koje je načinila ljudska ruka. <verse eid="ACT 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 17:25"/>Ne poslužuju ga ljudske ruke. On je taj koji svima daje život, dah i sve što je potrebno. <verse eid="ACT 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 17:26"/>Od jednoga je čovjeka stvorio cijeli ljudski rod da živi na cijeloj zemlji. Odredio je vrijeme i granice njihova prebivanja.<verse eid="ACT 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 17:27"/>On želi da svi traže Boga ne bi li ga nekako napipali i našli. Nije daleko ni od koga od nas. <verse eid="ACT 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 17:28"/>Jer u njemu živimo, krećemo se i jesmo. Kao što je rekao i jedan od vaših pjesnika: ‘Njegova smo djeca.’ <verse eid="ACT 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 17:29"/>Ako je dakle tako, Boga ne smijemo smatrati idolom, likom od zlata, srebra ili kamena, isklesanim ljudskom vještinom i maštom. <verse eid="ACT 17:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 17:30"/>Bog se ne obazire na neznanje u kojemu su ljudi živjeli, nego sada svakomu nudi da se obrati od idola k njemu. <verse eid="ACT 17:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 17:31"/>Jer odredio je dan kad će pravedno suditi svijetu po Čovjeku kojega je za to odredio i pred svima ga potvrdio uskrisivši ga od mrtvih.”<verse eid="ACT 17:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 17:32"/>Kad su čuli kako spominje uskrsnuće od mrtvih, neki se počnu smijati, a drugi rekoše: “Još ćemo te o tome slušati!” <verse eid="ACT 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 17:33"/>Tako Pavao prestane s njima raspravljati. <verse eid="ACT 17:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 17:34"/>Neki su mu se ipak pridružili i povjerovali. Među njima su bili Dionizije Areopagit te neka žena Damara, i drugi.<verse eid="ACT 17:34"/></para>
  <chapter eid="ACT 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="ACT 18"/>
  <para style="s1">Pavao susreće Priscilu i Akvilu u Korintu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 18:1"/>Pavao zatim iz Atene ode u Korint. <verse eid="ACT 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 18:2"/>Ondje upozna nekoga Židova Akvilu, rodom iz Ponta, koji je sa svojom ženom Priscilom tek došao iz Italije jer je Klaudije zapovjedio da svi Židovi napuste Rim. <verse eid="ACT 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 18:3"/>Kako su izrađivali šatore kao i on, Pavao je s njima stanovao i radio.<verse eid="ACT 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 18:4"/>Svake je subote u sinagogi raspravljao uvjeravajući Židove i Grke. <verse eid="ACT 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 18:5"/>Kad su se iz Makedonije vratili Sila i Timotej, Pavao se potpuno posveti propovijedanju i svjedočenju Židovima da je Isus Mesija. <verse eid="ACT 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 18:6"/>Ali kad su mu se oni počeli suprotstavljati i vrijeđati ga, Pavao otrese prašinu sa svoje odjeće te im reče: “Vaša će krv pasti na vaše glave. Ja sam nedužan. Od sada idem poganima.”<verse eid="ACT 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 18:7"/>Ode odande u kuću pobožnog čovjeka Ticija Justa, čija je kuća bila odmah do sinagoge. <verse eid="ACT 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 18:8"/>Nadstojnik sinagoge Krisp i svi njegovi ukućani povjeruju u Gospodina. I još mnogi Korinćani koji su to čuli povjeruju i krste se.<verse eid="ACT 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 18:9"/>Jedne noći Gospodin progovori Pavlu i viđenju: “Ne boj se! Govori i ne daj se ušutkati! <verse eid="ACT 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 18:10"/>Ja sam s tobom i nitko se neće usuditi da ti učini što nažao. Jer u ovomu je gradu mnogo mojega naroda.” <verse eid="ACT 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 18:11"/>Tako je ondje ostao godinu i šest mjeseci poučavajući Božju riječ.<verse eid="ACT 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 18:12"/>Dok je Galion bio prokonzul Ahaje, Židovi složno navale na Pavla te ga dovuku u sudnicu. <verse eid="ACT 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 18:13"/>Optuže ga: “Potiče ljude da štuju Boga protuzakonito.” <verse eid="ACT 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 18:14"/>Pavao zausti da nešto kaže, ali Galion uto reče: “Židovi, da je riječ o kakvu zločinu ili nedjelu, saslušao bih vas. <verse eid="ACT 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 18:15"/>Ali kako je nesporazum o nekim vašim riječima, imenima i židovskome Zakonu, uredite to sami. Ja u tomu ne želim biti sucem.” <verse eid="ACT 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 18:16"/>I otpremi ih iz sudnice. <verse eid="ACT 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 18:17"/>Svjetina pograbi nadstojnika sinagoge Sostena te ga izbatinaju ondje, u sudnici. Ali Galion nije mario.<verse eid="ACT 18:17"/></para>
  <para style="s1">Pavao se vraća u sirijsku Antiohiju</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 18:18"/>Pavao ostane u Korintu još neko vrijeme, a onda se oprosti s braćom. U Kenhreji se prema židovskomu običaju ošiša jer je imao zavjet. Zatim s Priscilom i Akvilom isplovi prema Siriji. <verse eid="ACT 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 18:19"/>Stignu u Efez. Ondje ih ostavi, a on uđe u sinagogu raspravljati sa Židovima. <verse eid="ACT 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 18:20"/>Oni ga zamole da dulje ostane, ali on to odbije. <verse eid="ACT 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 18:21"/>Pozdravi se s njima i obeća: “Vratit ću se k vama, bude li Božja volja.” I otplovi iz Efeza. <verse eid="ACT 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 18:22"/>Ode zatim pozdraviti crkvu u Cezareji, a zatim u Antiohiju.<verse eid="ACT 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 18:23"/>Pošto je proveo nešto vremena u Antiohiji ode na put po Galaciji i Frigiji obilazeći vjernike<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:23 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenike. </char><char style="ft" closed="false">Isto i u </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 18:24">18:24</ref> </char>i 27 </char><char style="ft" closed="false">te u </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 19:1">19:1</ref>, <ref loc="ACT 19:9">9</ref> </char>i 30</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> i pomažući im da jačaju u vjeri.<verse eid="ACT 18:23"/></para>
  <para style="s1">Apolon u Efezu</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 18:24"/>Tada neki Židov Apolon, rječit govornik i dobar poznavatelj Svetoga pisma, dođe iz Aleksandrije u Egipat. <verse eid="ACT 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 18:25"/>Bio je upućen u Put Gospodnji pa je gorljivo i točno poučavao o Isusu. Znao je, međutim, samo za Ivanovo krštenje. <verse eid="ACT 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 18:26"/>Počne on tako jednom hrabro govoriti u sinagogi. To čuju Priscila i Akvila pa ga pozovu k sebi i podrobnije mu izlože Put Božji.<verse eid="ACT 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 18:27"/>Kad je nakanio otići u Ahaju, braća ga ohrabre i napišu vjernicima u Efezu da ga lijepo prime. U Ahaji je po Božjoj milosti mnogo koristio vjernicima. <verse eid="ACT 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 18:28"/>Uvjerljivo je pobijao tvrdnje Židova javno dokazujući iz Svetoga pisma da je Isus Mesija.<verse eid="ACT 18:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="ACT 19"/>
  <para style="s1">Pavlovo treće misijsko putovanje</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 19:1"/>Dok je Apolon bio u Korintu, Pavao proputuje gornje krajeve i dođe u Efez. Ondje nađe nekoliko vjernika. <verse eid="ACT 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 19:2"/>Jeste li primili Svetoga Duha kad ste povjerovali? upita ih.</para>
  <para style="p" vid="ACT 19:2">“Nismo”, odgovore. “Nismo čuli ni da Sveti Duh postoji.”<verse eid="ACT 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 19:3"/>“Kako ste se onda krstili?” upita on.</para>
  <para style="p" vid="ACT 19:3">“Ivanovim krštenjem”, odgovore.<verse eid="ACT 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 19:4"/>Pavao im reče: “Ivanovo je krštenje bilo u znak obraćenja, volje da se čovjek odvrati od grijeha i da se obrati Bogu. Sam je Ivan govorio narodu da vjeruju u onoga koji za njim dolazi, u Isusa.”<verse eid="ACT 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 19:5"/>Kad su to čuli, krste se u ime Gospodina Isusa. <verse eid="ACT 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 19:6"/>Pavao položi na njih ruke pa na njih siđe Sveti Duh te počnu govoriti drugim jezicima i prorokovati. <verse eid="ACT 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 19:7"/>Bilo ih je svega dvanaestak.<verse eid="ACT 19:7"/></para>
  <para style="s1">Pavlova služba u Efezu</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 19:8"/>Pavao zatim ode u sinagogu i tri je mjeseca hrabro i uvjerljivo raspravljao o Božjemu kraljevstvu. <verse eid="ACT 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 19:9"/>Ali neki okorjeli i nepokorni ljudi klevetali su Put pred mnoštvom. Pavao zato ode iz sinagoge i povede vjernike sa sobom. Počne zatim poučavati u školi nekoga Tirana. <verse eid="ACT 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 19:10"/>To je trajalo dvije godine, dok svi azijski žitelji, i Židovi i Grci, nisu čuli Božju riječ.<verse eid="ACT 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 19:11"/>Bog je Pavlu dao moć da čini neobična čudesa. <verse eid="ACT 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 19:12"/>Ljudi su na bolesnike stavljali rupce ili rublje koje se doticalo Pavlove kože, a njihovi su bolesti nestajale i zlodusi su izlazili iz njih.<verse eid="ACT 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 19:13"/>Zato su neki Židovi koji su putovali od mjesta do mjesta istjerujući zloduhe pokušali zazvati ime Gospodina Isusa. Govorili su: “Izlazite! Zaklinjem vas Isusom kojega Pavao propovijeda!” <verse eid="ACT 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 19:14"/>Činila su to sedmorica sinova židovskoga velikog svećenika Skeve. <verse eid="ACT 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 19:15"/>Ali zloduh im odgovori: “Isusa i Pavla poznajem, ali tko ste vi?” <verse eid="ACT 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 19:16"/>I čovjek kojega je opsjedao nasrne na njih te ih tako silovito nadjača da su goli i izranjeni pobjegli doma.<verse eid="ACT 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 19:17"/>Za to su doznali svi žitelji Efeza, i Židovi i Grci. Obuzme ih strah te počnu veličati ime Gospodina Isusa. <verse eid="ACT 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 19:18"/>Mnogi koji su postali vjernicima ispovijedali su svoja zla djela. <verse eid="ACT 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 19:19"/>Bilo ih je mnogo koji su se bavili čarobnjaštvom. Oni donesu knjige koje su uporabljali za to i pred svima ih spale. Procijenjeno je da je spaljeno knjiga u vrijednosti pedeset tisuća srebrnjaka. <verse eid="ACT 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 19:20"/>Tako se Gospodnja riječ širila i jačala.<verse eid="ACT 19:20"/></para>
  <para style="s1">Pobuna u Efezu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 19:21"/>Zatim Pavao nakani vratiti se u Jeruzalem preko Makedonije i Ahaje. “Nakon toga će valjati da odem i u Rim”, reče on. <verse eid="ACT 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 19:22"/>Pošalje u Makedoniju dvojicu svojih poslužitelja, Timoteja i Erasta, a on se još neko vrijeme zadrži u Maloj Aziji.<verse eid="ACT 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 19:23"/>Ali u to vrijeme u Efezu nastane velika pobuna protiv Puta. <verse eid="ACT 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 19:24"/>Potaknuo ju je neki srebrnar Demetrije koji je mnogo zarađivao izrađujući Artemidine hramiće od srebra. Mnogi su obrtnici na tomu zarađivali. <verse eid="ACT 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 19:25"/>On okupi sve obrtnike koji su se time bavili i reče im:</para>
  <para style="p" vid="ACT 19:25">“Ljudi, znate da naše blagostanje ovisi o ovomu poslu. <verse eid="ACT 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 19:26"/>A vidite i čujete da je taj Pavao, ne samo u Efezu nego i u svoj Maloj Aziji, pobunio veliko mnoštvo tvrdeći da bogovi načinjeni rukama nisu bogovi. <verse eid="ACT 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 19:27"/>Ne govorim, dakako, samo o tomu da će naš posao doći na zao glas. Brinem se i da će obezvrijediti hram naše velike božice Artemide te da će nestati veličanstva te velike božice koju štuje cijela Mala Azija i sav svijet!”<verse eid="ACT 19:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 19:28"/>Oni se na to razgnjeve i poviču: “Velika je efeška Artemida!” <verse eid="ACT 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 19:29"/>Sav se grad uzbuni. Složno jurnu prema kazalištu vukući za sobom Pavlove suputnike, Makedonce Gaja i Aristarha. <verse eid="ACT 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 19:30"/>Pavao htjede ući među narod, ali mu vjernici ne dopuste. <verse eid="ACT 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 19:31"/>Neki njegovi prijatelji, dužnosnici u tom kraju, pošalju mu poruku moleći ga da se ne izlaže pogibelji ulazeći u kazalište.<verse eid="ACT 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 19:32"/>Unutra su svi vikali: jedni jedno, drugi drugo. Vladala je opća zbrka pa mnogi nisu ni znali zašto su ondje. <verse eid="ACT 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 19:33"/>Svjetina izgura naprijed nekog Aleksandra jer su ga Židovi onamo gurali. On podigne ruku i pokuša se obratiti narodu. <verse eid="ACT 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 19:34"/>Ali kad su shvatili da je Židov, opet jednoglasno udare vikati dvije ure: “Velika je efeška Artemida! Velika je efeška Artemida!”<verse eid="ACT 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 19:35"/>Na koncu gradski poglavar umiri svjetinu i reče: “Efežani! Svatko zna da je grad Efez čuvar hrama velike Artemide, koje nam je kip pao s neba. <verse eid="ACT 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 19:36"/>To je neporecivo. Umirite se stoga. Ne činite ništa nepromišljeno! <verse eid="ACT 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 19:37"/>Doveli ste ovamo te ljude, a niti su ukrali što iz hrama niti su hulili našu božicu. <verse eid="ACT 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 19:38"/>Imaju li pak Demetrije i obrtnici protiv njih kakvu tužbu, sudovi zasjedaju, a tu su i suci. Neka podnesu tužbu! <verse eid="ACT 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 19:39"/>Ima li još kakvih pritužbi, neka se riješe zakonitim putem. <verse eid="ACT 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 19:40"/>Bojim se da će nas ovako rimska vlada optužiti za pobunu jer za sav ovaj metež nema nikakva opravdanog razloga.” <verse eid="ACT 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 19:41"/>Zatim raspusti skup.<verse eid="ACT 19:41"/></para>
  <chapter eid="ACT 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="ACT 20"/>
  <para style="s1">Pavao u Makedoniji i Grčkoj</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 20:1"/>Kad je sva strka prošla, Pavao pošalje po vjernike.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:1 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenike.</char></note> Ohrabri ih, pozdravi se s njima i otputuje u Makedoniju. <verse eid="ACT 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 20:2"/>Putem je hrabrio braću u mjestima kuda je prolazio. Stigne tako u Grčku <verse eid="ACT 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 20:3"/>i ostane ondje tri mjeseca. Baš kad se spremao otploviti natrag u Siriju, dozna da su mu Židovi postavili zasjedu pa se odluči vratiti preko Makedonije.<verse eid="ACT 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 20:4"/>Pratili su ga Pirov sin Sopater iz Bereje, Solunjani Aristarh i Sekund, Gaj iz Derbe, Timotej i Azijci Tihik i Trofim. <verse eid="ACT 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 20:5"/>Otišli su prije nas i sačekali nas u Troadi. <verse eid="ACT 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 20:6"/>A mi smo poslije Blagdana beskvasnih kruhova krenuli brodom iz Filipa i za pet dana stigli k njima u Troadu, gdje smo ostali sedam dana.<verse eid="ACT 20:6"/></para>
  <para style="s1">Pavao u Troadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 20:7"/>Prvoga dana u tjednu sastali smo se da lomimo kruh.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:7 </char><char style="ft" closed="false">Na Večeru Gospodnju.</char></note> Pavao je propovijedao. Kako je sutradan kanio otputovati, govorio je sve do ponoći. <verse eid="ACT 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 20:8"/>U sobi na katu gdje smo se okupili bilo je mnogo svjetiljki. <verse eid="ACT 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 20:9"/>Na prozoru je sjedio mladić Eutih. Kako je Pavao dugo govorio, on duboko zaspi i svladan snom padne s trećega kata na zemlju. Kad su ga podignuli, bio je mrtav. <verse eid="ACT 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 20:10"/>Pavao siđe, legne na dječaka i zagrli ga. “Ne uznemirujte se!” reče. “Živ je!” <verse eid="ACT 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 20:11"/>Popne se zatim na kat, razlomi kruh i blaguje s njima. Zatim je govorio još dugo, sve do svanuća. Onda otputuje. <verse eid="ACT 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 20:12"/>A mladića su odveli živa, neizmjerno utješeni.<verse eid="ACT 20:12"/></para>
  <para style="s1">Pavao susreće efeške starješine</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 20:13"/>Mi smo prije Pavla krenuli lađom u As. On je tamo trebao doći pješice, a dalje smo ga trebali povesti. <verse eid="ACT 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 20:14"/>Kad nam se u Asu pridružio, skupa smo otplovili u Mitilenu. <verse eid="ACT 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 20:15"/>Onande smo sutradan projedrili nadomak Hija, dan poslije krenuli u Sam te sutradan stigli u Milet.<verse eid="ACT 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 20:16"/>Pavao je, naime, odlučio izbjegnuti Efez da se ne zadrži u Maloj Aziji. Žurio se da, ako bude mogao, stigne u Jeruzalem do Pedesetnice. <verse eid="ACT 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 20:17"/>Ali iz Mileta pošalje u Efez po crkvene starješine.<verse eid="ACT 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 20:18"/>Kad su došli, reče im: “Znate kako sam postupao od prvog dana kad sam nogom kročio u Malu Aziju. <verse eid="ACT 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 20:19"/>Služio sam Gospodinu ponizno, u suzama i kušnjama koje su me snašle zbog židovskih urota. <verse eid="ACT 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 20:20"/>Ipak se nikada nisam sustezao propovijedati, u javnosti ili po kućama, sve što bi vam moglo biti korisno. <verse eid="ACT 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 20:21"/>Upozoravao sam i Židove i pogane da se odvrate od grijeha i obrate Bogu te da povjeruju u našega Gospodina Isusa.<verse eid="ACT 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 20:22"/>Sada idem u Jeruzalem, neodoljivo vođen Svetim Duhom, ne znajući što me čeka, <verse eid="ACT 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 20:23"/>osim što mi Sveti Duh u svakome gradu potvrđuje da me čekaju tamnica i nevolje. <verse eid="ACT 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 20:24"/>Ali nije mi stalo hoću li živjeti ili ne, već hoću li dovršiti svoju trku, djelo koje sam primio od Gospodina Isusa: svjedočiti o Radosnoj vijesti i Božjoj milosti.<verse eid="ACT 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 20:25"/>Sada znam da me vi, kojima sam propovijedao o Kraljevstvu, nećete više vidjeti. <verse eid="ACT 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 20:26"/>Zato vam danas jasno kažem: čist sam od krvi svih vas. Nisam kriv propadne li tko od vas <verse eid="ACT 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 20:27"/>jer se nisam sustezao navijestiti vam u potpunosti Božju nakanu.<verse eid="ACT 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 20:28"/>Pazite na sebe i na Božje stado—na njegovu Crkvu otkupljenu njegovom krvlju, u kojoj vas je Sveti Duh postavio za starješine. <verse eid="ACT 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 20:29"/>Znam da će se, kad odem, među vas uvući okrutni vuci koji ne štede stada. <verse eid="ACT 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 20:30"/>Čak će i neki od nas neki iskrivljavati učenje ne bi li odvukli učenike za sobom. <verse eid="ACT 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 20:31"/>Zato bdijte! Ne zaboravite da sam tri godine bio s vama i danonoćno vas bez prestanka opominjao lijući suze.<verse eid="ACT 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 20:32"/>A sada vas povjeravam Bogu i Riječi njegove milosti, koja vas može izgraditi i dati vam baštinu kao i svima posvećenima.<verse eid="ACT 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 20:33"/>Nikada nisam želio tuđe srebro, zlato ili odjeću. <verse eid="ACT 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 20:34"/>Znate da sam vlastitim rukama radio za svoje potrebe i potrebe svojih pratitelja. <verse eid="ACT 20:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 20:35"/>U svemu sam vam bio primjerom kako se treba truditi, pomagati nevoljnima i pamtiti riječi Gospodina Isusa: ‘Blaženije je davati nego primati.’”<verse eid="ACT 20:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 20:36"/>Kad je to rekao, klekne i pomoli se s njima. <verse eid="ACT 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 20:37"/>Glasno su plakali, grlili Pavla i cjelivali ga <verse eid="ACT 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 20:38"/>ražalošćeni posebice što je rekao da ga nikada više neće vidjeti. Zatim ga isprate na lađu.<verse eid="ACT 20:38"/></para>
  <chapter eid="ACT 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="ACT 21"/>
  <para style="s1">Pavlovo putovanje u Jeruzalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 21:1"/>Pošto smo se od njih oprostili, otplovili smo jedrenjakom do otoka Kosa, a sutradan do Roa, pa u Pataru. <verse eid="ACT 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 21:2"/>Ondje smo se ukrcali na lađu za sirijsku pokrajinu Feniciju. <verse eid="ACT 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 21:3"/>Kad smo ugledali Cipar, prošli smo pokraj njega s desne strane jedreći prema Siriji. Pristali smo u Tiru da lađa iskrca teret. <verse eid="ACT 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 21:4"/>Sišli smo na kopno te ondje našli vjernike.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:4 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">učenike. </char><char style="ft" closed="false">Isto i u </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 21:16">21:16</ref></char>.</char></note> Kako im je Sveti Duh otkrio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:4 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">rekli su Pavlu kroz Svetoga Duha. </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti stihove: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 20:22-24">20:22-24</ref> </char>i </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ACT 22:10-12">22:10-12</ref></char>.</char></note> da će Pavao u Jeruzalemu imati nevolja, rekli su mu da ne ide onamo. <verse eid="ACT 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 21:5"/>Ali kad je prošlo tjedan dana, ipak smo otputovali. Oni su nas svi ispratili do izvan grada, skupa sa ženama i djecom. Na obali smo kleknuli i pomolili se. <verse eid="ACT 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 21:6"/>Pozdravili smo se i ukrcali na lađu, a oni su se vratili doma.<verse eid="ACT 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 21:7"/>Otplovili smo tako iz Tira u Ptolemaidu. Pozdravili smo ondje braću i ostali s njima jedan dan. <verse eid="ACT 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 21:8"/>Zatim smo otišli u Cezareju i boravili u domu Filipa evanđelista, jednoga od sedmorice koji su dijelili hranu. <verse eid="ACT 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 21:9"/>On je imao četiri neudane kćeri koje su imale dar prorokovanja.<verse eid="ACT 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 21:10"/>Kad smo ondje bili već nekoliko dana, dođe neki Agab koji je također imao dar prorokovanja, <verse eid="ACT 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 21:11"/>uzme Pavlov pojas te njime sebi zaveže noge i ruke. “Ovo govori Sveti Duh”, reče. “Vlasnika ovog pojasa ovako će svezati židovski vođe u Jeruzalemu i predati ga Rimljanima.” <verse eid="ACT 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 21:12"/>Kad smo to čuli, i mi koji smo s njime putovali i mještani počnemo preklinjati Pavla da ne ide u Jeruzalem.<verse eid="ACT 21:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 21:13"/>Ali on reče: “Što plačete? Slamate mi srce! Spreman sam ne samo da me svežu nego i umrijeti za Gospodina Isusa.” <verse eid="ACT 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 21:14"/>Kad je bilo jasno da se ne daje nagovoriti, odustali smo i rekli: “Neka bude volja Gospodnja!”<verse eid="ACT 21:14"/></para>
  <para style="s1">Pavao stiže u Jeruzalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 21:15"/>Ubrzo nakon toga spremili smo se i otišli u Jeruzalem. <verse eid="ACT 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 21:16"/>Neki vjernici iz Cezareje koji su pošli s nama odvedu nas nekome Mnasonu s Cipra, jednomu od prvih učenika, da ondje odsjednemo. <verse eid="ACT 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 21:17"/>Svi su nas vjernici u Jeruzalemu srdačno dočekali.<verse eid="ACT 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 21:18"/>Sutradan Pavao pođe s nama k Jakovu. Ondje su bili i svi starješine jeruzalemske Crkve. <verse eid="ACT 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 21:19"/>On ih pozdravi te im podrobno izloži što je Bog učinio među poganima kroz njegovu službu.<verse eid="ACT 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 21:20"/>Kad su to čuli, dadu slavu Bogu. Zatim mu rekoše: “Dragi brate, deseci tisuća Židova također su povjerovali. Oni se revno drže Mojsijeva zakona, <verse eid="ACT 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 21:21"/>a za tebe su im rekli da Židove koje žive među poganima učiš da ne poštuju Mojsijev zakon. Kažu da ih poučavaš da ne obrezuju djecu i da se ne drže židovskih običaja. <verse eid="ACT 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 21:22"/>Što da učinimo? Sigurno će čuti da si došao.<verse eid="ACT 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 21:23"/>Učini zato kako ti kažemo. Među nama su četvorica koji su se zavjetovali i sad se spremaju obrijati glavu. <verse eid="ACT 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 21:24"/>Idi s njima u Hram i pridruži im se u obredu posvećenja te plati da im obriju glave. Tako će svi znati da su te glasine lažne, da si na pravome putu i da poštuješ židovski Zakon.<verse eid="ACT 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 21:25"/>A glede pogana koji su povjerovali, od njih tražimo što smo im napisali u pismu: da ne jedu meso žrtvovano idolima, krv ni meso udavljenih životinja te da se klone bluda.”<verse eid="ACT 21:25"/></para>
  <para style="s1">Pavlovo uhićenje</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 21:26"/>Pavao dakle pristane na njihov zahtjev te sljedećeg dana obavi s njima obred očišćenja te ode u Hram. Ondje oglasi da je njihov zavjet istekao i da će za svakoga od njih prinijeti žrtvu.<verse eid="ACT 21:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 21:27"/>Upravo se navršavalo sedam dana kad neki Židovi iz Male Azije opaze Pavla u Hramu i podjare narod protiv njega. Ščepaju ga <verse eid="ACT 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 21:28"/>vičući: “Izraelci! U pomoć! Evo čovjeka koji poučava protiv naroda, protiv našega Zakona i protiv Hrama! Čak ga je oskvrnuo dovodeći Grke u njega!” <verse eid="ACT 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 21:29"/>Prije su, naime, u gradu s njime vidjeli Trofima iz Efeza pa su mislili da je Pavao njega doveo u Hram.<verse eid="ACT 21:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 21:30"/>Sav se grad uzbuni te nastane metež. Ščepaju Pavla i odvuku ga iz Hrama te odmah zatvore za njim vrata. <verse eid="ACT 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 21:31"/>Dok su ga nastojali ubiti, zapovjedniku rimske čete dojave da je u Jeruzalemu pobuna. <verse eid="ACT 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 21:32"/>On odmah s vojnicima i stotnicima potrči prema pobunjenicima. Kad je svjetina vidjela zapovjednika s vojnicima, prestanu udarati Pavla. <verse eid="ACT 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 21:33"/>Zapovjednik priđe, uhiti ga i zapovjedi da ga okuju dvostrukim lancima. Onda počne ispitivati tko je on i što je učinio. <verse eid="ACT 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 21:34"/>Iz svjetine su jedni vikali jedno, a drugi drugo. Zbog graje nije mogao pouzdano saznati razlog pa zato Pavla povede u vojarnu. <verse eid="ACT 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 21:35"/>Kad su došli do stuba, svjetina se tako razjarila da su ga vojnici morali nositi kako bi ga zaštitili. <verse eid="ACT 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 21:36"/>Mnoštvo je išlo za njima i vikalo: “Smakni ga!”<verse eid="ACT 21:36"/></para>
  <para style="s1">Pavao propovijeda mnoštvu</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 21:37"/>Na ulazu u vojarnu Pavao reče zapovjedniku: “Smijem li što reći?”</para>
  <para style="p" vid="ACT 21:37">“Zar ti znaš grčki?” upita ga ovaj iznenađeno. <verse eid="ACT 21:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 21:38"/>“Ti dakle nisi onaj Egipćanin koji je nedavno digao pobunu i poveo u pustinju četiri tisuće prevratnika?”<verse eid="ACT 21:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 21:39"/>“Nisam”, odgovori Pavao. “Ja sam Židov iz Tarza, znamenitoga grada u Ciliciji. Molim te, dopusti mi da se obratim narodu.” <verse eid="ACT 21:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 21:40"/>Zapovjednik mu dopusti. Pavao stane na stube i mahne rukom narodu. Nastane velika tišina. Prozbori im na hebrejskome.<verse eid="ACT 21:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="ACT 22"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 22:1"/>“Braćo i oci,” reče Pavao, “poslušajte što ću reći u svoju obranu.” <verse eid="ACT 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 22:2"/>Kad su čuli da govori na njihovu vlastitome, hebrejskom jeziku, još su više utihnuli. <verse eid="ACT 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 22:3"/>“Židov sam, rođen u Tarzu u Ciliciji, ali odrastao ovdje u Jeruzalemu uz Gamaliela. Do njegovih sam nogu odgajan da u svemu poštujem Zakon naših otaca. Gorljivo sam se trudio za Boga, kao i vi danas. <verse eid="ACT 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 22:4"/>Progonio sam nasmrt sljedbenike Puta, okivao ih te i muškarce i žene bacao u tamnicu. <verse eid="ACT 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 22:5"/>O tomu mogu posvjedočiti i veliki svećenik i sve starješine. Od njih sam za židovsku braću u Damasku dobio pisma s ovlaštenjem da i kršćane koji su ondje dovedem okovane u Jeruzalem da se kazne.<verse eid="ACT 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 22:6"/>Dok sam putovao cestom prema Damasku, oko podneva me s neba odjednom obasjala jaka svjetlost. <verse eid="ACT 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 22:7"/>Srušio sam se na tlo. Čuo sam glas koji mi je rekao: ‘Savle, Savle! Zašto me progoniš?’<verse eid="ACT 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 22:8"/>‘Tko si ti, Gospodine?’ upitao sam. ‘Ja sam Isus Nazarećanin kojega ti progoniš’, odgovori mi Gospodin. <verse eid="ACT 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 22:9"/>Ljudi koji su bili sa mnom vidjeli su svjetlost, ali nisu čuli glas.<verse eid="ACT 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 22:10"/>Rekao sam: ‘Što mi je činiti, Gospodine?’ A Gospodin mi odgovori: ‘Pođi u Damask. Ondje će ti se reći što da činiš.’<verse eid="ACT 22:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 22:11"/>Od jake sam svjetlosti oslijepio pa su me moji pratitelji morali za ruku odvesti u Damask. <verse eid="ACT 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 22:12"/>Ondje mi je došao neki Ananija, pobožan čovjek koji je poštivao Zakon i bio na dobru glasu među Židovima u Damasku. <verse eid="ACT 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 22:13"/>On mi priđe i reče: ‘Brate Savle, progledaj!’ I istog časa sam ga mogao vidjeti.<verse eid="ACT 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 22:14"/>Reče mi zatim: ‘Bog naših predaka odabrao te je da spoznaš njegovu volju, da vidiš Pravednika i da mu čuješ glas. <verse eid="ACT 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 22:15"/>Pred svima ćeš o njemu svjedočiti o tomu što si vidio i čuo. <verse eid="ACT 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 22:16"/>Što čekaš? Ustani, krsti se i operi se od grijeha prizivajući njegovo ime.’<verse eid="ACT 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 22:17"/>Po povratku u Jeruzalem jednog sam se dana molio u Hramu i pao u zanos. <verse eid="ACT 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 22:18"/>Vidio sam Isusa kako mi govori: ‘Brzo otiđi iz Jeruzalema jer ti ljudi ovdje neće vjerovati kad im budeš svjedočio o meni!’<verse eid="ACT 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 22:19"/>‘Ali, Gospodine,’ rekao sam, ‘pa znaju da sam one koji u tebe vjeruju bacao u tamnice i bičevao po sinagogama. <verse eid="ACT 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 22:20"/>A kad su ubili Stjepana, stajao sam ondje odobravajući. Čuvao sam ogrtače onima koji su ga kamenovali.’<verse eid="ACT 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 22:21"/>Ali Gospodin mi reče: ‘Idi iz Jeruzalema jer te šaljem daleko, k poganima!’”<verse eid="ACT 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 22:22"/>Mnoštvo je slušalo sve dok Pavao nije izgovorio tu riječ. Nato složno poviču: “Zbrišite ga s lica zemlje! Nije pravo da takav živi!” <verse eid="ACT 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 22:23"/>Vikali su, bacali sa sebe ogrtače i vitlali prašinu u zrak.<verse eid="ACT 22:23"/></para>
  <para style="s1">Pavao otkriva da je rimski građanin</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 22:24"/>Zapovjednik zato uvede Pavla u vojarnu i zapovjedi da ga izbičuju kako bi priznao zločin. Htio je znati zašto mnoštvo tako viče na njega. <verse eid="ACT 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 22:25"/>Kad su ga zavezali remenjem da ga bičuju, Pavao upita stotnika koji je bio ondje: “Zar smijete bičevati rimskoga građanina, a ni sudili mu niste?”<verse eid="ACT 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 22:26"/>Stotnik nato ode zapovjedniku i reče: “Što radiš? Taj je čovjek rimski građanin!”<verse eid="ACT 22:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 22:27"/>Zapovjednik ode k Pavlu i upita: “Jesi li ti Rimljanin?”</para>
  <para style="p" vid="ACT 22:27">“Jesam”, odgovori Pavao.<verse eid="ACT 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 22:28"/>“I ja sam”, reče zapovjednik. “Mnogo sam novca dao da steknem taj naziv!”</para>
  <para style="p" vid="ACT 22:28">“A ja sam se s njim rodio”, odgovori mu Pavao.<verse eid="ACT 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 22:29"/>Svi vojnici koji su ga trebali ispitivati odmah odstupe od njega. Zapovjednik se prestrašio doznavši da je Pavao Rimljanin jer ga je on okovao.<verse eid="ACT 22:29"/></para>
  <para style="s1">Pavao pred Velikim vijećem</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 22:30"/>Sutradan zapovjednik skine Pavlu okove te zapovjedi da se sastanu veliki svećenici i Vijeće. Htio je doznati za što ga Židovi optužuju. Zato ga izvede pred njih.<verse eid="ACT 22:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="ACT 23"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 23:1"/>Pavao se zagleda u vijećnike i reče: “Braćo, sve do danas sam pred Bogom živio posve mirne savjesti.”<verse eid="ACT 23:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 23:2"/>Nato veliki svećenik Ananija zapovjedi onima do Pavla da ga udare po ustima. <verse eid="ACT 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 23:3"/>“Udarit će tebe Bog, zidu obijeljeni! Sjediš tu da me sudiš po Zakonu, a sam ga kršiš i zapovijedaš da me tuku!”<verse eid="ACT 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 23:4"/>Nazočni rekoše Pavlu: “Zar tako grdiš Božjega velikog svećenika?”<verse eid="ACT 23:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 23:5"/>“Nisam znao, braćo, da je veliki svećenik”, odvrati Pavao. “Jer u Svetome pismu piše: ‘Ne psuj poglavara svojega naroda.’”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 22:7">Izlazak 22:7</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 23:6"/>Pavao je znao da su neki članovi Velikoga vijeća saduceji, a neki farizeji, pa poviče: “Braćo, ja sam farizej i preci su mi farizeji! Sudi mi se zbog nade u uskrsnuće mrtvih!”<verse eid="ACT 23:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 23:7"/>Nato izbije svađa među farizejima i saducejima i mnoštvo se podijeli. <verse eid="ACT 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 23:8"/>Saduceji, naime, kažu da nema ni uskrsnuća, ni anđela, ni duhova, a farizeji u sve to vjeruju. <verse eid="ACT 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 23:9"/>Nastane silna graja. Neki pismoznanci iz farizejske sljedbe ustanu u Pavlovu obranu žestoko prosvjedujući: “Ne nalazimo da je taj čovjek počinio ikakvo zlo! A što ako mu je govorio duh ili anđeo?” <verse eid="ACT 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 23:10"/>Nastane tako velika svađa da se zapovjednik prestrašio da Pavla ne rastrgaju. Zapovjedi zato da vojnici siđu po njega. Oni ga otrgnu iz svjetine i odvedu natrag u vojarnu.<verse eid="ACT 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 23:11"/>Te noći Gospodin pristupi Pavlu i reče mu: “Samo hrabro, Pavle! Kao što si za mene posvjedočio ovdje u Jeruzalemu, tako trebaš svjedočiti i u Rimu.”<verse eid="ACT 23:11"/></para>
  <para style="s1">Zavjera protiv Pavla</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 23:12"/>Kad se razdanilo, Židovi skuju urotu i zakunu se da neće ni jesti ni piti dok ne ubiju Pavla. <verse eid="ACT 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 23:13"/>Bilo ih je više od četrdesetorice. <verse eid="ACT 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 23:14"/>Odu zatim kazati velikim svećenicima i starješinama: “Zakleli smo se da nećemo jesti ni piti dok ne ubijemo Pavla. <verse eid="ACT 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 23:15"/>Zato vi sada skupa s Vijećem zamolite zapovjednika da ga opet dovedu u Vijeće. Recite da želite pobliže razmotriti njegov slučaj. A mi ćemo ga pogubiti na putu ovamo.”<verse eid="ACT 23:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 23:16"/>Ali Pavlov nećak, sin njegove sestre, dočuje za tu zavjeru pa ode u vojarnu dojaviti Pavlu. <verse eid="ACT 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 23:17"/>Pavao pozove nekog stotnika i reče mu: “Odvedi ovoga mladića k zapovjedniku. Ima mu nešto važno reći.”<verse eid="ACT 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 23:18"/>Stotnik ga odvede i reče zapovjedniku: “Zatvorenik Pavao pozvao me i zamolio da ovoga mladića dovedem k tebi jer ti ima nešto reći.”<verse eid="ACT 23:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 23:19"/>Zapovjednik ga uhvati za ruku i povede u stranu te ga upita: “Što mi želiš reći?”<verse eid="ACT 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 23:20"/>“Neki su se Židovi dogovorili da te sutra zamole da dovedeš Pavla u Vijeće pretvarajući se da žele pomnjivije ispitati njegov slučaj. <verse eid="ACT 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 23:21"/>Ne čini to! Čekat će ga u zasjedi više od četrdesetero ljudi koji su se zakleli da neće ni jesti ni piti dok ga ne ubiju. Već su spremni i samo čekaju tvoj pristanak.”<verse eid="ACT 23:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 23:22"/>Zapovjednik otpusti mladića i zapovjedi mu: “Nikomu ne reci da si mi to javio.”<verse eid="ACT 23:22"/></para>
  <para style="s1">Pavla šalju u Cezareju</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 23:23"/>Dozove zatim dva stotnika i reče im: “Priredite dvjesto vojnika, sedamdeset konjanika i dvjesto strijelaca da večeras po devetoj uri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:23 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">nakon treće ure noću.</char></note> pođu u Cezareju. <verse eid="ACT 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 23:24"/>Pripravite Pavlu konje za jahanje te ga živa i zdrava odvedite upravitelju Feliksu.” <verse eid="ACT 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 23:25"/>Napiše zatim pismo upravitelju:<verse eid="ACT 23:25"/></para>
  <para style="pmo">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 23:26"/>Od Klaudija Lizijavrlome upravitelju Feliksu. Pozdravljam vas!<verse eid="ACT 23:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 23:27"/>Ovoga su čovjeka uhvatili Židovi i umalo ga ubili, kad sam pritrčao s vojnicima. Doznavši da je rimski građanin, sklonio sam ga od njih na sigurno. <verse eid="ACT 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 23:28"/>Odveo sam ga zatim pred njihovo Vijeće da doznam što je skrivio. <verse eid="ACT 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 23:29"/>Utvrdio sam da ga optužuju za nešto prijeporno glede njihova vjerskoga zakona—ali nije skrivio ništa što bi zasluživalo da ga se kazni smrću ili zatvorom. <verse eid="ACT 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 23:30"/>Javili su mi da su protiv njega skovali urotu. Šaljem ga zato tebi, a njegove tužitelje uputio sam da tužbu iznesu pred tobom.<verse eid="ACT 23:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 23:31"/>Te noći vojnici, prema zapovijedi, povedu Pavla u Antipatridu. <verse eid="ACT 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 23:32"/>Sutradan se vrate u vojarnu ostavivši konjanike da ga odvedu dalje. <verse eid="ACT 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 23:33"/>Kad su oni pak s njim stigli u Cezareju, uruče upravitelju pismo i privedu Pavla pred njega. <verse eid="ACT 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 23:34"/>Upravitelj pročita pismo te zapita Pavla iz koje je pokrajine. “Iz Cilicije”, odgovori Pavao.<verse eid="ACT 23:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 23:35"/>“Saslušat ću te kad stignu tvoji tužitelji”, reče mu i zapovjedi da ga čuvaju u Herodovoj palači.<verse eid="ACT 23:35"/></para>
  <chapter eid="ACT 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="ACT 24"/>
  <para style="s1">Pavao pred Feliksom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 24:1"/>Nakon pet dana dođe židovski veliki svećenik Ananija sa starješinama i odvjetnikom Tertulom. Iznesu upravitelju tužbu protiv Pavla. <verse eid="ACT 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 24:2"/>Pošto su pozvali Pavla da dođe, Tertulijan ga počne optuživati pred upraviteljem:</para>
  <para style="p" vid="ACT 24:2">“Preuzvišeni Felikse, mi Židovi uživamo velik mir i boljitak korisnih promjena u narodu zahvaljujući tvojoj providnosti. <verse eid="ACT 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 24:3"/>Na svemu tome smo duboko zahvalni. <verse eid="ACT 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 24:4"/>Da ti dugo ne dodijavam, molim te da nas blagonaklono poslušaš samo nakratko. <verse eid="ACT 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 24:5"/>Utvrdili smo da je taj čovjek prava kuga, da neprekidno podjaruje Židove po cijelomu svijetu i da je kolovođa nazaretske sljedbe. <verse eid="ACT 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 24:6"/>Čak je i Hram pokušao oskvrnuti pa smo ga uhitili. <verse eid="ACT 24:6"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 24:8"/>Ispitaš li ga sam, utvrdit ćeš da su naše optužbe opravdane.” <verse eid="ACT 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 24:9"/>Potvrde to i drugi Židovi podupirući ga.<verse eid="ACT 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 24:10"/>Upravitelj glavom dade Pavlu znak da govori te on reče: “Znam da već mnogo godina sudiš ovomu narodu i zato se mirne duše branim. <verse eid="ACT 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 24:11"/>Sam se možeš osvjedočiti da nije prošlo više od dvanaest dana otkako sam se otišao pokloniti Bogu u jeruzalemski Hram. <verse eid="ACT 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 24:12"/>Nisam ni s kim raspravljao niti dizao bunu ni ondje, ni u sinagogama, ni po gradu. <verse eid="ACT 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 24:13"/>Ovi ljudi ne mogu dokazati to za što me optužuju.<verse eid="ACT 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 24:14"/>Ali priznajem da sam sljedbenik Puta, koji oni nazivaju sljedbom, te služim Bogu svojih predaka vjerujući u sve što piše u židovskome Zakonu i u proročkim knjigama. <verse eid="ACT 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 24:15"/>Jednako se, kao i oni, pouzdajem u Boga da će uskrsnuti i pravednici i nepravednici. <verse eid="ACT 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 24:16"/>Zato se uvijek trudim imati čistu savjest i pred Bogom i pred ljudima.<verse eid="ACT 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 24:17"/>Nakon nekoliko godina vratio sam se u Jeruzalem donijeti milodare svojemu narodu i prinijeti žrtvu Bogu. <verse eid="ACT 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 24:18"/>Moji su me tužitelji vidjeli u Hramu kad sam dovršavao obred posvećenja, a ne sa svjetinom ni u metežu. <verse eid="ACT 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 24:19"/>Ali ondje su bili neki Židovi iz Male Azije—oni bi me, zapravo, trebali doći optužiti pred tobom ako imaju što protiv mene. <verse eid="ACT 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 24:20"/>Ili upitaj ove ovdje kakvu su krivnju na meni našli članovi Vijeća <verse eid="ACT 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 24:21"/>osim možda jedne jedine riječi što sam ju viknuo stojeći među njima: ‘Danas mi se pred vama sudi jer vjerujem u uskrsnuće mrtvih!’”<verse eid="ACT 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 24:22"/>Feliks, koji je mnogo znao o Putu, odgodi preslušanje i reče: “Pričekat ćete da dođe zapovjednik Lizija. On će riješiti vaš spor.” <verse eid="ACT 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 24:23"/>Zapovjedi stotniku da i dalje čuva Pavla u zatvoru, ali da mu odobri olakšice i da nikomu od njegovih ne brani da ga poslužuje.<verse eid="ACT 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 24:24"/>Nekoliko dana zatim Feliks dođe sa svojom ženom Druzilom koja je bila Židovka. Pošalje po Pavla te ga je slušao kako govori o vjeri u Isusa Krista. <verse eid="ACT 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 24:25"/>Kad je Pavao počeo govoriti o pravednosti, uzdržljivosti i sudu što dolazi, Feliks se prestraši. “Idi sada”, reče. “Pozvat ću te kad nađem vremena.” <verse eid="ACT 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 24:26"/>Nadao se, osim toga, da će mu Pavao dati novca. Zato ga je često pozivao i razgovarao s njim.<verse eid="ACT 24:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 24:27"/>Tako su prošle dvije godine. Feliksa zatim zamijeni Porcije Fest. Želeći ugoditi Židovima, Feliks ostavi Pavla u zatvoru.<verse eid="ACT 24:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="ACT 25"/>
  <para style="s1">Pavao pred Festom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 25:1"/>Tri dana pošto je preuzeo vlast nad pokrajinom, Fest iz Cezareje ode u Jeruzalem. <verse eid="ACT 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 25:2"/>Ondje mu veliki svećenici i drugi židovski uglednici iznesu tužbu protiv Pavla. Preklinjali su ga da se smiluje <verse eid="ACT 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 25:3"/>i pošalje Pavla u Jeruzalem jer su spremali zasjedu da ga putem smaknu. <verse eid="ACT 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 25:4"/>Ali Fest odgovori da je Pavao u zatvoru u Cezareji te da će i on uskoro onamo. <verse eid="ACT 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 25:5"/>“Ovlastite nekolicinu da pođu sa mnom”, reče stoga. “Ako je taj čovjek što skrivio, neka ga optuže.”<verse eid="ACT 25:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 25:6"/>Osam ili deset dana potom vrati se u Cezareju. Sutradan sjedne na sudački stolac i zapovjedi da dovedu Pavla. <verse eid="ACT 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 25:7"/>Kad uđe Pavao, židovski vođe iz Jeruzalema okruže ga i iznesu protiv njega mnoge teške optužbe koje nisu mogli dokazati. <verse eid="ACT 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 25:8"/>Pavao se branio: “Nisam zgriješio ni protiv židovskoga Zakona, ni protiv Hrama, ni protiv cara.”<verse eid="ACT 25:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 25:9"/>A Festus ga, želeći ugoditi Židovima, upita: “Jesi li voljan poći u Jeruzalem da ti se ondje za to sudi u mojoj nazočnosti?”<verse eid="ACT 25:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 25:10"/>Pavao odgovori: “Ne. Stojim pred carevim sudom, gdje mi se i treba suditi. Dobro znaš da tim Židovima nisam ništa skrivio. <verse eid="ACT 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 25:11"/>Ako sam pak zaista skrivio što zaslužuje smrt, ne bježim od toga. Ali ako me ovi ovdje neopravdano tuže, nitko me ne može njima izručiti. Prizivam se na cara!”<verse eid="ACT 25:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 25:12"/>Fest se na to posavjetuje s Vijećem pa odgovori: “Na cara si se prizvao, pred cara ćeš ići!”<verse eid="ACT 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 25:13"/>Nakon nekoliko dana dođu kralj Agripa i njegova sestra Berenika u Cezareju pozdraviti Festa. <verse eid="ACT 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 25:14"/>Kako su se ondje zadržali nekoliko dana, Fest ispriča kralju o Pavlu. “Tu je neki čovjek što ga je Feliks ostavio u zatvoru”, reče. <verse eid="ACT 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 25:15"/>“Dok sam bio u Jeruzalemu, veliki svećenici i starješine optužili su ga i zatražili da ga osudim. <verse eid="ACT 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 25:16"/>Odgovorio sam im da Rimljani ne običavaju kazniti čovjeka a da mu ne sude. Prije toga valja optuženika suočiti s tužiteljima i dati mu prigodu da se brani od optužbe.<verse eid="ACT 25:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 25:17"/>Kad su dakle skupa sa mnom doputovali ovamo, odmah sam sutradan, bez odgađanja, sjeo na sudački stolac i zapovjedio da dovedu tog čovjeka. <verse eid="ACT 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 25:18"/>Ali tužitelji koji su stajali oko njega nisu ga optužili ni za što od onoga što sam ja pretpostavljao. <verse eid="ACT 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 25:19"/>Riječ je bila o nečemu prijepornom glede njihove vjere, o nekakvome Isusu koji je umro, a Pavao tvrdi da je živ. <verse eid="ACT 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 25:20"/>Ne snalazeći se u takvoj raspravi, upitao sam ga bi li htio poći u Jeruzalem da mu ondje za to sude. <verse eid="ACT 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 25:21"/>Ali prizivom je zatražio da se podloži presudi njegova Veličanstva. Zato sam zapovjedio da ga čuvaju u zatvoru dok ga ne pošaljem caru.”<verse eid="ACT 25:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 25:22"/>“Htio bih i ja čuti tog čovjeka”, reče Agripa.</para>
  <para style="p" vid="ACT 25:22">“Čut ćeš ga sutra”, odgovori Fest.<verse eid="ACT 25:22"/></para>
  <para style="s1">Pavao pred Agripom</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 25:23"/>Sutradan tako Agripa i Berenika uđu u dvoranu s velikim sjajem, praćeni vojnim zapovjednicima i najvećim gradskim uglednicima. Na Festovu zapovijed dovedu Pavla. <verse eid="ACT 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 25:24"/>Fest tada reče: “Kralju Agripa i svi nazočni, evo čovjeka zbog kojega me svi ovdašnji i jeruzalemski Židovi salijeću vičući da ga smaknem. <verse eid="ACT 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 25:25"/>Ali nisam utvrdio da je učinio išta zbog čega bi zaslužio smrt. Kako se on sam prizvao na cara, odlučio sam ga caru i poslati. <verse eid="ACT 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 25:26"/>Ali nemam o njemu što pouzdano napisati caru. Zato sam ga izveo pred vas, posebice pred tebe, kralju Agripa, da bih nakon ove istrage znao što napisati. <verse eid="ACT 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 25:27"/>Jer doista je besmisleno poslati zatvorenika caru a ne navesti za što se optužuje!”<verse eid="ACT 25:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="ACT 26"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 26:1"/>Agripa nato reče Pavlu: “Dopušta ti se da se braniš.”</para>
  <para style="p" vid="ACT 26:1">Pavao zato ispruži ruku i počne se braniti: <verse eid="ACT 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 26:2"/>“Kralju Agripa, smatram se sretnim da se od svega za što me Židovi optužuju mogu, evo, danas braniti pred tobom <verse eid="ACT 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 26:3"/>jer ti najbolje poznaješ židovske običaje i razmirice. Molim te zato, strpljivo me poslušaj!<verse eid="ACT 26:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 26:4"/>Židovski vođe dobro znaju kako sam od najranije mladosti živio među svojim narodom, u Jeruzalemu. <verse eid="ACT 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 26:5"/>Odavno me poznaju i mogli bi, da samo hoće, posvjedočiti da sam bio farizej, član najstrože sljedbe u našoj vjeri. <verse eid="ACT 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 26:6"/>Sada mi sude jer se nadam da će Bog ispuniti obećanje koje je dao našim precima. <verse eid="ACT 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 26:7"/>Ispunjenju toga obećanja nadaju se i dvanaest izraelskih plemena koja postojano dan i noć služe Bogu. Za tu me nadu, kralju, tuže Židovi! <verse eid="ACT 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 26:8"/>Zašto smatrate nevjerojatnim da Bog uskrisuje mrtve?<verse eid="ACT 26:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 26:9"/>I ja sam nekoć smatrao da se svim silama moram boriti protiv sljedbenika Isusa Nazarećanina.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:9 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">protiv imena Isusa Nazarećanina.</char></note> <verse eid="ACT 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 26:10"/>Pošto sam dobio ovlasti od velikih svećenika u Jeruzalemu, mnoge sam svete zatvorio u tamnicu. Glasovao sam da ih osuđuju na smrt. <verse eid="ACT 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 26:11"/>Po svim sam ih sinagogama primoravao, često mučenjem, da govore pogrde protiv Boga. Prekomjerno gnjevan na njih, progonio sam ih čak i u tuđim gradovima.<verse eid="ACT 26:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 26:12"/>Dok sam tako po istoj zadaći išao u Damask s punomoći i ovlaštenjem velikih svećenika, <verse eid="ACT 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 26:13"/>u pol bijela dana vidio sam, kralju, kako je mene i moje suputnike obasjala svjetlost s neba sjajnija od sunca. <verse eid="ACT 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 26:14"/>Popadali smo na zemlju. Zatim sam začuo glas kako mi na hebrejskome govori: ‘Savle, Savle! Zašto me progoniš? Teško je boriti se protiv moje volje.’<verse eid="ACT 26:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 26:15"/>‘Tko si ti, Gospodine?’ upitao sam.</para>
  <para style="p" vid="ACT 26:15">A Gospodin odgovori: ‘Ja sam Isus kojega ti progoniš. <verse eid="ACT 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 26:16"/>Ustani sada! Ukazao sam ti se da te postavim za poslužitelja i svjedoka onoga što si vidio i što ću ti još pokazati. <verse eid="ACT 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 26:17"/>Izbavit ću te i od tvojega naroda i od pogana kojima te šaljem <verse eid="ACT 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 26:18"/>da im otvoriš oči, da se obrate od tame k svjetlosti, od Sotonine vlasti k Bogu. Tako će po vjeri u mene primiti oproštenje grijeha i mjesto među mojim svetim narodom.’<verse eid="ACT 26:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 26:19"/>Kralju Agripa, nisam bio neposlušan tome nebeskom viđenju. <verse eid="ACT 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 26:20"/>Najprije sam propovijedao ljudima u Damasku pa u Jeruzalemu, a zatim svoj Judeji i poganima—da se pokaju od svojih grijeha i da se obrate Bogu te da čine djela dostojna obraćenja. <verse eid="ACT 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 26:21"/>Židovi su me zato uhvatili u Hramu i pokušali ubiti. <verse eid="ACT 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 26:22"/>Ali Bog me, eto, sačuvao da do današnjeg dana svjedočim svima, od najmanjega do najvećega, upravo ono što su pretkazivali proroci i Mojsije: <verse eid="ACT 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 26:23"/>da će Mesija trpjeti i da će prvi ustati od mrtvih te navješćivati svjetlost Židovima i poganima.”<verse eid="ACT 26:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 26:24"/>Dok je još govorio u svoju obranu, Fest poviče: “Luduješ, Pavle! Preveliko ti je znanje pomutilo um!”<verse eid="ACT 26:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 26:25"/>Ali Pavao odgovori: “Ne ludujem, preuzvišeni Feste. Govorim istinito i razumno. <verse eid="ACT 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 26:26"/>Kralj Agripa zna za sve to i zato mu otvoreno govorim. Siguran sam da mu ništa od toga nije nepoznato jer se nije događalo u kakvu zakutku. <verse eid="ACT 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 26:27"/>Kralju Agripa, vjeruješ li prorocima? Znam da im vjeruješ.”<verse eid="ACT 26:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 26:28"/>Agripa reče: “Zamalo si me uvjerio da na brzinu postanem kršćaninom!”<verse eid="ACT 26:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 26:29"/>“Na brzinu ili ne,” odgovori mu Pavao, “dao Bog da ne samo ti nego i svi koji me ovdje slušaju postanu poput mene, izuzevši ove okove!”<verse eid="ACT 26:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 26:30"/>Nato kralj, upravitelj, Berenika i njihovi pratitelji ustanu i odu. <verse eid="ACT 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 26:31"/>Dok su odlazili, međusobno su razgovarali: “Taj čovjek nije učinio ništa čime bi zaslužio smrt ili zatvor.” <verse eid="ACT 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 26:32"/>Agripa reče Festu: “Da se nije prizvao na Cezara, mogli bismo ga osloboditi!”<verse eid="ACT 26:32"/></para>
  <chapter eid="ACT 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="ACT 27"/>
  <para style="s1">Pavao plovi u Rim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 27:1"/>Odlučeno je da odjedrimo u Italiju. Pavla i nekolicinu drugih zatvorenika predali su stotniku carske čete Juliju. <verse eid="ACT 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 27:2"/>Ukrcali smo se na neku adramitsku lađu koja je plovila u azijska mjesta te otplovili. S nama je bio i neki Makedonac, Aristarh iz Soluna.<verse eid="ACT 27:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 27:3"/>Sutradan smo doplovili u Sidon. Julije je s Pavlom vrlo ljubazno postupao. Dopustio mu je posjetiti prijatelje, da se pobrinu za njegove potrebe. <verse eid="ACT 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 27:4"/>Otplovili smo dalje jedreći sjeverno uz Cipar između otoka i kopna jer su puhali suprotni vjetrovi. <verse eid="ACT 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 27:5"/>Prošli smo uz cilicijsku i pamfilijsku obalu te stigli u grad Miru u Liciji. <verse eid="ACT 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 27:6"/>Ondje stotnik pronađe neku lađu što je iz Aleksandrije plovila u Italiju, pa nas ukrca na nju.<verse eid="ACT 27:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 27:7"/>Nekoliko smo dana sporo plovili i jedva došli do Knida. Kako od vjetra nismo mogli pristati, otplovili smo pod Kretu, do Salmone, <verse eid="ACT 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 27:8"/>pa na jedvite jade uz nju do nekoga mjesta zvanog Dobra pristaništa, blizu grada Laseje. <verse eid="ACT 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 27:9"/>Mnogo smo vremena izgubili. Plovidba je postala vrlo opasnom jer je već bila jesen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:9 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">jer je post </char><char style="ft" closed="false">(obično koncem rujna ili početkom listopada) </char><char style="fqa" closed="false">već prošao.</char></note> a Pavao upozori:<verse eid="ACT 27:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 27:10"/>“Ljudi, vidim da će plovidba biti pogibeljna i da ćemo pretrpjeti veliku štetu—ne samo u teretu nego i u našim životima.” <verse eid="ACT 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 27:11"/>Ali stotnik je više vjerovao kormilaru i vlasniku broda nego Pavlu. <verse eid="ACT 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 27:12"/>Kako luka nije bila prikladna za zimovanje, većina je ljudi predlagala da otplove i pokušaju doći do luke Feniks na Kreti, otvorenoj prema jugozapadu i sjeverozapadu, te da ondje prezimimo.<verse eid="ACT 27:12"/></para>
  <para style="s1">Oluja na moru</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 27:13"/>Tada puhne blagi južnjak te oni, misleći da bi mogli uspjeti u toj nakani, dignu sidro i zaplove uz samu obalu Krete. <verse eid="ACT 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 27:14"/>Ali ubrzo zatim silovito zapuše žestok vjetar zvani sjeveroistočnjak. <verse eid="ACT 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 27:15"/>Zahvati lađu tako da mu se nije mogla oteti, pa smo se prepustili da nas nosi.<verse eid="ACT 27:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 27:16"/>Kad smo prolazili uz neki otočić zvan Kauda, jedva smo na brod podignuli čamac za spašavanje koji smo vukli za sobom. <verse eid="ACT 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 27:17"/>Podignuli su ga da uporabe opremu za spašavanje i da konopcima potpašu lađu. Bojeći se da se ne nasuču na Sirtu uz afričku obalu, spuste plivajuće sidro te smo tako plovili dalje nošeni vjetrom.<verse eid="ACT 27:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 27:18"/>Kako nas je oluja silovito bacala, sutradan izbace s broda teret, <verse eid="ACT 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 27:19"/>a treći dan brodsku opremu i sve čega su se domogli. <verse eid="ACT 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 27:20"/>Strašna je oluja bjesnjela mnogo dana te se nisu mogli vidjeti ni sunce ni zvijezde. Gubili smo svaku nadu da ćemo se spasiti.<verse eid="ACT 27:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 27:21"/>Dugo već nismo ništa jeli. Pavao stane pred posadu i reče: “Trebali ste me, ljudi, poslušati i ne odlaziti s Krete pa biste izbjegli svu ovu nevolju i štetu. <verse eid="ACT 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 27:22"/>Ali sada vam kažem: budite odvažni jer nitko od nas neće stradati iako će lađa potonuti. <verse eid="ACT 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 27:23"/>Noćas mi se ukazao anđeo Boga kojemu pripadam i služim <verse eid="ACT 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 27:24"/>te mi rekao: ‘Ne boj se, Pavle, jer ćeš sigurno stići pred cara! A Bog ti daruje i da svi tvoji suputnici sigurno doputuju.’ <verse eid="ACT 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 27:25"/>Zato se, ljudi, razvedrite! Vjerujem Bogu. Bit će kako mi je rekao. <verse eid="ACT 27:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 27:26"/>Ali nasukat ćemo se na neki otok.”<verse eid="ACT 27:26"/></para>
  <para style="s1">Brodolom</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 27:27"/>Četrnaeste noći oluje, oko ponoći, vjetar nas je gonio amo-tamo po Jadranu. Mornari naslute da se približava nekakvo kopno. <verse eid="ACT 27:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 27:28"/>Bace olovnicu i izmjere dvadeset hvati dubine. Malo zatim opet ju bace i izmjere petnaest hvati. <verse eid="ACT 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 27:29"/>Prestraše se da ne nalete na grebene pa bace s krme četiri sidra i počnu se moliti da se brzo razdani. <verse eid="ACT 27:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 27:30"/>Mornari su kanili pobjeći s lađe pa počnu spuštati čamac u more pod izlikom da kane spustiti sidra s pramca. <verse eid="ACT 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 27:31"/>Ali Pavao reče stotniku i vojnicima: “Ne ostanu li oni na lađi, nećete se spasiti!” <verse eid="ACT 27:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 27:32"/>Vojnici prerežu užad i puste da čamac padne u more.<verse eid="ACT 27:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 27:33"/>Sve do svanuća Pavao je molio ljude da jedu. “Četrnaest dana niste ni taknuli jelo”, reče. <verse eid="ACT 27:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 27:34"/>“Molim vas, pojedite što za vlastito dobro. Jer neće vam pasti ni vlas s glave.” <verse eid="ACT 27:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 27:35"/>Kad je to rekao, uzme kruh te pred svima zahvali Bogu, razlomi ga i počne jesti. <verse eid="ACT 27:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 27:36"/>Svi se razvedre i uzmu hranu. <verse eid="ACT 27:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 27:37"/>U lađi nas je bilo dvjesto sedamdeset šest duša. <verse eid="ACT 27:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 27:38"/>Kad su se najeli, počnu rasterećivati lađu bacajući žito u more.<verse eid="ACT 27:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 27:39"/>Kad se razdanilo, mornari nisu prepoznali obalu, ali opazili su neki zaljev ravne obale te odluče pokušati onamo zavesti lađu. <verse eid="ACT 27:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 27:40"/>Odvežu zato sidra i puste da padnu u more. Popuste konopce na kormilima i razviju prednje jedro prema vjetru te se usmjere prema obali. <verse eid="ACT 27:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 27:41"/>Ali nalete na plićak i brod se nasuče. Pramac nasjedne i ostane nepomičan, a krmu su razbijali žestoki valovi.<verse eid="ACT 27:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 27:42"/>Vojnici nakane poubijati zatvorenike da koji ne otpliva i ne pobjegne, <verse eid="ACT 27:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 27:43"/>ali im stotnik, želeći poštedjeti Pavla, ne dopusti da to učine. Zapovjedi da oni koji znaju plivati prvi skoče u more i otplivaju do obale, <verse eid="ACT 27:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 27:44"/>a ostalima reče da doplivaju na daskama i olupinama lađe. Tako su svi živi i zdravi dospjeli na kopno.<verse eid="ACT 27:44"/></para>
  <chapter eid="ACT 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="ACT 28"/>
  <para style="s1">Pavao na Malti</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 28:1"/>Kad smo dospjeli na sigurno, doznali smo da se otok zove Malta. <verse eid="ACT 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 28:2"/>Njegovi su žitelji bili neobično ljubazni prema nama. Bilo je hladno i kišilo je pa su zapalili vatru i okupili nas oko nje da se ugrijemo.<verse eid="ACT 28:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 28:3"/>Pavao nakupi naramak granja i baci ga na vatru, ali zbog vrućine iz njega iziđe zmija i uhvati mu se za ruku. <verse eid="ACT 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 28:4"/>Kad su žitelji otoka vidjeli da mu ta životinja visi na ruci, rekli su: “Taj je čovjek zacijelo ubojica. Umaknuo je moru, ali Pravda mu ne dopušta živjeti.” <verse eid="ACT 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 28:5"/>Ali on otrese zmiju u vatru, neozlijeđen. <verse eid="ACT 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 28:6"/>Ljudi su čekali da otekne i da se sruši mrtav. Ali pošto su dugo čekali, a nije se dogodilo ništa, predomisle se i zaključe da je bog.<verse eid="ACT 28:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 28:7"/>Nedaleko odande nalazilo se imanje poglavara tog otoka, Publija. On nas primi i tri nas je dana ljubazno gostio. <verse eid="ACT 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 28:8"/>Publijeva su oca mučile vrućica i srdobolja pa je ležao. Pavao uđe k njemu, položi na njega ruke i pomoli se—i iscijeli ga. <verse eid="ACT 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 28:9"/>Nakon toga dolazili su još mnogi bolesnici s otoka te su ozdravljali. <verse eid="ACT 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 28:10"/>Iskazali su nam zato mnoge počasti, a kad smo odlazili, stavili su nam u lađu sve što nam je trebalo.<verse eid="ACT 28:10"/></para>
  <para style="s1">Pavao stiže u Rim</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 28:11"/>Tri mjeseca nakon brodoloma otplovili smo nekom aleksandrijskom lađom koja je prezimila na otoku. Na pramcu je imala kip Dioskura.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:11 </char><char style="ft" closed="false">Kip rimskih bogova—blizanaca Kastora i Poluksa.</char></note> <verse eid="ACT 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 28:12"/>Doplovili smo najprije u Sirakuzu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:12 </char><char style="ft" closed="false">Na Siciliji.</char></note> i ondje ostali tri dana. <verse eid="ACT 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 28:13"/>Odande smo, ploveći uz obalu, stigli u Regij.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:13 </char><char style="ft" closed="false">Na jugu Italije.</char></note> Dan poslije počne puhati južnjak pa smo za dva dana stigli u Puteole. <verse eid="ACT 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 28:14"/>Ondje smo naišli na braću koja su nas zamolila da ostanemo sedam dana. Tako smo stigli u Rim.<verse eid="ACT 28:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 28:15"/>Kad su braća u Rimu čula da dolazimo, iziđu nam u susret do Apijeva trga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:15 </char><char style="ft" closed="false">Sedamdesetak kilometara udaljenog od Rima.</char></note> i Triju gostionica. Kad ih je spazio, Pavao zahvali Bogu i ohrabri se.<verse eid="ACT 28:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 28:16"/>Kad smo ušli u Rim, Pavlu dopuste da stanuje posebno, s vojnikom koji ga je čuvao.<verse eid="ACT 28:16"/></para>
  <para style="s1">Pavao u Rimu propovijeda pod stražom</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 28:17"/>Tri dana nakon što je došao Pavao sazove židovske uglednike te im reče: “Braćo, ništa nisam učinio protiv našega naroda ni protiv običaja naših predaka, ali ipak su me u Jeruzalemu uhitili i predali u ruke Rimljanima. <verse eid="ACT 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 28:18"/>Rimljani su me nakon istrage htjeli pustiti jer su zaključili da ničim nisam zaslužio da umrem. <verse eid="ACT 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 28:19"/>Židovi su se tome usprotivili pa sam se zato morao prizvati na cara—a ne zato što bih htio tužiti vlastiti narod. <verse eid="ACT 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 28:20"/>Zato sam, eto, zamolio da vas vidim i da vam govorim: zbog Izraelove nade, Mesije.”<verse eid="ACT 28:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 28:21"/>“Mi nismo čuli ništa protiv tebe”, odgovore mu oni. “Niti smo dobili kakvo pismo iz Judeje, niti nam je tko od braće koja su došla ovamo što rekao. <verse eid="ACT 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 28:22"/>Ali htjeli bismo čuti što ti misliš jer o toj kršćanskoj sljedbi znamo samo da joj se posvuda protive.”<verse eid="ACT 28:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 28:23"/>Dogovore se te jednog dana mnogi dođu u njegov stan. Govorio im je o Božjemu kraljevstvu i od jutra do večeri ih poučavao o Isusu iz Mojsijeva zakona i proročkih knjiga. <verse eid="ACT 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 28:24"/>Neki su povjerovali, a neki nisu. <verse eid="ACT 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 28:25"/>Kad su se tako u neslozi počeli razilaziti, Pavao ih isprati riječima: “Dobro je Sveti Duh rekao vašim precima po proroku Izaiji:<verse eid="ACT 28:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 28:26"/>‘Slušat ćete moje riječi,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:26">ali nećete ih razumjeti;</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:26">gledat ćete moja djela,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:26">ali nećete dokučiti njihova značenja.<verse eid="ACT 28:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 28:27"/>Jer srca su se ovoga naroda usalila,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">uši njihove ne čuju, a oči su zatvorili—</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:27">tako njihove oči ne vide</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">i njihove uši ne čuju,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">a srca im ne mogu razumjeti.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:27">Zato se ne mogu obratiti k meni</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">da ih iscijelim.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:26-27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9-10">Izaija 6:9-10</ref></char>.</char></note><verse eid="ACT 28:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 28:28"/>Hoću dakle da znate: Bog je svoje spasenje poslao poganima i oni će ga prihvatiti.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:28 </char><char style="ft" closed="false">Većina rukopisa ne sadrži taj stih.</char></note><verse eid="ACT 28:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 28:30"/>Sljedeće dvije godine Pavao je živio u unajmljenom stanu. Primao je sve koji su dolazili. <verse eid="ACT 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 28:31"/>Hrabro je propovijedao o Božjemu kraljevstvu i otvoreno poučavao o Gospodinu Isusu Kristu. I nitko ga nije pokušavao spriječiti.<verse eid="ACT 28:31"/></para>
  <chapter eid="ACT 28"/>
</usx>
