<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="EPH" style="id">- Croatian Living New Testament (Knjiga O Kristu)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1992, 2000 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Efežanima</para>
  <para style="toc1">Poslanica Efežanima</para>
  <para style="toc2">Efežanima</para>
  <para style="toc3">Ef</para>
  <para style="mt1">Poslanica Efežanima</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="EPH 1"/>
  <para style="s1">Pavlovi pozdravi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 1:1"/>Dragi sveti u Efezu, uvijek odani Isusu Kristu, ovo vam piše Pavao, kojega je Bog izabrao za apostola Isusa Krista.<verse eid="EPH 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EPH 1:2"/>Neka vam je milost i mir od našega Boga Oca i Gospodina Isusa Krista.<verse eid="EPH 1:2"/></para>
  <para style="s1">Duhovni blagoslovi</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EPH 1:3"/>Slava neka je Bogu, Ocu našega Gospodina Isusa Krista, jer nas je, zato što pripadamo Kristu, blagoslovio svakim duhovnim blagoslovom u nebesima. <verse eid="EPH 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 1:4"/>Bog nas je, još prije nego što je stvorio svijet, izabrao da u Kristu budemo sveti i neporočni u njegovim očima. U ljubavi <verse eid="EPH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 1:5"/>je njegov nepromjenjivi naum oduvijek bio da nas posvoji u vlastitu obitelj kroz Isusa Krista. Rado je to učinio.<verse eid="EPH 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EPH 1:6"/>Slavimo zato Boga za milost koju nam je iskazao, da pripadamo njegovu ljubljenom Sinu <verse eid="EPH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 1:7"/>u kojemu imamo otkupljenje njegovom krvlju i oproštenje grijeha po njegovoj izobilnoj milosti. <verse eid="EPH 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 1:8"/>S milošću nam je obilno udijelio mudrost i razumijevanje.<verse eid="EPH 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EPH 1:9"/>Bog nam je otkrio tajni naum s Kristom, koji je odavno dobrohotno smislio. <verse eid="EPH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 1:10"/>Nakanio je sve—na nebesima i na zemlji—podložiti Kristu kad se za to napuni vrijeme. <verse eid="EPH 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 1:11"/>U njemu smo i mi postali baštinicima, predodređeni prema nakani onoga koji sve čini u skladu sa svojom voljom. <verse eid="EPH 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 1:12"/>Božja je nakana bila da mi, koji smo se prvi pouzdali u Krista, proslavljamo svojega slavnog Boga. <verse eid="EPH 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 1:13"/>I vi ste čuli istinu, Radosnu vijest, da vas Bog spašava. A kad ste povjerovali u Krista, Bog vam je dao Svetoga Duha i tako vas zapečatio da ste njegovi. <verse eid="EPH 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="EPH 1:14"/>Duh je Božje jamstvo da će nam dati sve što je obećao te da nas je otkupio sebi na slavu.<verse eid="EPH 1:14"/></para>
  <para style="s1">Pavlova molitva za duhovnu mudrost</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EPH 1:15"/>Zato i ja, otkako sam čuo za vašu snažnu vjeru u Gospodina Isusa i ljubav koju iskazujete prema svetima posvuda, <verse eid="EPH 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 1:16"/>ne prestajem zahvaljivati Bogu za vas. Stalno se molim za vas <verse eid="EPH 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 1:17"/>iskajući od Boga, slavnoga Oca našega Gospodina Isusa Krista, da vam udijeli Duha mudrosti i razumijevanja kako bi ga što bolje spoznali. <verse eid="EPH 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 1:18"/>Molim Boga da vam srca obasja svjetlošću da možete razumjeti kakvo je bogato i slavno naslijeđe dao svojem narodu. <verse eid="EPH 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 1:19"/>Molim se da razumijete nevjerojatnu silinu njegove moći za nas koji vjerujemo. Jednako je djelotvorna i silna <verse eid="EPH 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 1:20"/>kao i sila koja je uskrisila Krista i posjela ga na počasno mjesto, Bogu zdesna na nebesima— <verse eid="EPH 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 1:21"/>iznad svakoga poglavarstva, vlasti, moći i gospodstva ne samo u ovome svijetu nego i u svijetu koji će doći. <verse eid="EPH 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 1:22"/>Bog je sve podložio Kristovoj vlasti, a njega je—iznad svih—postavio za poglavara Crkve, <verse eid="EPH 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="EPH 1:23"/>koja je njegovo Tijelo, punina Onoga koji ispunja sve u svima.<verse eid="EPH 1:23"/></para>
  <chapter eid="EPH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="EPH 2"/>
  <para style="s1">Oživljeni s Kristom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 2:1"/>I vi ste nekoć bili mrtvi zbog svojih prijestupa i grijeha. <verse eid="EPH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 2:2"/>Živjeli ste poput ostaloga svijeta, u grijehu, poslušni Sotoni, vladaru zračnih prostora. Taj je duh na djelu u srcima onih koji odbijaju poslušati Božju riječ. <verse eid="EPH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 2:3"/>Svi smo mi tako živjeli, udovoljavajući požudama tijela i prohtjevima svoje zle naravi. Po svojoj smo naravi bili predodređeni za Božji gnjev<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Po svojoj smo naravi bili djeca gnjeva…</char></note> kao i ostali.<verse eid="EPH 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EPH 2:4"/>Ali Bog je tako bogat milosrđem da nas je, zaradi velike ljubavi prema nama, <verse eid="EPH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 2:5"/>iako smo bili mrtvi zbog svojih prijestupa, oživio s Kristom. Božjom ste milošću spašeni! <verse eid="EPH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 2:6"/>Podignuo nas je od mrtvih i posjeo nas s Kristom u nebu zato što smo njegovi, <verse eid="EPH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 2:7"/>da bi u predstojećim vjekovima pokazao neizmjerno bogatstvo svoje milosti svojom dobrotom prema nama u Kristu Isusu.<verse eid="EPH 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EPH 2:8"/>Spašeni ste milošću, po vjeri. A i to je Božji dar. Nije vaša zasluga. <verse eid="EPH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="EPH 2:9"/>Spasenje nije nagrada za dobra djela koja smo učinili, da se nitko ne može time hvaliti. <verse eid="EPH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 2:10"/>Jer mi smo Božja stvorenja, stvoreni u Kristu Isusu da živimo čineći dobra djela koja je on za nas unaprijed pripremio.<verse eid="EPH 2:10"/></para>
  <para style="s1">Jedinstvo i mir u Kristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EPH 2:11"/>Ne zaboravite da ste vi pogani rođenjem bili izopćenici. Židovi, ponosni na svoje obrezanje—iako im je ono mijenjalo samo tijela, ali ne i srca—nazivali su vas “neobrezanima”. <verse eid="EPH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 2:12"/>Tada ste živjeli daleko od Krista. Bili ste isključeni iz Božjega naroda, Izraela; bili ste tuđinci za koje nije vrijedio Savez obećanja; bili ste u svijetu bez Boga i bez nade. <verse eid="EPH 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 2:13"/>Ali sada pripadate Kristu Isusu. Iako ste nekada bili daleko od Boga, sada ste mu prišli blizu—po Kristovoj krvi.<verse eid="EPH 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EPH 2:14"/>Jer sam je Krist sklopio mir između Židova i pogana učinivši nas sve jednim narodom. Srušio je zid neprijateljstva koji nas je dijelio. <verse eid="EPH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 2:15"/>Učinio je nevaljanim cijeli sustav židovskih zakona da uspostavi mir, stvarajući u sebi od Židova i pogana jednoga, novog čovjeka. <verse eid="EPH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 2:16"/>U jednom je Tijelu izmirio obje skupine s Bogom svojom smrću na križu, usmrtivši neprijateljstvo. <verse eid="EPH 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 2:17"/>Došao je “navijestiti mir” vama poganima koji ste bili daleko od njega i nama Židovima koji smo mu bili blizu. <verse eid="EPH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 2:18"/>Sada svi mi, i Židovi i pogani, možemo pristupiti Ocu u jednomu, Svetom Duhu, zbog onoga što je Krist učinio za nas.<verse eid="EPH 2:18"/></para>
  <para style="s1">Gospodnji Hram</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EPH 2:19"/>Vi pogani sada više niste tuđinci ni pridošlice, nego sugrađani svetih i Božji ukućani. <verse eid="EPH 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 2:20"/>Božja ste građevina nazidana na temelju apostola i proroka, a zaglavni je kamen sam Isus Krist. <verse eid="EPH 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 2:21"/>U njemu je cijela građevina čvrsto povezana i raste u sveti Hram u Gospodinu. <verse eid="EPH 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 2:22"/>U njemu ste i vi pogani uzidani, dio ste građevine u kojoj Bog prebiva svojim Duhom.<verse eid="EPH 2:22"/></para>
  <chapter eid="EPH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="EPH 3"/>
  <para style="s1">Otkrivenje Božjega tajnog plana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 3:1"/>Ja, Pavao, utamničen sam za Isusa Krista zbog vas pogana. <verse eid="EPH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 3:2"/>Kao što zacijelo znate, Bog mi je dao osobitu službu da vam naviještam njegovu milost. <verse eid="EPH 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 3:3"/>Kao što sam već ukratko opisao, Bog mi je objavio svoj tajni naum. <verse eid="EPH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 3:4"/>Čitajući to, shvatit ćete da razumijem Otajstvo—Krista. <verse eid="EPH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 3:5"/>Bog ga nije objavio prijašnjim naraštajima, ali sada ga je po Svetom Duhu objavio svojim svetim apostolima i prorocima.<verse eid="EPH 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EPH 3:6"/>A tajna je u tome da će pogani, prema evanđelju, skupa sa Židovima biti subaštinicima, udovima istog Tijela i dionicima obećanja u Kristu Isusu. <verse eid="EPH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 3:7"/>Bog mi je svojom milošću podario da tome evanđelju služim djelotvornošću njegove sile.<verse eid="EPH 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EPH 3:8"/>Pomislite samo! Iako to nisam ničim zaslužio, iako sam najmanji među svim svetima, ipak sam izabran da drugim narodima prenesem Radosnu vijest o neiscrpnom bogatstvu koje imaju u Kristu; <verse eid="EPH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="EPH 3:9"/>da svakome objasnim tajnu da je Bog Spasitelj i drugih naroda, onaj koji je sve stvorio i u tajnosti sve naumio još odavno, od samoga početka.<verse eid="EPH 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EPH 3:10"/>Božja je svrha toga bila da pokaže svim Vrhovništvima i Vlastima na nebesima sve bogatstvo i raznolikost svoje mudrosti, koja će se očitovati u njegovoj Crkvi. <verse eid="EPH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 3:11"/>Taj je svoj vječni naum ostvario u našemu Gospodinu Kristu Isusu.<verse eid="EPH 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EPH 3:12"/>U njemu možemo s pouzdanjem, kroz vjeru, slobodno pristupiti Bogu. <verse eid="EPH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 3:13"/>Nemojte zato, molim vas, klonuti zbog nevolja koje zaradi vas podnosim. Ponosite se njima!<verse eid="EPH 3:13"/></para>
  <para style="s1">Pavlova molitva za duhovnu silu</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EPH 3:14"/>Prigibam zato koljena pred Ocem, <verse eid="EPH 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 3:15"/>Stvoriteljem svega što je na nebesima i na zemlji.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">po kome svako očinstvo u nebesima i na zemlji ima ime.</char></note> <verse eid="EPH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 3:16"/>Molim se da vam iz svojega slavnog bogatstva dade da kroz Svetoga Duha ojačate svoje nutarnje biće, <verse eid="EPH 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 3:17"/>da Krist prebiva u vašim srcima po vjeri, da budete ukorijenjeni i utemeljeni u ljubavi, <verse eid="EPH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 3:18"/>da možete potpuno razumjeti, kao i sva Božja djeca, duljinu, širinu, dubinu i visinu njegove ljubavi, <verse eid="EPH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 3:19"/>da spoznate Kristovu ljubav, tako veliku da ju nikada nećete moći potpuno shvatiti. Tada ćete biti ispunjeni Božjom puninom.<verse eid="EPH 3:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EPH 3:20"/>Neka je slava Bogu! Svojom silom koja djeluje u nama on može učiniti puno više nego što ga mi uopće možemo moliti ili zamisliti. <verse eid="EPH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 3:21"/>Neka mu je slava u Crkvi i u Kristu Isusu kroz sve naraštaje i u vijeke vjekova!<verse eid="EPH 3:21"/></para>
  <chapter eid="EPH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="EPH 4"/>
  <para style="s1">Jedinstvo u Tijelu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 4:1"/>Zaklinjem vas dakle kao sužanj u Gospodinu: živite dostojno poziva kojim vas je Bog pozvao. <verse eid="EPH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 4:2"/>Budite ponizni i strpljivi. Podnosite nedostatke drugih s ljubavlju. <verse eid="EPH 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 4:3"/>Nastojte biti jedinstveni u Duhu, povezani mirom.<verse eid="EPH 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EPH 4:4"/>Svi smo mi jedno Tijelo, svi imamo jednoga Duha i svi smo pozvani k jednoj nadi. <verse eid="EPH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 4:5"/>Samo je jedan Gospodin, jedna je vjera, jedno krštenje. <verse eid="EPH 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 4:6"/>Samo je jedan Bog Otac nad svima nama, koji prebiva u svima nama i djeluje kroz sve nas. <verse eid="EPH 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 4:7"/>A svakomu od nas dana je milost, dar koji nam je Isus dodijelio. <verse eid="EPH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 4:8"/>Zato u Svetome pismu piše:</para>
  <para style="q1" vid="EPH 4:8">“Uzlazeći na visinu,</para>
  <para style="q2" vid="EPH 4:8">poveo je sa sobom zarobljenike,</para>
  <para style="q2" vid="EPH 4:8">a ljudima je dao dare.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 68:19">Psalam 68:19</ref></char>.</char></note><verse eid="EPH 4:8"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EPH 4:9"/>Piše da je “uzišao”. To znači da je najprije sišao dolje, na zemlju. <verse eid="EPH 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 4:10"/>Koji je sišao, isti je onaj koji je uzišao nad sva nebesa, da sve ispuni.<verse eid="EPH 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EPH 4:11"/>Jednima je darovao da budu apostoli; drugima da budu proroci; jednima da budu evanđelisti, drugima pastiri i učitelji; <verse eid="EPH 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 4:12"/>da osposobi svete da mogu služiti i izgrađivati Crkvu, Kristovo tijelo, <verse eid="EPH 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 4:13"/>sve dok ne postignemo takvo jedinstvo vjere i spoznaju Božjega Sina da postanemo zreli u Gospodinu, dok ne uzrastemo do Kristove punine.<verse eid="EPH 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EPH 4:14"/>Tada više nećemo biti poput nejačadi koju valovi bacaju amo-tamo i koju goni svaki vjetar prijevarnih ljudskih učenja, lukavština koje zavode na krivi put. <verse eid="EPH 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 4:15"/>Živjet ćemo istinoljubivo, u ljubavi, te postajati sve sličnijima Kristu, koji je glava Crkve, svojega Tijela. <verse eid="EPH 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 4:16"/>Njegovom skrbi cijelo tijelo savršeno pristaje skupa. Svaki ud obavlja vlastiti posao i pomaže drugim udovima rasti, pa je cijelo Tijelo zdravo te raste i živi u ljubavi.<verse eid="EPH 4:16"/></para>
  <para style="s1">Živimo kao djeca svjetla</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EPH 4:17"/>Ovo kažem u Gospodinovo ime: zaklinjem vas da ne živite kao što žive pogani, razmišljajući isprazno. <verse eid="EPH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 4:18"/>Oni su, naime, zaslijepljeni i zamračena uma, daleko su od Božjega života jer su zatvorili svoj razum prema njemu i ne mogu shvatiti Božje putove. <verse eid="EPH 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 4:19"/>Ne mare više je li što dobro ili zlo. Odali su se bludu i u pohlepi počinjaju kojekakve nečistoće.<verse eid="EPH 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EPH 4:20"/>Ali vi niste tako poučeni kad ste spoznali Krista. <verse eid="EPH 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 4:21"/>Ako ste slušali o njemu i ako ste poučeni da je istina u Isusu, <verse eid="EPH 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 4:22"/>odbacite stari način života, starog čovjeka u vama kojega prijevarne požude vode u propast. <verse eid="EPH 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="EPH 4:23"/>Umjesto toga, Duh mora obnoviti vaš način razmišljanja. <verse eid="EPH 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="EPH 4:24"/>Morate postati novim čovjekom,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">obući se u novoga čovjeka.</char></note> stvorenim na Božju sliku—pravednim, svetim i istinoljubivim.<verse eid="EPH 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EPH 4:25"/>Odbacite zato laž i “govorite istinu jedan drugomu”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 8:16">Zaharija 8:16</ref></char>.</char></note> jer pripadamo jedni drugima, udovi smo istoga Tijela. <verse eid="EPH 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="EPH 4:26"/>“Srdite se ako morate, ali nemojte da vas srdžba odvede u grijeh!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 4:5">Psalam 4:5</ref></char>.</char></note> <verse eid="EPH 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="EPH 4:27"/>Ne dajte đavlu priliku da djeluje.<verse eid="EPH 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="EPH 4:28"/>Tko je krao, neka to više ne čini. Radije neka se trudi vlastitim rukama priskrbiti dobra, da ima što podijeliti s onima koji su u potrebi. <verse eid="EPH 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="EPH 4:29"/>Nikakva ružna riječ neka ne prijeđe preko vaših usana. Neka sve što kažete bude dobro, na izgradnju i dobrobit onima koji vas slušaju.<verse eid="EPH 4:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EPH 4:30"/>Ne žalostite svojim životom Božjega Svetog Duha, kojim ste zapečaćeni za dan otkupljenja.<verse eid="EPH 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EPH 4:31"/>Klonite se svake gorčine, srdžbe, gnjeva, vike i kletve te svake opakosti! <verse eid="EPH 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="EPH 4:32"/>Budite, naprotiv, jedni drugima dobrostivi i milosrdni te praštajte jedni drugima kao što je i Bog u Kristu nama oprostio.<verse eid="EPH 4:32"/></para>
  <chapter eid="EPH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="EPH 5"/>
  <para style="s1">Život u svjetlu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 5:1"/>Slijedite Božji primjer u svemu što činite jer ste njegova ljubljena djeca. <verse eid="EPH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 5:2"/>Živite u ljubavi, kao što je i Krist vas ljubio. Položio je svoj život kao žrtvu ugodnu Bogu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Bogu na ugodan miris.</char></note> da nas očisti od grijeha.<verse eid="EPH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EPH 5:3"/>O bludu, kojekakvim prljavštinama i pohlepi neka među vama ne bude ni govora. <verse eid="EPH 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 5:4"/>Klonite se prostota, bedastoća i prostačkih šala jer vam to ne dolikuje. Radije zahvaljujte Bogu! <verse eid="EPH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 5:5"/>Budite sigurni u ovo: u Božje Kristovo kraljevstvo neće ući nijedan bludnik, ili nečist čovjek, ili pohlepnik. Jer takvi su ljudi idolopoklonici—klanjaju se stvarima ovoga svijeta. <verse eid="EPH 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 5:6"/>Nemojte da vas tko prevari ispraznim riječima jer će neposlušne ljude snaći Božji gnjev. <verse eid="EPH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 5:7"/>S takvima se nemojte čak ni družiti! <verse eid="EPH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 5:8"/>Jer iako su vam srca nekoć bila puna tame, sada ste ispunjeni Gospodnjim svjetlom pa zato tako trebate i živjeti. <verse eid="EPH 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="EPH 5:9"/>Plod te svjetlosti je svaka vrsta dobrote, pravednost i istina.<verse eid="EPH 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EPH 5:10"/>Trudite se činiti što je Gospodinu ugodno. <verse eid="EPH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 5:11"/>Ne sudjelujte u jalovim djelima tame, nego ih, naprotiv, razotkrivajte! <verse eid="EPH 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 5:12"/>Sramotno je i govoriti što bezbožnici potajno čine. <verse eid="EPH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 5:13"/>Ali kad ih obasja svjetlost, jasno se vidi da su te stvari zle. <verse eid="EPH 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="EPH 5:14"/>Zato se kaže:</para>
  <para style="q1" vid="EPH 5:14">“Probudi se, ti koji spavaš,</para>
  <para style="q2" vid="EPH 5:14">i ustani od mrtvih,</para>
  <para style="q3" vid="EPH 5:14">i Krist će ti zasvijetliti!”<verse eid="EPH 5:14"/></para>
  <para style="s1">Život u sili Duha</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EPH 5:15"/>Pazite zato kako živite! Ne kao ludi, nego kao mudri. <verse eid="EPH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 5:16"/>Koristite svaku prigodu da činite dobro jer su ova vremena zla. <verse eid="EPH 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 5:17"/>Ne budite nepromišljeni, nego se trudite razumjeti što je volja Gospodnja! <verse eid="EPH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 5:18"/>Ne opijajte se vinom jer će vas to odvesti u propast, nego pustite da vas ispuni i nadzire Sveti Duh. <verse eid="EPH 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 5:19"/>Govorite jedni drugima psalme, hvalospjeve i duhovne pjesme. Pjevajte i slavite Gospodina u srcu. <verse eid="EPH 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 5:20"/>Uvijek i za sve zahvaljujte Bogu Ocu u ime našega Gospodina Isusa Krista.<verse eid="EPH 5:20"/></para>
  <para style="s1">Bračni odnosi nadahnuti Svetim Duhom</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EPH 5:21"/>Pokoravajte se jedno drugomu iz poštovanja prema Kristu. <verse eid="EPH 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 5:22"/>Žene, pokoravajte se svojim muževima kao Gospodinu. <verse eid="EPH 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="EPH 5:23"/>Jer muž je glava ženi kao što je i Krist, Spasitelj, glava svojemu Tijelu, Crkvi. <verse eid="EPH 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="EPH 5:24"/>Kao što se Crkva pokorava Kristu, tako se i žena u svemu mora pokoravati svojemu mužu.<verse eid="EPH 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EPH 5:25"/>Muževi, volite svoje žene kao što je Krist ljubio Crkvu. Dao je za nju život <verse eid="EPH 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="EPH 5:26"/>da ju očisti i učini svetom perući ju vodom uz Riječ; <verse eid="EPH 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="EPH 5:27"/>da ju privede preda se kao slavnu Crkvu bez ijedne mrlje ili bore, svetu i neporočnu. <verse eid="EPH 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="EPH 5:28"/>Muž je dakle dužan voljeti svoju ženu kao vlastito tijelo. Tko voli svoju ženu, sebe voli. <verse eid="EPH 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="EPH 5:29"/>Nitko ne mrzi svoje tijelo, nego ga hrani i njeguje kao i Krist svoje Tijelo, Crkvu. <verse eid="EPH 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="EPH 5:30"/>A mi smo udovi njegova Tijela!<verse eid="EPH 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EPH 5:31"/>U Svetome pismu piše: “Čovjek će ostaviti oca i majku da bi se sjedinio sa svojom ženom, i njih će dvoje biti jedno tijelo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Postanak 2:24</ref></char>.</char></note> <verse eid="EPH 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="EPH 5:32"/>Velika je to tajna i slikovit prikaz načina na koji su sjedinjeni Krist i Crkva. <verse eid="EPH 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="EPH 5:33"/>Ponovno vam napominjem, neka muž ljubi svoju ženu kao samoga sebe; a žena neka poštuje svojega muža.<verse eid="EPH 5:33"/></para>
  <chapter eid="EPH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="EPH 6"/>
  <para style="s1">Djeca i roditelji</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 6:1"/>Djeco, slušajte svoje roditelje jer ste Gospodinovi i jer je tako pravedno. <verse eid="EPH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 6:2"/>“Poštuj oca i majku!” To je prva od Deset Božjih zapovijedi, popraćena obećanjem: <verse eid="EPH 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 6:3"/>“Da ti bude dobro i da dugo živiš na zemlji.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2-3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Izlazak 20:12</ref></char>.</char></note><verse eid="EPH 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EPH 6:4"/>A vi, očevi, ne ogorčujte svoju djecu, nego ih odgajajte Gospodnjom stegom i urazumljivanjem.<verse eid="EPH 6:4"/></para>
  <para style="s1">Robovi i gospodari</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EPH 6:5"/>Robovi, pokoravajte se svojim gospodarima sa strahopoštovanjem i služite im iskreno, kao Kristu. <verse eid="EPH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 6:6"/>Nemojte raditi samo dok vas vide, samo da ugodite gospodaru, nego kao Kristovi robovi zdušno ispunjajte Božju volju. <verse eid="EPH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 6:7"/>Služite dragovoljno kao da služite Gospodinu, a ne ljudima. <verse eid="EPH 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 6:8"/>Znajte da će Gospodin nagraditi svakoga tko čini dobro, bio on rob ili slobodan čovjek.<verse eid="EPH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EPH 6:9"/>I vi, gospodari, također tako postupajte prema robovima. Nemojte im prijetiti. Ne zaboravite da na nebesima imate istoga Gospodara i da on nije pristran.<verse eid="EPH 6:9"/></para>
  <para style="s1">Božja bojna oprema</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EPH 6:10"/>Budite ubuduće jaki u Gospodinu i u njegovoj silnoj moći. <verse eid="EPH 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 6:11"/>Navucite svu Božju bojnu opremu da se možete suprotstaviti đavolskim lukavštinama. <verse eid="EPH 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 6:12"/>Jer ne borimo se protiv ljudi od krvi i mesa, nego protiv nevidljivih zlih vladara i vlasti koji vladaju ovim našim mračnim svijetom; protiv zloduha koji borave u nebeskim prostorima.<verse eid="EPH 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EPH 6:13"/>Zato stavite na sebe svu Božju opremu da se u zlo vrijeme uspijete oduprijeti neprijatelju i održati se kad sve nadvladate. <verse eid="EPH 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="EPH 6:14"/>Stojte dakle čvrsto. Opašite svoje bokove istinom. Obucite oklop pravednosti. <verse eid="EPH 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 6:15"/>Noge obujte u spremnost za evanđelje, za mir. <verse eid="EPH 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 6:16"/>U svemu imajte uza se štit vjere da njime možete ugasiti vatrene strijele Zloga. <verse eid="EPH 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 6:17"/>Uzmite kacigu spasenja i mač Duha, to jest Božju riječ. <verse eid="EPH 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 6:18"/>Uvijek i u svakoj prigodi molite se u Svetome Duhu. Budno i ustrajno se molite za sve svete.<verse eid="EPH 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EPH 6:19"/>Molite se Bogu i za mene da mi dade prave riječi dok hrabro obznanjujem tajnu Radosne vijesti. <verse eid="EPH 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 6:20"/>Sada sam, zato što ju propovijedam kao Božji poslanik, u okovima. Molite se da i dalje o njoj govorim hrabro, kako valja.<verse eid="EPH 6:20"/></para>
  <para style="s1">Završni pozdravi</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EPH 6:21"/>Da biste znali što je sa mnom i kako mi je, sve će vam ispričati moj voljeni brat Tihik, vjerni sluga Gospodnji. <verse eid="EPH 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 6:22"/>Šaljem ga k vama baš zato da znate kako smo i da vas ohrabri.<verse eid="EPH 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="EPH 6:23"/>Draga braćo, neka vam Bog dade mir, ljubav i vjeru našega Boga Oca i Gospodina Isusa Krista. <verse eid="EPH 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="EPH 6:24"/>Neka je Božja milost sa svima koji ljube našega Gospodina Isusa Krista vječnom ljubavlju.<verse eid="EPH 6:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="EPH 6"/>
</usx>
