<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">- Croatian Living New Testament (Knjiga O Kristu)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1992, 2000 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">IVAN</para>
  <para style="toc1">Evanđelje po Ivanu</para>
  <para style="toc2">Ivan</para>
  <para style="toc3">Iv</para>
  <para style="mt1">Evanđelje po Ivanu</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="s1">Krist, Vječna Riječ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>U početku je postojao On koji bijaše Riječ. On je bio s Bogom i bio je Bog. <verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>U početku je bio kod Boga. <verse eid="JHN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>Stvorio je sve što postoji, i ne postoji ništa što nije On stvorio. <verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>U njemu bijaše Život i taj je Život svjetlo ljudima. <verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>To svjetlo prodire kroz tamu i tama ga nikada ne može ugasiti.<verse eid="JHN 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6"/>Bog je poslao Ivana Krstitelja <verse eid="JHN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>da svima govori o svjetlu kako bi svatko mogao povjerovati na temelju njegova svjedočanstva. <verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>Sam Ivan nije bio svjetlo; on je bio tek svjedok koji je trebao govoriti o svjetlu.<verse eid="JHN 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>Onaj koji je istinito svjetlo što prosvjetljuje svakog čovjeka došao je na svijet. <verse eid="JHN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>Iako je stvorio svijet, kad je došao, svijet ga nije prepoznao. <verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>Došao je vlastitom narodu i nisu ga prihvatili. <verse eid="JHN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>Ali svima onima koji su povjerovali u njega i prihvatili ga dao je pravo da postanu Božjom djecom jer su se pouzdali u njegovo ime da ih spasi. <verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>Svi koji povjeruju u njega ponovno se rađaju, ali ne tjelesnim rođenjem koje dolazi od ljudske strasti ili od čovjekove volje, nego od Boga.<verse eid="JHN 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>Tako je On, koji bijaše Riječ, postao čovjekom i živio je ovdje na zemlji, među nama. Bio je pun milosti i istine. A mi smo vidjeli njegovu slavu, slavu Očeva Sina jedinca.<verse eid="JHN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>Ivan je za njega svjedočio vičući: “To je onaj za kojega sam vam govorio: Dolazi za mnom netko mnogo veći od mene jer je postojao prije mene.”<verse eid="JHN 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>Svi smo primali od njegove punine, milost za milošću. <verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>Mojsije je donio Zakon, dok su po Kristu došle istina i milost. <verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>Boga, zapravo, nitko nikad nije vidio osim njegova jedinorođenoga Sina—Boga—jer je on iz Očevih njedara i govorio nam je o Ocu.<verse eid="JHN 1:18"/></para>
  <para style="s1">Svjedočanstvo Ivana Krstitelja</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Mt 3:1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:2-8">Mk 1:2-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1">Lk 3:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>Ovo je Ivanovo svjedočanstvo: Židovi poslaše svećenike i njihove pomoćnike iz Jeruzalema da upitaju Ivana tko je on. <verse eid="JHN 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>On je otvoreno priznao: “Ja nisam Krist.”<verse eid="JHN 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>“A tko si onda?” pitali su ga. “Jesi li Ilija?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">“Nisam”, odgovori on.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">“Jesi li Prorok?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Ponovljeni zakon 18:15</ref>, <ref loc="DEU 18:18">18</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">“Nisam.”<verse eid="JHN 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>“Pa tko si onda? Reci nam da možemo odgovoriti onima koji su nas poslali. Što imaš reći o sebi?”<verse eid="JHN 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>On im odgovori:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 1:23">“Ja sam glas koji viče u pustinji:</para>
  <para style="q2" vid="JHN 1:23">‘Pripremite put za Gospodnji dolazak!’</para>
  <para style="m" vid="JHN 1:23">kako je prorokovao Izaija.”<verse eid="JHN 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>Izaslanici bijahu farizeji. <verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>Upitaju ga: “Ako nisi Krist, ni Ilija, ni Prorok, odakle ti pravo da krstiš?”<verse eid="JHN 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>“Ja krstim vodom”, rekao im je Ivan, “ali ovdje među vama nalazi se netko koga još niste upoznali. <verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>On će uskoro započeti svoju službu među vama, a ja mu nisam dostojan ni robom biti.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:27 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">odvezati sandale.</char></note><verse eid="JHN 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>To se dogodilo u Betaniji, s one strane Jordana na kojoj je Ivan krstio narod.<verse eid="JHN 1:28"/></para>
  <para style="s1">Isus, Jaganjac Božji</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>Sutradan Ivan ugleda Isusa kako mu prilazi, pa reče: “Pogledajte! Evo Jaganjca Božjega koji odnosi grijeh svijeta! <verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>Ovo je taj za kojega sam rekao: ‘Dolazi za mnom čovjek koji je mnogo veći od mene jer je postojao prije mene.’ <verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>Nisam znao da je on taj, ali ovdje sam i krstim vodom zato da bih ga objavio izraelskom narodu.”<verse eid="JHN 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>Zatim Ivan posvjedoči: “Vidio sam Svetog Duha gdje silazi u obliku goluba i ostaje na njemu. <verse eid="JHN 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>Nisam znao da je on taj”, ponovi on, “ali kad me je Bog poslao da krstim, rekao mi je: ‘Kad vidiš čovjeka na kojega silazi Sveti Duh i ostaje na njemu—znaj da je to onaj kojega tražiš. To je onaj koji krsti Svetim Duhom.’ <verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>Vidio sam da se to dogodilo ovomu čovjeku i zato svjedočim da je on Božji Sin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:34 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima: </char><char style="fqa" closed="false">Božji izabranik.</char></note><verse eid="JHN 1:34"/></para>
  <para style="s1">Prvi učenici</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:18-22">Mt 4:18-22</ref>; <ref loc="MRK 1:16-20">Mk 1:16-20</ref>; <ref loc="LUK 5:1-11">Lk 5:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>Sutradan je Ivan stajao s dvojicom svojih učenika, <verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>a Isus je onuda prolazio. Ivan ga ugleda i reče: “Pogledajte! Evo Jaganjca Božjega!” <verse eid="JHN 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>Kad su to čula dvojica njegovih učenika, okrenu se i pođu za Isusom.<verse eid="JHN 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>Isus se okrene i spazi ih kako ga slijede. “Što hoćete?” upita ih.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:38">“Rabbi (to znači: Učitelju), gdje stanuješ?” odgovore oni pitanjem.<verse eid="JHN 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>“Dođite i vidjet ćete”, reče im. I tako pođu s njime do mjesta gdje je stanovao i ostanu ondje od četiri sata poslijepodne do večeri.<verse eid="JHN 1:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>Jedan od dvojice koji su čuli što je Ivan rekao i pošli za Isusom bio je Andrija, brat Šimuna Petra. <verse eid="JHN 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/>Andrija najprije ode potražiti brata i kaza mu: “Našli smo Mesiju (to znači: Krista)!”<verse eid="JHN 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>I dovede Petra da upozna Isusa. Isus ga pomnjivo pogleda i reče mu: “Ti si Šimun, Ivanov sin, ali zvat ćeš se Kefa (to znači: Petar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="fqa" closed="false">Stijena.</char></note>)!”<verse eid="JHN 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>Sutradan Isus odluči poći u Galileju. Susretne Filipa i reče mu: “Pođi za mnom!” <verse eid="JHN 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>Filip bijaše iz Betsaide, iz Petrova i Andrijina rodnoga grada.<verse eid="JHN 1:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>Filip pak potraži Natanaela i reče mu: “Našli smo Mesiju, onoga o kojemu su pisali Mojsije i Proroci. To je Isus, Josipov sin, iz Nazareta.”<verse eid="JHN 1:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>“Iz Nazareta!” poviče Natanael. “Može li odande doći što dobro?” “Samo dođi i uvjeri se”, reče mu Filip.<verse eid="JHN 1:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>Dok su se približavali, Isus ga ugleda i reče: “Evo poštenoga čovjeka, pravog Izraelca.”<verse eid="JHN 1:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>“Otkud znaš kakav sam?” upita Natanael.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:48">Isus mu odgovori: “Vidio sam te pod smokvom prije nego te je Filip našao.”<verse eid="JHN 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>Nato mu Natanael odgovori: “Učitelju, ti si Božji Sin! Ti si kralj Izraela!”<verse eid="JHN 1:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>“Zar vjeruješ samo zato što sam ti rekao da sam te vidio pod smokvom?” upita Isus. “Vidjet ćeš i više od toga. <verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>Gledat ćete, zaista vam kažem, kako se otvara nebo i kako anđeli Božji uzlaze i silaze nad Sinom Čovječjim.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:51 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 28:10-17">Postanak 28:10-17</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="s1">Svadba u Kani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>Dva dana poslije bila je svadba u Kani Galilejskoj, a ondje bijaše i Isusova majka. <verse eid="JHN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>Isus i njegovi učenici također su bili pozvani. <verse eid="JHN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>Za vrijeme slavlja potrošila se sva zaliha vina, pa majka reče Isusu: “Nemaju vina.”<verse eid="JHN 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>“A što bi ti od mene htjela?” odgovori joj Isus. “Moje vrijeme još nije došlo.”<verse eid="JHN 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>Njegova majka reče slugama: “Učinite sve što vam kaže!”<verse eid="JHN 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>Bilo je ondje šest kamenih posuda. Njih su Židovi rabili za obredno pranje, a u svaku je stalo stotinjak litara.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">dvije do tri mjere </char><char style="ft" closed="false">(75 do 113 litara). </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:10">Psalam 69:10</ref></char>.</char></note> <verse eid="JHN 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>Isus reče slugama da posude do vrha napune vodom. <verse eid="JHN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>Kad su to učinili, reče im: “Sada zahvatite i odnesite ravnatelju stola.” I oni odnesu vino.<verse eid="JHN 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>Ravnatelj stola nije znao odakle je vino, ali sluge jesu. Ravnatelj okusi vodu pretvorenu u vino i pozove mladoženju. <verse eid="JHN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>“Vino je izvrsno”, reče. “Ti nisi kao drugi. Domaćin obično najprije nudi najbolje vino, a poslije, kad se svi napiju, daje im lošije. Ali ti si čuvao najbolje vino za kraj!”<verse eid="JHN 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>To čudo u Kani Galilejskoj bilo je prvo javno očitovanje Isusove slave i božanske sile. I njegovi učenici povjeruju da je on zaista Mesija.<verse eid="JHN 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>Nakon svadbe Isus ode na nekoliko dana u Kafarnaum sa svojom majkom, braćom i učenicima.<verse eid="JHN 2:12"/></para>
  <para style="s1">Isus tjera trgovce iz Hrama</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-13">Mt 21:12-13</ref>; <ref loc="MRK 11:15-17">Mk 11:15-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-46">Lk 19:45-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>Približila se godišnja svetkovina, židovska Pasha, pa Isus ode u Jeruzalem. <verse eid="JHN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>U dvorištu Hrama zatekne trgovce kako prodaju žrtvene volove, ovce i golubove te mjenjače novca kako sjede za stolovima. <verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>Isus zasuče uže u bič te ih sve istjera iz Hrama, istjera ovce i volove, mjenjačima prospe sav novac po podu, a stolove im prevrne. <verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>Prodavačima golubova reče: “Nosite to odavde! Ne pravite sajmište od kuće mojega Oca!”<verse eid="JHN 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>Njegovi se učenici tada prisjete proročanstva iz Svetog pisma: “Izjeda me revnost za tvoj dom.”<verse eid="JHN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>“Kojim ih pravom tjeraš van?” pitali su ga Židovi. “Ako imaš ovlast za to, pokaži nam neko čudo kao dokaz.”<verse eid="JHN 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>Isus im odgovori: “Srušite ovaj Hram, a ja ću ga za tri dana podignuti.”<verse eid="JHN 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>“Što?!” poviču oni. “Taj se Hram gradio četrdeset šest godina, a ti ćeš ga podignuti u tri dana?” <verse eid="JHN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>Ali Isus je govorio o hramu svojega tijela. <verse eid="JHN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>Kad je uskrsnuo, njegovi su se učenici sjetili da je to htio reći, pa su shvatili da se ono što je naveo iz Svetog pisma zaista odnosilo na njega i da se sve obistinilo.<verse eid="JHN 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>Mnogi su povjerovali da je on zaista Mesija jer su vidjeli čuda koja je učinio u Jeruzalemu u vrijeme Pashe. <verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>Ali Isus u njih nije imao povjerenja jer ih je dobro poznavao. <verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>Nitko mu nije trebao govoriti kakav je čovjek jer je dobro poznavao ljudsku nutrinu.<verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="s1">Isus i Nikodem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>Bio je ugledni židovski vjerski vođa po imenu Nikodem, farizej. <verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>Jedne noćidođe razgovarati s Isusom. “Učitelju”, reče on, “mii znamo da te je Bog poslao da nas poučiš. Tvoja su čuda dovoljan dokaz za to jer nitko ne može činiti takva djela ako Bog nije s njim.”<verse eid="JHN 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>Isus mu odgovori: “Zaista ti kažem—tko se nanovo ne rodi odozgor, nikada neće vidjeti Božjega kraljevstva!”<verse eid="JHN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>“Pa kako se čovjek može nanovo roditi kad je već star? Ne može se odrastao čovjek vratiti u majčinu utrobu i nanovo se roditi!” reče mu Nikodem.<verse eid="JHN 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>Isus odgovori: “Zaista ti kažem: Ne rodi li se čovjek iz vode i Duha,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false">Grčka riječ za </char><char style="fq" closed="false">duh </char><char style="ft" closed="false">također znači i </char><char style="fqa" closed="false">vjetar.</char></note> ne može ući u Božje kraljevstvo! <verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/>Ljudi mogu dati samo ljudski život, ali Sveti Duh rađa novi život s neba; <verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/>nemoj se zato čuditi što ti kažem da se morate nanovo roditi odozgora. <verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/>Kao što čuješ vjetar a ne znaš odakle dolazi ni kamo ide, tako je sa svakim tko je rođen od Duha.”<verse eid="JHN 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>“Kako je to moguće?” upita Nikodem.<verse eid="JHN 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>Isus mu odgovori: “Pa ti si židovski učitelj, a to ne razumiješ! <verse eid="JHN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/>Zaista ti kažem: Govorimo ono što znamo i svjedočimo o onome što smo vidjeli, a ipak nam ne vjerujete. <verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/>Ako mi ne vjerujete kad vam govorim o onome što se događa ovdje na zemlji, kako ćete mi vjerovati budem li vam govorio što se zbiva na nebu? <verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/>Jer nitko nije uzišao na nebo osim Sina Čovječjega,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Neki rukopisi dodaju: </char><char style="fqa" closed="false">koji živi u nebu.</char></note> koji je s neba sišao. <verse eid="JHN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/>I kao što je Mojsije u pustinji podignuo zmiju od mjedi, tako i ja, Sin Čovječji, moram biti uzdignut <verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/>da svatko tko povjeruje u mene ima vječni život.<verse eid="JHN 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>Bog je toliko volio svijet da je dao svojega jedinorođenog Sina da nijedan koji u njega vjeruje ne pogine, nego da ima vječni život. <verse eid="JHN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>Jer Bog nije poslao svojega Sina na svijet da svijet osudi, nego da se svijet spasi po njemu.<verse eid="JHN 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/>Neće biti suda za one koji vjeruju u njega. Ali oni koji u njega ne vjeruju već su osuđeni jer nisu vjerovali u jedinoga Božjeg Sina. <verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>Osuđeni su zbog ovoga: svjetlo je došlo s neba na svijet, ali su ljudi više voljeli tamu nego svjetlo jer su im djela bila zla. <verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>Oni mrze svjetlo jer žele griješiti u tami. Klone se svjetla da se njihovi grijesi ne razotkriju i da ne budu kažnjeni. <verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>Ali oni koji čine istinu rado dolaze k svjetlu da se vidi kako čine ono što Bog od njih traži.”<verse eid="JHN 3:21"/></para>
  <para style="s1">Ivan Krstitelj iskazuje čast Isusu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>Nakon toga Isus sa svojim učenicima ode u pokrajinu Judeju. Tu se s njima zadržao neko vrijeme i krstio.<verse eid="JHN 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>U to je vrijeme Ivan Krstitelj krstio ljude u Enonu, blizu Salima, jer ondje bijaše mnogo vode, a ljudi su dolazili k njemu da ih krsti. <verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>Bilo je to prije nego što su Ivana bacili u tamnicu. <verse eid="JHN 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>Neki se Židov počne s Ivanovim učenicima prepirati oko krštenja. <verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>Oni zato dođu k Ivanu te mu rekoše: “Učitelju, onaj kojega si susreo na drugoj strani Jordana—onaj za kojega si rekao da je Krist—također krsti pa svi odlaze onamo umjesto k nama.”<verse eid="JHN 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>Ivan odgovori: “Nitko ne može ništa činiti ako mu to s neba nije dopušteno. <verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>Moj je posao pripraviti put tom čovjeku, tako da svi idu k njemu. Znate da sam vam otvoreno rekao da ja nisam Krist i da sam tu samo da mu pripravim put. <verse eid="JHN 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/>Mnoštvo ide za onime što ga najviše privlači—mladenka će ondje gdje joj je mladoženja. Njegovi prijatelji, koji su uz njega, s njime se vesele. Ja sam mladoženjin prijatelj i moja je radost upravo postala potpunom. <verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>On treba sve više rasti, a ja se sve više umanjivati.<verse eid="JHN 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>On je došao s neba i veći je od sviju. Ja sam sa zemlje, pa je moje shvaćanje ograničeno na zemaljske stvari. Jer tko dolazi s neba, on je iznad svih. <verse eid="JHN 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>On svjedoči o onome što je vidio i čuo, a tako malo ih vjeruje što im govori. <verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>Oni pak koji su povjerovali njegovu svjedočanstvu, potvrđuju da je Bog istinit. <verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>On je poslan od Boga, govori Božje riječi, jer je Božji Duh na njemu bez mjere. <verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>Otac voli svojeg Sina i predao mu je vlast nad svime. <verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>Svi koji se pouzdaju u Božjega Sina da ih spasi imaju vječni život, a oni koji ga ne slušaju neće nikada imati vječni život, već gnjev Božji ostaje na njima.”<verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="s1">Isus i Samarijanka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1"/>Kad je Gospodin saznao da su farizeji čuli kako on, Isus, krsti više učenika nego Ivan, <verse eid="JHN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2"/>iako ih nije on osobno krstio, nego učenici, <verse eid="JHN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3"/>ode iz Judeje i vrati se u pokrajinu Galileju.<verse eid="JHN 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/>Na putu je morao proći kroz Samariju. <verse eid="JHN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>Došao je do samarijskoga sela Sihara, blizu zemljišta koje je Jakov dao svojemu sinu Josipu. <verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>Tu se nalazio Jakovljev zdenac. Umoran od dugotrajnog hodanja, Isus je tako sjedio pokraj zdenca. Bilo je to oko podneva. <verse eid="JHN 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7"/>Ubrzo zatim dođe po vodu neka Samarijanka i Isus ju zamoli: “Daj mi da se napijem!” <verse eid="JHN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8"/>Bio je sam jer su njegovi učenici otišli u grad kupiti hrane.<verse eid="JHN 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>“Ti si Židov, a ja Samarijanka. Kako to da od mene tražiš vode?” upita žena. Židovi se, naime, nisu družili sa Samarijancima.<verse eid="JHN 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>Isus odgovori: “Kad bi ti samo znala kakav ti dar nudi Bog i tko sam ja koji te tražim piti, tražila bi od mene žive vode i ja bih ti je dao.”<verse eid="JHN 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>“Gospodine, pa ti nemaš ni kabla ni užeta”, reče mu ona, “a zdenac je vrlo dubok. Odakle živa voda? <verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>Osim toga, zar si veći od našeg praoca Jakova, koji nam je dao ovaj zdenac? Kako možeš nuditi bolju vodu od ove koju su pili on i njegovi sinovi i kojom su napajali stoku?”<verse eid="JHN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>Isus odgovori: “Tko god pije tu vodu, opet će ožednjeti. <verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/>A tko pije vodu koju ću mu ja dati, nikada više neće ožednjeti. Štoviše, ta će voda u njemu postati nepresušnim izvorom koji struji u vječni život.”<verse eid="JHN 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>“Gospodine, molim te”, reče žena, “daj mi te vode da više nikad ne ožednim i da ne moram više ovamo dolaziti po vodu!”<verse eid="JHN 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>“Idi i dovedi svojeg muža, pa se vrati ovamo!” reče joj Isus.<verse eid="JHN 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>“Ali ja nemam muža”, odgovori žena. “Dobro si kazala: nemaš muža!” reče Isus. <verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/>“Jer si imala pet muževa, a nisi vjenčana ni s ovim s kojim sada živiš. Istinu si rekla.”<verse eid="JHN 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>“Gospodine,” reče žena, “vidim da si prorok. <verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>Zašto vi Židovi tvrdite da se Bogu treba klanjati jedino u Jeruzalemu, kad su mu se naši preci klanjali na ovoj gori?”<verse eid="JHN 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>Isus joj odgovori: “Vjeruj mi, ženo, dolazi vrijeme kad više neće biti potrebno štovati Oca ni na ovoj planini ni u Jeruzalemu. <verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/>Vi Samarijanci ne znate onoga kojemu se klanjate, a mi Židovi ga znamo jer spasenje dolazi od Židova. <verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/>Ali dolazi vrijeme—već je stiglo—kad će se pravi klanjatelji klanjati Ocu u duhu i istini. Bog želi takve klanjatelje. <verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/>Bog je Duh i oni koji mu se klanjaju moraju mu se klanjati u duhu i istini.”<verse eid="JHN 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>“Znam da će jednoga dana doći Mesija, zvani Krist—Pomazanik”, reče žena. “Kada on dođe, sve će nam objasniti.”<verse eid="JHN 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>Tada joj Isus reče: “Ja, koji govorim s tobom, sam Mesija.”<verse eid="JHN 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>Nato stignu njegovi učenici. Začude se što razgovara sa ženom, ali ga nitko ne upita: “O čemu govoriš?”, ili: “Zašto razgovaraš s njom?” <verse eid="JHN 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>Žena tada ostavi svoju posudu kraj zdenca pa ode u grad i svima reče: <verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>“Dođite vidjeti čovjeka koji mi je rekao sve što sam dosad učinila! Da to nije Krist?” <verse eid="JHN 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>I ljudi su dolazili iz grada da ga vide.<verse eid="JHN 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>U međuvremenu su ga učenici nudili: “Rabbi, jedi!” <verse eid="JHN 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>“Neću,” odgovarao im je, “ja imam hrane za koju vi i ne znate.”<verse eid="JHN 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>“Zar mu je netko već donio jelo?” pitali su učenici jedan drugoga.<verse eid="JHN 4:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>Isus im tada objasni: “Moja je hrana činiti volju onoga koji me poslao i dovršiti njegovo djelo. <verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/>Vi kažete da rad na žetvi neće početi dok ne mine ljeto, a to je tek za četiri mjeseca. No pogledajte oko sebe! Prostrana polja bjelasaju se svuda i već su spremna za žetvu. <verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/>Žeteoci će biti dobro plaćeni, a plod njihove žetve su ljudi koji su dobili vječni život. Kakve li radosti i za sijače i za žeteoce! <verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/>Istinita je izreka da jedan sije, a drugi žanje. <verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/>Ja sam vas poslao da žanjete ondje gdje se niste trudili—drugi su naporno radili, a vi ste dobili plod njihova truda.”<verse eid="JHN 4:38"/></para>
  <para style="s1">Obraćenje Samarijanaca</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>Mnogi Samarijanci iz toga grada povjerovali su u njega zbog ženina svjedočanstva: “Rekao mi je sve što sam dosad činila!” <verse eid="JHN 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>Kad su Samarijanci došli k njemu, zamolili su ga da ostane kod njih. I ostao je ondje dva dana. <verse eid="JHN 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>Tada ih je još mnogo više povjerovalo kad su ga čuli govoriti. <verse eid="JHN 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>A ženi su kazali: “Sada vjerujemo jer smo ga i sami čuli, a ne zbog onoga što si nam ti ispričala. On je zaista Spasitelj svijeta!”<verse eid="JHN 4:42"/></para>
  <para style="s1">Isus iscjeljuje činovnikova sina</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>Dva dana nakon toga Isus ode odande u Galileju. <verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>Sam Isus bijaše rekao da prorok nema časti u vlastitom zavičaju. <verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>Ali Galilejci su ga lijepo primili jer su za svetkovanja Pashe bili u Jeruzalemu i vidjeli njegova čudesna djela.<verse eid="JHN 4:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>Putujući Galilejom, stigao je u grad Kanu, gdje bijaše pretvorio vodu u vino. U gradu Kafarnaumu bio je neki kraljevski činovnik čiji je sin bio bolestan. <verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>Kad je čuo da je Isus došao iz Judeje i da putuje kroz Galileju, ode u Kanu te zamoli Isusa da dođe u Kafarnaum i iscijeli mu sina na samrti.<verse eid="JHN 4:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>Isus reče: “Vi zaista nećete vjerovati ne vidite li znakove i čudesa.”<verse eid="JHN 4:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>Kraljevski ga je činovnik preklinjao: “Gospodine, molim te, dođi dok mi dijete nije umrlo!”<verse eid="JHN 4:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>“Idi kući,” reče mu Isus, “sin ti je živ.” Čovjek povjeruje Isusovim riječima i uputi se doma.<verse eid="JHN 4:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>Dok je još bio na putu, susretne svoje sluge koji su nosili vijest da mu je dijete živo. <verse eid="JHN 4:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>Upita ih kada se dječak počeo osjećati bolje, a oni mu rekoše: “Jučer poslijepodne oko jedan sat groznica mu je naglo minula.” <verse eid="JHN 4:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>Otac shvati da je to bilo upravo onda kad mu je Isus rekao: “Sin ti je živ.” Činovnik i svi njegovi ukućani povjeruju u Isusa. <verse eid="JHN 4:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>Bilo je to drugo čudo koje je Isus učinio u Galileji vraćajući se iz Judeje.<verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="s1">Isus iscjeljuje bogalja</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>Nakon toga Isus se vrati u Jeruzalem na židovski vjerski blagdan. <verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>U gradu se, blizu Ovčjih vrata, nalazio ribnjak s pet natkrivenih trijemova, koji se na hebrejskome zove Bethesda. <verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>Pod trijemovima je ležalo mnoštvo bolesnika—sakatih, slijepih i uzetih—čekajući da se uzbiba voda <verse eid="JHN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 5:4"/>jer je anđeo Gospodnji silazio s vremena na vrijeme i gibao vodu, a onaj tko bi nakon toga prvi ušao u vodu ozdravio bi ma od čega bolovao.<verse eid="JHN 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>Tu je ležao neki bogalj, bolestan već trideset osam godina. <verse eid="JHN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>Kad ga Isus spazi i dozna kako dugo boluje, upita ga: “Želiš li ozdraviti?”<verse eid="JHN 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>“Ne mogu ozdraviti, Gospodine,” reče čovjek, “jer nemam nikoga da mi pomogne ući u ribnjak kad se voda uzburka. Dok ja pokušavam sići do nje, uvijek me netko pretekne.”<verse eid="JHN 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>Isus mu reče: “Ustani, uzmi nosila i idi kući!”<verse eid="JHN 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>Čovjek tog trenutka ozdravi. Uzme svoj ležaj i počne hodati uokolo. Toga je dana, međutim, bila subota. <verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>Židovski vođe stoga prigovoriše iscijeljenom čovjeku: “Ne smiješ raditi u subotu! Noseći taj ležaj, kršiš zakon!”<verse eid="JHN 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>“Onaj koji me ozdravio reče mi: ‘Uzmi svoj ležaj i idi!’” odgovori čovjek.<verse eid="JHN 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>“Tko je taj koji ti je takvo što rekao?” pitali su.<verse eid="JHN 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>Iscijeljeni čovjek to nije znao. Isus je nestao u mnoštvu jer je ondje bilo mnogo svijeta. <verse eid="JHN 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>Poslije ga Isus pronađe u Hramu i reče mu: “Ozdravio si; ne griješi više da te ne bi i što gore snašlo!”<verse eid="JHN 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>Čovjek tada ode i reče židovskim vođama da je Isus taj koji ga je iscijelio.<verse eid="JHN 5:15"/></para>
  <para style="s1">Isus tvrdi da je Božji Sin</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>Zbog toga Židovi počeše optuživati Isusa da krši zakon o suboti. <verse eid="JHN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>Isus im odgovori: “Moj Otac neprestano radi, a ja slijedim njegov primjer.” <verse eid="JHN 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>Od tada su ga židovski vođe još revnije nastojali smaknuti jer ne samo da je kršio njihov zakon o suboti nego je i o Bogu govorio kao o svojem Ocu izjednačujući se tako s njime.<verse eid="JHN 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>Isus im reče: “Zaista vam kažem: Sin sam od sebe ne može učiniti ništa. Radi samo ono što vidi da radi i Otac, i to na jednak način. <verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/>Jer Otac voli Sina i pokazuje mu sve što sam čini. Sin će učiniti još mnogo veća čuda nego što je ozdravljenje ovoga čovjeka; čudom ćete se čuditi. <verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/>Od mrtvih će podignuti one koje zaželi, upravo kao što i Otac uskrisuje mrtve i oživljuje ih. <verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/>A Otac prepušta Sinu svaku osudu. <verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/>Tako će svi slaviti Sina, baš kao što slave i Oca. Tko ne iskazuje čast Božjemu Sinu, kojega je on poslao, sigurno ne proslavlja ni Oca.<verse eid="JHN 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>Zaista vam kažem, svatko tko sluša moju poruku i tko vjeruje onome koji me poslao ima vječni život i nikada neće biti osuđen za svoje grijehe jer je već prešao iz smrti u život.<verse eid="JHN 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/>I zaista vam kažem da dolazi vrijeme, zapravo je već došlo, kad će mrtvi čuti glas Božjega Sina i oni koji ga poslušaju, živjet će. <verse eid="JHN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/>Otac ima život u sebi i svojem je Sinu dao da ima život u sebi. <verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/>Dao mu je i vlast da sudi jer je on Sin Čovječji. <verse eid="JHN 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>Ne čudite se tomu! Uistinu dolazi vrijeme kad će svi mrtvi u grobovima čuti glas Božjega Sina <verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/>i ponovno će ustati—oni koji su činili dobro, na uskrsnuće u život, a koji su činili zlo, na uskrsnuće u propast.<verse eid="JHN 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/>Ali ja ne mogu učiniti ništa a da ne upitam Oca. Sudim kako mi je rečeno i moj je sud savršeno pravedan jer ne tražim vlastitu volju, nego sudim prema volji onoga koji me je poslao.”<verse eid="JHN 5:30"/></para>
  <para style="s1">Svjedočanstva o Isusu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>“Kad bih ja sam za sebe svjedočio, moje svjedočanstvo ne bi bilo vjerodostojno, <verse eid="JHN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/>ali netko drugi svjedoči za mene i uvjeravam vas da je to što on o meni kaže istinito. <verse eid="JHN 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>Poslali ste izaslanike da slušaju propovijedi Ivana Krstitelja; sve što je kazao o meni istina je. <verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/>Ali najtočnije svjedočanstvo o meni ne dolazi od čovjeka, iako sam vas podsjetio na Ivanovo svjedočanstvo kako biste povjerovali u mene i spasili se. <verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/>Ivan je bio svjetiljka koja je gorjela i svijetlila, a vi ste htjeli neko vrijeme uživati u njegovoj svjetlosti. <verse eid="JHN 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>Ja, međutim, imam veće svjedočanstvo od Ivanova: djela koja činim. Otac mi je dao da ih činim i ona svjedoče o tomu da me je Otac poslao. <verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/>I sam je Otac svjedočio za mene. Vi niste nikada čuli njegov glas ni vidjeli njegovo lice. <verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/>Njegova riječ ne prebiva u vama jer ne vjerujete meni, koga vam je poslao.<verse eid="JHN 5:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/>Vi proučavate Sveto pismo jer mislite da će vam ono dati vječni život. Ono upućuje na mene. <verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/>A vi ipak nećete doći k meni da biste primili vječni život.<verse eid="JHN 5:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>Ne primam slave od ljudi <verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/>jer znam da u sebi nemate Božje ljubavi. <verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/>Znam to jer sam vam došao u Očevo ime, a vi me odbijate primiti iako vrlo spremno prihvaćate one koji dolaze samo u vlastito ime. <verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/>Kako biste i mogli vjerovati kad rado primate časti jedni od drugih, a ne marite za to da steknete čast od jedinoga Boga?<verse eid="JHN 5:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>Neću, međutim, ja biti taj koji će vas zbog toga optužiti pred Ocem. Optužit će vas Mojsije. Da, Mojsije u koga se uzdate. <verse eid="JHN 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/>Jer kad biste vjerovali Mojsiju, koji je pisao o meni, vjerovali biste i meni. <verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/>A kako ne vjerujete onomu što je on napisao, nije čudno da ne vjerujete ni mojim riječima!”<verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="s1">Isus hrani pet tisuća ljudi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Mt 14:13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:30-44">Mk 6:30-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Lk 9:10-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>Nakon toga Isus prijeđe na drugu stranu Galilejskog jezera (to jest, Tiberijadskog mora). <verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>Golemo ga je mnoštvo posvuda slijedilo jer su gledali čuda koja je činio iscjeljujući bolesnike. <verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>Isus se popne na goru i sjedne sa svojim učenicima. <verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>Bližio se židovski blagdan Pashe. <verse eid="JHN 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>Podignuvši pogled, Isus ugleda silno mnoštvo ljudi kako se penje prema njemu. On upita Filipa: “Čime ćemo, Filipe, kupiti kruha da nahranimo sav taj narod?” <verse eid="JHN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>Kušao ga je jer je već znao što će učiniti.<verse eid="JHN 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>Filip mu odgovori: “Trebalo bi nam cijelo bogatstvo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">dvjesto denara.</char></note> da svatko dobije samo malo hrane!”<verse eid="JHN 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>Tada Andrija, brat Šimuna Petra, reče: <verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>“Ovdje je neki dječak s pet ječmenih kruhova i dvije ribice. Ali što je to za toliki narod?”<verse eid="JHN 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>“Neka ljudi sjednu!” zapovjedi Isus. I cijelo mnoštvo—samo je muškaraca bilo oko pet tisuća—posjeda na prostranu livadu. <verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>Zatim Isus uzme kruhove, zahvali Bogu pa ih razdijeli ljudima koji su sjedili. Potom to učini i s ribama. I svi su se do sita najeli. <verse eid="JHN 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>“A sad pokupite ostatke,” reče Isus učenicima, “tako da ništa ne propadne.” <verse eid="JHN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>Dvanaest su košara napunili ostacima preostalih mnoštvu koje se nahranilo s pet ječmenih kruhova.<verse eid="JHN 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>Kad su ljudi shvatili kakvo je silno čudo Isus učinio, povikali su: “On je zaista Prorok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Ponovljeni zakon 18:15</ref>, <ref loc="DEU 18:18">18</ref></char>.</char></note> koga očekujemo!” <verse eid="JHN 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>Kad je Isus znao da su ga spremni pograbiti i učiniti svojim kraljem, ode ponovno u goru, posve sam.<verse eid="JHN 6:15"/></para>
  <para style="s1">Isus hoda po vodi</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>Uvečer siđu njegovi učenici na obalu da ga pričekaju. <verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>No kako je već pao mrak, a Isus se još nije vratio, ukrcaju se u lađu i upute na drugu stranu jezera, prema Kafarnaumu. <verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/>More je bilo uzburkano jakim vjetrom. <verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>Kad su otplovili kojih pet kilometara<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">25 do 30 stadija </char><char style="ft" closed="false">(4,6 do 5,5 km).</char></note> od obale, iznenada opaze Isusa kako hoda po vodi prema lađi. Prestraše se, <verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>no on im reče: “Ne bojte se! Ja sam!” <verse eid="JHN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>Htjeli su ga uzeti na lađu, ali lađa se odmah nađe na obali prema kojoj su plovili.<verse eid="JHN 6:21"/></para>
  <para style="s1">Isus, kruh života</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22"/>Drugoga se jutra na obali s druge strane jezera počelo okupljati mnoštvo iščekujući da vidi Isusa. Ljudi su znali da se Isus nije ukrcao s učenicima u lađu i da su oni isplovili bez njega. <verse eid="JHN 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23"/>U blizinu onog mjesta na kojemu su jeli kruh pošto je Gospodin zahvalio Bogu stiglo je nekoliko lađica iz Tiberijade. <verse eid="JHN 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>Kad su ljudi vidjeli da ondje nema ni Isusa ni njegovih učenika, ukrcali su se u lađe i otplovili na drugu stranu jezera, u Kafarnaum, ne bi li pronašli Isusa. <verse eid="JHN 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>Kad su stigli onamo, pronašli su ga i upitali: “Učitelju, kad si došao ovamo?”<verse eid="JHN 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>Isus im odgovori: “Vi uistinu želite biti sa mnom jer ste se nasitili onih kruhova, a ne zato što ste razumjeli značenje čuda koja sam činio. <verse eid="JHN 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/>Radite, ali ne za propadljivu hranu, već za hranu koja ostaje za vječni život što će vam ga dati Sin Čovječji. Jer ga je Bog Otac za to ovlastio.”<verse eid="JHN 6:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>“Što nam je činiti da bismo radili djela koja Bog traži?” pitali su.<verse eid="JHN 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>“Djelo je Božje da vjerujte u onoga koga je on poslao”, odgovori Isus.<verse eid="JHN 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>“Kakav ćeš nam znak dati”, pitali su, “da bismo ga vidjeli i povjerovali ti? Kakvo ćeš djelo učiniti? <verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>Uostalom, naši su preci jeli manu dok su putovali pustinjom! U Svetom pismu stoji: ‘Dao im je za jelo kruh s neba.’”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 16:4">Izlazak 16:4</ref>; <ref loc="PSA 78:24">Psalam 78:24</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>Isus im reče: “Zaista vam kažem, nije vam Mojsije dao kruh s neba, nego Otac moj daje vam istinski kruh s neba. <verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/>Pravi je Božji kruh onaj koga je Bog poslao s neba i koji svijetu daje život.”<verse eid="JHN 6:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>“Gospodine,” kazaše, “daj nam uvijek toga kruha.”<verse eid="JHN 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>Isus im odgovori: “Ja sam kruh života. Tko dolazi k meni, neće nikad više ogladnjeti. Koji vjeruju u mene, neće ožednjeti nikada. <verse eid="JHN 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/>Ali, kao što vam rekoh, gledali ste me, a ipak ne vjerujete. <verse eid="JHN 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/>Ali svi oni koje mi je Otac dao, doći će k meni a takve sigurno neću odbaciti. <verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/>Jer ja sam sišao s neba da vršim volju Boga koji me poslao, a ne svoju volju. <verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/>A Božja je volja da ne izgubim nijednoga od onih koje mi je on dao, nego da ih u posljednji dan uskrisim u vječni život. <verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/>Jer je volja mojeg Oca da svatko tko vidi njegova Sina i tko vjeruje u njega ima vječni život te da ga ja uskrisim u posljednji dan.”<verse eid="JHN 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>Židovi su počeli mrmljati protiv njega zato što je o sebi rekao: “Ja sam kruh koji je sišao s neba.” <verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>“Pa to je Isus, Josipov sin”, govorili su. “Znamo mu i oca i majku. Kako sad može reći: ‘Sišao sam s neba?’”<verse eid="JHN 6:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>Ali Isus im odgovori: “Ne prigovarajte međusobno! <verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/>Nitko ne može doći k meni ako ga ne privuče Otac koji me je poslao, a ja ću sve takve oživjeti u posljednji dan. <verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/>Kao što je zapisano u Svetome pismu: ‘Svi će biti učenici Božji.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:13">Izaija 54:13</ref></char>.</char></note> Kojima Otac govori i koji primaju njegovu pouku, doći će k meni. <verse eid="JHN 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/>To ne znači da je netko vidio Oca, jer sam ga jedini vidio ja koji od njega dolazim.<verse eid="JHN 6:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/>Zaista vam kažem, tko vjeruje u mene, ima vječni život. <verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/>Ja sam kruh života. <verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/>Vaši su preci jeli manu u pustinji, ali svi su poumirali. <verse eid="JHN 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/>Ovaj kruh s neba, međutim, svakomu tko ga jede daje vječni život. <verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/>Ja sam živi kruh koji je sišao s neba. Jede li tko ovaj kruh, živjet će zauvijek. Kruh koji ću ja dati jest moje tijelo što ću ga predati za život svijeta.”<verse eid="JHN 6:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>Nato se Židovi počnu međusobno prepirati govoreći: “Kako nam ovaj može dati svoje tijelo za jelo?”<verse eid="JHN 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>Isus im zato ponovno reče: “Zaista vam kažem, ne jedete li tijela Sina Čovječjega i ne pijete li njegove krvi, ne možete u sebi imati vječni život! <verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/>Ali tko god jede moje tijelo i pije moju krv, ima vječni život i ja ću ga uskrisiti u posljednji dan. <verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/>Jer je moje tijelo prava hrana, a moja krv pravo piće. <verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/>Tko jede moje tijelo i tko pije moju krv, ostaje u meni i ja ostajem u njemu. <verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/>Kao što me je poslao živi Otac i kao što ja živim zaradi Oca, tako će i oni koji mene blaguju živjeti zaradi mene. <verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/>Ja sam pravi kruh koji je sišao s neba, a ne onakav kakav su jeli vaši oci i svejedno pomrli. Tko jede ovaj kruh, živjet će zauvijek.”<verse eid="JHN 6:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>To je rekao poučavajući u sinagogi u Kafarnaumu.<verse eid="JHN 6:59"/></para>
  <para style="s1">Mnogi učenici napuštaju Isusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>Mnogi njegovi učenici kazaše: “To su vrlo teške riječi. Tko bi razumio što je htio reći?”<verse eid="JHN 6:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>Isus je znao da njegovi učenici prigovaraju pa im reče: “Zar vas to sablažnjava? <verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/>A što ćete pomisliti ako vidite Sina Čovječjega kako se vraća u nebo? <verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/>Sveti Duh je taj koji daje vječni život. Ljudskim naporima ne može se ništa postignuti. A same riječi koje sam vam rekao jesu Duh i život. <verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/>Pa ipak, neki od vas mi ne vjeruju.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 6:64">Jer je Isus od početka znao tko u njega ne vjeruje i tko je onaj koji će ga izdati.<verse eid="JHN 6:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>I još reče: “Na to sam mislio kad sam vam rekao da nitko ne može doći k meni ako ga Otac ne privuče.”<verse eid="JHN 6:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>Mnogi se učenici tada povuku i nisu ga više slijedili. <verse eid="JHN 6:66"/><verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>Tada se Isus okrene Dvanaestorici i upita ih: “Hoćete li i vi otići?”<verse eid="JHN 6:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>Šimun Petar mu odgovori: “Gospodine, kome da odemo? Samo ti imaš riječi koje daju vječni život, <verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>a mi vjerujemo i znamo da si ti Svetac Božji!”<verse eid="JHN 6:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>Zatim im Isus reče: “Sâm izabrah vas Dvanaestoricu, a ipak je jedan od vas đavao.” <verse eid="JHN 6:70"/><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>Govorio je o Judi, sinu Šimuna Iškariotskoga, jednome od Dvanaestorice koji ga je poslije izdao.<verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="s1">Isus i njegova braća</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>Nakon toga je Isus obilazio Galileju. Htio je izbjegnuti Judeju, gdje su ga židovski vođe kanili ubiti. <verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>Približavao se Blagdan sjenica, jedan od židovskih godišnjih blagdana, <verse eid="JHN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>pa su ga njegova braća nagovarala da ode u Judeju na svetkovinu. “Otiđi odavde u Judeju, tako da tvoji učenici mogu vidjeti čudesa koja činiš”, rekoše mu. <verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>“Ne možeš postati slavnim kad se ovako skrivaš. Ako si tako velik, dokaži to svijetu!” <verse eid="JHN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>Jer mu ni njegova braća nisu vjerovala.<verse eid="JHN 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>“Moje vrijeme još nije došlo,” odgovori im Isus, “ali vi možete otići kad god zaželite jer je za vas vrijeme uvijek pogodno. <verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/>Svijet vas ne mrzi, ali mene mrzi jer svjedočim o njemu da su mu djela zla. <verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/>Samo vi idite, a ja ću doći poslije jer se još nije ispunilo moje vrijeme.” <verse eid="JHN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>Tako im reče i ostane u Galileji.<verse eid="JHN 7:9"/></para>
  <para style="s1">Isus javno poučava u Hramu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>Ali pošto su njegova braća otišla na proslavu, pođe i on, samo kradomice. <verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>Židovski vjerski vođe pokušali su ga pronaći na svetkovini i neprestano su zapitkivali je li ga tko vidio. <verse eid="JHN 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>O njemu se u narodu mnogo raspravljalo. Jedni su govorili: “On je divan!” dok su drugi tvrdili: “Nije; obmanjuje narod!” <verse eid="JHN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>Ali nitko ga se nije usudio javno zagovarati jer su se ljudi bojali židovskih vjerskih vođa.<verse eid="JHN 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>A Isus usred svetkovine ode u Hram i počne javno propovijedati. <verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>Kad su ga čuli, židovski se vođe iznenade. “Kako on tako dobro poznaje Sveto pismo, a nikada nije pohađao naše škole?” pitali su se.<verse eid="JHN 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>Nato im Isus reče: “Moja pouka nije od mene, nego od onoga koji me je poslao. <verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/>Želi li tko činiti njegovu volju, znat će je li moje učenje od Boga ili govorim sam od sebe. <verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/>Tko iznosi vlastite zamisli, traži slavu za sebe, ali tko želi iskazati čast onome koji ga je poslao, taj je istinit i u njemu nema nepravednosti. <verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/>Nije li vam Mojsije dao Zakon? Pa ipak nitko se od vas ne drži Zakona! Štoviše, pokušavate me ubiti!”<verse eid="JHN 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>“Opsjeo te zloduh!” odgovori mu svjetina. “Tko bi te htio ubiti?”<verse eid="JHN 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>Isus im odvrati: “U subotu sam iscijelio čovjeka i to vas je zaprepastilo. <verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/>Ali i vi radite subotom kad provodite Mojsijev zakon o obrezanju. Taj je običaj, zapravo, stariji od Mojsijeva zakona; on potječe od praotaca. <verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/>Ako dakle pravi trenutak za obrezanje vaših sinova padne u subotu, obavit ćete ga da ne biste prekršili Mojsijev zakon. Zašto onda mene osuđujete što sam u subotu posve iscijelio onoga čovjeka? <verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/>Ne sudite prema onome što vidite, već pravedno prosuđujte.”<verse eid="JHN 7:24"/></para>
  <para style="s1">Je li Isus Mesija</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>Neki su Jeruzalemci međusobno govorili: “Nije li to onaj kojega žele ubiti? <verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>A evo, ovdje javno propovijeda i ništa mu ne kažu. Ne znači li to možda da su naši poglavari ipak shvatili kako je on uistinu Krist? <verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>Ali ipak, kako bi to bilo moguće? Jer za ovoga znamo gdje je rođen, a kad se pojavi Krist, nitko neće znati odakle dolazi.”<verse eid="JHN 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>Nato Isus, koji je poučavao u Hramu, poviče: “Vi me dakle poznajete i znate odakle dolazim? Nisam ja došao sâm od sebe, nego od Istinitoga koji me je poslao, i njega vi ne poznajete. <verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/>Poznajem ga jer sam bio s njime i on me je poslao k vama.” <verse eid="JHN 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>Od tada su židovski poglavari vrebali da ga uhvate, ali ga ipak nitko nije ni taknuo jer još nije došlo njegovo vrijeme.<verse eid="JHN 7:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>Ipak, mnogi iz mnoštva povjerovali su u njega. “Kakva bi još čuda trebalo očekivati od Krista kad dođe a da ih ovaj već nije učinio?” govorili su.<verse eid="JHN 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>Kad su farizeji čuli kakvo je raspoloženje u mnoštvu, skupa sa svećeničkim poglavarima pošalju stražare da uhvate Isusa. <verse eid="JHN 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>Ali Isus im reče: “Još ću neko vrijeme biti ovdje s vama, a onda ću se vratiti onome koji me je poslao. <verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/>Tražit ćete me, ali me nećete naći, i nećete moći onamo gdje ću ja biti.”<verse eid="JHN 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>Ta je izjava zbunila židovske vođe. “Kamo ovaj kani otići a da mi onamo ne možemo?” pitali su se. “Možda misli otići iz zemlje među rasijane Židove i poučavati Grke? <verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>Na što misli kad kaže da ćemo ga tražiti, a da ga nećemo naći i: ‘Nećete moći onamo gdje ću ja biti’?”<verse eid="JHN 7:36"/></para>
  <para style="s1">Isus obećava živu vodu</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>Na posljednji, veliki dan blagdana Isus poviče mnoštvu: “Ako je tko žedan, neka dođe k meni i neka pije! <verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/>Jer Sveto pismo kaže da će iz nutrine svakoga tko u mene vjeruje poteći rijeke žive vode.” <verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>Govorio je o Svetom Duhu koji će biti dan svima koji vjeruju u njega. Ali Sveti Duh još nije bio dan jer se Isus još nije vratio u svoju slavu.<verse eid="JHN 7:39"/></para>
  <para style="s1">Podjela i nevjera</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>Kad je mnoštvo to čulo, neki su kazali: “Ovaj je čovjek sigurno Prorok.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:40 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Ponovljeni zakon 18:15</ref>, <ref loc="DEU 18:18">18</ref></char>.</char></note> <verse eid="JHN 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>Drugi su rekli: “On je zaista Krist!” A bilo ih je koji su mislili: “Ne, on ne može biti Krist! Zar će Krist doći iz Galileje? <verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>Ne kaže li Sveto pismo da će se Krist roditi od kraljevske Davidove loze, u Betlehemu, gdje se i David rodio?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:42 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MIC 5:1">Mihej 5:1</ref></char>.</char></note> <verse eid="JHN 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>Tako u mnoštvu zbog njega nasta podjela. <verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>Neki su ga pokušali uhvatiti, ali ga nitko nije ni dirnuo.<verse eid="JHN 7:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>Stražari iz Hrama, poslani da ga uhvate, vrate se svećeničkim poglavarima i farizejima, a oni ih upitaju: “Zašto ga niste doveli?”<verse eid="JHN 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>“Još nitko nikada nije govorio kao taj čovjek”, odgovore im oni.<verse eid="JHN 7:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>“Pa nije valjda i vas zaveo?” okome se na njih farizeji. <verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>“Je li itko od nas židovskih poglavara ili farizeja povjerovao da je on Krist? <verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>Ali vjeruje mu glupa svjetina koja ne poznaje Zakon. Oni su ionako prokleti!”<verse eid="JHN 7:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>Tada progovori Nikodem, židovski vođa koji je jednom došao Isusu na razgovor: <verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>“Zar naš Zakon sudi čovjeku prije nego što se sasluša i ne ustanovi što je učinio?” upita on.<verse eid="JHN 7:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>“Zar si i ti bijedni Galilejac? Pogledaj u Sveto pismo i sam se uvjeri da iz Galileje ne dolazi nikakav prorok!” odgovore mu.<verse eid="JHN 7:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>Sastanak je tada prekinut i svi su se razišli domovima.<verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="s1">Preljubnica</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>Isus se vrati na Maslinsku goru, <verse eid="JHN 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>no rano sljedećeg jutra opet dođe u Hram. Mnoštvo se ubrzo okupi oko njega, a on sjedne i počne ih poučavati. <verse eid="JHN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>Dok je govorio, židovski poglavari i farizeji dovedu mu neku ženu uhvaćenu u preljubu. Postave ju ispred radoznaloga mnoštva.<verse eid="JHN 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>“Učitelju,” rekoše Isusu, “ova je žena zatečena u sâmome činu preljuba. <verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>Mojsijev nam zakon kaže da bismo ju trebali kamenovati. Što ti na to kažeš?”<verse eid="JHN 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>Htjeli su ga navesti da kaže nešto zbog čega bi ga mogli optužiti, ali Isus se samo sagnuo i počeo pisati prstom po prašini. <verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>Kako su i dalje zahtijevali da im odgovori, on se uspravi i reče im: “Pa dobro, kamenujte ju—ali neka prvi baci kamen na nju onaj od vas koji još nikada nije zgriješio!” <verse eid="JHN 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>Zatim se ponovno sagne i nastavi pisati po tlu.<verse eid="JHN 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>A vjerski se poglavari krišom raziđu jedan po jedan, počevši od najstarijega. Isus ostane ispred mnoštva sam sa ženom. <verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>Opet se uspravi i reče joj: “Gdje su tvoji tužitelji, ženo? Zar te nijedan nije osudio?”<verse eid="JHN 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>“Nijedan, Gospodine”, odgovori žena.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:11">A Isus joj reče: “Ni ja te ne osuđujem. Idi i ne griješi više!”<verse eid="JHN 8:11"/></para>
  <para style="s1">Isus, svjetlo svijeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>Isus ponovno reče narodu: “Ja sam svjetlo svijeta. Tko me slijedi, neće se spoticati u tami, već će imati svjetlo koje vodi u život.”<verse eid="JHN 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>Farizeji mu odgovore: “Ti svjedočiš sam o sebi i zato što govoriš nije istina!”<verse eid="JHN 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>Isus reče: “Govorim istinu, iako svjedočim sam o sebi, jer znam odakle sam došao i kamo idem. A vi to ne znate. <verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/>Vi o meni sudite prema ljudskim mjerilima, ali ja nikoga ne osuđujem. <verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/>A i kad bih sudio, bio bi to potpuno pravedan sud jer nisam sâm—uza me je Otac koji me poslao. <verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/>Vaš Zakon kaže da svjedočanstvo dvojice, ako je istovjetno, valja prihvatiti kao istinito.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:17 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 19:15">Ponovljeni zakon 19:15</ref></char>.</char></note> <verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/>Evo, ja svjedočim za sebe, a moj je Otac koji me je poslao drugi svjedok.”<verse eid="JHN 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>“Gdje ti je Otac?” upitaju ga. Isus im odgovori: “Ne znate tko sam ja, pa ne znate ni tko mi je Otac. Kad biste mene poznavali, znali biste i njega.” <verse eid="JHN 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>Isus je sve to rekao u riznici dok je poučavao u Hramu. Pa ipak, nisu ga uhitili jer još nije došlo njegovo vrijeme.<verse eid="JHN 8:20"/></para>
  <para style="s1">Upozorenje nevjernicima</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>Poslije im Isus ponovno reče: “Ja odlazim, a vi ćete me tražiti i umrijet ćete u svojem grijehu. Kamo ja idem, vi ne možete doći.”<verse eid="JHN 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>Židovi se nato stanu pitati: “Da se možda ne kani ubiti? Na što je mislio kad je rekao: ‘Kamo ja idem, vi ne možete doći’?”<verse eid="JHN 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>On im tada reče: “Vi ste odozdol, a ja sam odozgor. Vi ste od ovoga svijeta, a ja nisam. <verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/>Eto, zato sam rekao da ćete umrijeti u svojim grijesima. Jer ne povjerujete li da sam onaj koji kažem da jesam, umrijet ćete u svojim grijesima.”<verse eid="JHN 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>“Reci nam tko si”, tražili su. On odgovori: “Ja sam onaj koji vam od početka i tvrdim da jesam.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:25 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">Zašto vam uopće i govorim?</char></note> <verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/>Imao bih mnogo toga za vas kazati i osuditi vas za mnogošto, ali neću jer govorim samo ono što mi kaže onaj koji me poslao, a on je Istiniti.” <verse eid="JHN 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>Oni, međutim, nisu razumjeli da im govori o Ocu.<verse eid="JHN 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>Stoga Isus reče: “Kad podignete Sina Čovječjega na križ, shvatit ćete da sam ja taj i da vam nisam govorio vlastite misli, nego samo ono što me je Otac naučio. <verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/>Onaj koji me je poslao sa mnom je. Ne ostavlja me samoga zato što uvijek činim ono što je njemu ugodno.”<verse eid="JHN 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>Mnogi koji su ga čuli da to govori povjeruju u njega.<verse eid="JHN 8:30"/></para>
  <para style="s1">Isus i Abraham</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>Tada Isus reče Židovima koji su mu povjerovali: “Uistinu ste moji učenici ako živite onako kako vam kažem. <verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/>Upoznat ćete istinu, a istina će vas osloboditi.”<verse eid="JHN 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>“Ali mi smo Abrahamovi potomci”, kazaše oni. “Nikad nismo nikome robovali. Kako to misliš—‘oslobodit će vas’?”<verse eid="JHN 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>Isus im odgovori: “Svi ste vi robovi grijeha. <verse eid="JHN 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/>Rob nema stalnog mjesta u obitelji, ali sin joj zauvijek pripada. <verse eid="JHN 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/>Ako vas, dakle, Sin oslobodi, zaista ćete biti slobodni. <verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/>Znam da ste Abrahamovi potomci, ali ipak me neki od vas žele ubiti jer moja riječ ne nalazi odjeka u vašim srcima. <verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/>Govorim vam ono što sam vidio kad sam bio kod Oca. Ali vi ipak slijedite savjet svojega oca.”<verse eid="JHN 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>“Naš je otac Abraham”, odgovore oni. “Da vam je Abraham otac,” reče im Isus, “slijedili biste njegov dobar primjer.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:39 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima: </char><char style="fqa" closed="false">Ako ste djeca Abrahamova, slijedite njegov primjer.</char></note> <verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/>Umjesto toga, pokušavate me ubiti—samo zato što sam vam govorio istinu koju sam čuo od Boga. Takvo što Abraham nikad nije učinio! <verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/>Ne; kad tako postupate, slušate svojega pravog oca.” “Nismo mi rođeni iz preljuba—naš pravi otac je sâm Bog”, odgovore mu.<verse eid="JHN 8:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>Isus im reče: “Kad bi bilo tako, voljeli biste i mene jer sam od Boga izišao i došao k vama. Nisam sâm došao, nego me je on poslao. <verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/>Zašto ne možete shvatiti što vam govorim? Zato što niste kadri slušati moju riječ. <verse eid="JHN 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/>Jer vam je otac đavao, pa volite činiti zlo koje on čini. On je od početka ubojica i mrzi istinu, jer u njemu nema ni trunka istine. Kad laže, govori što je njegovo jer je lažac i otac laži. <verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/>Zato meni ne vjerujete kad vam govorim istinu. <verse eid="JHN 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/>Koji mi od vas može dokazati i jedan jedini grijeh? Ako vam govorim istinu, zašto mi ne vjerujete? <verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/>Komu je Otac Bog, rado sluša Božje riječi. Vi ih ne slušate zato što niste njegova djeca.”<verse eid="JHN 8:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>“Nismo li mi dobro rekli da si Samarijanac i da si opsjednut zloduhom?”<verse eid="JHN 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>Isus reče: “Nisam ja opsjednut zloduhom, već poštujem svojeg Oca, a vi me prezirete. <verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/>Ionako ne tražim da sebe proslavim. Bog tako želi i On je sudac. <verse eid="JHN 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/>Zaista vam kažem, tko sluša moje riječi, nikada neće vidjeti smrti.”<verse eid="JHN 8:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>“Sad znamo da te opsjeo zloduh”, rekoše mu židovski vođe. “Abraham je umro kao i proroci, a ti pak tvrdiš da onaj koji sluša tvoje riječi neće vidjeti smrti! <verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>Zar si ti veći od našeg oca Abrahama, koji je umro? I od proroka, koji su pomrli? Pa kime se ti praviš?”<verse eid="JHN 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>Isus im tada reče: “Hvalim li sâm sebe, to ništa ne vrijedi—no mene proslavlja moj Otac. Za njega vi tvrdite da je vaš Bog, <verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/>a uopće ga ne poznajete. Ali ja ga poznajem. Kad bih rekao da ga ne poznajem, bio bih lažac kao i vi. No istina je da ga poznajem i da slušam njegove riječi. <verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/>Vaš se otac Abraham radovao mojemu dolasku. Vidio ga je i jako se razveselio.”<verse eid="JHN 8:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>Židovski poglavari rekoše: “Nemaš još ni pedeset godina, a kažeš da si vidio Abrahama!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:57 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima: </char><char style="fqa" closed="false">Kako možeš reći da te Abraham vidio?</char></note><verse eid="JHN 8:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>Isus im odvrati: “Zaista vam kažem, Ja jesam,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:58 </char><char style="fq" closed="false">Ja jesam </char><char style="ft" closed="false">ime je kojim je Bog sebe nazvao u Starome zavjetu.</char></note> još prije nego što je Abraham i rođen.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:58 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">…prije nego je Abraham postao, Ja jesam.</char></note><verse eid="JHN 8:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>Nato židovski poglavari pograbe kamenje da ga ubiju, ali Isus kradomice iziđe iz Hrama.<verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="s1">Isus vraća vid čovjeku slijepomu od rođenja</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>Prolazeći onuda, ugleda čovjeka slijepoga od rođenja. <verse eid="JHN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>Učenici ga zapitaju: “Učitelju, zašto se ovaj čovjek rodio slijep? Zbog svojih grijeha ili zbog grijeha svojih roditelja?”<verse eid="JHN 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>“Ni zbog svojih, ni zbog roditeljskih grijeha,” odgovori Isus, “već zato da se na njemu očituju Božja djela. <verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/>Dok je dan, treba da radimo djela onoga koji me je poslao. Bliži se tama u kojoj prestaje svako djelo. <verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/>Ali dok sam na svijetu, svjetlo sam svijeta.”<verse eid="JHN 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>Zatim pljune na zemlju, od pljuvačke načini blato, premaže njime slijepčeve oči <verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>i reče mu: “Idi i operi se u ribnjaku Siloamu.” (Siloam znači “Poslan”.) Čovjek ode kamo ga je poslao, umije se i vrati se gledajući.<verse eid="JHN 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>Susjedi i svi oni koji su ga prije poznavali kao slijepog prosjaka pitali su jedni druge: “Zar je to onaj slijepi prosjak?” <verse eid="JHN 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>Jedni su govorili: “Jest”, a drugi opet: “Nije; to ne može biti isti čovjek, ali neobično mu je sličan.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">Prosjak je pak tvrdio: “Ja sam taj isti čovjek.”<verse eid="JHN 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>Nato ga zapitaše kako to da vidi. “Što ti se dogodilo?”<verse eid="JHN 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>“Neki je čovjek, imenom Isus, načinio blato, premazao mi njime oči i rekao da odem do ribnjaka Siloama i da sperem blato. Učinio sam tako i sad vidim!” ispriča im čovjek.<verse eid="JHN 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>“Gdje je sada taj čovjek?” zapitaju ga. “Ne znam”, odgovori.<verse eid="JHN 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>Tada bivšega slijepca odvedu farizejima. <verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>Toga je dana, kad je Isus napravio blato i vratio mu vid, bila subota. <verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>Farizeji su ga iznova o svemu ispitali. On im opet reče: “Premazao mi je oči blatom, a onda sam se umio i progledao!”<verse eid="JHN 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>Neki farizeji kazaše: “Onda taj Isus nije od Boga jer krši subotu.” Drugi su pak rekli: “Ali kako bi običan grešnik mogao činiti takva čuda?” I tako među njima nastane velik razdor.<verse eid="JHN 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>Nakon toga farizeji opet upitaju nekadašnjeg slijepca: “Što ti kažeš o tom čovjeku koji ti je vratio vid?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:17">“On je prorok”, odgovori čovjek.<verse eid="JHN 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>Židovski poglavari nisu vjerovali da je on zaista bio slijep i da je progledao sve dok nisu dozvali njegove roditelje <verse eid="JHN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>i zapitali ih: “Je li ovo vaš sin za kojega tvrdite da se slijep rodio? Kako to da sada vidi?”<verse eid="JHN 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>Roditelji odgovore: “Znamo da je ovo naš sin i da se rodio slijep. <verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>Ali ne znamo što mu se dogodilo da je odjednom progledao ni tko mu je to učinio. Dovoljno je star da sam govori. Njega upitajte!” <verse eid="JHN 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22"/>Tako su rekli zbog straha od židovskih poglavara koji su objavili da će svatko tko prizna Isusa za Mesiju biti izopćen. <verse eid="JHN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>Zato odgovore: “Dovoljno je star da sam govori. Njega upitajte!”<verse eid="JHN 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>Farizeji tada drugi put pozovu bivšega slijepca: “Odaj slavu Bogu, a ne Isusu jer znamo da je on grešnik.”<verse eid="JHN 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>“Je li grešnik, ne znam,” odgovori čovjek, “ali jedno znam: bio sam slijep, a sada vidim!”<verse eid="JHN 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>“Ali što ti je učinio?” upitaju ga. “Kako ti je vratio vid?”<verse eid="JHN 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>“Već sam vam jedanput rekao, ali me niste slušali. Zašto želite opet čuti? Zar i vi kanite postati njegovim učenicima?”<verse eid="JHN 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>Tada ga počnu vrijeđati: “Ti si njegov učenik, a mi smo Mojsijevi učenici. <verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>Znamo da je Bog govorio Mojsiju, a za ovoga ne znamo ništa, pa čak ni odakle je!”<verse eid="JHN 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>“To i jest čudno”, odgovori čovjek. “Vratio mi je vid, a vi još ne znate ni odakle je! <verse eid="JHN 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>Znamo da Bog ne sluša grešnike, ali sluša one koji ga poštuju i vrše njegovu volju. <verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>Nikada se još nije čulo da je tko vratio vid slijepcu od rođenja. <verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>Da taj čovjek nije od Boga, ne bi mogao takvo što učiniti.”<verse eid="JHN 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>“Zar ćeš nas ti učiti, koji si rođen u grijehu?” poviču oni i izbace ga iz sinagoge.<verse eid="JHN 9:34"/></para>
  <para style="s1">Duhovno sljepilo</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>Kad je Isus čuo što se dogodilo, pronađe čovjeka i reče mu: “Vjeruješ li u Sina Čovječjega?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:35 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima: </char><char style="fqa" closed="false">u Sina Božjega.</char></note><verse eid="JHN 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>Čovjek odgovori: “A tko je on, gospodine, da u njega vjerujem?”<verse eid="JHN 9:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>“Vidio si ga već”, reče mu Isus. “Upravo razgovara s tobom.”<verse eid="JHN 9:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>A čovjek reče: “Da, Gospodine, vjerujem!” i padne ničice pred Isusom.<verse eid="JHN 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>Isus tada reče: “Došao sam na osudu svijetu: da progledaju oni koji ne vide te da oslijepe oni koji vide.”<verse eid="JHN 9:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>Farizeji koji su ondje stajali zapitaju ga: “Tvrdiš li ti to da smo mi slijepi?”<verse eid="JHN 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>“Da ste slijepi, ne biste imali grijeha”, odgovori im Isus. “Ali vaš grijeh ostaje jer tvrdite da vidite.”<verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="s1">Dobri pastir i njegove ovce</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>“Zaista vam kažem, svatko tko u ovčinjak ne ulazi na vrata, nego se šulja preko zida, sigurno je lopov i razbojnik. <verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/>Jer pastir ulazi na vrata. <verse eid="JHN 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/>Njemu vratar otvara vrata, a ovce slušaju njegov glas i dolaze mu. On svoje ovce zove imenom te ih izvodi van. <verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/>Ide pred njima, a one ga slijede jer mu poznaju glas. <verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/>Za strancem neće poći, već će od njega pobjeći jer ne poznaju glas tuđinca.”<verse eid="JHN 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>Oni koji su čuli tu Isusovu prispodobu nisu shvatili što je njome htio reći. <verse eid="JHN 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>Zato im ju on objasni: “Zaista vam kažem, ja sam vrata ovcama. <verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/>Svi koji su došli prije mene bili su lopovi i razbojnici. Ali prave ih ovce nisu poslušale. <verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/>Ja sam vrata. Koji su ušli kroz vrata, bit će spašeni, ulazit će i izlaziti te nalaziti zelenu pašu. <verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/>Nakana je lopova da ukrade, zakolje i uništi. Ja sam došao da dadem vječni život, i to da ga imaju u izobilju.<verse eid="JHN 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>Ja sam dobri pastir. Dobri pastir daje svoj život za ovce. <verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/>Najamnik će pobjeći i napustiti ovce kad vidi da dolazi vuk jer nisu njegove i jer on nije njihov pastir. Vuk ih onda grabi i razgoni stado. <verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/>Najamnik bježi jer je unajmljen i ne mari za ovce.<verse eid="JHN 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14"/>Ja sam dobri pastir. Poznajem svoje ovce i one poznaju mene, <verse eid="JHN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15"/>kao što Otac poznaje mene i kao što ja poznajem Oca. Ja dajem svoj život za ovce. <verse eid="JHN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/>Imam i drugih ovaca, koje nisu iz ovog ovčinjaka. I njih mi valja dovesti. One će čuti moj glas, pa će tako biti jedno stado s jednim pastirom.<verse eid="JHN 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/>Otac me voli jer dajem svoj život da bih ga opet mogao uzeti. <verse eid="JHN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/>Nitko mi ga ne može oduzeti bez mojega pristanka; dobrovoljno dajem svoj život. Imam vlast dati ga i uzeti ga natrag. Tu mi je zapovijed dao Otac.”<verse eid="JHN 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>Kad to reče, Židovi opet ostanu podijeljenih mišljenja. <verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>Neki su govorili: “Opsjednut je zloduhom i luduje. Čemu slušati takvog čovjeka?” <verse eid="JHN 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>“Ne govori kao da je opsjednut”, govorili su drugi. “Zar bi zloduh mogao slijepcu vratiti vid?”<verse eid="JHN 10:21"/></para>
  <para style="s1">Isus tvrdi da je Božji Sin</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>U Jeruzalemu bijaše zima. Svetkovao se blagdan Posvete Hrama. <verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>Isus je prolazio Salomonovim trijemom u Hramu. <verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>Opkole ga židovski vođe i upitaju ga: “Dokle ćeš nas držati u nedoumici? Ako si ti Krist, otvoreno nam to reci!”<verse eid="JHN 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>“Već sam vam rekao pa mi niste vjerovali”, odgovori im Isus. “Dokaz su djela koja činim u ime svojeg Oca. <verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/>Ali vi mi ne vjerujete jer niste od mojega stada. <verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/>Moje ovce slušaju moj glas, ja ih poznajem i one me slijede. <verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/>Dajem im vječni život te neće nikad propasti. Nitko ih neće oteti iz moje ruke. <verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/>Otac moj, koji mi ih je dao, je jači od svih. Zato ih nitko ne može ugrabiti iz Očeve ruke. <verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/>Ja i Otac jedno smo.”<verse eid="JHN 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>Tada židovski vođe opet pograbe kamenje da ga kamenuju. <verse eid="JHN 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>Isus im reče: “Po Božjemu sam nalogu učinio mnoga dobra djela da pomognem narodu. Za koje me od tih djela želite kamenovati?”<verse eid="JHN 10:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>“Ne činimo to zbog dobrih djela,” odgovore oni, “već zbog svetogrđa. Običan si čovjek, a praviš se Bogom!”<verse eid="JHN 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>“Ne piše li u vašem Zakonu: ‘Ja rekoh, vi ste bogovi!’”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 82:6">Psalam 82:6</ref></char>. </char><char style="ft" closed="false">Isus je Židovima govorio na hebrejskome. Riječ <char style="tl">elohim</char> u ovome je kontekstu osim </char><char style="fq" closed="false">bogovi </char><char style="ft" closed="false">mogla značiti i </char><char style="fqa" closed="false">suci.</char></note> odgovori on. <verse eid="JHN 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35"/>“Ako dakle Sveto pismo, koje se ne može promijeniti, bogovima naziva ljude kojima je upućena Božja riječ, <verse eid="JHN 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36"/>zašto meni, koga je Otac poslao u svijet i posvetio, kažete da hulim zato što kažem: ‘Sin sam Božji’? <verse eid="JHN 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/>Nemojte mi vjerovati ako ne činim djela svojega Oca. <verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/>Ali ako ih činim, vjerujte barem tim djelima kad već meni ne vjerujete. Uvjerite se da je Otac u meni i ja u njemu.”<verse eid="JHN 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>Tada ga opet pokušaju uhvatiti, no on im umakne. <verse eid="JHN 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>Prijeđe na drugu stranu Jordana, na mjesto gdje je prije Ivan krstio, i ondje ostane. <verse eid="JHN 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>Mnogi pođu za njim. “Ivan nije činio čudesa,” govorili su ljudi među sobom, “ali sve što je prorekao za ovog čovjeka bila je istina.” <verse eid="JHN 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>I mnogi ondje povjeruju u njega.<verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="s1">Lazarova smrt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>Neki se čovjek imenom Lazar razbolio. Živio je u Betaniji sa sestrama Marijom i Martom. <verse eid="JHN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>Bila je to ona Marija koja je izlila dragocjenu miomirisnu pomast na Gospodinove noge i otrla ih svojom kosom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">Događaj je zabilježen u 12. poglavlju.</char></note> Kako im je brat Lazar bio bolestan, <verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>sestre pošalju Isusu poruku: “Gospodine, tvoj je voljeni prijatelj teško bolestan.”<verse eid="JHN 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>Kad je Isus to čuo, reče: “Njegova bolest nije na smrt, nego na Božju slavu. Božji Sin će se ovom prigodom proslaviti.” <verse eid="JHN 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>Iako je Isus žarko volio Martu, Mariju i Lazara, <verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>nije odmah krenuo, nego je ostao još dva dana u mjestu u kojemu se nalazio. <verse eid="JHN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>Nakon dva dana napokon reče učenicima: “Hajdemo natrag u Judeju!”<verse eid="JHN 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>Ali učenici se usprotive. “Učitelju,” rekoše mu, “zar te nisu prije nekoliko dana židovski vođe u Judeji htjeli ubiti, a ti hoćeš onamo?”<verse eid="JHN 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>Isus odgovori: “Dvanaest ura traje dan i oni koji hodaju u svjetlu neće se spotaknuti jer vide svjetlo ovoga svijeta. <verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/>Koji hodaju u mraku, spotiču se jer u sebi nemaju svjetla.” <verse eid="JHN 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>Zatim reče: “Naš prijatelj spava, ali idem ga probuditi.”<verse eid="JHN 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>Učenici su rekli: “Gospodine, ako spava, znači da ozdravit će!” <verse eid="JHN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>Mislili su da Isus želi reći kako Lazar zaista spava, ali Isus je htio kazati da je umro.<verse eid="JHN 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>Tada im posve otvoreno reče: “Lazar je umro. <verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/>Radi vas se radujem što nisam bio ondje jer će vam ovo biti nova prilika da vjerujete u mene. Hajdemo k njemu!”<verse eid="JHN 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>Nato Toma, zvani Blizanac, reče drugim učenicima: “Hajdemo i mi s njime umrijeti!”<verse eid="JHN 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>Kad je Isus došao u Betaniju, rekoše mu da Lazar već četiri dana leži u grobu. <verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>Betanija je od Jeruzalema bila udaljena otprilike tri kilometra,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">15 stadija </char><char style="ft" closed="false">(približno 2,8 km).</char></note> <verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>pa je mnogo Židova došlo izraziti sućut i utješiti Martu i Mariju zbog gubitka brata. <verse eid="JHN 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>Kad je Marta čula da Isus stiže, pođe mu u susret, a Marija ostane u kući. <verse eid="JHN 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>Marta reče Isusu: “Gospodine, da si ti bio ovdje, moj brat ne bi umro! <verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>Ali ipak znam da će ti Bog dati sve što od njega zatražiš.”<verse eid="JHN 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>“Tvoj će brat uskrsnuti!” reče joj Isus.<verse eid="JHN 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>“Hoće”, reče Marta, “kad i svi drugi, o uskrsnuću u posljednji dan.”<verse eid="JHN 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>“Ja sam uskrsnuće i život”, reče joj Isus. “Tko u mene vjeruje, ako i umre, živjet će. <verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/>Tko god je živ i vjeruje u mene, neće nikada umrijeti. Vjeruješ li u to, Marta?”<verse eid="JHN 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>“Da, Gospodine,” odgovori ona, “vjerujem da si ti Krist, Božji Sin koji treba da dođe na svijet.” <verse eid="JHN 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>Zatim ode natrag Mariji i krišom joj reče: “Stigao je Učitelj i želi te vidjeti.” <verse eid="JHN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>Kada je Marija to čula, brzo ustane i odmah pođe k njemu.<verse eid="JHN 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>Isus je još bio izvan sela, na mjestu gdje ga je susrela Marta. <verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>Kada su Židovi koji su bili u Marijinoj kući i tješili je vidjeli da tako žurno odlazi, pođu za njom. Mislili su, naime, da ide na grob oplakivati brata. <verse eid="JHN 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>Kad je Marija stigla do Isusa, padne pred njim ničice i reče: “Gospodine, da si ti bio ovdje, moj brat ne bi umro!”<verse eid="JHN 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>Kad Isus ugleda nju i Židove koji su došli s njom kako plaču, ostane duboko dirnut i potresen. <verse eid="JHN 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/>“Kamo ste ga položili?” upita ih.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:34">“Dođi i pogledaj”, odgovore. <verse eid="JHN 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>Isus zaplače. <verse eid="JHN 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>“Gledajte kako ga je volio!”, govorili su Židovi. <verse eid="JHN 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>A neki rekoše: “Zar taj koji je slijepcu vratio vid nije mogao spriječiti Lazarovu smrt?”<verse eid="JHN 11:37"/></para>
  <para style="s1">Isus podiže Lazara od mrtvih</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>Isus opet ostane duboko dirnut. Uto stignu do groba. Bila je to špilja s teškim kamenom navaljenim na otvor. <verse eid="JHN 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/>“Odmaknite kamen!” zapovjedi Isus.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:39">Ali pokojnikova sestra Marta reče: “Gospodine, mora da je vonj već strašan jer je prošlo četiri dana otkako je umro!”<verse eid="JHN 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>“Nisam li ti rekao da ćeš, budeš li vjerovala, vidjeti Božju slavu?” upita ju Isus. <verse eid="JHN 11:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>I tako odmaknu kamen s groba. Isus pogleda u nebo i reče: “Hvala ti, Oče, što si me uslišao. <verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/>Znam da me ti uvijek uslišavaš, ali to sam rekao zbog ovih ljudi, kako bi vjerovali da si me ti poslao.” <verse eid="JHN 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>Zatim glasno vikne: “Lazare, iziđi!” <verse eid="JHN 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>I Lazar iziđe—sav u povojima i lica zamotana u ručnik. Isus im reče: “Odvežite ga i pustite ga da ide!”<verse eid="JHN 11:44"/></para>
  <para style="s1">Zavjera protiv Isusa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:1-5">Mt 26:1-5</ref>; <ref loc="MRK 14:1-2">Mk 14:1-2</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Lk 22:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>Kad brojni Židovi koji su bili s Marijom ugledali što se dogodilo, napokon povjeruju u njega. <verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>Ali neki odu javiti farizejima što je Isus učinio. <verse eid="JHN 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>Stoga svećenički glavari i farizeji sazovu Veliko vijeće<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:47 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Sanhedrin.</char></note> da se dogovore što učiniti. “Što da radimo?” pitali su jedan drugoga. “Jer ovaj čovjek zaista čini čudesa. <verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>Ako ga pustimo na miru, sav će ga narod slijediti i povjerovati u njega, a onda će doći rimska vojska, pobiti nas i preuzeti vlast.”<verse eid="JHN 11:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>A jedan od njih, Kajfa, koji je te godine bio veliki svećenik, reče: “Ništa vi ne znate! <verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>Ne razumijete da je za vas bolje da jedan čovjek umre za narod, umjesto da sav narod izgine?”<verse eid="JHN 11:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>Kajfa to nije rekao po vlastitoj pameti. On je te godine bio veliki svećenik te je tako prorekao da će Isus umrijeti za sav narod, <verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>i to ne samo za izraelski narod već da bi okupio svu Božju djecu rasutu po svijetu.<verse eid="JHN 11:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>Toga dana istaknuti židovski vođe odluče ubiti Isusa. <verse eid="JHN 11:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>Zbog toga se Isus više nije javno kretao među Židovima, već ode u blizinu pustinje, u Efrajim, i ondje ostane s učenicima.<verse eid="JHN 11:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>Bližio se židovski blagdan Pasha, pa su mnogi ljudi dolazili u Jeruzalem nekoliko dana prije kako bi prije početka svetkovine obavili obred očišćenja. <verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>Željeli su vidjeti Isusa. Razgovarajući u Hramu, pitali su jedni druge: “Što mislite, hoće li doći na Pashu?” <verse eid="JHN 11:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>U međuvremenu su glavni svećenici i farizeji zapovjedili da svatko tko dozna gdje je Isus mora to odmah prijaviti kako bi ga uhvatili.<verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="s1">Isusovo pomazanje u Betaniji</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Mt 26:6-13</ref>; <ref loc="MRK 14:3-9">Mk 14:3-9</ref>; <ref loc="LUK 7:37-39">Lk 7:37-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>Šest dana prije početka svetkovine Pashe Isus je stigao u Betaniju, gdje je živio Lazar kojega je uskrisio od mrtvih. <verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>U Isusovu čast prirede gozbu. Marta je posluživala, a Lazar je sjedio s njim za stolom. <verse eid="JHN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>Tada Marija uzme litru skupocjena nardova mirisna ulja, pomaže Isusu noge i otre ih svojom kosom. Sva se kuća napuni mirisom.<verse eid="JHN 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>Ali Juda Iškariotski—jedan od Isusovih učenika, koji ga je poslije izdao, reče: <verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>“Zašto se ta pomast nije prodala za trista denara i razdala siromasima?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:5 </char><char style="fqa" closed="false">tristo denara. </char><char style="ft" closed="false">U to je doba jednodnevna nadnica iznosila približno 1 denar.</char></note>” <verse eid="JHN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>Nije to rekao zato što je mario za siromahe, nego zato što bijaše kradljivac koji je uzimao novac učenika za koji je bio zadužen.<verse eid="JHN 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>Isus mu odgovori: “Pusti ju na miru! To je učinila da me pripremi za ukop. <verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/>Uvijek će biti siromaha, a ja neću uvijek biti s vama.”<verse eid="JHN 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>Kad su mnogi iz Jeruzalema čuli da je Isus ondje, sjate se da bi vidjeli ne samo njega nego i Lazara kojega je Isus uskrisio od mrtvih. <verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>Tada svećenički glavari odluče ubiti i Lazara <verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>jer su zbog njega mnogi Židovi napuštali njih i vjerovali u Isusa.<verse eid="JHN 12:11"/></para>
  <para style="s1">Isus ulazi u Jeruzalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:4-9">Mt 21:4-9</ref>; <ref loc="MRK 11:7-10">Mk 11:7-10</ref>; <ref loc="LUK 19:35-38">Lk 19:35-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>Sutradan se mjestom pročulo da Isus putuje prema Jeruzalemu, pa veliko mnoštvo, okupljeno zbog Pashe, <verse eid="JHN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>uzme palmine grane i pođe mu u susret ulicom kličući:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Slava Bogu!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Hosanna! </char><char style="ft" closed="false">(uzvik slavljenja koji doslovce znači “Spasi, molim te!”)</char></note></para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">Blagoslovljen koji dolazi u ime Gospodnje!</para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">Živio kralj Izraelov!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">Psalam 118:26</ref>; <ref loc="ZEP 3:14">Sefanija 3:14</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 12:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>Isus pronađe mlado magare i sjedne na njega kako bi se ispunilo proročanstvo:<verse eid="JHN 12:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>“Ne boj se, narode izraelski!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">kćeri Sionska.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">Evo, dolazi tvoj Kralj sjedeći na magaretu.”<verse eid="JHN 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>Njegovi učenici tada još nisu shvatili da se tako ispunjuje proročanstvo. Ali kada se Isus poslije vratio u svoju slavu, u nebo, sjetili su se da se to proročanstvo iz Svetoga pisma obistinilo pred njihovim očima.<verse eid="JHN 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>A ljudi iz mnoštva koji su vidjeli kako je Isus prizvao Lazara natrag u život svjedočili su o tome drugima. <verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>U susret mu iziđe silno mnoštvo ljudi jer su čuli za to nevjerojatno čudo. <verse eid="JHN 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>Tada farizeji rekoše: “Ništa nismo postignuli! Pogledajte, svi odlaze za njim!”<verse eid="JHN 12:19"/></para>
  <para style="s1">Isus pretkazuje svoju smrt</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>Neki Grci koji su došli u Jeruzalem na svetkovinu Pashe <verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>priđu Filipu, koji je bio iz Betsaide u Galileji, pa mu rekoše: “Gospodine, htjeli bismo vidjeti Isusa.” <verse eid="JHN 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>Filip je to prenio Andriji, pa su onda skupa otišli kazati Isusu.<verse eid="JHN 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>Isus reče: “Došlo je vrijeme da se otkrije slava Sina Čovječjega. <verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/>Zaista vam kažem, ne padne li pšenično zrno u tlo i ne umre li, ostaje samo. Umre li, naprotiv, donijet će mnogo roda. <verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/>Tko voli svoj život, izgubit će ga, a tko prezre život u ovome svijetu, sačuvat će ga za vječni život. <verse eid="JHN 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/>Svi koji žele biti mojim učenicima moraju doći i slijediti me jer moje sluge moraju biti ondje gdje sam ja. A budu li me slijedili, moj će ih Otac poštivati. <verse eid="JHN 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>Sad mi je duša duboko potresena. Zar da Oca molim: ‘Oče, spasi me od ovoga što me čeka’? A zbog toga sam i došao! <verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/>Oče, proslavi svoje ime!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:28">Tada se začuje glas s neba: “Već sam ga proslavio i opet ću ga proslaviti!” <verse eid="JHN 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>Kad je to čulo mnoštvo, neki pomisle da je zagrmjelo, dok su drugi kazali da je Isusu progovorio anđeo.<verse eid="JHN 12:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>Tada im Isus reče: “Glas je govorio radi vas, a ne radi mene. <verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/>Sad je vrijeme suda ovome svijetu! Sada će knez ovoga svijeta biti izbačen! <verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/>A kad ja budem uzdignut sa zemlje, sve ću ljude privući k sebi.” <verse eid="JHN 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>To je rekao da istakne kakvom će smrću umrijeti.<verse eid="JHN 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>“Uzdignut?” zaprepastilo se mnoštvo. “Iz Svetoga pisma smo učili da će Krist zauvijek živjeti. Zašto govoriš da Sin Čovječji mora biti uzdignut? Tko je taj Sin Čovječji o kojemu govoriš?”<verse eid="JHN 12:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>Isus im odgovori: “Moje će vam svjetlo još samo malo svijetliti. Hodajte u svjetlu dok još možete da vas ne preplavi tama. U mraku čovjek ne vidi kamo ide. <verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/>Vjerujte u svjetlo, dok ga još imate, da budete djecom svjetla!” Nakon toga Isus ode i skrije se od njih.<verse eid="JHN 12:36"/></para>
  <para style="s1">Nevjera Židova</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>Pa ipak, unatoč svim čudima koja je pred njima učinio, većina ih ipak nije vjerovala u njega. <verse eid="JHN 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>A upravo je to pretkazao prorok Izaija:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">“Gospodine, tko je povjerovao našoj poruci?</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:38">Kome se objavila snaga Gospodnja?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:1">Izaija 53:1</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 12:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>Nisu mogli vjerovati jer je Izaija također rekao:<verse eid="JHN 12:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>“Bog im je zaslijepio oči i otvrdnuo srca</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">tako da očima ne vide, srcem ne razumiju,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">niti se meni obraćaju da ih ozdravim.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:10">Izaija 6:10</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 12:40"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>To je rekao Izaija, koji je vidio njegovu slavu i o njemu govorio.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:41 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:1-5">Izaija 6:1-5</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>Ipak su i mnogi židovski vođe vjerovali da je Isus Mesija, ali to nisu htjeli priznati zbog straha da će ih farizeji izopćiti iz sinagoge. <verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>Ljudska im je slava bila draža od Božja.<verse eid="JHN 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>Isus poviče mnoštvu: “Tko vjeruje u mene, vjeruje u onoga koji me poslao. <verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/>Jer kad mene gledate, vidite onoga koji me je poslao. <verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/>Ja, svjetlo, došao sam na svijet da svi koji u mene vjeruju više ne ostanu u tami.<verse eid="JHN 12:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>Čuje li tko moje riječi, a ne posluša ih, neću mu ja suditi—jer sam došao spasiti svijet, a ne osuditi ga. <verse eid="JHN 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/>Tko me prezre i ne primi mojih riječi, imat će svojeg suca. U posljednji će mu dan suditi riječ koju sam vam navješćivao. <verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/>Jer ja nisam govorio sam od sebe, nego vam kazujem ono što mi je Otac zapovjedio. <verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/>Znam da je njegova zapovijed vječni život i kad vam govorim, govorim vam ono što je meni rekao Otac.”<verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="s1">Isus pere noge učenicima</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>Večer uoči Pashe, znajući da je došao trenutak da ode sa zemlje svojemu Ocu i voleći svoje koji su na svijetu, Isus je vokio svoje učenike do samoga kraja. <verse eid="JHN 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>Za vrijeme večere đavao je već dao mig Judi Iškariotskomu, Šimunovu sinu, da je to noć u kojoj će izdati Isusa. <verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>A Isus, svjestan da mu je Otac predao sve u ruke, da je od Boga došao i da mu se vraća, <verse eid="JHN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>ustane od stola, skine gornju odjeću, opaše se ručnikom, <verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>nalije vode te počne učenicima prati noge i brisati ih ručnikom kojim se opasao.<verse eid="JHN 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>Kad je došao do Šimuna Petra, on mu reče: “Učitelju, nećeš valjda ti meni prati noge!”<verse eid="JHN 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>Isus mu odgovori: “Sada još ne razumiješ zašto to radim, ali jednog ćeš dana shvatiti.”<verse eid="JHN 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>“Ne,” prosvjedovao je Petar, “nikad ti nećeš meni prati noge!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:8">“Ali ako te ne operem, ne možeš biti jedan od mojih”, odgovori mu Isus.<verse eid="JHN 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>Šimun Petar nato poviče: “Gospodine, operi mi onda i ruke i glavu, a ne samo noge!”<verse eid="JHN 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>Isus odgovori: “Tko je sav okupan, ne treba mu prati drugo osim nogu da bude posve čist. Sada ste čisti, ali ipak ne svi.” <verse eid="JHN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>Isus je, naime, znao tko će ga izdati. Zato je i rekao: “Niste svi čisti.”<verse eid="JHN 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>Kad im opere noge, ponovno se obuče, sjedne i upita: “Razumijete li što sam vam učinio? <verse eid="JHN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/>Vi me zovete ‘Učiteljem’ i ‘Gospodinom’. Imate pravo! To i jesam. <verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/>I zato, ako sam ja, Gospodin i Učitelj, vama oprao noge, trebate i vi prati noge jedni drugima. <verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/>Dao sam vam primjer, činite kao što sam i ja učinio. <verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/>Zaista vam kažem, nije sluga veći od svojega gospodara niti je poslanik veći od onoga koji ga šalje. <verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/>To znate, a blago vama budete li tako i činili!”<verse eid="JHN 13:17"/></para>
  <para style="s1">Isus pretkazuje da će biti izdan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:17-30">Mt 26:17-30</ref>; <ref loc="MRK 14:12-26">Mk 14:12-26</ref>; <ref loc="LUK 22:7-23">Lk 22:7-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>“Ne govorim o svima vama, iako dobro poznajem vas koje sam odabrao. Sveto pismo kaže:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 13:18">‘Onaj koji je sa mnom blagovao,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 13:18">podiže se na me.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 41:10">Psalam 41:10</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>Velim vam ovo već sada, prije nego što se dogodi, da kad se dogodi, vjerujete da Ja jesam. <verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/>Zaista vam kažem, tko lijepo primi onoga koga ja šaljem, prima mene. A primi li tko mene, znači da je primio Oca koji me je poslao.”<verse eid="JHN 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>Rekavši to, duboko potresen u duhu, Isus im otvoreno reče: “Zaista vam kažem, jedan od vas će me izdati!”<verse eid="JHN 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>Učenici pogledaju jedan drugoga pitajući se na koga bi se to moglo odnositi. <verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>Jedan od Isusovih učenika, onaj kojega je Isus osobito volio,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:23 </char><char style="ft" closed="false">Najvjerojatnije Ivan.</char></note> sjedio je za stolom odmah uz Isusa. <verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>Šimun Petar mu dade znak da upita Isusa tko bi mogao učiniti takvo strašno djelo. <verse eid="JHN 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>On se nagne prema Isusu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">naslonio Isusu na prsa.</char></note> i upita ga: “Tko je taj, Gospodine?”<verse eid="JHN 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>Isus odgovori: “Kojemu dâm umočen kruh.” Umoči zatim kruh i dade ga Judi, sinu Šimuna Iškariotskoga. <verse eid="JHN 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>Čim Juda pojede kruh, u njega uđe Sotona. Tada mu Isus reče: “Brzo čini to što kaniš učiniti!” <verse eid="JHN 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>Nitko od nazočnih za stolom nije razumio zašto je Isus to rekao. <verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>Kako im je Juda bio blagajnik, neki pomisle da ga Isus šalje kupiti hrane za blagdane ili podijeliti novac siromašnima. <verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>Čim je uzeo kruh, Juda iziđe u noć.<verse eid="JHN 13:30"/></para>
  <para style="s1">Isus pretkazuje da će ga se Petar odreći</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:31-35">Mt 26:31-35</ref>; <ref loc="MRK 14:27-31">Mk 14:27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Lk 22:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>Čim je Juda izišao, Isus reče: “Sada je vrijeme da ja, Sin Čovječji, uđem u svoju slavu, a Bog će biti proslavljen svime što će se meni dogoditi. <verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/>Bog će me proslaviti u sebi, i to odmah.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:32 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima: </char><char style="fqa">Ako je Bog proslavljen u njemu, i Bog će njega proslaviti u sebi</char></note> <verse eid="JHN 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/>Draga moja djeco, kako su kratki ovi trenuci prije nego što ću morati otići i ostaviti vas! A onda, budete li me i tražili, i kao što sam rekao i Židovima: ‘Kamo ja idem, vi ne možete doći.’ <verse eid="JHN 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>Dajem vam novu zapovijed: da volite jedni druge. Volite se međusobno onako kako sam ja volio vas. <verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/>Budete li imali ljubavi jedni prema drugima, po tomu će svi znati da ste moji učenici.”<verse eid="JHN 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>“Kamo ideš, učitelju?” upita ga Šimun Petar.</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:36">Isus mu odgovori: “Sada ne možeš poći sa mnom, ali poslije ćeš me slijediti.”<verse eid="JHN 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>Petar upita: “Zašto sada ne mogu s tobom? Ja sam za tebe spreman i umrijeti!”<verse eid="JHN 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>Isus mu odgovori: “Umrijeti za mene? Zaista ti kažem, prije nego što pijetao zakukuriče, triput ćeš zanijekati da me uopće poznaješ.”<verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="s1">Isus, Put do Oca</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>“Neka se ne uznemiruje vaše srce! Pouzdajte se u Boga i u mene! <verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/>U kući mojega Oca mnogo je stanova. Da nije tako, zar bih vam rekao: ‘Idem vam pripraviti mjesto’? <verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/>Kad odem i pripremim vam mjesto, opet ću se vratiti da vas uzmem k sebi da biste bili gdje sam ja. <verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/>A vi već znate put onamo kamo idem.”<verse eid="JHN 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>“Ne znamo, Gospodine, ni kamo ideš”, reče Toma. “Kako bismo onda znali put onamo?”<verse eid="JHN 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>Isus mu reče: “Ja sam put, istina i život. Nitko ne može doći Ocu osim po meni. <verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/>Kad biste mene poznavali, poznavali biste i mojeg Otca. Odsad ga poznajete i vidjeli ste ga.”<verse eid="JHN 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>Filip mu reče: “Gospodine, pokaži nam Oca i bit ćemo zadovoljni!”<verse eid="JHN 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>Isus odgovori: “Zar ti, Filipe, još ne znaš tko sam ja, čak ni pošto sam toliko vremena proveo s vama? Tko je vidio mene, vidio je i Oca. Zašto onda tražiš da ga vidiš? <verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/>Zar ne vjeruješ da sam ja u Ocu i Otac u meni? Riječi koje govorim nisu moje, nego Otac koji živi u meni čini svoja djela kroza me. <verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/>Vjerujte mi da sam ja u Ocu i da je Otac u meni. Vjerujte barem zbog samih djela koja ste vidjeli da činim.<verse eid="JHN 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/>Zaista vam kažem, tko vjeruje u mene, činit će djela kakva sam i ja činim, pa čak i veća, jer ja odlazim Ocu. <verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13"/>Ma što zamolili u moje ime, ja ću to učiniti da bi se Otac proslavio u Sinu. <verse eid="JHN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14"/>Ma što zamolili u moje ime, ja ću to učiniti.<verse eid="JHN 14:14"/></para>
  <para style="s1">Isus obećaje Svetog Duha</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>Ako me volite, slušajte moje zapovijedi, <verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16"/>a ja ću moliti Oca i on će vam poslati drugog Utješitelja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:16 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">Pomagača, Hrabritelja, Zastupnika, Savjetnika.</char></note> koji vas nikad neće ostaviti: <verse eid="JHN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17"/>Svetoga Duha, Duha Istine, kojega svijet ne može primiti jer ga ne vidi niti ga poznaje. No vi ga poznajete jer je sada uz vas i prebivat će u vama. <verse eid="JHN 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/>Neću vas ostaviti kao siročad. Opet ću vam doći. <verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/>Još samo malo i svijet me više neće vidjeti, ali vi ćete me ponovno vidjeti jer ja živim i jer ćete i vi živjeti. <verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/>U taj ćete dan spoznati da sam ja u Ocu, da ste vi u meni i ja u vama. <verse eid="JHN 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/>Tko sluša moje zapovijedi, taj me voli; i zato što me voli, moj će ga Otac voljeti, i ja ću ga voljeti i objaviti mu se.”<verse eid="JHN 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>“Gospodine, zašto ćeš se objaviti samo nama, a ne i cijelom svijetu?” upita ga Juda (ne Iškariotski, već drugi učenik istog imena).<verse eid="JHN 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>Isus mu odgovori: “Oni koji me vole, činit će što im kažem. Moj će ih Otac zato voljeti pa ćemo doći i živjeti s njima. <verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/>A tko me ne voli, taj me i ne sluša. Riječi koje vam govorim nisu moje, nego od Oca koji me je poslao.<verse eid="JHN 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>To sam vam govorio dok sam još bio s vama. <verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/>A kad Otac pošalje Utješitelja, Svetoga Duha, da me zastupa, on će vas mnogočemu naučiti i podsjetiti vas na sve što sam vam govorio. <verse eid="JHN 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/>Ostavljam vam mir—i to svoj mir—a mir koji vam ja dajem nije mir kakav daje svijet. Zato se ne uznemirujte i ne plašite.<verse eid="JHN 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>Sjetite se što sam vam rekao: ‘Odlazim, ali ću vam opet doći.’ Ako me zaista volite, bit ćete sretni što idem k Ocu jer je on veći od mene. <verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/>Rekao sam vam sve to prije nego što se dogodilo da vjerujete u mene kad se dogodi.<verse eid="JHN 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/>Nemam više mnogo vremena govoriti vam jer se približava zli knez ovoga svijeta. On nada mnom nema vlast, <verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/>ali ja ću dragovoljno učiniti ono što Otac od mene traži kako bi svijet spoznao da ja volim Oca.</para>
  <para style="p" vid="JHN 14:31">Ustanite! Hajdemo odavde!”<verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="s1">Isus, prava loza</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>“Ja sam pravi trs, a moj je Otac vinogradar. <verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/>On siječe svaku mladicu na meni koja ne rađa rodom. Pročišćuje mladice koje donose rod kako bi dale još više roda. <verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/>Vi ste već očišćeni kroz riječ koju sam vam govorio. <verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/>Ostanite u meni i ja ću ostati u vama! Jer mladica ne može donijeti rod sama od sebe, otkinuta od trsa. Tako ni vi ne možete biti plodonosni ako ste odvojeni od mene.<verse eid="JHN 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>Ja sam trs, a vi ste mladice. Tko ostane u meni i ja u njemu, donijet će velik rod. Jer bez mene ne možete ništa učiniti. <verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/>Ne ostane li tko u meni, bit će izbačen kao beskorisna mladica i osušiti se. A takve se mladice bacaju u oganj da izgore. <verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/>Ali ostanete li u meni i slušate moje zapovijedi, možete tražiti što god hoćete i dat će vam se. <verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/>Moj će se Otac proslaviti time što ćete donijeti mnogo roda i što ćete biti moji učenici.<verse eid="JHN 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>Kao što je Otac volio mene, tako sam i ja volio vas. Ostanite u mojoj ljubavi. <verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/>Vršite li moje zapovijedi, ostajete u mojoj ljubavi, kao što sam ja vršio zapovijedi svojeg Oca i ostajem u njegovoj ljubavi.<verse eid="JHN 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/>To vam kažem da biste u sebi imali moju radost i da vaša radost bude potpuna. <verse eid="JHN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/>Moja je zapovijed da volite jedni druge kao što sam ja volio vas. <verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/>A veće ljubavi nitko ne može iskazati nego da život dade za svoje prijatelje. <verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/>Prijatelji ste mi ako činite što vam zapovijedam. <verse eid="JHN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/>Ne zovem vas više slugama jer sluga ne zna gospodarove nakane. Sada ste mi prijatelji jer sam vam kazao sve što mi je Otac rekao. <verse eid="JHN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/>Niste vi mene izabrali. Ja sam izabrao vas! Odredio sam vas da idete i da rodite trajnim rodom, tako da vam moj Otac dade sve što god zatražite u moje ime. <verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/>Zapovijedam vam da volite jedni druge!”<verse eid="JHN 15:17"/></para>
  <para style="s1">Mržnja svijeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>“Mrzi li vas svijet, znajte da je mene mrzio prije vas. <verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/>Svijet bi vas volio kad biste pripadali njemu, ali ne pripadate mu jer sam vas ja izabrao iz svijeta. Zato vas svijet mrzi. <verse eid="JHN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/>Sjećate li se što sam vam rekao, da nije sluga veći od svojega gospodara? Pa ako su mene progonili, naravno da će i vas progoniti. Ako su slušali mene, slušat će i vas! <verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/>Svijet će vas progoniti zbog mojega imena jer ne poznaju Oca koji me je poslao. <verse eid="JHN 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/>Da nisam došao i govorio im, oni ne bi bili krivi, ali ovako nemaju isprike za svoj grijeh. <verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/>Tko mene mrzi, mrzi i mojeg Oca. <verse eid="JHN 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/>Da nisam među njima činio djela koja nitko drugi nije učinio, ne bi bili krivi. A oni su sve to vidjeli, a ipak su zamrzili i mene i mojeg Oca. <verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/>Time se ispunilo napisano u njihovu Zakonu: ‘Mrzili su me bez razloga.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 35:19">Psalam 35:19</ref>; <ref loc="PSA 69:5">Psalam 69:5</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 15:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>Ali poslat ću vam Savjetnika<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:26 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">Utješitelja, Pomagača, Hrabritelja, Zastupnika.</char></note>, Duha Istine, koji dolazi od Oca i svjedočit će o meni. <verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/>I vi ćete govoriti o meni jer ste bili sa mnom od početka.<verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>To sam vam rekao da ne biste otpali od vjere. <verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/>Jer će vas izopćivati iz sinagoga i doći će vrijeme kad će svatko tko vas bude ubijao misliti da služi Bogu. <verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/>A to će činiti zato što nikada nisu upoznali ni Oca ni mene. <verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/>To vam govorim sada da biste se, kad se to dogodi, sjetili kako sam vas upozorio. Nisam vam govorio prije jer sam znao da ću biti s vama još neko vrijeme.”<verse eid="JHN 16:4"/></para>
  <para style="s1">Sveti Duh na djelu</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>“Ali sad odlazim onomu koji me je poslao, a nitko od vas nije me ni upitao kamo idem. <verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/>Umjesto toga se žalostite zato što sam vam to rekao. <verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/>No za vas je uistinu bolje da ja odem jer ako ja ne odem, neće vam doći Utješitelj<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">Savjetnik, Pomagač, Hrabritelj, Zastupnik.</char></note>. Ako pak odem, poslat ću ga k vama. <verse eid="JHN 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/>Kad dođe, on će dokazati svijetu zabludu s obzirom na grijeh, pravednost i sud. <verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/>Ljudi svijeta su u grijehu jer ne vjeruju u mene. <verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/>Moju će pravednost potvrditi Otac tako što će me uzdignuti na mjesto slave, gdje me više nećete vidjeti; <verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/>sud dolazi zato što je knez ovoga svijeta već osuđen.<verse eid="JHN 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>Toliko toga bih vam još imao reći, ali sada to ne biste mogli podnijeti. <verse eid="JHN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/>Kad dođe Duh Istine, uputit će vas u cjelokupnu istinu. On neće iznositi vlastite misli, nego će vam prenijeti ono što je čuo. Objavit će vam i ono što će se dogoditi. <verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/>On će me proslaviti otkrivajući vam ono što primi od mene. <verse eid="JHN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/>Sve što ima Otac, moje je. Zato kažem da će vam otkriti ono što primi od mene.”<verse eid="JHN 16:15"/></para>
  <para style="s1">Tuga će se pretvoriti u radost</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>“Još samo malo pa ću otići i više me nećete vidjeti. No malo zatim ponovno ćete me vidjeti.”<verse eid="JHN 16:16"/></para>
  <para style="s1">Žalost i radost</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>Učenici su pitali jedni druge: “Kako on to misli: ‘Nećete me vidjeti, a onda ćete me opet vidjeti’? I što želi reći kad kaže: ‘Odlazim Ocu’? <verse eid="JHN 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>Što znači: ‘Još samo malo’? Ne razumijemo to.”<verse eid="JHN 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>Isus je shvatio da ga žele to pitati, pa reče: “Pitate se među sobom na što sam mislio kad sam rekao: ‘Još samo malo pa ću otići i više me nećete vidjeti, no malo zatim vidjet ćete me ponovno’? <verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/>Zaista vam kažem, svijet će se veseliti zbog onoga što će mi se dogoditi, a vi ćete plakati i jadikovati. Ali vaša će se žalost preokrenuti u radost. <verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/>Bit će to kao i sa ženom u trudovima—žalosna je dok rađa, ali kad se dijete rodi, radosna je što je donijela novu osobu na svijet pa zaboravlja bolove koje je pretrpjela. <verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/>Tako je i s vama, sad se žalostite, ali ću vas opet vidjeti i razveselit ćete mi se; te vam radosti nitko neće moći uskratiti. <verse eid="JHN 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/>U taj dan ništa me nećete tražiti. Zaista vam kažem, zamolite li što Oca u moje ime, dat će vam. <verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/>Dosad niste ništa molili u moje ime. Molite i primit ćete, da vaša radost bude potpuna.<verse eid="JHN 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>O tomu sam vrlo oprezno govorio, u prispodobama, ali će doći vrijeme kad to više neće biti potrebno i kada ću vam otvoreno govoriti o Ocu. <verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/>Tada ćete njemu iznijeti svoje molbe u moje ime. Ne kažem da ću ja moliti za vas <verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/>jer vas sâm Otac žarko voli zato što ste vi mene voljeli i vjerovali da sam došao od Oca. <verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/>Da, izišao sam od Oca i došao na svijet, a otići ću s ovoga svijeta i vratiti se Ocu.”<verse eid="JHN 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>“Sada otvoreno govoriš,” rekoše njegovi učenici, “a ne u zagonetkama. <verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>Sada shvaćamo da sve znaš i da ti nitko ne mora ništa reći.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:30 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa">da te nitko ne mora ništa pitati</char></note> Zato vjerujemo da si izišao od Boga.”<verse eid="JHN 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>“Vjerujete li zaista?” odgovori im Isus. <verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/>“No dolazi vrijeme, i već je tu, kad ćete se razbježati svaki na svoju stranu, a mene ćete ostaviti samoga. Ipak neću biti sam jer Otac je sa mnom. <verse eid="JHN 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>Sve sam vam to rekao da u meni imate mir. Ovdje na zemlji imat ćete nevolje, ali ohrabrite se, ja sam pobijedio svijet!”<verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="s1">Isusova molitva</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>Pošto je Isus sve to rekao, pogleda prema nebu i nastavi:</para>
  <para style="pm" vid="JHN 17:1">“Oče, došao je čas! Proslavi svojeg Sina da on može proslaviti tebe. <verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/>Jer ti si mu dao vlast nad svim ljudima na zemlji. On daje vječni život svakomu koga si mu ti dao. <verse eid="JHN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/>A vječni život jest spoznati tebe, jedinoga, istinitoga Boga, i Isusa Krista, koga si ti poslao. <verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/>Pronio sam tvoju slavu ovdje na zemlji čineći sve što si mi rekao da učinim. <verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/>A sada ti mene, Oče, proslavi slavom koju sam dijelio s tobom prije postanka svijeta.<verse eid="JHN 17:5"/></para>
  <para style="s1">Molitva za učenice</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>Ovim sam ljudima rekao sve o tebi. Bili su u svijetu, ali ti si mi ih dao. Zapravo su oduvijek i bili tvoji, ali dao si ih meni i poslušali su tvoje riječi. <verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/>Sad su spoznali da je sve što imam od tebe <verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/>jer sam im prenio riječi koje si mi dao. Prihvatili su ih, pa tako sigurno znaju da sam izišao od tebe i vjeruju da si me ti poslao.<verse eid="JHN 17:8"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/>Moja molitva nije za svijet, već za one koje si mi dao jer tebi pripadaju. <verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/>Svi oni koji su moji pripadaju tebi, i svi koji su tvoji pripadaju meni. U njima sam se proslavio. <verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/>Sad odlazim s ovog svijeta, ostavljam ih i idem tebi. Sveti Oče, brini se za njih i dalje, očuvaj sve one koje si mi dao u svojem imenu da budu sjedinjeni baš kao i mi. <verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/>Dok sam bio s njima, očuvao sam u tvojem imenu sve one koje si mi dao. Čuvao sam ih da nijedan osim sina pogibli ne propadne da se obistini proročanstvo iz Svetoga pisma.<verse eid="JHN 17:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>A sada idem tebi. Ovo govorim dok sam u svijetu kako bi oni u sebi imali moju radost u svoj punini. <verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/>Dao sam im tvoju riječ, a svijet ih je zamrzio jer ne pripadaju svijetu, baš kao ni ja. <verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/>Ne molim te da ih uzmeš sa svijeta, već da ih očuvaš od zla. <verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/>Nisu više od ovoga svijeta, kao što ni ja nisam od svijeta. <verse eid="JHN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/>Posveti ih istinom; tvoje su riječi istina. <verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/>Kao što si mene poslao u svijet, tako i ja njih šaljem. <verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/>I ja se posvećujem za njih da i oni budu posvećeni istinom.<verse eid="JHN 17:19"/></para>
  <para style="s1">Molitva za sve vjernice</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>Ne molim te samo za ove nego i za sve koji će povjerovati u mene zbog njihova svjedočanstva. <verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/>Moja je molitva za sve njih da budu jedno, baš kao što smo ti i ja, Oče, ti u meni i ja u tebi, neka tako i oni budu jedno u nama da svijet povjeruje da si me ti poslao. <verse eid="JHN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/>Ja sam im dao slavu koju si mi ti dao; da budu jedno kao što smo i mi— <verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/>ja u njima, a ti u meni, da budu savršeno jedno. Tako će svijet spoznati da si me ti poslao i shvatiti da ih voliš kao što voliš mene.<verse eid="JHN 17:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>Oče, želim da budu sa mnom—svi koje si mi dao—neka gledaju moju slavu koju si mi dao jer si me volio još prije postanka svijeta!<verse eid="JHN 17:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>Pravedni Oče, svijet te ne poznaje, ali ja te poznajem. I ovi su učenici spoznali da si me ti poslao. <verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/>Njima sam otkrio tebe i dalje ću te objavljivati da žarka ljubav kojom mene voliš bude u njima i da ja budem u njima!”<verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="s1">Isusovo uhićenje</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Mt 26:47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">Mk 14:43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Lk 22:47-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>Rekavši to, Isus sa svojim učenicima prijeđe na drugu stranu potoka Kedrona te uđe s njima u maslinik. <verse eid="JHN 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>A izdajnik Juda poznavao je to mjesto jer je Isus često onamo odlazio sa svojim učenicima. <verse eid="JHN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>Svećenički poglavari i farizeji dali su Judi četu vojnika i stražare da odu onamo. Oni stignu do maslinika sa zapaljenim bakljama, svjetiljkama i oružjem.<verse eid="JHN 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>Isus je znao što će se sve dogoditi. On istupi pred njih i upita: “Koga tražite?”<verse eid="JHN 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>“Isusa iz Nazareta!” odgovore oni.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:5">“Ja sam”, reče Isus. S njima je stajao i njegov izdajnik Juda. <verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>Kad im je rekao “Ja sam”, svi ustuknu i popadaju na zemlju. <verse eid="JHN 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>Ponovno ih upita: “Koga tražite?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:7">Opet odgovore: “Isusa iz Nazareta!”<verse eid="JHN 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>“Rekao sam vam: ja sam”, odgovori Isus. “Ja sam taj kojega tražite. Pustite druge neka idu.” <verse eid="JHN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>Rekao je to da bi se ispunilo proročanstvo koje je upravo spomenuo: “Nisam izgubio nijednoga od ovih koje si mi dao.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 6:39">Ivan 6:39</ref>; <ref loc="JHN 17:12">17:12</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>Tada Šimun Petar potegne mač i odsiječe desno uho sluzi velikog svećenika, koji se zvao Malko. <verse eid="JHN 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>Ali Isus reče Petru: “Spremi mač u korice! Zar da ne ispijem čašu koju mi je Otac dao?”<verse eid="JHN 18:11"/></para>
  <para style="s1">Ana ispituje Isusa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:57">Mt 26:57</ref>, <ref loc="MAT 26:69-70">69-70</ref>; <ref loc="MRK 14:66-68">Mk 14:66-68</ref>; <ref loc="LUK 22:54-57">Lk 22:54-57</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>Tako židovski stražari s četom vojnika i njihovim zapovjednikom uhvate Isusa i svežu ga. <verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>Odvedu ga najprije Ani, tastu Kajfe, koji je te godine bio veliki svećenik. <verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>Kajfa je bio taj koji je savjetovao židovskim vođama: “Bolje da jedan čovjek umre za narod.”<verse eid="JHN 18:14"/></para>
  <para style="s1">Petar se prvi put odriče Isusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>Šimun Petar i još jedan učenik koji je poznavao velikog svećenika izdaleka su ih slijedili. Tako je taj drugi učenik mogao ući u dvorište velikog svećenika skupa s Isusom, <verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>a Petar je ostao vani, pred vratima. Drugi učenik tada porazgovara sa sluškinjom koja je pazila kraj vrata pa ona uvede i Petra. <verse eid="JHN 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>Ta sluškinja, vratarica, upita Petra: “Nisi li i ti jedan od Isusovih učenika?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:17">“Nisam”, odvrati Petar.<verse eid="JHN 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>Stražari i služinčad stajali su pokraj vatre koju su naložili i grijali se jer je bilo hladno. I Petar je stajao ondje s njima grijući se.<verse eid="JHN 18:18"/></para>
  <para style="s1">Veliki svećenik ispituje Isusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>Unutra veliki svećenik počne ispitivati Isusa o njegovim učenicima i o onome što ih je poučavao. <verse eid="JHN 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>Isus odgovori: “Što sam poučavao, naširoko je poznato jer sam redovito poučavao u sinagogi i u Hramu. Čuli su me svi Židovi i ništa nisam poučavao tajno a da to nisam i javno rekao. <verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/>Zašto to mene pitaš? Pitaj one koji su me slušali. Oni znaju što sam govorio!”<verse eid="JHN 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>Jedan od vojnika koji je ondje stajao šakom udari Isusa po licu. “Zar se tako odgovara velikom svećeniku?” upita.<verse eid="JHN 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>“Ako sam pogrešno rekao, dokaži da je pogrešno”, odgovori Isus. “Zar ćeš udarati čovjeka samo zato što govori istinu?”<verse eid="JHN 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>Tada Ana pošalje svezanoga Isusa velikome svećeniku Kajfi.<verse eid="JHN 18:24"/></para>
  <para style="s1">Petar se drugi put odriče Isusa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:71-75">Mt 26:71-75</ref>; <ref loc="MRK 14:69-72">Mk 14:69-72</ref>; <ref loc="LUK 22:58-62">Lk 22:58-62</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>U međuvremenu, dok se Šimun Petar grijao kraj vatre, ponovno ga upitaju: “Da nisi i ti jedan od njegovih učenika?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:25">“Nisam!” odgovori on.<verse eid="JHN 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>Ali jedan od slugu velikoga svećenika, rođak onoga kojemu je Petar odsjekao uho, upita ga: “Zar te nisam vidio ondje u masliniku skupa s Isusom?” <verse eid="JHN 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>Petar opet zaniječe. A pijetao odmah zakukuriče.<verse eid="JHN 18:27"/></para>
  <para style="s1">Isus pred Pilatom</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>Isusovo preslušanje pred Kajfom završilo je u rane jutarnje ure. Zatim ga odvedu u palaču rimskoga upravitelja. Njegovi tužitelji nisu sâmi onamo ulazili jer bi ih ulazak onečistio pa ne bi smjeli jesti pashalnu večeru. <verse eid="JHN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>Zato Pilat, upravitelj, iziđe k njima te ih upita: “Za što optužujete ovog čovjeka?”<verse eid="JHN 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>“Ne bismo ga predali tebi da nije zločinac!” odgovore oni.<verse eid="JHN 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>“Onda ga odvedite i sami mu sudite po svojim zakonima”, reče Pilat.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:31">“Ali nama nije dopušteno ubiti čovjeka!”—kazaše. <verse eid="JHN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>Time se ispunilo Isusovo proročanstvo o njegovu smaknuću.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:32 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 12:32-33">Ivan 12:32-33</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>Tada se Pilat vrati u palaču i naredi da mu dovedu Isusa. “Jesi li ti kralj Židova?” upita ga.<verse eid="JHN 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>“Jesi li se tog pitanja dosjetio sam ili su ti drugi govorili o meni?” upita ga Isus.<verse eid="JHN 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>“Zar sam ja Židov?” odgovori Pilat. “Tvoj vlastiti narod i svećenički poglavari predali su te meni. Zašto? Što si učinio?”<verse eid="JHN 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>Isus odgovori: “Moje kraljevstvo ne pripada ovomu svijetu. Kad bi mu pripadalo, moji bi se podanici borili da ne budem predan Židovima. Ali moje kraljevstvo nije od ovoga svijeta!”<verse eid="JHN 18:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>Pilat upita: “Ti dakle jesi kralj?” “Ti to kažeš”, odgovori Isus. “Da, ja sam kralj; rodio sam se da bih svjedočio za istinu. Svaki onaj koji voli istinu poslušat će moj glas.”<verse eid="JHN 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>Pilat upita: “A što je istina?” Tada ponovno iziđe pred židovski narod i reče im: “Ja na njemu nisam našao nikakve krivnje. <verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>A vi svake godine u vrijeme Pashe imate običaj tražiti da vam pustim nekoga iz zatvora. Hoćete li da oslobodim židovskoga kralja?”<verse eid="JHN 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>Ali oni nato poviču: “Ne! Ne njega, nego Barabu!” A Baraba je bio prevratnik.<verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="s1">Isus osuđen na smrt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>Pilat tada dade Isusa izbičevati. <verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>Vojnici spletu krunu od trnja, stave mu je na glavu i odjenu ga u grimizni plašt. <verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>“Živio kralj Židova!” rugali su mu i udarali ga po licu.<verse eid="JHN 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>Pilat ponovno iziđe i reče Židovima: “Evo, sad ću vam ga izvesti, ali znajte da ga ja ne smatram krivim.” <verse eid="JHN 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>Isus iziđe noseći trnovu krunu i grimizni plašt, a Pilat reče narodu: “Evo čovjeka!”<verse eid="JHN 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>Kada su ga svećenički poglavari i židovski stražari ugledali, stanu vikati: “Raspni ga! Raspni ga!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:6">“Raspnite ga sami!” reče im Pilat. “Ja ne držim da je kriv.”<verse eid="JHN 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>Židovi odgovore: “Prema našemu Zakonu mora umrijeti jer se pravio Božjim Sinom.”<verse eid="JHN 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>Kad je to čuo, Pilat se još više uplaši. <verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>Povede Isusa natrag u palaču i upita ga: “Odakle si?” Ali Isus mu na to ne odgovori. <verse eid="JHN 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>“Nećeš mi odgovoriti?” upita Pilat. “Ne shvaćaš li da imam vlast osloboditi te ili te raspeti?”<verse eid="JHN 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>Isus mu reče: “Ne bi ti imao nikakve vlasti nada mnom da ti nije dana odozgor. Zato je još veći grijeh onoga koji me je tebi predao.”<verse eid="JHN 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>Pilat ga je tada nastojao osloboditi, ali su mu židovski vođe rekli: “Oslobodiš li tog čovjeka, neprijatelj si caru! Tko se god izdaje za kralja, prevratnik je protiv cara.”<verse eid="JHN 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>Na te im riječi Pilat opet izvede Isusa pa sjedne na sudačku stolicu na kamenom popločenu postolju. <verse eid="JHN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>Bilo je oko podneva, dan priprave za Pashu. Pilat reče Židovima: “Evo vašega kralja!”<verse eid="JHN 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>“Smakni ga!” vikali su. “Smakni ga! Raspni ga!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">“Što?! Da raspnem vašega kralja?” upita Pilat.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">“Mi nemamo kralja osim cara!” odvrate svećenički poglavari.<verse eid="JHN 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>Tada im Pilat preda Isusa da se raspne.</para>
  <para style="s1" vid="JHN 19:16">Isusa raspinju na križ</para>
  <para style="r" vid="JHN 19:16">(<ref loc="MAT 27:32-44">Mt 27:32-44</ref>; <ref loc="MRK 15:21-32">Mk 15:21-32</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Lk 23:26-43</ref>)</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:16">Isusa odvedu. <verse eid="JHN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>Noseći križ, otišao je do mjesta zvanoga Lubanja, ili hebrejski: Golgota. <verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>Ondje ga raspnu s još dvojicom, svakim s jedne strane, tako da je Isus bio u sredini. <verse eid="JHN 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>Pilat iznad njega dade postaviti natpis: “<char style="sc">Isus Nazarećanin, kralj Židova</char>.” <verse eid="JHN 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>Mnogi su Židovi pročitali taj natpis jer se mjesto na kojemu je Isus raspet nalazilo blizu grada; natpis je bio na hebrejskomu, latinskomu i grčkomu.<verse eid="JHN 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>Svećenički poglavari rekli su Pilatu: “Neka umjesto ‘kralj Židova’ stoji: ‘Za sebe je tvrdio: “Ja sam kralj Židova.”’”<verse eid="JHN 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>“Neka ostane kako sam napisao!” odgovori im Pilat.<verse eid="JHN 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>Pošto su vojnici raspeli Isusa, razdijele njegovu odjeću na četiri dijela, svakomu po jedan. Uzmu mu i košulju. Kako nije imala šava, već je bila otkana u jednome komadu, <verse eid="JHN 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>kazaše: “Nemojmo ju parati. Bacimo za nju kocku pa komu dopadne.” Time se ispunila riječ iz Svetoga pisma: “Razdijeliše među sobom moju odjeću, a za haljinu baciše kocku.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:19">Psalam 22:19</ref></char>.</char></note> Tako su i učinili.<verse eid="JHN 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>Nedaleko od križa stajale su Isusova majka Marija, njegova teta Marija Kleofina i Marija Magdalena. <verse eid="JHN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>Kad Isus opazi svoju majku gdje stoji pokraj učenika kojega je osobito volio, reče joj: “Ženo, evo ti sina!” <verse eid="JHN 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>A učeniku reče: “Evo ti majke.” I od toga časa uzme ju taj učenik u svoj dom.<verse eid="JHN 19:27"/></para>
  <para style="s1">Isusova smrt</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Mt 27:45-56</ref>; <ref loc="MRK 15:33-41">Mk 15:33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Lk 23:44-49</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>Znajući da je sve svršeno, Isus reče: “Žedan sam”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="ft" closed="false">Vidjeti: </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:16">Psalam 22:16</ref>; <ref loc="PSA 69:22">69:22</ref></char>.</char></note> da bi se ispunilo Sveto pismo. <verse eid="JHN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>Ondje je stajala posuda s octom pa u ocat namoče spužvu, stave ju na izopovu trsku i primaknu Isusovim ustima. <verse eid="JHN 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>Kad Isus okusi ocat, reče: “Svršeno je!” Glava mu klone i on preda svoj duh.<verse eid="JHN 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>Kako je bilo vrijeme Priprave, židovski vođe nisu htjeli da tijela raspetih ostanu na križevima i tijekom subote koja je bila velik blagdan, Pasha. Stoga zamole Pilata da zapovjedi da se raspetima prebiju noge da brže umru kako bi ih mogli skinuti s križa. <verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>Vojnici dođu i prebiju noge dvojici raspetih s Isusom. <verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>Kad su došli do Isusa, vidjeli su da je već mrtav, pa mu nisu prebili noge, <verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>nego mu jedan od vojnika kopljem probode bok iz kojega odmah poteku krv i voda. <verse eid="JHN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>To je izvještaj očevica koji točno opisuje što je vidio da i vi možete vjerovati. <verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>Sve se to dogodilo da bi se obistinile riječi Svetoga pisma: “Nijedna mu se kost neće slomiti”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 12:46">Izlazak 12:46</ref>; <ref loc="NUM 9:12">Brojevi 9:12</ref>; <ref loc="PSA 34:21">Psalam 34:21</ref></char>.</char></note> <verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>i “Gledat će onoga koga su proboli.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">Zaharija 12:10</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 19:37"/></para>
  <para style="s1">Isusov ukop</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Mt 27:57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">Mk 15:42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Lk 23:50-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>Nakon toga Josip iz Arimateje, koji je bio Isusov učenik, ali je to tajio zbog straha od židovskih vođa, zamoli Pilata da mu dopusti uzeti Isusovo tijelo. Pilat mu dopusti pa Josip dođe i skine Isusovo tijelo. <verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>Došao je i Nikodem, koji je posjetio Isusa noću, i donio trideset litara ulja od smirne i aloje za pomazanje tijela. <verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>Umotali su Isusovo tijelo u dugačko platno natopljeno mirisima, kako je već u Židova bio običaj pri ukopu. <verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>U blizini mjesta na kojemu je Isus bio raspet nalazio se vrt s posve novim grobom u kojega još nitko nije bio položen. <verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>Kako je grob bio blizu, a valjalo je žuriti zbog Priprave, ondje polože Isusa.<verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="s1">Isusovo uskrsnuće</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-10">Mt 28:1-10</ref>; <ref loc="MRK 16:1-8">Mk 16:1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Lk 24:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>U nedjelju<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:1 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">prvoga dana u tjednu.</char></note> rano ujutro, još za mraka, dođe na grob Marija Magdalena i opazi da je odvaljen kamen s ulaza u grob. <verse eid="JHN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>Otrči stoga pronaći Šimuna Petra i još jednog učenika, koga je Isus osobito volio, pa im reče: “Uzeli su Gospodinovo tijelo iz groba i ne znam kamo su ga stavili!”<verse eid="JHN 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>Petar tada iziđe s drugim učenikom te potrče prema grobu. <verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>Drugi učenik prestigne Petra i stigne onamo prvi, <verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>sagne se, zaviri unutra te spazi povoje od lanena platna gdje leže, ali ne uđe. <verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>Tada pristigne i Šimun Petar pa uđe u grob. I on ugleda povoje gdje leže <verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>i platno u koje je bila umotana Isusova glava kako presavijeno leži sa strane. <verse eid="JHN 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8"/>Tada je ušao i drugi učenik, vidio i povjerovao— <verse eid="JHN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9"/>jer sve do tada nisu shvatili da Sveto pismo govori kako će Isus ustati od mrtvih. <verse eid="JHN 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>Vrate se kući.<verse eid="JHN 20:10"/></para>
  <para style="s1">Isus se pojavljuje pred Marijom Magdalenom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:9-10">Mt 28:9-10</ref>; <ref loc="MRK 16:9-11">Mk 16:9-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>Marija se vratila na grob i stajala vani plačući. Zaplakana se sagne i zaviri u grob <verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>te ugleda dva anđela obučena u bijelo kako sjede, jedan do glave, a drugi do nogu na mjestu gdje je ležalo Isusovo tijelo. <verse eid="JHN 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>“Zašto plačeš?” upitaju anđeli.</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:13">“Zato što su mi uzeli Gospodina,” odgovori ona, “a ne znam kamo su ga stavili!”<verse eid="JHN 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>Obazre se i ugleda da netko stoji iza nje. Bio je to Isus, ali ga nije prepoznala. <verse eid="JHN 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>“Zašto plačeš?” upita on. “Koga tražiš?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:15">Ona pomisli da je to vrtlar. “Gospodine,” reče, “ako ste ga vi odnijeli, recite mi kamo ste ga stavili pa ću otići i uzeti ga.”<verse eid="JHN 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>“Marijo!” reče joj Isus.</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:16">Ona se okrene prema njemu i uzvikne na hebrejskome: “Rabbuni!” (što znači: “Učitelju!”)<verse eid="JHN 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>“Nemoj me dulje zadržavati”, upozori ju, “jer još nisam uzišao k Ocu. Idi, nađi moju braću i javi im da uzlazim svojemu Ocu i vašemu Ocu, svojemu Bogu i vašemu Bogu.”<verse eid="JHN 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>Marija Magdalena ode javiti učenicima da je vidjela Gospodina i prenese im njegovu poruku.<verse eid="JHN 20:18"/></para>
  <para style="s1">Isus se pojavljuje pred učenicima</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:16-20">Mt 28:16-20</ref>; <ref loc="MRK 16:14-18">Mk 16:14-18</ref>; <ref loc="LUK 24:36-49">Lk 24:36-49</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>Te su se večeri prvoga dana u tjednu učenici sastali iza zaključanih vrata zbog straha od židovskih vođa kad odjednom među njih stane Isus. Pozdravi ih: “Mir vama!” <verse eid="JHN 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>Kad im je to rekao, pokaže im svoje ruke i bok. Učenici se razvesele kad ugledaju svojega Gospodina. <verse eid="JHN 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>Isus im opet reče: “Mir vama! Kao što je mene poslao Otac, tako i ja šaljem vas.” <verse eid="JHN 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>Zatim dahne u njih i reče: “Primite Svetoga Duha! <verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/>Kojima oprostite grijehe, oprošteni su im. Kojima ne oprostite grijehe, nisu im oprošteni.”<verse eid="JHN 20:23"/></para>
  <para style="s1">Isus se pojavljuje pred Tomom</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>Jedan od Dvanaestorice, Toma zvani Blizanac, nije tada bio s drugima. <verse eid="JHN 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>“Vidjeli smo Gospodina”, rekli su mu, a on odgovori: “Ne vjerujem sve dok ne vidim rane od čavala na njegovim rukama, dok u njih ne stavim prste i dok ne stavim ruku u ranu na njegovu boku.”<verse eid="JHN 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>Nakon osam dana učenici su ponovno bili skupa. Taj je put s njima bio i Toma. Iako su vrata bila zatvorena, Isus stane među njih i pozdravi ih: “Mir vama!” <verse eid="JHN 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>Zatim reče Tomi: “Daj ovamo prst; evo mojih ruku! Stavi ruku u moj bok. Ne budi više nevjernik. Vjeruj!”<verse eid="JHN 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>“Moj Gospodin i moj Bog!” uzvikne Toma.<verse eid="JHN 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>Isus mu reče: “Ti vjeruješ jer si me vidio. Ali blago onima koji me nisu vidjeli, a vjeruju.”<verse eid="JHN 20:29"/></para>
  <para style="s1">Svrha ove knjige</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>Isusovi učenici vidjeli su kako Isus čini i mnoga druga čuda osim zapisanih u ovoj knjizi. <verse eid="JHN 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>Ova su zapisana da vjerujete<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:31 </char><char style="ft" closed="false">U nekim rukopisima: </char><char style="fqa" closed="false">da i dalje vjerujete.</char></note> da je Isus Mesija, Božji Sin, te da vjerujući u njega imate život.<verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="s1">Isus se pojavljuje pred sedmoricom učenika</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>Poslije se Isus opet javio učenicima uz Tiberijsko jezero. Evo kako se to dogodilo: <verse eid="JHN 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>Ondje ih je bila nekolicina: Šimun Petar, Toma zvani Blizanac, Natanael iz Kane Galilejske, Zebedejevi sinovi te još dvojica učenika.<verse eid="JHN 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>“Idem loviti ribu”, reče Šimun Petar.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:3">“Idemo i mi”, rekli su oni i pošli s njim, ali cijele noći nisu ništa ulovili.<verse eid="JHN 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>U zoru je Isus stajao na obali, ali učenici ga nisu prepoznali. <verse eid="JHN 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>“Zar nemate ribe, djeco?” dovikne im on.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:5">“Nemamo!” odgovore.<verse eid="JHN 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>On reče: “Bacite mrežu s desne strane lađe i uhvatit ćete ih!” Tako su i učinili. Nisu mogli izvući mrežu zbog mnoštva riba koje su uhvatili.<verse eid="JHN 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>Učenik kojega je Isus osobito volio reče Petru: “To je Gospodin!” Nato Šimun Petar opaše gornju haljinu jer je bio slabo obučen, skoči u vodu i otpliva do obale. <verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>Drugi su ostali u lađi. Dovuku mrežu punu riba do obale udaljene stotinjak metara.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:8 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">dvjesto lakata.</char></note> <verse eid="JHN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>Kad su izišli na obalu, ugledaju ribu kako se peče na razgorjelu žaru i kruh.<verse eid="JHN 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>“Donesite malo riba koje ste uhvatili”, reče im Isus. <verse eid="JHN 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>Šimun Petar ode i izvuče mrežu punu velikih riba na obalu: sto pedeset i tri velike ribe. Mreža se ipak nije rastrgala.<verse eid="JHN 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>“Dođite doručkovati!” reče im Isus. Nitko se od njih nije usuđivao pitati ga je li on uistinu Gospodin jer su znali da jest. <verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>Isus uzme kruh, pa im ga dade. To učini i s ribom. <verse eid="JHN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>To je bilo već treći put Isus da se javio učenicima otkad je uskrsnuo od mrtvih.<verse eid="JHN 21:14"/></para>
  <para style="s1">Isusov razgovor s Petrom</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>Nakon doručka Isus upita Šimuna Petra: “Šimune, Ivanov sine, ljubiš li me više nego ovi?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">“Da”, odgovori Petar. “Ti znaš da te volim.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">“Onda pasi moje jaganjce”, reče mu Isus.<verse eid="JHN 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>Ponovno ga upita: “Šimune, Ivanov sine, ljubiš li me?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">“Da, Gospodine,” reče Petar “znaš da te volim.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">“Onda pasi moje ovce”, reče mu Isus.<verse eid="JHN 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>Još ga jedanput upita: “Šimune, Ivanov sine, voliš li me?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">Petar se ražalosti što ga Isus i treći put pita voli li ga. “Gospodine, ti sve znaš; znaš da te volim”, reče.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">“Onda pasi moje ovce”, reče mu Isus. <verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/>“Zaista ti kažem, kad si bio mlad, mogao si činiti što si htio i ići kamo si želio; ali kad ostariš, raširit ćeš ruke i drugi će te opasati i voditi onamo kamo ne želiš ići.” <verse eid="JHN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>Isus mu je to rekao da bi mu navijestio kakvom će smrću proslaviti Boga. Zatim mu reče: “Slijedi me!”<verse eid="JHN 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>Petar se okrene i opazi da učenik kojega je Isus osobito volio, onaj koji se pri večeri nagnuo i upitao Isusa: “Učitelju, koji će te od nas izdati?” ide za njim. <verse eid="JHN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>Petar upita Isusa: “A što će biti s njime, Gospodine?”<verse eid="JHN 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>Isus mu odgovori: “Ako hoću da on ostane dok ja ne dođem, što se to tebe tiče? Ti me slijedi!” <verse eid="JHN 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>Tako se među braćom raširio glas da onaj učenik neće umrijeti. Ali Isus nije rekao da on neće umrijeti, već samo: “Ako hoću da on ostane dok ja ne dođem, što se to tebe tiče!”<verse eid="JHN 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>Ovo je taj učenik koji je vidio te događaje i ovdje ih zabilježio. A svi mi znamo da je zapis tih događaja točan i istinit.<verse eid="JHN 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>Isus je učinio još mnogo toga i kad bi se sve redom zapisalo, mislim da sve te knjige ne bi stale ni u cijeli svijet!<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
