<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="REV" style="id">- Croatian Living New Testament (Knjiga O Kristu)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1992, 2000 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Otkrivenje</para>
  <para style="toc1">Otkrivenje</para>
  <para style="toc2">Otkrivenje</para>
  <para style="toc3">Otk</para>
  <para style="mt1">Otkrivenje</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="REV 1"/>
  <para style="s1">Uvod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 1:1"/>Ovo je otkrivenje Isusa Krista, koje mu je Bog dao da pokaže svojim slugama što se ima uskoro dogoditi. Bog je poslao anđela svojemu sluzi Ivanu da bi mogao otkrivenje prenijeti drugima. <verse eid="REV 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 1:2"/>Ivan izvješćuje o Božjoj riječi i svjedočanstvu Isusa Krista—o svemu što je vidio.<verse eid="REV 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 1:3"/>Blago onome koji čita ovo proroštvo i onima koji slušaju njegove riječi te vrše što je u njemu napisano. Jer vrijeme kad će se ono ispuniti je blizu.<verse eid="REV 1:3"/></para>
  <para style="s1">Ivan pozdravlja sedam crkava</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 1:4"/>Ovo pismo piše Ivan sedmerim crkvama u Maloj Aziji. Neka vam je milost i mir od onoga koji jest, koji je oduvijek bio i koji će doći; od sedam duhova pred njegovim prijestoljem <verse eid="REV 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 1:5"/>te od Isusa Krista koji vjerno svjedoči o tomu, koji je prvi ustao od mrtvih i vladar je nad svim zemaljskim kraljevima.</para>
  <para style="p" vid="REV 1:5">Neka je slava njemu koji nas ljubi i koji nas je oslobodio od grijeha prolivši za nas svoju krv. <verse eid="REV 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 1:6"/>Učinio nas je kraljevstvom i svećenstvom Boga, svojega Oca. Neka mu je slava i vlast uvijeke! On vlada zauvijek. Amen.<verse eid="REV 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 1:7"/>Gle! On dolazi s oblacima nebeskim. I vidjet će ga svi, čak i oni koji su ga proboli. Svi će narodi na zemlji proplakati zbog njega. Da. Amen.<verse eid="REV 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 1:8"/>“Ja sam Alfa i Omega, Početak i Svršetak”, kaže Gospodin Bog. “Ja sam Svemogući, onaj koji jest, koji je oduvijek bio i koji će doći.”<verse eid="REV 1:8"/></para>
  <para style="s1">Viđenje Sina Čovječjega</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 1:9"/>Ja, Ivan, vaš brat, kao i vi u Kristu sam dionik patnji i kraljevstva te postojanosti. Izgnan sam na otok Patmos zbog propovijedanja Božje riječi i svjedočenja o Isusu. <verse eid="REV 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 1:10"/>Bio je Dan Gospodnji. Ponio me Duh i odjednom sam iza sebe začuo glas snažan poput zvuka trublje. <verse eid="REV 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 1:11"/>“Zapiši što ti kažem”, reče mi glas, “i pošalji sedmerim crkvama: u Efez, Smirnu, Pergam, Tijatiru, Sard, Filadelfiju i Laodiceju.”<verse eid="REV 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 1:12"/>Okrenem se da vidim tko mi govori, ali ugledam sedam zlatnih svijećnjaka, <verse eid="REV 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 1:13"/>a među svijećnjacima nekoga sličnog čovjeku.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">sličnoga sinu čovječjemu. </char><char style="ft" closed="false">Ne odnosi se na Isusa Krista, već znači </char><char style="fqa" closed="false">sličan ljudskome biću, čovjeku.</char></note> Bio je odjeven u dugu haljinu, sa zlatnim pasom oko prsa. <verse eid="REV 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 1:14"/>Kosa mu je bila bijela poput bijele vune, poput snijega, oči kao ognjeni plamen, <verse eid="REV 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 1:15"/>noge sjajne poput mjedi u peći užarene, a glas poput šuma golemih morskih valova. <verse eid="REV 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 1:16"/>U desnoj je ruci držao sedam zvijezda, a u ustima oštar dvosjekli mač. Lice mu je blistalo poput sunca u punome sjaju.<verse eid="REV 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 1:17"/>Kad sam ga opazio, pao sam do njegovih nogu kao mrtav. Ali on stavi na mene desnu ruku i reče mi: “Ne boj se! Ja sam Prvi i Posljednji. <verse eid="REV 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 1:18"/>Živ sam! Bio sam mrtav, ali živim zauvijek. Imam ključeve smrti i podzemlja. <verse eid="REV 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 1:19"/>Zapiši što si vidio: što se sada događa i što će se dogoditi poslije. <verse eid="REV 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 1:20"/>Evo što znače sedam zvijezda koje si vidio u mojoj desnoj ruci i sedam zlatnih svijećnjaka: sedam su zvijezda anđeli<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">glasnici.</char></note> sedam crkava, a sedam svijećnjaka sedam crkava.<verse eid="REV 1:20"/></para>
  <chapter eid="REV 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="REV 2"/>
  <para style="s1">Poruka Crkvi u Efezu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 2:1"/>Anđelu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">glasniku.</char></note> Crkve u Efezu napiši:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:1">‘Ovo govori Onaj koji drži sedam zvijezda u desnici, Onaj koji hodi između sedam zlatnih svijećnjaka: <verse eid="REV 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 2:2"/>Znam za tvoja dobra djela. Vidio sam tvoj trud i postojanost. Ne podnosiš opake. Iskušao si one koji tvrde da su apostoli, a nisu, i otkrio da su lažljivci. <verse eid="REV 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 2:3"/>Strpljivo si za mene trpio i nisi posustao.<verse eid="REV 2:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 2:4"/>Ali imam i prigovor na tebe. Napustio si prvu ljubav: ne voliš me i ne volite se međusobno žarko kao u početku! <verse eid="REV 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 2:5"/>Prisjeti se dakle kako si volio u početku i pogledaj na što si spao! Obrati se ponovno k meni i čini opet kao u početku. Ne učiniš li to, doći ću i ukloniti tvoj svijećnjak s njegova mjesta među crkvama. <verse eid="REV 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 2:6"/>Ali dobro je što mrziš djela pokvarenih nikolaita jednako kao i ja.<verse eid="REV 2:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 2:7"/>Slušajte, kad već imate uši, što Duh govori crkvama! Svakome tko pobijedi dat ću da jede sa stabla života u Božjemu raju.’<verse eid="REV 2:7"/></para>
  <para style="s1">Poruka Crkvi u Smirni</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 2:8"/>Anđelu Crkve u Smirni napiši:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:8">‘Ovo govori Prvi i Posljednji, koji je bio mrtav i oživio: <verse eid="REV 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 2:9"/>Znam za tvoje patnje i tvoje siromaštvo—ali bogat si! Trpiš pogrde od onih koji sebe nazivaju Židovima, ali to nisu. Sotonina su sinagoga! <verse eid="REV 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 2:10"/>Ne boj se onoga što ćete pretrpjeti. Đavao će neke od vas baciti u tamnici da vas iskuša. Trpjet ćete nevolju deset dana. Ostanite vjerni i kad se suočite sa smrću pa ću vam dati vijenac života.<verse eid="REV 2:10"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 2:11"/>Slušajte, kad već imate uši, što Duh govori crkvama! Nikome tko pobijedi neće nauditi druga smrt!’<verse eid="REV 2:11"/></para>
  <para style="s1">Poruka Crkvi u Pergamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 2:12"/>Anđelu Crkve u Pergamu napiši:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:12">‘Ovo je poruka od onoga koji ima oštar dvosjekli mač: <verse eid="REV 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 2:13"/>Znam da živiš u gradu u kojemu je Sotonino prijestolje, a ipak si ostao vjeran mojemu imenu. Nisi zanijekao vjeru u mene ni onda kad su kod vas, gdje Sotona prebiva, ubili mojega vjernog svjedoka Antipu.<verse eid="REV 2:13"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 2:14"/>Ali imam ti ponešto prigovoriti. Trpiš ondje neke ljude nalik Bileamu, koji je poučio Balaka da izraelskome narodu postavi stupicu pa ih je naučio da blaguju meso žrtvovano idolima i odaju se bludu. <verse eid="REV 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 2:15"/>Tako i ti u svojoj sredini imaš takvih koji slijede nikolaitsko učenje i počinjaju iste grijehe. <verse eid="REV 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 2:16"/>Obrati se zato ili ću ubrzo doći k tebi i boriti se protiv njih mačem svojih usta.<verse eid="REV 2:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 2:17"/>Slušajte, kad već imate uši, što Duh govori crkvama! Svaki koji pobijedi jest će manu skrivenu i dat ću mu bijel kamen na kojemu će pisati njegovo novo ime, koje ne zna nitko osim onoga koji ga prima.’<verse eid="REV 2:17"/></para>
  <para style="s1">Poruka Crkvi u Tijatiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 2:18"/>Anđelu Crkve u Tijatiri napiši:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:18">‘Ovo govori Božji Sin, čije su oči poput ognjenog plamena a noge poput ulaštene mjedi: <verse eid="REV 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 2:19"/>Znam za tvoja dobra djela, za tvoju ljubav i vjeru, služenje i postojanost. Znam i da si u tomu sve revniji.<verse eid="REV 2:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 2:20"/>Ali imam i prigovor na tebe: dopuštaš onoj ženi Jezabeli, koja sebe naziva proročicom, da moje sluge odvlači na stranputicu te se odaju bludu, štuju idole i jedu meso njima žrtvovano. <verse eid="REV 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 2:21"/>Dao sam joj vremena da se pokaje i obrati od svojega bluda, ali nije htjela. <verse eid="REV 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="REV 2:22"/>Bacit ću je zato na postelju, a i svi koji s njome bludno griješe mnogo će trpjeti ne odvrate li se od zlih djela. <verse eid="REV 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="REV 2:23"/>I djeca će joj umrijeti. Sve će crkve znati da sam ja onaj koji ispituje misli i nakane<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">bubrege i srca.</char></note> svakoga čovjeka. Svakome ću dati što zaslužuje.<verse eid="REV 2:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="REV 2:24"/>A od vas ostalih u Tijatiri, koji ne slijedite to lažno učenje (“duboke istine”, kako nazivaju te sotonske dubine), tražim samo <verse eid="REV 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="REV 2:25"/>da se čvrsto držite onoga što znate dok ne dođem.<verse eid="REV 2:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="REV 2:26"/>Svakome tko pobijedi, tko do konca bude vršio što mu kažem, dat ću vlast nad narodima. <verse eid="REV 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="REV 2:27"/>Vladat će nad njima željeznom palicom i razbijati ih kao glineno posuđe <verse eid="REV 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="REV 2:28"/>istom vlašću koju je meni dao moj Otac. Dat ću im i zvijezdu Danicu.<verse eid="REV 2:28"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="29" style="v" sid="REV 2:29"/>Slušajte, kad već imate uši, što Duh govori crkvama!’<verse eid="REV 2:29"/></para>
  <chapter eid="REV 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="REV 3"/>
  <para style="s1">Poruka Crkvi u Sardu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 3:1"/>Anđelu Crkve u Sardu napiši:</para>
  <para style="pm" vid="REV 3:1">‘Ovo govori onaj koji ima sedam Božjih duhova i sedam zvijezda: Znam tvoja djela. Sloviš kao živ, a mrtav si. <verse eid="REV 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 3:2"/>Probudi se! Osnaži malo onih što su ti preostali jer tek što ne umru. Djela ti nisu dobra u Božjim očima. <verse eid="REV 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 3:3"/>Vrati se dakle onomu što si u početku čuo i povjerovao. Čvrsto se toga drži i obrati se. Ne budeš li budan, doći ću na tebe iznenada, kao tat.<verse eid="REV 3:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 3:4"/>Ipak, imaš ih u Sardu nekolicinu koji nisu uprljali odjeću zlim djelima. Oni će hoditi sa mnom u bjelini jer su dostojni. <verse eid="REV 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 3:5"/>Svaki koji pobijedi odjenut će bijelu haljinu. Njegovo ime nikada neću izbrisati iz Knjige života i priznat ću ga kao svojega pred Ocem i pred njegovim anđelima.<verse eid="REV 3:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 3:6"/>Slušajte, kad već imate uši, što Duh govori crkvama!’<verse eid="REV 3:6"/></para>
  <para style="s1">Poruka Crkvi u Filadelfiji</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 3:7"/>Anđelu Crkve u Filadelfiji napiši:</para>
  <para style="pm" vid="REV 3:7">‘Ovo govori onaj koji je Svet i Istinit. On ima Davidov ključ. Kad otvori vrata, nitko ih više ne može zatvoriti; kad ih zatvori, nitko ih ne može otvoriti. <verse eid="REV 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 3:8"/>Znam tvoja djela. Otvorio sam pred tobom vrata koja nitko ne može zatvoriti. Unatoč svojoj slaboj snazi, sačuvao si moju Riječ i nisi se odrekao mojega imena. <verse eid="REV 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 3:9"/>Primorat ću, evo, neke iz Sotonine sinagoge—lažljivce koji sebe nazivaju Židovima, ali to nisu—da ti se dođu ničice pokloniti. Spoznat će da te ja ljubim. <verse eid="REV 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 3:10"/>Zato što si me poslušao i ostao postojan, sačuvat ću te od časa kušnje koji će znaći cijeli svijet da se iskušaju svi stanovnici zemlje.<verse eid="REV 3:10"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 3:11"/>Dolazim ubrzo. Čvrsto se drži onoga što imaš da ti nitko ne ugrabi vijenac. <verse eid="REV 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 3:12"/>Svi koji pobijede postat će stupovima u hramu mojega Boga i nikada neće morati izići odande. Napisat ću na njima ime svojega Boga i ime njegova grada—ime novoga Jeruzalema koji silazi s neba od mojega Boga. I svoje ću novo ime na njih napisati.<verse eid="REV 3:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 3:13"/>Slušajte, kad već imate uši, što Duh govori crkvama!’<verse eid="REV 3:13"/></para>
  <para style="s1">Poruka Crkvi u Laodiceji</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 3:14"/>Anđelu Crkve u Laodiceji napiši:</para>
  <para style="pm" vid="REV 3:14">‘Ovo govori Amen, vjerni i istiniti svjedok, Stvoritelj Božjega stvorenja: <verse eid="REV 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 3:15"/>Znam tvoja djela: nisi ni studen ni vruć. Da si barem jedno ili drugo! <verse eid="REV 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 3:16"/>Ali zato što si poput mlake vode, ispljunut ću te iz usta! <verse eid="REV 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 3:17"/>Kažeš: “Bogat sam. Sve imam i ništa mi ne treba!” A ne znaš da si jadan i bijedan, da si ubog, i slijep, i gol. <verse eid="REV 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 3:18"/>Savjetujem ti da od mene kupiš zlata pročišćenoga u vatri. Tako ćeš se obogatiti. Kupi od mene bijele haljine da se odjeneš i skriješ svoju sramotnu golotinju. Kupi i pomast za oči, da ih pomažeš pa da progledaš.<verse eid="REV 3:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 3:19"/>Ja korim i odgajam sve koje volim. Budi revan i obrati se od ravnodušnosti. <verse eid="REV 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 3:20"/>Stojim, evo, na vratima i kucam. Posluša li tko moj glas i otvori li vrata, ući ću k njemu i skupa ćemo blagovati. <verse eid="REV 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 3:21"/>Svakoga tko pobijedi posjest ću na svoje prijestolje kao što sam i ja, kad sam pobijedio, sjeo na Očevo prijestolje.<verse eid="REV 3:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="REV 3:22"/>Slušajte, kad već imate uši, što Duh govori crkvama!’”<verse eid="REV 3:22"/></para>
  <chapter eid="REV 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="REV 4"/>
  <para style="s1">Prijestolje u nebu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 4:1"/>Zatim ugledam otvorena vrata u nebo, a onaj isti glas koji sam prije čuo, snažan poput glasa trublje, reče mi: “Uziđi ovamo pa ću ti pokazati što će se poslije dogoditi!” <verse eid="REV 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 4:2"/>Odmah sam se našao u duhu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">u Duhu.</char></note> i ugledao prijestolje u nebu. Na njemu je sjedio Netko. <verse eid="REV 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 4:3"/>Blistao je poput dragoga kamenja: jaspisa i sarda. A prijestolje je okruživala duga slična smaragdu. <verse eid="REV 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 4:4"/>Oko njega su se nalazila još dvadeset četiri prijestolja na kojima su sjedili dvadeset četiri starješine, obučeni u bijele haljine i sa zlatnim vijencima na glavi. <verse eid="REV 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 4:5"/>Od prijestolja su sijevale munje, čula se grmljavina i gromovi. Ispred njega stajalo je sedam svijećnjaka, sedam upaljenih zublji, sedam Božjih duhova. <verse eid="REV 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 4:6"/>Ispred prijestolja bilo je stakleno more, blistavo poput prozirca.</para>
  <para style="p" vid="REV 4:6">U sredini prijestolja i oko njega bila su četiri bića puna očiju sprijeda i straga. <verse eid="REV 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 4:7"/>Prvo je bilo slično lavu, drugo juncu, treće je imalo čovječje lice, a četvrto je bilo poput orla u letu. <verse eid="REV 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 4:8"/>Sva su imala po šest krila iznutra i izvana prepuna očiju. Danju i noću ta bića neprestano govore:</para>
  <para style="q1" vid="REV 4:8">“Svet, svet, svet je Gospodin Bog Svemogući,</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:8">koji je oduvijek bio, koji jest i koji će doći!”<verse eid="REV 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 4:9"/>Svaki put kad ta bića daju slavu, čast i zahvalu Onomu koji sjedi na prijestolju, Živome uvijeke, <verse eid="REV 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 4:10"/>dvadeset četiri starješine padnu ničice pred Onim na prijestolju, koji je Živ uvijeke, i poklone mu se te polože svoje vijence pred prijestolje govoreći:<verse eid="REV 4:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 4:11"/>“Dostojan si, Gospodine Bože,</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">Primiti slavu, čast i moć!</para>
  <para style="q1" vid="REV 4:11">Jer ti si sve stvorio.</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">Sve je postalo tvojom voljom.</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">Sve je stvoreno tvojom voljom.”<verse eid="REV 4:11"/></para>
  <chapter eid="REV 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="REV 5"/>
  <para style="s1">Jaganjac otvara svitak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 5:1"/>U desnici Onoga na prijestolju ugledam svitak ispisan s obiju strana i zapečaćen sa sedam pečata. <verse eid="REV 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 5:2"/>Ugledam zatim snažnog anđela kako glasno viče: “Tko je dostojan razlomiti pečate i otvoriti svitak?” <verse eid="REV 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 5:3"/>Ali nitko u nebu, ni na zemlji, ni ispod zemlje nije mogao otvoriti svitak i pogledati u njega.<verse eid="REV 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 5:4"/>Gorko sam zaplakao jer nije bilo nikoga dostojnoga da otvori knjigu i pročita što u njoj piše. <verse eid="REV 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 5:5"/>Ali jedan od četvorice starješina mi reče: “Ne plači! Pobijedio je, evo, Lav iz Judina plemena, nasljednik Davidova prijestolja.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">korijen Davidov.</char></note> On je dostojan otvoriti svitak i razlomiti sedam pečata.”<verse eid="REV 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 5:6"/>Ugledam zatim zaklanog Jaganjca kako stoji između prijestolja i četiriju bića te između starješina. Imao je sedam rogova i sedam očiju koje su sedam Božjih duhova poslanih po svoj zemlji. <verse eid="REV 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 5:7"/>Jaganjac pristupi pa iz desnice Onoga na prijestolju uzme svitak. <verse eid="REV 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 5:8"/>Kad to učini, četiri bića i dvadeset četvorica starješina padnu ničice pred njega. Svaki je imao citru i zlatne posude pune kada—molitve Božjega naroda!<verse eid="REV 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 5:9"/>Zapjevaju mu novu pjesmu:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:9">“Dostojan si uzeti svitak</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">i razlomiti pečate</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:9">jer si bio zaklan</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">i svojom si krvlju za Boga otkupio</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">iz svakoga plemena, jezika i naroda.<verse eid="REV 5:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 5:10"/>Učinio si ih kraljevstvom i svećenstvom našega Boga.</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:10">Oni će kraljevati na zemlji.”<verse eid="REV 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 5:11"/>Pogledam opet i začujem glas anđela oko prijestolja, bića i starješina. Bilo ih je tisuće milijuna. <verse eid="REV 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 5:12"/>Jakim glasom pjevali su:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:12">“Dostojan je zaklani Jaganjac</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:12">primiti moć i bogatstvo,</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:12">mudrost i snagu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:12">čast i slavu i blagoslov!”<verse eid="REV 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 5:13"/>Začujem tada kako sve stvorenje na nebu, na zemlji i pod zemljom te u moru govori:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:13">“Blagoslov, čast i slava pripadaju</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:13">Onomu koji sjedi na prijestolju</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:13">i Jaganjcu, u vijeke vjekova.”<verse eid="REV 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 5:14"/>Četiri bića ponavljala su: “Amen!” A starješine padnu ničice i poklone mu se.<verse eid="REV 5:14"/></para>
  <chapter eid="REV 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="REV 6"/>
  <para style="s1">Jaganjac razlama prvih šest pečata</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 6:1"/>Gledao sam kako Jaganjac otvara prvi od sedam pečata na svitku. Začujem zatim prvo od četiriju bića kako viče glasom poput grmljavine: “Dođi!” <verse eid="REV 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 6:2"/>Pogledam i vidim bijelog konja. Konjaniku u ruci luk, a na glavi pobjednički vijenac. Izjahao je izvojevati pobjedu.<verse eid="REV 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 6:3"/>Kad Jaganjac otvori drugi pečat, začujem drugo biće kako kaže: “Dođi!” <verse eid="REV 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 6:4"/>Dođe i drugi konj, riđan. Njegov je konjanik dobio velik mač i vlast da uzme mir sa zemlje, da posvuda bude rata i pokolja.<verse eid="REV 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 6:5"/>Kad Jaganjac razlomi treći pečat, začujem treće biće kako kaže: “Dođi!” Pogledam i vidim konja vranca, a konjaniku u ruci vaga. <verse eid="REV 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 6:6"/>Začujem neki glas između četiriju bića kako govori: “Jedan bijeli kruh ili tri ječmena kruha za dnevnicu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Mjera pšenice za denar. Tri mjere ječma za denar.</char></note> A maslinovu ulju i vinu ne nanosi štetu!”<verse eid="REV 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 6:7"/>Kad Jaganjac razlomi četvrti pečat, začujem četvrto biće kako veli: “Dođi!” <verse eid="REV 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 6:8"/>Pogledam i vidim konja zelenka. Konjanik mu se zvao Smrt, a za njim je išao još jedan: Pakao. Dobili su vlast nad četvrtinom zemlje da ubijaju mačem, glađu, bolešću i zemaljskim zvijerima.<verse eid="REV 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 6:9"/>Kad Jaganjac razlomi peti pečat, ugledam pod žrtvenikom duše ljudi zaklanih zbog Božje riječi i zbog svjedočanstva. <verse eid="REV 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 6:10"/>Glasno viču Gospodinu: “Gospodaru sveti i istiniti, kad ćeš već jednom osuditi ljude ovoga svijeta za to što su nam učinili?” <verse eid="REV 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 6:11"/>Zatim je svatko od njih dobio bijelu haljinu i rečeno im je da se strpe još malo dok se ne ispuni broj Isusovih slugu, njihove braće, koji imaju biti ubijeni kao i oni.<verse eid="REV 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 6:12"/>Gledao sam kako Jaganjac razlama šesti pečat. Nastane velik potres. Sunce pocrni poput crne kostrijeti, a mjesec postane krvavocrven. <verse eid="REV 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 6:13"/>Zvijezde počnu padati s neba na zemlju poput zelenih smokvica sa smokve kad ju zatrese jak vjetar. <verse eid="REV 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 6:14"/>Nebo se smota kao svitak i iščezne. Sve planine i otoci pokrenu se s mjesta. <verse eid="REV 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 6:15"/>Zemaljski kraljevi, vladari, vojskovođe, bogataši i moćnici—svi se skriju po špiljama i gorskim pećinama. <verse eid="REV 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 6:16"/>Gorama i pećinama vikali su: “Padnite na nas i skrijte nas od lica Onoga koji sjedi na prijestolju i od Jaganjčeva gnjeva. <verse eid="REV 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 6:17"/>Došao je velik dan njihova gnjeva! Tko će preživjeti?”<verse eid="REV 6:17"/></para>
  <chapter eid="REV 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="REV 7"/>
  <para style="s1">Bog će sačuvati svoj narod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 7:1"/>Ugledam zatim četiri anđela kako stoje na četirima krajevima zemlje zadržavajući četiri vjetra da ne zapušu ni zemljom, ni morem, ni kojim drvetom. <verse eid="REV 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 7:2"/>Ugledam zatim još jednog anđela kako dolazi s istoka noseći pečat živoga Boga. On glasno dovikne četvorici anđela koji su dobili vlast da naude zemlji i moru: <verse eid="REV 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 7:3"/>“Čekajte! Ne udite ni zemlji, ni moru, ni drveću dok ne stavimo pečat na čelo slugama našega Boga!”<verse eid="REV 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 7:4"/>Čuo sam koliko ih je opečaćeno: sto četrdeset četiri tisuće iz svih dvanaest izraelskih plemena:<verse eid="REV 7:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 7:5"/>iz Judina plemena dvanaest tisuća,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:5">iz Rubenova plemena dvanaest tisuća,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:5">iz Gadova plemena dvanaest tisuća,<verse eid="REV 7:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 7:6"/>iz Ašerova plemena dvanaest tisuća,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:6">iz Naftalijeva plemena dvanaest tisuća,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:6">iz Manašeova plemena dvanaest tisuća,<verse eid="REV 7:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 7:7"/>iz Šimunova plemena dvanaest tisuća,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:7">iz Levijeva plemena dvanaest tisuća,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:7">iz Jisakarova plemena dvanaest tisuća,<verse eid="REV 7:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 7:8"/>iz Zebulonova plemena dvanaest tisuća,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:8">iz Josipova plemena dvanaest tisuća</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:8">i iz Benjaminova dvanaest tisuća.<verse eid="REV 7:8"/></para>
  <para style="s1">Slavljenje golemog mnoštva</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 7:9"/>Ugledam zatim veliko, neizbrojivo mnoštvo iz svakoga naroda i plemena, puka i jezika, kako stoji ispred prijestolja i ispred Jaganjca u bijelim haljinama, s palmama u rukama. <verse eid="REV 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 7:10"/>Glasno viču: “Spasenje je djelo našega Boga, koji sjedi na prijestolju, i Jaganjca!”<verse eid="REV 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 7:11"/>Svi anđeli koji su stajali oko prijestolja, starješina i četiriju bića padnu ničice pred prijestoljem, licem prema zemlji, <verse eid="REV 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 7:12"/>te se poklone Bogu govoreći:</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">“Amen! Blagoslov i slava,</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:12">i mudrost,</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:12">i hvala i čast,</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:12">i moć i sila</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:12">pripadaju našemu Bogu</para>
  <para style="q3" vid="REV 7:12">u vijeke vjekova. Amen.”<verse eid="REV 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 7:13"/>Jedan od starješina me upita: “Znaš li tko su ti odjeveni u bijele haljine i odakle dolaze?”<verse eid="REV 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 7:14"/>“Ne znam, gospodine”, odgovorim. “Ti znaš.”</para>
  <para style="p" vid="REV 7:14">“To su oni koji dolaze iz velike nevolje. Oprali su svoje haljine u Jaganjčevoj krvi i ubijelili ih. <verse eid="REV 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 7:15"/>Zato stoje pred Božjim prijestoljem i danonoćno mu služe u hramu. Onaj koji sjedi na prijestolju živjet će s njima i zakriliti ih. <verse eid="REV 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 7:16"/>Nikad više neće biti gladni ni žedni, neće ih više moriti sunce ni žega. <verse eid="REV 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 7:17"/>Jer Jaganjac koji stoji ispred prijestolja bit će im Pastir. Vodit će ih na izvore vode života. Bog će otrti svaku suzu s njihovih očiju.”<verse eid="REV 7:17"/></para>
  <chapter eid="REV 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="REV 8"/>
  <para style="s1">Jaganjac razlama sedmi pečat</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 8:1"/>Kad je Jaganjac razlomio sedmi pečat, u nebu nastane muk otprilike pola ure. <verse eid="REV 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 8:2"/>Ugledam zatim kako su sedam anđela koji stoje pred Bogom dobili sedam trubalja.<verse eid="REV 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 8:3"/>Još jedan anđeo, sa zlatnom kadionicom, stane pred žrtvenik. Dobio je mnogo kada da ga s molitvama Božjega naroda prinese na zlatni žrtvenik pred prijestoljem. <verse eid="REV 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 8:4"/>Kadni dim pomiješan s molitvama svetih vine se s oltara, kamo ih je anđeo izlio, pred Boga. <verse eid="REV 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 8:5"/>Anđeo zatim napuni kadionicu vatrom sa žrtvenika i prospe ju na zemlju. Razlegnu se gromovi i grmljavina, bljesnu munje i nastane potres.<verse eid="REV 8:5"/></para>
  <para style="s1">Prve četiri trublje</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 8:6"/>Sedam anđela sa sedam trublja priprave se da zatrube.<verse eid="REV 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 8:7"/>Prvi zatrubi. Na zemlju se prospu tuča i oganj pomiješani s krvlju. Izgori trećina zemlje, trećina stabala i sva zelena trava.<verse eid="REV 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 8:8"/>Zatrubi i drugi anđeo. Nešto poput velike ognjene gore padne u more. Trećina se voda u moru pretvori u krv. <verse eid="REV 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 8:9"/>Trećina svih živih stvorenja u moru ugine i trećina lađa propadne.<verse eid="REV 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 8:10"/>Zatrubi treći anđeo. Golema ognjena zvijezda padne s neba poput goruće zublje. Padne na trećinu rijeka i izvora. <verse eid="REV 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 8:11"/>Zvijezda se zove Pelin. Od nje se trećina voda pretvori u pelin te mnoštvo ljudi umre od gorke vode.<verse eid="REV 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 8:12"/>Zatrubi četvrti anđeo. Trećina sunca, trećina mjeseca i trećina zvijezda udareni su tako da se pomrače za trećinu. I dan i noć izgube trećinu svojega sjaja.<verse eid="REV 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 8:13"/>Pogledam gore i začujem orla kako leteći zrakom glasno viče: “Teško, teško, teško stanovnicima zemlje kad zatrube posljednja trojica anđela!”<verse eid="REV 8:13"/></para>
  <chapter eid="REV 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="REV 9"/>
  <para style="s1">Peta trublja: prva strahota</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 9:1"/>Zatrubi peti anđeo. Ugledam zvijezdu koja je pala s neba na zemlju. Dobila je ključ od zjala Bezdana. <verse eid="REV 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 9:2"/>Kad ga otvori, iz njega sukne dim kao iz goleme peći te zamrači sunce i zrak.<verse eid="REV 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 9:3"/>Iz dima pak iziđu skakavci koji mogu bosti poput štipavaca. <verse eid="REV 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 9:4"/>Dobili su zapovijed da ne ude travi ni biljkama ni drveću, već da napadaju ljude koji nemaju Božji pečat na čelu. <verse eid="REV 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 9:5"/>Ne smiju ubijati ljude, nego ih samo mučiti pet mjeseci. Bol koju nanose slična je boli od uboda štipavca. <verse eid="REV 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 9:6"/>U te će dane ljudi tražiti smrt, ali ju neće naći, željet će umrijeti, ali će smrt bježati od njih!<verse eid="REV 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 9:7"/>Skakavci izgledaju poput konja spremnih za borbu. Na glavama im zlatni vijenci, a lica poput ljudskih. <verse eid="REV 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 9:8"/>Kosa im duga kao u žena, a zubi poput lavljih. <verse eid="REV 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 9:9"/>Imaju na sebi željezni oklop, a šum je njihovih krila poput štropota cijele vojske bojnih kola koja juri u boj. <verse eid="REV 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 9:10"/>Repovima mogu bosti poput štipavaca, žalcima mučiti ljude pet mjeseci. <verse eid="REV 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 9:11"/>Vođa im je anđeo Bezdana. Na hebrejskome se zove Abadon, a na grčkome Apolion—Uništavač.<verse eid="REV 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 9:12"/>Jedna strahota prolazi, ali za njom, evo, dolaze druge dvije!<verse eid="REV 9:12"/></para>
  <para style="s1">Šesta trublja: druga strahota</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 9:13"/>Zatrubi šesti anđeo. Začujem glas iz rogova zlatnoga žrtvenika pred Bogom. <verse eid="REV 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 9:14"/>Govorio je šestom anđelu koji je imao trublju: “Oslobodi onu četvoricu anđela svezanih na velikoj rijeci Eufratu!” <verse eid="REV 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 9:15"/>I odriješena su četiri anđela spremna za taj čas, dan, mjesec i godinu da pobiju trećinu svih ljudi na zemlji. <verse eid="REV 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 9:16"/>Broj konjaničkih četa iznosio je dvjesto milijuna—čuo sam koliko ih ima.<verse eid="REV 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 9:17"/>U viđenju sam vidio konje i jahače na njima. Imali su na sebi oklope ognjene, plavetne i sumpornožute boje. Glave konja bile su poput lavljih, a iz usta su im sukljali oganj, dim i sumpor. <verse eid="REV 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 9:18"/>Trećina ljudi na zemlji poginula je od tih triju pošasti—ognja, dima i sumpora što su konjima sukljali iz usta. <verse eid="REV 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 9:19"/>Snaga tih konja nije bila samo u ustima već i u repovima. Na njima su imali glave poput zmijskih, koje su udile ljudima.<verse eid="REV 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 9:20"/>Preostali ljudi, koji nisu poginuli od tih zala, ipak se nisu htjeli obratiti od zlih djela. I dalje su se klanjali zlodusima i idolima—načinjenima od zlata, srebra, mjedi, kamena ili drva—idolima koji ne vide, ne čuju i ne hodaju. <verse eid="REV 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 9:21"/>Nisu se pokajali za svoja ubojstva, ni vračanja, ni blud, ni krađe.<verse eid="REV 9:21"/></para>
  <chapter eid="REV 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="REV 10"/>
  <para style="s1">Anđeo i mali svitak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 10:1"/>Ugledam zatim još jednoga jakog anđela kako silazi s neba okružen oblacima, s dugom iznad glave. Lice mu je sjalo poput sunca, a noge poput ognjenih stupova. <verse eid="REV 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 10:2"/>U ruci je imao maleni razvijeni svitak. Desnom nogom stane na more, a lijevom na zemlju <verse eid="REV 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 10:3"/>pa poviče glasno kao da lav riče. Kad vikne, zatutnji sedam gromova.<verse eid="REV 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 10:4"/>Kad je progovorilo sedam gromova htio sam to zapisati, ali začujem glas s neba: “Sačuvaj tajnim što je reklo sedam gromova. To ne zapisuj.”<verse eid="REV 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 10:5"/>Zatim snažni anđeo što je stajao na moru i na zemlji podigne desnu ruku prema nebu. <verse eid="REV 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 10:6"/>Zakune se u ime onoga koji živi u vijeke vjekova, koji je stvorio nebo i sve u njemu, zemlju i sve na njoj, more i sve u njemu te reče: “Bog više neće čekati. <verse eid="REV 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 10:7"/>Kad se oglasi trublja sedmoga anđela, Božji će se tajni naum ispuniti, kao što je svojim slugama navijestio po prorocima.”<verse eid="REV 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 10:8"/>Evo glasa s neba: “Idi i uzmi razvijen svitak od anđela koji stoji na moru i na zemlji.”<verse eid="REV 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 10:9"/>Pristupim mu zato i zamolim ga da mi dade svitak. “Uzmi ga i pojedi”, reče mi. “U ustima će ti biti sladak kao med, ali kad ga progutaš, zagorčit će ti utrobu.” <verse eid="REV 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 10:10"/>Uzmem ga iz njegove ruke i pojedem. U ustima mi je bio sladak, ali mi je zagorčio utrobu. <verse eid="REV 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 10:11"/>Zatim mi reče: “Moraš opet prorokovati narodima, pucima i kraljevima.”<verse eid="REV 10:11"/></para>
  <chapter eid="REV 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="REV 11"/>
  <para style="s1">Dva svjedoka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 11:1"/>Dobio sam zatim štap za mjerenje nalik trski i rečeno mi je: “Izmjeri Božji hram i žrtvenike te prebroji klanjatelje u njemu! <verse eid="REV 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 11:2"/>Ali ne mjeri vanjsko dvorište hrama jer je ono predano poganima. Gazit će svetim gradom četrdeset dva mjeseca. <verse eid="REV 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 11:3"/>A dvojici svojih svjedoka dat ću moć te će oni, odjeveni u kostrijet, prorokovati tih tisuću dvjesto šezdeset dana.”<verse eid="REV 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 11:4"/>Njih su dvojica dvije masline i dva svijećnjaka koji stoje pred Gospodarom sve zemlje. <verse eid="REV 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 11:5"/>Pokuša li im tko nauditi, iz usta im sukne oganj i proždre neprijatelja. Tko im god pokuša nauditi, mora umrijeti. <verse eid="REV 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 11:6"/>Oni imaju vlast zatvoriti nebo da kiša ne padne koliko prorokuju. Imaju vlast pretvoriti rijeke i mora u krv te udariti zemlju pošasti kakvom žele i koliko žele.<verse eid="REV 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 11:7"/>Kad dovrše svoje svjedočanstvo, Zvijer koja iziđe iz Bezdana zaratit će protiv njih. Pobijedit će ih i ubiti. <verse eid="REV 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 11:8"/>Njihova će tijela ležati na glavnome trgu velikoga grada koji nazivaju Sodomom i Egiptom, u kojemu je raspet njihov Gospodin. <verse eid="REV 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 11:9"/>Tri i pol dana svi će narodi, plemena i puci dolaziti da gledaju njihova trupla i nikome neće dati da ih polože u grob. <verse eid="REV 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 11:10"/>Stanovnici zemlje radovat će se i veseliti zbog njihove nesreće i darivati jedni druge da proslave smrt te dvojice koji su im zadavali muke.<verse eid="REV 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 11:11"/>Ali nakon tri i pol dana, Božji životni Duh uđe u njih i oni ustanu! Silan strah obuzme one koji su to promatrali. <verse eid="REV 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 11:12"/>S neba tada zaori snažan glas: “Uziđite ovamo!” I pred očima svojih neprijatelja oni uziđu u nebo.<verse eid="REV 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 11:13"/>Istog časa nastane silan potres koji uništi desetinu grada. Sedam tisuća ljudi pogine u njemu. A sve preživjele spopadne užas te odaju slavu nebeskome Bogu.<verse eid="REV 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 11:14"/>Druga strahota prođe, ali za njom, evo, dolazi još jedna!<verse eid="REV 11:14"/></para>
  <para style="s1">Sedma trublja: treća strahota</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 11:15"/>Zatrubi sedmi anđeo. U nebu se začuju silni glasovi: “U svem je svijetu uspostavljeno kraljevstvo našega Gospodina i njegova Krista i on će kraljevati u vijeke vjekova!”<verse eid="REV 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 11:16"/>Tada dvadeset četiri starješine što sjede na prijestoljima ispred Boga padnu ničice i poklone se Bogu govoreći:<verse eid="REV 11:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 11:17"/>“Zahvaljujemo ti, Gospodaru,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:17">Bože Svemogući,</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:17">koji jesi i koji su oduvijek bio,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:17">jer si uzeo u ruke svoju veliku moć</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:17">i zakraljio se.<verse eid="REV 11:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 11:18"/>Narodi su se na tebe gnjevili,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">ali sada je došlo vrijeme tvojega gnjeva.</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">Vrijeme je da sudiš mrtvima</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">i da nagradiš svoje sluge.</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">Nagradit ćeš svoje proroke, svoj sveti narod</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">i sve koji se boje tvojega imena,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">od najmanjih do najvećih.</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">Uništit ćeš sve koji su naštetili zemlji.”<verse eid="REV 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 11:19"/>U nebu se otvori Božji hram i pokaže se Kovčeg saveza u hramu. Udare munje, grmljavina, gromovi te nastane silan potres i velika tuča.<verse eid="REV 11:19"/></para>
  <chapter eid="REV 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="REV 12"/>
  <para style="s1">Žena i Zmaj</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 12:1"/>Na nebu se pokaže veliko znamenje. Ugledam ženu obučenu u sunce, s Mesecom pod nogama i vijencem od dvanaest zvijezda na glavi. <verse eid="REV 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 12:2"/>Trudna je vikala u porođajnim bolima.<verse eid="REV 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 12:3"/>Odjednom se pojavi velik crveni zmaj sa sedam glava i deset rogova. Na glavama je imao sedam kruna. <verse eid="REV 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 12:4"/>Repom sruši na zemlju trećinu zvijezda. Stajao je pred ženom koja je rađala da joj proždre Dijete čim se rodi.<verse eid="REV 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 12:5"/>Ona rodi muško dijete koje će vladati svim narodima željeznom palicom te je uzeto k Bogu i njegovu prijestolju. <verse eid="REV 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 12:6"/>A žena pobjegne u pustinju, gdje joj je Bog pripravio sklonište da bude zbrinuta tisuću dvjesto šezdeset dana.<verse eid="REV 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 12:7"/>U nebu nastane rat: Mihael i anđeli pod njegovim vodstvom zarate sa Zmajem i njegovim anđelima <verse eid="REV 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 12:8"/>te ih nadvladaju i istjeraju iz neba. <verse eid="REV 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 12:9"/>Veliki Zmaj, stara Zmija koju nazivaju Đavlom, Sotonom i zavodnikom svega svijeta, zbačen je na zemlju, a s njime i njegovi anđeli.<verse eid="REV 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 12:10"/>Začujem zatim s neba silan glas:</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:10">“Evo spasenja i snage i kraljevstva našega Boga,</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">i vlasti njegova Pomazanika!</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:10">Jer zbačen je na zemlju tužitelj naše braće</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">koji ih je danonoćno optuživao pred Bogom.<verse eid="REV 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 12:11"/>Pobijedili su ga s pomoću krvi Jaganjčeve</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:11">i riječi svojega svjedočanstva.</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:11">Nisu se bojali umrijeti.<verse eid="REV 12:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 12:12"/>Radujte se, nebesa i svi vi koji u njima obitavate!</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">Teško vama, zemljo i more!</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:12">Jer đavao je sišao k vama silno gnjevan</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">znajući da mu je preostalo malo vremena!”<verse eid="REV 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 12:13"/>Kad je Zmaj vidio da je zbačen na zemlju, počne progoniti ženu koja je rodila muško dijete. <verse eid="REV 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 12:14"/>Ali ona dobije dva velika orlovska krila te odleti u sklonište pripremljeno za nju u pustinji, gdje će, zaštićena od Zmije, biti zbrinuta jedno vrijeme, dva vremena i polovicu vremena.<verse eid="REV 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 12:15"/>Zmaj ispusti za ženom iz usta mlaz vode poput rijeke da je rijeka odnese. <verse eid="REV 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 12:16"/>Ali zemlja pomogne ženi: otvori usta i proguta rijeku što je šikljala iz Zmajevih usta. <verse eid="REV 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 12:17"/>Zmaj se nato rasrdi na ženu pa zarati s ostatkom njezina potomstva—sa svima koji čuvaju Božje zapovijedi i svjedoče da pripadaju Isusu Kristu.<verse eid="REV 12:17"/></para>
  <chapter eid="REV 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="REV 13"/>
  <para style="s1">Zvijer iz mora</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 13:1"/>I stane na morski žal. Ugledam kako iz mora izlazi Zvijer s deset rogova i sedam glava. Na rogovima je imala deset kruna, a na glavama bogohulna imena. <verse eid="REV 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 13:2"/>Sličila je leopardu, ali su joj noge bile kao medvjeđe, a usta poput lavljih. Zmaj joj dade svoju silu, svoje prijestolje i veliku vlast.<verse eid="REV 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 13:3"/>Opazio sam da joj je jedna glava kao nasmrt ranjena—ali smrtna joj rana zacijeli. Sav svijet, začuđen, zadivljeno počne slijediti Zvijer <verse eid="REV 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 13:4"/>i svi se poklone Zmaju koji joj je dao takvu vlast. Poklone se i Zvijeri. “Tko je kao Zvijer?” govorili su. “Tko može ratovati s njom?”<verse eid="REV 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 13:5"/>Zvijeri je bilo dopušteno govoriti drskosti i hule protiv Boga i vlast da djeluje četrdeset dva mjeseca. <verse eid="REV 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 13:6"/>Hulila je na Boga, na njegovo ime, na mjesto njegova prebivališta i na sve one što žive u nebu. <verse eid="REV 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 13:7"/>Dopušteno joj je zaratiti protiv svetih i pobijediti ih. Dobila je vlast nad svakim plemenom i pukom, svakim jezikom i narodom. <verse eid="REV 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 13:8"/>Poklonili su joj se svi koji pripadaju ovomu svijetu, kojih imena nisu zapisana u Knjizi života što pripada zaklanomu Jaganjcu od postanka svijeta.<verse eid="REV 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 13:9"/>Slušajte, kad već imate uši! <verse eid="REV 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 13:10"/>Kojima je određeno da odu u ropstvo, otići će u ropstvo. Kojima je određeno da poginu od mača, poginut će od mača. U tomu je postojanost i vjera svetih.<verse eid="REV 13:10"/></para>
  <para style="s1">Zvijer iz zemlje</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 13:11"/>Ugledam tada još jednu zvijer kako izlazi iz zemlje. Ima dva roga poput jaganjca, a govori kao Zmaj. <verse eid="REV 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 13:12"/>Vrši svu vlast prve Zvijeri u njezinoj nazočnosti. Primorava sve stanovnike zemlje da se klanjaju prvoj Zvijeri, kojoj je zacijelila smrtna rana. <verse eid="REV 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 13:13"/>Činila je veliko znamenje: da oganj sune s neba na zemlju naočigled svih ljudi. <verse eid="REV 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 13:14"/>Zavodila je tako stanovnike zemlje čudesima koje joj je bilo dopušteno činiti u nazočnosti prve Zvijeri. Rekla im je da načine kip Zvijeri koja je bila smrtno ranjena, ali je preživjela. <verse eid="REV 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 13:15"/>Dopušteno joj je udahnuti život kipu Zvijeri tako da progovori. Kip progovori i zapovjedi da se smaknu svi koji mu se ne klanjaju.<verse eid="REV 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 13:16"/>Druga zvijer učinila je da svi—veliki i mali, bogati i siromašni, robovi i slobodni ljudi—daju sebi udariti žig na desnu ruku ili na čelo. <verse eid="REV 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 13:17"/>Nitko nije mogao ništa prodati ni kupiti ako nije imao žig s imenom Zvijeri ili s brojem njezina imena. <verse eid="REV 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 13:18"/>Tko je mudar, neka odgonetne broj Zvijeri. To je broj čovjeka: 666.<verse eid="REV 13:18"/></para>
  <chapter eid="REV 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="REV 14"/>
  <para style="s1">Janje i 144 000</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 14:1"/>Ugledam zatim Jaganjca kako stoji na gori Sionu i s njim sto četrdeset četiri tisuće koji na čelima imaju napisano njegovo ime i ime njegova Oca. <verse eid="REV 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 14:2"/>Začujem s neba zvuk poput huke velikog vodopada i tutnjavu silna groma, sličnu svirki mnoštva citara.<verse eid="REV 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 14:3"/>Pjevali su novu pjesmu pred Božjim prijestoljem, pred četirima bićima i pred starješinama. Nitko nije mogao naučiti tu pjesmu osim tih sto četrdeset četiri tisuće otkupljenih sa zemlje. <verse eid="REV 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 14:4"/>Oni su čisti jer se nisu okaljali sa ženama. Prate Jaganjca kamo god pođe. Otkupljeni su od ljudi kao posvećeni Bogu i Jaganjcu. <verse eid="REV 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 14:5"/>Preko njihovih usta nije prešla laž. Besprijekorni su.<verse eid="REV 14:5"/></para>
  <para style="s1">Tri anđela</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 14:6"/>Ugledam još jednog anđela kako leti nebom noseći vječnu Radosnu vijest stanovnicima zemlje—svakome narodu i plemenu, jeziku i puku. <verse eid="REV 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 14:7"/>“Bojte se Boga!” vikao je. “Dajte mu slavu jer je došao čas njegova suda! Poklonite se njemu koji je stvorio zemlju i nebo, more i izvore!”<verse eid="REV 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 14:8"/>Za njim je letio drugi anđeo govoreći: “Pao je! Pao je veliki Babilon koji je sve narode opio vinom gnjeva i svojega bluda.”<verse eid="REV 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 14:9"/>Za njima je išao i treći anđeo glasno vičući: “Tko god se klanja Zvijeri i njezinu kipu i tko primi žig na čelo ili na ruku, <verse eid="REV 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 14:10"/>pit će nerazvodnjeno vino Božjega gnjeva—već je natočeno u čašu njegove srdžbe. Bit će mučen ognjem i gorućim sumporom pred svetim anđelima i pred Jaganjcem. <verse eid="REV 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 14:11"/>Dim njihovih muka diže se u vijeke vjekova. Ni danju ni noću nemaju počinka oni koji se klanjaju Zvijeri i njezinu kipu i koji su primili žig s njezinim imenom. <verse eid="REV 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 14:12"/>U tomu je postojanost svetih, onih koji su poslušni Božjim zapovijedima i vjeruju u Isusa.”<verse eid="REV 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 14:13"/>Začujem glas s neba: “Zapiši: odsad su blaženi oni koji umiru u Gospodinu. Da, tako kaže Duh: otpočinut će od svojih napora jer ih prate njihova djela.”<verse eid="REV 14:13"/></para>
  <para style="s1">Žetva na zemlji</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 14:14"/>Ugledam zatim nekoga sličnog čovjeku<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">sličnoga sinu čovječjemu.</char></note> kako sjedi na bijelom oblaku, sa zlatnim vijencem na glavi i s oštrim srpom u ruci.<verse eid="REV 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 14:15"/>Drugi anđeo iziđe iz hrama i dovikne jakim glasom onomu na oblaku: “Zamahni srpom i žanji! Kucnuo je čas. Zemaljska je žetva sazrela.” <verse eid="REV 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 14:16"/>Anđeo na oblaku zamahne srpom prema zemlji i cijela je zemlja požnjevena.<verse eid="REV 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 14:17"/>Iz nebeskoga hrama iziđe još jedan anđeo. I on je u ruci imao oštar srp. <verse eid="REV 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 14:18"/>Njemu pak dovikne anđeo na žrtveniku, koji ima vlast nad ognjem: “Zamahni srpom i poberi grožđe u zemaljskom vinogradu jer je sazrelo za Sud!” <verse eid="REV 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 14:19"/>Anđeo zamahne srpom prema zemlji i obere zemaljski vinograd. Ubrano grožđe ubaci u tijesak Božjega gnjeva. <verse eid="REV 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 14:20"/>Gnječilo se u tijesku izvan grada, a krv iz tijeska poteče tristo kilometara<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">1 600 stadija.</char></note> daleko. Bila je konjima do uzda.<verse eid="REV 14:20"/></para>
  <chapter eid="REV 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="REV 15"/>
  <para style="s1">Mojsijeva i Jaganjčeva pjesma</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 15:1"/>Ugledam zatim na nebu još velikih i čudesnih znakova. Sedam je anđela držalo sedam posljednjih zala kojima se navršuje Božji gnjev. <verse eid="REV 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 15:2"/>Preda mnom je bilo nešto poput mora od prozirca, pomiješano s ognjem. Na njemu su stajali oni koji su pobijedili Zvijer i njezin kip i broj njezina imena, s Božjim citrama u ruci. <verse eid="REV 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 15:3"/>Svi su pjevali pjesmu Božjega sluge Mojsija i Jaganjca:</para>
  <para style="b" vid="REV 15:3"/>
  <para style="q1" vid="REV 15:3">“Velika su i čudesna tvoja djela,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:3">Gospodine Bože Svemogući!</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:3">Tvoji su putovi pravedni i istiniti,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:3">Kralju naroda!<verse eid="REV 15:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 15:4"/>Tko da se tebe ne boji, Gospodine,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:4">tko da ne proslavlja tvoje ime?</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:4">Jer ti si jedini svet.</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:4">Svi će narodi doći</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:4">i tebi se pokloniti</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:4">jer su se očitovala tvoja pravedna djela.”<verse eid="REV 15:4"/></para>
  <para style="s1">Sedam čaša Božjega gnjeva</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 15:5"/>Opazim zatim da je otvoren hram u nebu, Šator Božjega svjedočanstva. <verse eid="REV 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 15:6"/>Sedam anđela sa sedam zala iziđe iz hrama. Bili su odjeveni u blistavobijeli lan, sa zlatnim pojasima oko prsiju. <verse eid="REV 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 15:7"/>Jedno od četiriju bića pruži sedmorici anđela zlatne posude pune gnjeva Boga koji živi u vijeke vjekova. <verse eid="REV 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 15:8"/>Hram se napuni dimom Božje slave i njegove snage, tako da nitko nije mogao ući u njega dok se ne dovrši sedam zala sedmorice anđela.<verse eid="REV 15:8"/></para>
  <chapter eid="REV 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="REV 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 16:1"/>Začujem zatim kako jak glas iz hrama dovikuje sedmorici anđela: “Idite i izlijte sedam čaša Božjega gnjeva na zemlju!”<verse eid="REV 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 16:2"/>Prvi anđeo ode i izlije posudu na zemlju. Strašni i bolni čirovi pojave se na ljudima koji nose žig Zvijeri i koji se klanjaju njezinu kipu.<verse eid="REV 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 16:3"/>Drugi anđeo izlije posudu na more. Ono postane poput mrtvačeve krvi te svako živo biće u njemu ugine.<verse eid="REV 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 16:4"/>Treći anđeo izlije posudu na rijeke i izvore. Oni se pretvore u krv. <verse eid="REV 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 16:5"/>Začujem anđela koji ima vlast nad vodom kako kaže:</para>
  <para style="q1" vid="REV 16:5">“Pravedan si, Ti koji jesi i koji si bio,</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:5">Sveti, što si tako dosudio.<verse eid="REV 16:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 16:6"/>Oni su prolili krv tvojih svetih i tvojih proroka.</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:6">Zato ih sada krvlju napajaš.</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:6">To su i zaslužili.”<verse eid="REV 16:6"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 16:7"/>Začujem zatim žrtvenik kako govori:</para>
  <para style="q1" vid="REV 16:7">“Da, Svemogući Gospodine Bože!</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:7">Tvoje su presude pravedne i istinite!”<verse eid="REV 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 16:8"/>Zatim četvrti anđeo izlije posudu na sunce te ono počne žeći ljude ognjem. <verse eid="REV 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 16:9"/>Silna je žega palila ljude pa su psovali ime Boga koji ima vlast nad tim zlima. Nisu se pokajali i dali mu slavu.<verse eid="REV 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 16:10"/>Peti anđeo izlije posudu na Zvijerino prijestolje. Njezinim kraljevstvom nato zavlada tmina. Ljudi su od muke grizli jezik <verse eid="REV 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 16:11"/>i psovali nebeskoga Boga zbog svojih boli i čirova. Ali nisu se pokajali i obratili od svojih zlih djela.<verse eid="REV 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 16:12"/>Šesti anđeo izlije posudu na veliku rijeku Eufrat te ona presuši da onuda mogu proći kraljevi sa sunčeva istoka. <verse eid="REV 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 16:13"/>Ugledam zatim kako tri žabe iskaču iz usta Zmaja, Zvijeri i lažnoga proroka. <verse eid="REV 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 16:14"/>Ti nečisti duhovi, koji čine čudesa, okupe vladare svega svijeta na rat protiv Boga, koji će se zbiti na veliki Dan Svemogućega Boga.<verse eid="REV 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 16:15"/>“Pazite: dolazim kao tat! Blago onima koji bdiju i koji čuvaju svoje haljine da ne idu goli i da im se ne vidi sramota.”<verse eid="REV 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 16:16"/>Oni okupe sve vojske svijeta na mjestu koje se hebrejski zove Harmagedon.<verse eid="REV 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 16:17"/>Sedmi anđeo izlije posudu u zrak. Iz hrama, s prijestolja, jaki glas vikne: “Svršeno je!” <verse eid="REV 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 16:18"/>Nato udare munje, grmljavina i gromovi te nastane jak potres. Otkako je ljudi, nije bilo tako silna potresa. <verse eid="REV 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 16:19"/>Veliki grad Babilon prasne na tri dijela, gradovi naroda po svijetu sruše se. Sjetio se Bog velikome Babilonu zbog njegovih grijeha dati da pije vino iz čaše strašnoga Božjega gnjeva. <verse eid="REV 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 16:20"/>Svi otoci pobjegnu, sve gore iščeznu. <verse eid="REV 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 16:21"/>Na ljude s neba zapljušti strašna tuča. Padali su komadi teški po trideset pet kilograma.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:21 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">tuča teška jedan talenat.</char></note> Ljudi su psovali Boga zbog tuče jer je nanosila strašno zlo.<verse eid="REV 16:21"/></para>
  <chapter eid="REV 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="REV 17"/>
  <para style="s1">Velika Bludnica</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 17:1"/>Priđe mi jedan od sedmorice anđela koji su izlili sedam posuda i reče: “Dođi! Pokazat ću ti osudu koja će snaći veliku Bludnicu koja sjedi na mnogim vodama. <verse eid="REV 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 17:2"/>S njome su zemaljski kraljevi bludničili a stanovnici zemlje se opijali vinom njezina bluda.”<verse eid="REV 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 17:3"/>I anđeo me u duhu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:3 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">u Duhu.</char></note> prenese u pustinju. Ondje ugledam ženu kako sjedi na skrletnoj Zvijeri sa sedam glava i s deset rogova, punoj bogohulnih imena. <verse eid="REV 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 17:4"/>Žena je bila odjevena u grimiz i skrlet, sva u zlatu, dragome kamenju i biserju. U ruci je držala zlatnu čašu punu gnusobe i nečisti svojega bluda. <verse eid="REV 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 17:5"/>Na čelu joj je pisalo tajnovito ime: “Veliki Babilon, majka svih bludnica i gadosti zemaljskih.” <verse eid="REV 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 17:6"/>Vidio sam da je Žena pijana od krvi svetih ljudi i krvi Isusovih svjedoka. Silno sam se začudio.<verse eid="REV 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 17:7"/>“Što se čudiš?” upita me anđeo. “Reći ću ti tajnu o toj ženi i o Zvijeri koja je nosi, sa sedam glava i s deset rogova.” <verse eid="REV 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 17:8"/>Zvijer koju si vidio vladala je, ali više ne vlada. Uskoro će izići iz bezdana i otići u vječno prokletstvo. I stanovnici zemlje kojih imena nisu upisana u Knjigu života od postanka svijeta zaprepastit će se kad opet vide Zvijer koja je bila, i nije, i opet će biti.<verse eid="REV 17:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 17:9"/>Da se ovo razumije, treba mudrosti: sedam Zvijerinih glava sedam su bregova na kojima žena sjedi. One također predstavljaju sedam kraljeva. <verse eid="REV 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 17:10"/>Petorica su već pala, šesti vlada, a sedmi tek treba doći, ali njegova će vladavina kratko trajati. <verse eid="REV 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 17:11"/>Skrletna Zvijer jest osmi kralj koji je prije vladao kao jedan od sedmorice. Nakon druge vladavine slijedi mu propast. <verse eid="REV 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 17:12"/>Deset rogova deset su kraljeva koji još nisu došli na vlast. Oni će doći na vlast i samo nakratko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:12 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">samo jednu uru.</char></note> vladati skupa sa Zvijeri. <verse eid="REV 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 17:13"/>Složit će se da njoj predaju svoju silu i vlast. <verse eid="REV 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 17:14"/>Zaratit će protiv Jaganjca, ali on će ih pobijediti skupa sa svojim vjernim izabranicima koje je pozvao jer je Gospodar gospodara i Kralj kraljeva.<verse eid="REV 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 17:15"/>“Vode koje si vidio,” reče mi još anđeo, “na kojima Bludnica sjedi, mnoštvo su naroda i jezika. <verse eid="REV 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 17:16"/>Skrletna Zvijer i njezinih deset rogova—desetorica kraljeva koji će skupa s njom vladati—zamrzit će Bludnicu. Opustošit će ju i ogoliti, najesti se njezina mesa a zatim ju spaliti. <verse eid="REV 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 17:17"/>Jer Bog im je stavio u srca da izvrše njegov naum: da složno predaju vlast Zvijeri dok se ne ispune Božje riječi. <verse eid="REV 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 17:18"/>Žena koju si vidio velik je grad koji vlada nad zemaljskim kraljevima.”<verse eid="REV 17:18"/></para>
  <chapter eid="REV 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="REV 18"/>
  <para style="s1">Pad Babilona</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 18:1"/>Nakon toga ugledam još jednoga anđela kako silazi s neba s velikom moći—sva se zemlja rasvijetlila od njegova sjaja.<verse eid="REV 18:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 18:2"/>“Pao je!” poviče.</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:2">“Pao je Babilon, Bludnica!</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:2">Postao je prebivalištem zloduha,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:2">stjecištem nečistih duhova,</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:2">gnijezdom nečistih ptica i jazbinom odurnih životinja.<verse eid="REV 18:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 18:3"/>Svi su se narodi opili vinom njezina gnjeva i bluda.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:3">Zemaljski su kraljevi s njom bludničili,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:3">a zemaljski se trgovci bogatili</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:3">zbog njezine silne raskoši.”<verse eid="REV 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 18:4"/>Začujem zatim još jedan glas kako viče s neba: “Iziđite iz nje, moj narode, da vas ne snađe zlo! Ne budite dionicima grijeha! <verse eid="REV 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 18:5"/>Jer njezini su se grijesi nagomilali do neba i Bog će kazniti njezine opačine. <verse eid="REV 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 18:6"/>Vratite joj milo za drago. Dvostruko joj platite za njezina djela. U čašu koju je drugima natakala natočite dvostruko! <verse eid="REV 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 18:7"/>Koliko se razmetala raskoši i uživanjem, toliko joj zadajte muke i jada. U srcu je mislila: ‘Sjedim kao kraljica na svojemu prijestolju. Nikad neću postati udovicom, nikada me neće snaći jad!’ <verse eid="REV 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 18:8"/>Zato će ju u isti dan zadesiti smrt, i žalost, i glad. Bit će ognjem spaljena. Jer silan je njezin Sudac, Gospodin Bog.<verse eid="REV 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 18:9"/>A zemaljski će kraljevi, koji su s njome bludničili i uživali u njezinoj raskoši, za njom tužiti i naricati kad vide kako se diže dim s njezina zgarišta. <verse eid="REV 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 18:10"/>Stajat će daleko, prestrašeni njezinim mukama, i naricati:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:10">‘Teško tebi! Teško tebi, Babilone, silni grade!</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:10">Božja te osuda stigla u tren oka.’<verse eid="REV 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 18:11"/>Zemaljski će trgovci za njom plakati i tugovati jer više neće imati kome prodavati <verse eid="REV 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 18:12"/>zlato, srebro, drago kamenje, biserje, fini lan, grimiz, svilu, skrlet, predmete od skupocjena mirisna drva, mjedi, željeza i mramora, <verse eid="REV 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 18:13"/>cimet, balzam, miomiris, pomasti, tamjan, vino, ulje, bijelo brašno, pšenicu, goveda, ovce, konje, kočije ni robove—žive duše.<verse eid="REV 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 18:14"/>‘Sva dobra za kojima ti je duša žudjela nestala su,’ tužit će oni, ‘sva raskoš i sjaj zauvijek su propali—nema ih više.’<verse eid="REV 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 18:15"/>Trgovci što su se obogatili prodajući joj sve to, stajat će i gledati izdaleka, prestrašeni njezinim mukama. <verse eid="REV 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 18:16"/>‘Teško tebi!’ plakat će i tugovati. ‘Teško tebi, veliki grade! Nekoć si bio obučen u fini lan, grimiz i skrlet, okićen zlatom, dragim kamenjem i biserjem! <verse eid="REV 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 18:17"/>Toliko je bogatstvo opustošeno u tren oka!’</para>
  <para style="p" vid="REV 18:17">Svi kormilari i putnici, svi mornari i moreplovci izdaleka će stati i gledati. <verse eid="REV 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 18:18"/>Plakat će gledajući kako se diže dim njezina požara i zapomagati: ‘Ima li igdje ovakva grada?’ <verse eid="REV 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 18:19"/>Posipat će se po glavi pepelom te plakati i tugovati: ‘Teško tebi! Teško tebi, veliki grade! Svi brodovlasnici obogatili su se njegovim raskošnim bogatstvom, a opustošen je u tren oka!’<verse eid="REV 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 18:20"/>Ali ti se, nebo, veseli zbog njezine sudbine! Veselite se svi sveti, svi apostoli i proroci jer je Bog osudivši nju vama dosudio pravdu!”<verse eid="REV 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="REV 18:21"/>Snažni anđeo uzme zatim kamen velik poput mlinskoga i baci ga u more govoreći: “Ovako će silovito biti strmoglavljen veliki grad Babilon i zauvijek će nestati. <verse eid="REV 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="REV 18:22"/>Nikad se više u tebi neće čuti glazba—zvuci citre, pjevači, svirka i trublje. Neće više biti vještog obrtnika. Neće se čuti klopot žrvnja što melje žito. <verse eid="REV 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="REV 18:23"/>Svjetlo svjetiljke neće više u tebi sjati. Neće se čuti glasovi zaručnika i zaručnice. Jer tvoji su trgovci bili svjetski velikaši. Svojim si vračanjem zaveo sve narode. <verse eid="REV 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="REV 18:24"/>U tebi se stekla prolivena krv proroka i svetaca i svega poubijanoga Božjeg naroda na zemlji.”<verse eid="REV 18:24"/></para>
  <chapter eid="REV 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="REV 19"/>
  <para style="s1">Pobjednička pjesma u nebu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 19:1"/>Začujem zatim silno mnoštvo u nebu kako viče: “Aleluja! Spasenje je djelo našega Boga. Slava i moć njemu pripadaju! <verse eid="REV 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 19:2"/>Njegovi su sudovi istiniti i pravedni. Kaznio je veliku Bludnicu koja je pokvarila zemlju svojim bludom i osvetio je krv svojih slugu.” <verse eid="REV 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 19:3"/>I opet: “Aleluja! Dim s njezina zgarišta dizat će se u vijeke vjekova!”<verse eid="REV 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 19:4"/>Nato dvadeset četvorica starješina i četiri bića padnu ničice i poklone se Bogu koji sjedi na prijestolju govoreći: “Amen! Aleluja!”<verse eid="REV 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 19:5"/>S prijestolja se začuje glas: “Hvalite našega Boga, sve njegove sluge, svi koji ga se bojite, od najmanjega do najvećega!”<verse eid="REV 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 19:6"/>Začujem potom opet glas silnog mnoštva, poput silnoga huka vode i praska silnih gromova: “Aleluja! Naš Gospodin Bog Svemogući kraljuje! <verse eid="REV 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 19:7"/>Radujmo se i veselimo i slavu mu dajmo jer je došao trenutak Jaganjčeve svadbe i njegova je zaručnica pripravna! <verse eid="REV 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 19:8"/>Dopušteno joj je da se odjene u fini, blistavi i čisti lan.”</para>
  <para style="m" vid="REV 19:8">A lan predstavlja pravedna djela Božjega naroda.<verse eid="REV 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 19:9"/>Anđeo mi reče: “Napiši: Blago onima koji su pozvani na Jaganjčevu svadbenu gozbu!” I još doda: “Ove su riječi istinite, Božje.”<verse eid="REV 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 19:10"/>Pao sam do njegovih nogu da mu se poklonim, ali on reče: “Ne klanjaj mi se! Ta ja sam samo Božji sluga kao i ti, kao i ostala tvoja braća koja svjedoče o svojoj vjeri u Isusa. Bogu se klanjaj! Jer koji svjedoče o Isusu, imaju proročkog duha.”<verse eid="REV 19:10"/></para>
  <para style="s1">Jahač na bijelome konju</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 19:11"/>Ugledam zatim otvoreno nebo i ondje konja bijelca. Na njemu je sjedio On, zvan Vjerni i Istiniti, koji pravedno sudi i ratuje. <verse eid="REV 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 19:12"/>Oči su mu bile poput ognjenih plamenova, na glavi mnoge krune. Nosio je napisano ime koje samo on zna. <verse eid="REV 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 19:13"/>Ogrtač mu je bio natopljen krvlju. Ime mu je: Riječ Božja. <verse eid="REV 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 19:14"/>Za njim su išle nebeske vojske odjevene u fini, bijeli i čisti lan. <verse eid="REV 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 19:15"/>Iz usta mu je izlazio oštar mač kojim će posjeći narode. Vladat će njima željeznom palicom. On gazi u tijesku gnjevne srdžbe Svemogućega Boga. <verse eid="REV 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 19:16"/>Na boku ogrtača piše mu ime:</para>
  <para style="pc" vid="REV 19:16">“Kralj kraljeva i Gospodar gospodara”.<verse eid="REV 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 19:17"/>Ugledam zatim anđela kako stoji na suncu i kako na sav glas viče lešinarima što lete nebom: “Dođite! Skupite se na veliku gozbu koju vam je Bog priredio <verse eid="REV 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 19:18"/>da se najedete mesa kraljeva, vojskovođa i moćnika, mesa konja i konjanika, mesa svih ljudi—slobodnih i robova, malih i velikih!”<verse eid="REV 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 19:19"/>I vidim: Zvijer i svi zemaljski kraljevi okupili su se s vojskama da zarate s Onim što sjedi na konju i s njegovom vojskom. <verse eid="REV 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 19:20"/>Ali zarobljeni su Zvijer i lažni prorok koji je u njezinoj nazočnosti činio čudesa i njima zavodio ljude koji su primili žig Zvijeri i klanjali se njezinome kipu. I Zvijer i lažni prorok bačeni su u ognjeno jezero s gorućim sumporom. <verse eid="REV 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 19:21"/>Ostatak njihove vojske posjekao je mač izišao iz usta Onoga koji sjedi na bijelome konju. I svi su se lešinari nasitili njihova mesa.<verse eid="REV 19:21"/></para>
  <chapter eid="REV 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="REV 20"/>
  <para style="s1">Tisućgodišnje kraljevstvo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 20:1"/>Ugledam zatim anđela kako silazi s neba noseći ključeve bezdana i velike okove. <verse eid="REV 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 20:2"/>On ščepa Zmaja, tu staru Zmiju, đavla, Sotonu, i okuje ga na tisuću godina. <verse eid="REV 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 20:3"/>Baci ga u bezdan, koji zatvori i zapečati da Sotona više ne zavodi narode dok se ne navrši tisuću godina. Poslije će ga nakratko morati odvezati.<verse eid="REV 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 20:4"/>Vidio sam zatim prijestolja. Ljudi koji su na njih sjeli dobili su vlast da sude. Vidio sam duše onih kojima je odrubljena glava zbog svjedočenja za Isusa i zbog naviještanja Božje riječi te duše svih onih koji se nisu poklonili Zvijeri ni njezinu kipu, koji nisu primili žig na čelo ni na ruku. Oni su ponovno oživjeli i kraljevali s Kristom tisuću godina. <verse eid="REV 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 20:5"/>To je prvo uskrsnuće. Drugi mrtvi nisu oživjeli dok se ne navrši tisuću godina. <verse eid="REV 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 20:6"/>Blaženi su i sveti dionici prvoga uskrsnuća. Nad njima druga smrt ne vlada—oni će biti Božje i Kristovo svećenstvo i vladat će s Kristom tisuću godina.<verse eid="REV 20:6"/></para>
  <para style="s1">Sotonin poraz</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 20:7"/>Kad prođe tisuću godina, Sotona će biti oslobođen iz zatvora. <verse eid="REV 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 20:8"/>Izići će i zavesti narode iz svih krajeva svijeta, koje nazivaju Gog i Magog, i okupiti ih za bitku. Bit će ih neizmjerno mnogo—poput pijeska na morskoj obali. <verse eid="REV 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 20:9"/>Vidio sam ih kako su se okupili na prostranoj poljani i opkolili Božji narod i njihov voljeni grad. Ali uto s neba sune na njih oganj i proždre ih.<verse eid="REV 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 20:10"/>Zatim će đavao, koji ih je prevario, biti bačen u ognjeno jezero s gorućim sumporom, gdje će već biti Zvijer i lažni prorok. Ondje će danonoćno trpjeti muke u vijeke vjekova.<verse eid="REV 20:10"/></para>
  <para style="s1">Konačni sud</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 20:11"/>Ugledam zatim veliko bijelo prijestolje i Onoga koji na njemu sjedi. Zemlja i nebo pobjegnu pred njegovim licem i nestanu. <verse eid="REV 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 20:12"/>I vidim: mrtvi, mali i veliki, stoje pred Božjim prijestoljem. Otvore se sve knjige, pa i Knjiga života. I mrtvi su suđeni prema onome što je u knjigama zapisano—prema svojim djelima. <verse eid="REV 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 20:13"/>More preda svoje mrtvace, smrt i podzemlje također. I svima je suđeno prema njihovim djelima. <verse eid="REV 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 20:14"/>A smrt i podzemlje bačeni su u ognjeno jezero. To ognjeno jezero jest druga smrt. <verse eid="REV 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 20:15"/>I svi koji nisu zapisani u Knjizi života bačeni su u ognjeno jezero.<verse eid="REV 20:15"/></para>
  <chapter eid="REV 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="REV 21"/>
  <para style="s1">Novi Jeruzalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 21:1"/>Ugledam zatim novo nebo i novu zemlju jer su staro nebo i zemlja iščeznuli. Ni mora više nema. <verse eid="REV 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 21:2"/>I vidim Sveti grad, novi Jeruzalem, kako silazi s neba, od Boga, poput zaručnice urešene za muža.<verse eid="REV 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 21:3"/>Začujem glasan povik s prijestolja: “Evo, Bog stanuje sa svojim narodom! Prebivat će s njima. Oni će biti njegov narod, a on će biti njihov Bog. <verse eid="REV 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 21:4"/>Otrt će svaku suzu s njihovih očiju. Neće više biti smrti, neće biti žalosti, ni plača, ni boli. Jer sve prijašnje je uminulo.”<verse eid="REV 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 21:5"/>Onaj koji sjedi na prijestolju reče: “Gle, činim sve novo!” Zatim meni reče: “Zapiši ove riječi—vjerodostojne su i istinite!” <verse eid="REV 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 21:6"/>I još reče: “Svršeno je! Ja sam Alfa i Omega, Početak i Svršetak. Žednima ću dati da se besplatno napiju s izvora vode života. <verse eid="REV 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 21:7"/>Svi će pobjednici baštiniti te blagoslove. Ja ću im biti Bog, a oni meni djeca. <verse eid="REV 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 21:8"/>Ali sve kukavice, nevjernici i pokvarenjaci, svi ubojice i bludnici i vračari te idolopoklonici i svi lažljivci—završit će u jezeru što gori ognjem i sumporom. To je druga smrt.”<verse eid="REV 21:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 21:9"/>Zatim mi priđe jedan od sedmorice anđela sa sedam posuda punih konačnih zala i reče: “Dođi da ti pokažem Zaručnicu, Jaganjčevu Ženu!”<verse eid="REV 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 21:10"/>I u duhu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="ft" closed="false">Ili: </char><char style="fqa" closed="false">u Duhu.</char></note> me ponese na veliku, visoku goru i pokaže mi sveti grad Jeruzalem kako silazi s neba od Boga. <verse eid="REV 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 21:11"/>Sav je blistao Božjom slavom poput dragoga kamena, poput kristalnoga jaspisa. <verse eid="REV 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 21:12"/>Zidine su mu bile široke i visoke, s dvanaest vrata koja je čuvalo dvanaest anđela. A na svakim je vratima pisalo ime jednoga od izraelskih plemena. <verse eid="REV 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 21:13"/>Sa svake strane—s istoka, sjevera, juga i zapada—bila su troja vrata. <verse eid="REV 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 21:14"/>Gradske zidine imale su dvanaest temelja na kojima su pisala imena dvanaestorice Jaganjčevih apostola.<verse eid="REV 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 21:15"/>Anđeo je imao štap za mjerenje nalik zlatnoj trski da izmjeri grad, njegova vrata i zidine. <verse eid="REV 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 21:16"/>Grad se sterao u obliku kvadrata—duljina mu je bila jednaka širini. Anđeo trskom izmjeri grad: i duljina, i širina, i visina bile su jednake: dvanaest tisuća stadija.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">Ili 2 220 kilometara.</char></note> <verse eid="REV 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 21:17"/>Izmjeri zatim gradske zidine. Bile su široke sto četrdeset četiri lakta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">Ili 65 metara.</char></note> po ljudskoj mjeri kojom je anđeo mjerio.<verse eid="REV 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 21:18"/>Zidine su bile od jaspisa, a sam grad od zlata čistoga poput stakla. <verse eid="REV 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 21:19"/>Gradske su zidine izgrađene na temeljima od različitoga dragog kamenja: prvi je temelj od jaspisa, drugi od safira, treći od kalcedona, četvrti od smaragda, <verse eid="REV 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 21:20"/>peti od sardoniksa, šesti od sarda, sedmi od krizolita, osmi od berila, deveti od topaza, deseti od krizopraza, jedanaesti od hijacinta, a dvanaesti od ametista.<verse eid="REV 21:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="REV 21:21"/>Dvanaest vrata načinjeno je od dvanaest bisera—svaka od jednoga jedinog bisera. A glavna je ulica od čistoga zlata prozirnoga poput stakla.<verse eid="REV 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="REV 21:22"/>U gradu nisam vidio hram. Njegov je hram Svemogući Gospodin Bog—i Jaganjac. <verse eid="REV 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="REV 21:23"/>Tomu gradu ne trebaju ni sunce ni mjesec jer ga obasjava Božja slava, a Jaganjac mu je svjetlo. <verse eid="REV 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="REV 21:24"/>Narodi će hoditi u njegovoj svjetlosti, a vladari ovoga svijeta donosit će u njega svoju slavu. <verse eid="REV 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="REV 21:25"/>Gradska vrata ne zatvaraju se na svršetku dana jer noći nema. <verse eid="REV 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="REV 21:26"/>U njega će se unijeti slava i čast naroda. <verse eid="REV 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="REV 21:27"/>Ali neće ući ništa nečisto i nitko tko čini gadosti i govori laži, nego samo oni kojih su imena zapisana u Jaganjčevoj Knjizi života.<verse eid="REV 21:27"/></para>
  <chapter eid="REV 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="REV 22"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 22:1"/>Anđeo mi pokaže rijeku vode života, bistru kao prozirac, što izvire iz Božjega i Jaganjčeva prijestolja <verse eid="REV 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 22:2"/>i teče sredinom glavne ulice. S obiju strana rijeke raste drvo života koje donosi rod dvanaest puta—svakoga mjeseca. Lišćem tog stabla liječe se narodi.<verse eid="REV 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 22:3"/>Neće više biti nikakva prokletstva. Božje i Jaganjčevo prijestolje bit će ondje i njihovi će im se sluge klanjati. <verse eid="REV 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 22:4"/>Gledat će njegovo lice, a njegovo će im ime biti napisano na čelima. <verse eid="REV 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 22:5"/>Neće ondje biti noći niti će trebati da im svijetle svjetiljke ili sunce. Obasjavat će ih Gospodin Bog. Oni će kraljevati u vijeke vjekova.<verse eid="REV 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 22:6"/>Anđeo mi reče: “Vjerodostojne su i istinite ove riječi. Gospodin Bog koji nadahnjuje proroke poslao je svojega anđela da pokaže svojim slugama što će se uskoro dogoditi.”<verse eid="REV 22:6"/></para>
  <para style="s1">Isus dolazi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 22:7"/>“Evo, uskoro dolazim! Blago onima koji vrše proročke riječi ove knjige!”<verse eid="REV 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 22:8"/>Ja, Ivan, sve sam to čuo i vidio. A kad sam sve čuo i vidio, pao sam pred noge anđelu koji mi je to pokazao da se poklonim. <verse eid="REV 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 22:9"/>Ali on ponovi: “Ne klanjaj se meni! Samo sam Božji sluga, baš kao ti i tvoja braća proroci, kao i svi koji su poslušni riječima ove knjige. Bogu se klanjaj!” <verse eid="REV 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 22:10"/>Zatim mi reče: “Ne zapečaćuj proročke riječi ove knjige da ostanu tajnom jer je vrijeme blizu. <verse eid="REV 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 22:11"/>Neka nepravednici i dalje čine nepravdu. Neka se okaljani i dalje kaljaju. Pravednici neka i dalje čine što je pravedno, a sveti neka se i dalje posvećuju!”<verse eid="REV 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 22:12"/>“Evo, uskoro dolazim i svakome ću platiti prema njegovim djelima. <verse eid="REV 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 22:13"/>Ja sam Alfa i Omega, Početak i Svršetak, Prvi i Posljednji.<verse eid="REV 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 22:14"/>Blago onima koji peru svoje haljine! Bit će im dopušteno ući kroz vrata u grad i jesti plod sa stabla života. <verse eid="REV 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 22:15"/>A izvan grada ostat će psi—vračari, bludnici, ubojice i idolopoklonici te svi koji vole i govore laž.<verse eid="REV 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 22:16"/>Ja, Isus, poslao sam svojega anđela da ti dade ovu poruku za crkve. Ja sam onaj od kojega je David nastao i nasljednik njegovoga prijestolja.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">U grčkome: </char><char style="fqa" closed="false">Ja sam korijen i izdanak Davidov.</char></note> Zvijezda sam Danica.”<verse eid="REV 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 22:17"/>Duh i zaručnica govore: “Dođi!” I tko god ovo čuje, neka kaže: “Dođi!” Neka dođe tko je žedan i neka besplatno zahvati vodu života! <verse eid="REV 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 22:18"/>Svakomu tko sluša proročke riječi ove knjige svjedočim: Doda li tko išta onomu što je ovdje napisano, Bog će mu dodati zla opisana u ovoj knjizi. <verse eid="REV 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 22:19"/>A oduzme li tko nešto od proročkih riječi zapisanih u ovoj knjizi, Bog će mu oduzeti njegov udjel sa stabla života i Sveti grad opisan u ovoj knjizi.<verse eid="REV 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 22:20"/>Svjedok svega ovoga kaže: “Da, uskoro dolazim!”</para>
  <para style="p" vid="REV 22:20">Amen! Dođi, Gospodine Isuse!<verse eid="REV 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="REV 22:21"/>Neka je milost Gospodina Isusa Krista sa svima vama.<verse eid="REV 22:21"/></para>
  <chapter eid="REV 22"/>
</usx>
