<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CO" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (uses "Allah")</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Коринфянам</para>
  <para style="toc1">Первое послание Паула верующим в Коринфе</para>
  <para style="toc2">1 Коринфянам</para>
  <para style="toc3">1 Кор.</para>
  <para style="mt1">Первое послание Паула верующим в Коринфе</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Паул, посланник аль-Масиха</para>
  <para style="ili">Место написания: Эфес</para>
  <para style="ili">Время написания: приблизительно 55 г.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Во время своего второго путешествия с целью возвещения Радостной Вести Паул основал общину верующих в Коринфе, важнейшем торговом центре Греции, считавшемся также самым развращённым. Он провёл там полтора года, уча и наставляя верующих в слове Аллаха (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 18:1-17">Деян. 18:1-17</ref></char>). Однако вскоре после того, как он оставил Коринф, Паулу сообщили о многих проблемах, появившихся в общине (<char style="xt"><ref loc="1CO 1:11">1:11</ref></char>). И более того, верующие Коринфа сами поведали о многих своих ошибках и неправильном понимании истины в своём письме Паулу, в котором они также задали вопросы на различные интересующие их темы (<char style="xt"><ref loc="1CO 7:1">7:1</ref></char>). В ответ на эти тревожные новости и вопросы Паул пишет это послание, чтобы исправить то, что было искажено ложными учениями или недостойным поведением.</para>
  <para style="ip">Истинная вера в Ису должна быть явлена в жизни, соответствующей Его учениям и примеру, – в этом заключается главная тема послания. Нельзя называться верующим и при этом продолжать жить жизнью, полной разврата, разделений и эгоизма. Те, кто получил благодать от Аллаха через Ису аль-Масиха, будут сохранены Им в непорочности до дня Его возвращения (<char style="xt"><ref loc="1CO 1:4-9">1:4-9</ref></char>).</para>
  <para style="ip">После приветствия Паул продолжает наставлять верующих в Коринфе, какая жизнь достойна благодати Аллаха. Сначала он упрекает их за разделения и гордыню, с которой они заявляют о своей приверженности к тем или иным учителям (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 1-3">1–3</ref></char>). Он напоминает им, что посланники аль-Масиха, которыми они так глупо хвастаются, всего лишь смиренные служители Аллаха (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 4">4</ref></char>). Далее он упрекает их в том, что они снисходительно относятся к верующему, который живёт в явном грехе (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 5">5</ref></char>). Паул также запрещает подавать в суд на других верующих (<char style="xt"><ref loc="1CO 6:1-11">6:1-11</ref></char>) и посещать блудниц (<char style="xt"><ref loc="1CO 6:12-20">6:12-20</ref></char>). Он наставляет верующих в Коринфе в вопросах, касающихся брака (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 7">7</ref></char>) и пищи, принесённой в жертву идолам. Паул увещевает их отказаться от своих прав ради блага других, как делает и он сам (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 8-10">8–10</ref></char>). Ещё Паул говорит о том, надо ли мужчинам и женщинам покрывать свои головы, когда они молятся или пророчествуют (<char style="xt"><ref loc="1CO 11:2-16">11:2-16</ref></char>). Он осуждает злоупотребления, которые имели место во время хлебопреломления в коринфской общине (<char style="xt"><ref loc="1CO 11:17-34">11:17-34</ref></char>), даёт наставления о правильном использовании духовных даров и учит о превосходстве любви (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 12-14">12–14</ref></char>). В завершении Паул преподаёт им правильное учение о воскресении умерших (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 15">15</ref></char>) и заканчивает послание некоторыми личными новостями, просьбами и приветствиями (<char style="xt">гл. <ref loc="1CO 16">16</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Вступительные приветствия и благодарность (<char style="ior"><ref loc="1CO 1:1-9">1:1-9</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Ответ на разделения в общине верующих (<char style="ior"><ref loc="1CO 1:10-4:21">1:10–4:21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Слух о разделении, о группировках, хвалящихся своими различными духовными наставниками (<char style="ior"><ref loc="1CO 1:10-17">1:10-17</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Неразумно хвалиться кем-либо, кроме аль-Масиха – мудрости и силы Аллаха (<char style="ior"><ref loc="1CO 1:18-31">1:18-31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Мудрость Аллаха, явленная через Его Духа (<char style="ior"><ref loc="1CO 2:1-16">2:1-16</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Недуховность разделений из-за служителей Повелителя (<char style="ior"><ref loc="1CO 3:1-23">3:1-23</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Неразумность хвастовства кроткими посланниками аль-Масиха (<char style="ior"><ref loc="1CO 4:1-21">4:1-21</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Ответ на неподобающее поведение в общине верующих (<char style="ior"><ref loc="1CO 5:1-6:20">5:1–6:20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Увещевание удалить распутство (<char style="ior"><ref loc="1CO 5:1-13">5:1-13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Увещевание не подавать в суд на верующих (<char style="ior"><ref loc="1CO 6:1-11">6:1-11</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Увещевание не посещать блудниц (<char style="ior"><ref loc="1CO 6:12-20">6:12-20</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Наставления о браке (<char style="ior"><ref loc="1CO 7:1-40">7:1-40</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Вопрос об употреблении пищи, принесённой в жертву идолам (<char style="ior"><ref loc="1CO 8:1-11:1">8:1–11:1</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Основополагающий принцип в этом случае: любовь к другим важнее знания (<char style="ior"><ref loc="1CO 8:1-13">8:1-13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Пример Паула в отказе от своих привилегий ради блага других (<char style="ior"><ref loc="1CO 9:1-27">9:1-27</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Предостережение против идолопоклонства (<char style="ior"><ref loc="1CO 10:1-11:1">10:1–11:1</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Наставления о богослужениях (<char style="ior"><ref loc="1CO 11:2-34">11:2-34</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Наставления для мужчин и женщин в поклонении (<char style="ior"><ref loc="1CO 11:2-16">11:2-16</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Увещевание вести себя достойно во время хлебопреломления (<char style="ior"><ref loc="1CO 11:17-34">11:17-34</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Наставления о духовных дарах (<char style="ior"><ref loc="1CO 12:1-14:40">12:1–14:40</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Увещевание использовать различные дары для единства и взаимного назидания (<char style="ior"><ref loc="1CO 12:1-31">12:1-31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">О превосходстве любви (<char style="ior"><ref loc="1CO 13:1-13">13:1-13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">О дарах пророчества и языков (<char style="ior"><ref loc="1CO 14:1-40">14:1-40</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Учение о воскресении (<char style="ior"><ref loc="1CO 15:1-58">15:1-58</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Личные просьбы и планы (<char style="ior"><ref loc="1CO 16:1-18">16:1-18</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Заключительные приветствия (<char style="ior"><ref loc="1CO 16:19-24">16:19-24</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>От Паула, призванного быть посланником Исы аль-Масиха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Аль-Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Аллахом ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков. <char style="tl">Аль</char> (также передаётся в русской транскрипции как <char style="tl">эль</char>, الـ‎) — определённый артикль в арабском языке.</char></note> по воле Аллаха, и от брата Сосфена<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Сосфен </char><char style="ft" closed="false">– см. <char style="xt"><ref loc="ACT 18:17">Деян. 18:17</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Коринфской общине верующих, принадлежащей Аллаху, – освящённым в единении с Исой аль-Масихом, призванным быть Его святым народом, а также всем, кто в самых различных местах призывает имя нашего Повелителя Исы аль-Масиха – Повелителя их и нашего.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Благодать и мир вам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">Мир вам </char><char style="ft" closed="false">– на еврейском языке это выражение звучит как «шалом алейхем» и является родственным арабскому приветствию «ассаламу алейкум».</char></note> от Аллаха, нашего Небесного Отца, и от Повелителя Исы аль-Масиха.</para>
  <para style="s1">Благодарность</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Я всегда благодарю моего Бога за вас, за те дары благодати, которые вы получили от Него через Ису аль-Масиха, <verse number="5" style="v"/>потому что благодаря Ему вы были обогащены во всём: и во всяком слове, и во всяком познании<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1CO 12:8">12:8</ref>; <ref loc="2CO 8:7">2 Кор. 8:7</ref></char>.</char></note>, <verse number="6" style="v"/>так как наше свидетельство об аль-Масихе прочно утвердилось в вас. <verse number="7" style="v"/>Поэтому у вас нет недостатка ни в каком духовном даре, пока вы ждёте явления нашего Повелителя Исы аль-Масиха. <verse number="8" style="v"/>Он утвердит вас в истине до конца, чтобы в день возвращения нашего Вечного Повелителя Исы аль-Масиха вам оказаться непорочными. <verse number="9" style="v"/>Верен Всевышний, призвавший вас быть в общении с Его (<char style="add">вечным</char>) Сыном<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">То, что Иса назван Сыном Всевышнего, не означает, что у Аллаха есть сын, который был зачат обычным путём. В древности у иудеев титул «сын Всевышнего» применялся к царям Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Цар. 7:14</ref>; <ref loc="PSA 2:6-7">Заб. 2:6-7</ref></char>), но также указывал на ожидаемого Масиха, Спасителя и праведного Царя от Аллаха, т. е. Ису (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:49">Ин. 1:49</ref>; <ref loc="JHN 11:27">11:27</ref>; <ref loc="JHN 20:31">20:31</ref></char>). В Инджиле через этот термин постепенно раскрывается идея вечных взаимоотношений Всевышнего и аль-Масиха, указывающая на сходство характеров и единство природы Этих Личностей, на понятном нам примере – близких взаимоотношениях отца и сына (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:23">1 Ин. 2:23</ref></char>).</char></note> Исой аль-Масихом, нашим Повелителем!</para>
  <para style="s1">Разделения в общине верующих</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Во имя нашего Повелителя Исы аль-Масиха я умоляю вас, братья, быть в согласии друг с другом! Пусть между вами не будет разделений, но будьте едины в мыслях и в целях. <verse number="11" style="v"/>Братья мои, от домашних Хлои я узнал о ваших спорах. <verse number="12" style="v"/>Я имею в виду, что одни из вас говорят: «Я – сторонник Паула», другие: «Я – Аполлоса»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fk" closed="false">Аполлос </char><char style="ft" closed="false">– см. <char style="xt"><ref loc="ACT 18:24-28">Деян. 18:24-28</ref>; <ref loc="TIT 3:13">Тит 3:13</ref></char>.</char></note>, третьи: «Я – Кифы»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fk" closed="false">Кифа </char><char style="ft" closed="false">– т. е. Петир, посланник аль-Масиха (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:42">Ин. 1:42</ref></char>). Оба имени, Кифа (арам.) и Петир (греч.), переводятся как «камень», «скала».</char></note>, четвёртые: «А я – сторонник аль-Масиха». <verse number="13" style="v"/>Неужели аль-Масих разделился? Или, может, это Паул был распят за вас? Или вы прошли обряд погружения в воду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «обряд омовения»; также в ст. 16 и 17. Смысл обряда заключается в том, что человек оставляет путь греха и встаёт на путь служения Аллаху, войдя в общину последователей Исы аль-Масиха.</char></note> в знак единения с Паулом?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «во имя Паула».</char></note> Нет! <verse number="14" style="v"/>Хвала Аллаху, я ни над кем из вас не совершил этот обряд, кроме Криспа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fk" closed="false">Крисп </char><char style="ft" closed="false">– см. <char style="xt"><ref loc="ACT 18:8">Деян. 18:8</ref></char>.</char></note> и Гая<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fk" closed="false">Гай </char><char style="ft" closed="false">– см. <char style="xt"><ref loc="ROM 16:23">Рим. 16:23</ref></char>.</char></note>, <verse number="15" style="v"/>так что никто из вас не может сказать, что он прошёл этот обряд в знак единения со мной<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «во имя моё».</char></note>. <verse number="16" style="v"/>Да, ещё я совершил обряд погружения в воду и над Стефаном<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fk" closed="false">Стефан </char><char style="ft" closed="false">– см. <char style="xt"><ref loc="1CO 16:15">16:15</ref>, <ref loc="1CO 16:17">17</ref></char>.</char></note> и домашними его, а больше не помню, чтобы я ещё над кем-либо совершил этот обряд. <verse number="17" style="v"/>Ведь аль-Масих послал меня не проводить обряд погружения в воду, а возвещать Радостную Весть, и возвещать её следовало не по человеческой мудрости, иначе искупительная смерть аль-Масиха на кресте потеряла бы своё значение.</para>
  <para style="s1">Мудрость мира – безумие пред Аллахом</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Те, кто идёт к погибели, считают, что весть об искупительной смерти аль-Масиха на кресте – это безумие, но для нас, спасаемых, – это сила Аллаха. <verse number="19" style="v"/>Ведь написано:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Я погублю мудрость мудрецов,</para>
  <para style="q2">и разум разумных Я отвергну»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:14">Ис. 29:14</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Где мудрец? Где учитель Таурата? Где искусный спорщик этого века? Разве Аллах не показал, что вся мудрость этого мира на самом деле глупость? <verse number="21" style="v"/>И так как по великой мудрости Аллаха этот мир, несмотря на всю его мудрость, так и не смог познать Его, то Аллаху было угодно спасти<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="fk" closed="false">Спасти </char><char style="ft" closed="false">– от пламени ада (см. <char style="xt"><ref loc="JUD 1:23">Иуда 1:23</ref></char>), от гнева Аллаха и Его судов (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 5:9">Рим. 5:9</ref></char>), от суетной жизни (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:18">1 Пет. 1:18</ref></char>), от греха (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 1:21">Мат. 1:21</ref></char>) и от Иблиса (см. <char style="xt"><ref loc="2TI 2:26">2 Тим. 2:26</ref></char>).</char></note> тех, кто поверит через «безумие» возвещаемой Вести. <verse number="22" style="v"/>Иудеи требуют знамений, греки ищут мудрости, <verse number="23" style="v"/>а мы возвещаем распятого аль-Масиха – для иудеев это камень преткновения, а для других народов – безумие. <verse number="24" style="v"/>Для тех же, кого Аллах призвал, будь то иудей или грек, аль-Масих – это сила и мудрость Аллаха! <verse number="25" style="v"/>Ведь то, что кажется глупостью Аллаха, – куда мудрее человеческой мудрости, и что кажется слабостью Аллаха – куда сильнее человеческой силы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Взгляните, братья, на то, какими вы были, когда вас призвал Аллах. Много ли среди вас было мудрых, если судить по-человечески, много ли среди вас было могущественных, много ли знатных? <verse number="27" style="v"/>Но Аллах избрал то, что в мире считается глупым, чтобы посрамить мудрых, и то, что в мире считается слабым, чтобы посрамить сильное. <verse number="28" style="v"/>Он избрал низкое и презренное, то, что в мире не имеет никакой цены, чтобы сделать ничем то, что считается важным, <verse number="29" style="v"/>так что теперь никто не может хвалиться перед Ним. <verse number="30" style="v"/>Благодаря Ему вы находитесь в единении с Исой аль-Масихом, Который стал для нас мудростью Аллаха, нашей праведностью, святостью и искуплением. <verse number="31" style="v"/>Поэтому, как написано: «Тот, кто хвалится, пусть хвалится Вечным Повелителем»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 9:24">Иер. 9:24</ref></char>.</char></note>.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Проповедь в силе Духа</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья, когда я пришёл к вам, чтобы возвещать о тайне Аллаха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Или: «чтобы возвещать свидетельство Аллаха».</char></note>, то мои слова не отличались ни красноречием, ни особой мудростью. <verse number="2" style="v"/>Находясь среди вас, я решил не знать ничего, кроме Исы аль-Масиха, и притом распятого. <verse number="3" style="v"/>Будучи у вас, я был слаб, полон страха и трепета. <verse number="4" style="v"/>И моя весть и моя проповедь были не в убедительных словах человеческой мудрости, но в проявлении силы Духа, <verse number="5" style="v"/>чтобы ваша вера основывалась не на мудрости человеческой, а на силе Аллаха.</para>
  <para style="s1">Мудрость от Духа</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Мудрость же мы возвещаем среди людей духовно зрелых, но это не мудрость этого мира и не мудрость властителей этого мира, которые обречены стать ничем. <verse number="7" style="v"/>Нет, мы говорим о тайной мудрости Аллаха, которая до сих пор была скрыта, но ещё до сотворения мира предназначена Им для нашей славы. <verse number="8" style="v"/>Те, кому принадлежит власть в этом мире, не поняли её, иначе они не распяли бы Повелителя славы. <verse number="9" style="v"/>Но, как написано:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Не видел глаз,</para>
  <para style="q2">не слышало ухо,</para>
  <para style="q1">и не приходило на сердце человеку то,</para>
  <para style="q2">что Аллах приготовил любящим Его»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 64:4">Ис. 64:4</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Нам же Аллах открыл это Духом Своим, потому что Духу известно всё. Он проникает во все глубины премудрости Аллаха. <verse number="11" style="v"/>Кто может знать мысли человека, кроме его собственного духа, живущего в нём? Так же и замыслов Аллаха никто не знает, кроме Духа Аллаха. <verse number="12" style="v"/>Мы же получили не дух этого мира, но Духа от Аллаха, чтобы мы могли понять всё дарованное нам Аллахом. <verse number="13" style="v"/>Об этом мы возвещаем не словами человеческой мудрости, но словами, которым нас научил Дух. Мы объясняем духовные истины словами, которые нам даёт Дух<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Мы духовные истины объясняем людям духовным».</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Человек, не знающий Аллаха, не принимает того, что приходит от Духа Аллаха. Он считает это глупостью и не может понять, потому что об этом можно судить только духовно. <verse number="15" style="v"/>Духовный же человек может судить обо всём, тогда как о нём никакой человек судить не может, <verse number="16" style="v"/>потому что</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«кто постиг разум Вечного Повелителя,</para>
  <para style="q2">чтобы советовать Ему?»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:13">Ис. 40:13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">Мы же имеем разум аль-Масиха.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">О разделении в общине верующих</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Так вот, братья, когда я был с вами, я не мог говорить с вами как с людьми духовными, но говорил вам как людям, находящимся под властью старой греховной природы, как младенцам по вере в аль-Масиха. <verse number="2" style="v"/>Я кормил вас молоком, а не твёрдой пищей, потому что вы ещё не были способны принимать её, да и теперь ещё не способны, <verse number="3" style="v"/>ведь вы по-прежнему находитесь под властью старой греховной природы. Пока среди вас существуют зависть и споры, вы остаётесь прежними людьми и ведёте себя так, как люди этого мира. <verse number="4" style="v"/>Ну чем вы отличаетесь от людей этого мира, когда говорите: «Я – сторонник Паула» или «Я – Аполлоса»? <verse number="5" style="v"/>Ведь кто такой Аполлос? И кто такой Паул? Мы лишь служители, благодаря которым вы поверили в аль-Масиха. Каждый из нас сделал то дело, которое ему поручил Повелитель. <verse number="6" style="v"/>Я сажал, Аполлос поливал, а выращивал Аллах. <verse number="7" style="v"/>Поэтому ничего не значит ни тот, кто сажает, ни тот, кто поливает, а лишь Аллах, Который выращивает. <verse number="8" style="v"/>Тот, кто сажает, и тот, кто поливает, имеют одну цель, и каждый получит награду за свой труд. <verse number="9" style="v"/>Ведь мы сотрудники у Аллаха, а вы – Его поле, Его строение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>По благодати, данной мне Аллахом, я, как мудрый строитель, заложил основание, а продолжает строительство кто-то другой. Но каждый должен смотреть внимательно, как он строит. <verse number="11" style="v"/>Никто не может заложить другой фундамент, кроме того, который уже заложен, и этот фундамент – Иса аль-Масих. <verse number="12" style="v"/>На этом фундаменте человек может строить из золота, серебра, из драгоценных камней, из дерева, из сена или соломы, <verse number="13" style="v"/>но наступит день, когда выявится, кто как строил. В тот день всё будет испытано огнём, и огонь покажет качество работы каждого. <verse number="14" style="v"/>Если постройка устоит, то строивший получит свою награду; <verse number="15" style="v"/>если же сгорит, то он понесёт убыток. Сам он, однако, будет спасён, но спасён как бы из огня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Разве вы не знаете, что вы вместе – храм Аллаха и что в вас живёт Дух Аллаха? <verse number="17" style="v"/>Если кто-либо разрушит храм Аллаха, того разрушит Аллах, потому что храм Аллаха свят, а храм этот – вы, все вместе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Не обманывайте самих себя. Если кто из вас думает, что по представлениям этого мира он мудр, то ему надо стать «глупым», чтобы обрести подлинную мудрость. <verse number="19" style="v"/>Ведь мудрость этого мира – глупость в глазах Аллаха. Написано: «Он ловит мудрых на их же хитрость»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JOB 5:13">Аюб 5:13</ref></char>.</char></note>, <verse number="20" style="v"/>и ещё: «Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:20 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– греческим словом «кюриос», стоящим здесь в оригинальном тексте, в Инджиле переведено еврейское «Яхве». А так как в данном издании Священного Писания «Яхве» переведено как «Вечный», то и его греческий эквивалент переведён так же. Под именем «Яхве» Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> знает, что помыслы мудрого – всего лишь суета»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 93:11">Заб. 93:11</ref></char>.</char></note>. <verse number="21" style="v"/>Поэтому не хвалитесь людьми. Вам принадлежит всё: <verse number="22" style="v"/>будь то Паул, или Аполлос, или Кифа, или этот мир, жизнь или смерть, настоящее или будущее – всё принадлежит вам, <verse number="23" style="v"/>вы же сами принадлежите аль-Масиху, а аль-Масих – Аллаху.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Неразумность хвастовства посланниками аль-Масиха</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Итак, принимайте нас как служителей аль-Масиха, которым были вверены тайны Аллаха. <verse number="2" style="v"/>От тех, кому оказано такое доверие, требуется верность. <verse number="3" style="v"/>Меня очень мало заботит, как вы или кто-то другой будет обо мне судить. Я и сам не сужу себя. <verse number="4" style="v"/>Совесть моя чиста, хотя не это оправдывает меня. Но мой судья – Повелитель. <verse number="5" style="v"/>Поэтому ни о чём не судите заранее, но ждите возвращения Повелителя. Он всё тайное сделает явным и обнажит скрытые намерения человеческих сердец, и тогда каждый получит от Него похвалу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Я говорю это, братья, обо мне и об Аполлосе ради вашего блага, чтобы вы на нашем примере постигли, что означает изречение: «Ничего сверх того, что написано»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Скорее всего, здесь говорится о написанном в Священном Писании.</char></note>, и чтобы вы не хвастались кем-то одним, ставя его выше другого. <verse number="7" style="v"/>Кто же делает тебя лучше других? Что у тебя есть своего, чего бы ты не получил от Аллаха? Если ничего такого нет, то что же ты хвалишься подаренным?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Вы, конечно же, думаете, что у вас уже всё есть, что вы уже богаты и уже без нас стали править вместе с аль-Масихом! О, как бы я хотел, чтобы вы действительно уже правили, и тогда мы правили бы вместе с вами! <verse number="9" style="v"/>Потому что мне кажется, что Аллах выставил нас, посланников аль-Масиха, как последних из людей, как осуждённых на смертную казнь, на всеобщее обозрение. Мы стали зрелищем для мира, для ангелов и для людей. <verse number="10" style="v"/>Мы стали «глупцами» ради аль-Масиха, вы же «мудрецы» среди Его последователей! Мы «слабы», а вы – «сильны»! Вас прославляют, а нас бесчестят! <verse number="11" style="v"/>Мы по-прежнему испытываем голод и жажду, отсутствие одежды и терпим побои, у нас нет жилья, <verse number="12" style="v"/>мы тяжким трудом сами зарабатываем себе на хлеб. Когда нас проклинают, мы в ответ благословляем; нас преследуют, а мы терпим. <verse number="13" style="v"/>О нас говорят самое плохое, а мы отвечаем добром. До сегодняшнего дня мы как отбросы общества, всеми презираемые.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Я пишу это не для того, чтобы устыдить вас, нет, я хочу вас предупредить как моих любимых детей. <verse number="15" style="v"/>Хотя у вас тысячи учителей, которые следуют путём аль-Масиха, у вас, всё же, не много отцов. Я же стал вашим отцом по вере в Ису аль-Масиха через возвещение Радостной Вести. <verse number="16" style="v"/>Поэтому умоляю вас: следуйте моему примеру. <verse number="17" style="v"/>Для этого я и посылаю к вам Тиметея, моего дорогого и верного сына по нашей общей вере в Повелителя. Он напомнит вам о моём образе жизни как последователя Исы аль-Масиха, которому я учу везде, в каждой общине верующих.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Некоторые из вас возгордились, полагая, что я не приду к вам. <verse number="19" style="v"/>Но я скоро приду к вам, если на то будет воля Повелителя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="fq" closed="false">Если на то будет воля Повелителя </char><char style="ft" closed="false">– это выражение широко распространено среди восточных народов, например: إن شاء الله («Иншалла», араб.), Qudai qalasa (каз.), Кудай кааласа (кырг.), Xudo xohlasa (узб.), Allah istәsә (азерб.), Hudaý halasa (турк.), Худо хоӽад (тадж.) и др.</char></note>, и тогда узнаю, чего стоят не слова этих гордецов, а их сила. <verse number="20" style="v"/>Потому что Царство Аллаха проявляется не в слове, а в силе. <verse number="21" style="v"/>Выбирайте сами: прийти мне с розгой или же с любовью и в духе кротости?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Случай распутства</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Прошёл слух, что среди вас есть случай такого распутства, какого не знают даже язычники, а именно, что один из вас живёт со своей мачехой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «с женой своего отца». Ср. <char style="xt"><ref loc="LEV 18:8">Лев. 18:8</ref>; <ref loc="DEU 22:30">Втор. 22:30</ref></char>.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>А вы возгордились! Не следует ли вам вместо этого опечалиться и отлучить от вашей общины человека, который сделал такое дело? <verse number="3" style="v"/>Хотя я и не присутствую с вами телесно, но духом я с вами, и уже решил, как вы должны поступить с этим человеком: <verse number="4" style="v"/>когда соберётесь вместе во имя нашего Повелителя Исы, а я буду духом с вами, и с нами будет сила Повелителя нашего Исы, <verse number="5" style="v"/>вы должны предать этого человека Шайтану<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">Имеется в виду отлучение согрешившего от общины верующих (см. ст. 13). В этом случае отлучённый выходит из-под защиты Аллаха и подпадает под власть Шайтана, князя этого греховного мира. Конечной целью отлучения грешников является их исправление.</char></note>, чтобы его тело было сокрушено ради спасения его духа в день возвращения Вечного Повелителя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">Здесь имеется в виду, что физические страдания человека, следствием которых даже может быть смерть, приведут его к покаянию.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Вам нечем хвалиться. Разве вы не знаете, что малое количество дрожжей может заквасить всё тесто? <verse number="7" style="v"/>Избавьтесь от старой закваски, чтобы вам быть новым, пресным тестом, каковым вы и должны быть. Ведь аль-Масих, наш Ягнёнок, приготовленный на праздник Освобождения, уже принесён в жертву. <verse number="8" style="v"/>Поэтому давайте будем праздновать не со старой закваской порочности и зла, а с пресным хлебом чистоты и истины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6-8 </char><char style="ft" closed="false">Праздник Освобождения отмечался в память об избавлении иудейского народа под руководством пророка Мусы из Египетского рабства. В этот день приносили в жертву ягнёнка (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:1-14">Исх. 12:1-14</ref>; <ref loc="NUM 1:14">Чис. 1:14</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">Втор. 16:1-8</ref></char>). Сразу же за ним шёл праздник Пресных хлебов, который длился семь дней. В эти дни предписывалось очистить дом от всего квасного и есть только пресный хлеб (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:15-20">Исх. 12:15-20</ref>; <ref loc="EXO 13:3-10">13:3-10</ref>; <ref loc="LEV 23:6">Лев. 23:6</ref>; <ref loc="NUM 28:17">Чис. 28:17</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Я просил вас в моём предыдущем послании<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">Здесь говорится о послании Паула, которое до нас не дошло.</char></note> не общаться с развратниками, <verse number="10" style="v"/>но при этом я не имел в виду вообще всех развратников этого мира, или корыстолюбцев, или мошенников, или идолопоклонников. Если бы речь шла о них, то вам вообще надо было бы покинуть этот мир. <verse number="11" style="v"/>Я пишу вам о том, чтобы вы не общались с теми, кто называет себя братом, а на самом деле является развратником, корыстолюбцем, идолопоклонником или же клеветником, пьяницей или мошенником. С таким человеком даже не ешьте вместе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>Судить тех, кто вне общины верующих, не моё дело – их будет судить Аллах. Вы же должны судить тех, кто является частью общины, как написано: «Удали злого из твоей среды»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12-13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 13:5">Втор. 13:5</ref>; <ref loc="DEU 17:7">17:7</ref>, <ref loc="DEU 17:12">12</ref>; <ref loc="DEU 19:19">19:19</ref>; <ref loc="DEU 21:21">21:21</ref>; <ref loc="DEU 22:21">22:21</ref>, <ref loc="DEU 22:24">24</ref>; <ref loc="DEU 24:7">24:7</ref></char>.</char></note>.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Судебные тяжбы между верующими</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Как вы смеете выносить свои споры на решение суда, состоящего из неверующих людей, вместо того чтобы ваше дело разбирал святой народ Аллаха? <verse number="2" style="v"/>Разве вы не знаете, что святой народ Аллаха будет судить мир?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Писание учит, что святой народ Аллаха будет править и разбирать судебные дела людей в Царстве аль-Масиха (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:22">Дан. 7:22</ref>; <ref loc="MAT 19:28">Мат. 19:28</ref></char> со сноской).</char></note> И если вам предстоит судить мир, то неужели вы не можете разрешить более мелкие дела? <verse number="3" style="v"/>Разве вы не знаете, что мы будем судить ангелов? Неужели же мы не можем сами разобраться в наших житейских вопросах? <verse number="4" style="v"/>Зачем же вы ставите над собой мирских судей, которые ничего не значат в собрании верующих?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Лучше уж ставьте над собой судьями самых незначительных в собрании верующих».</char></note> <verse number="5" style="v"/>Какой позор! Неужели среди вас не найдётся разумного человека, который мог бы рассудить споры между верующими? <verse number="6" style="v"/>Вы же подаёте в суд друг на друга, и вас судят неверующие!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Уже одно то, что вы подаёте друг на друга в суд, является полным поражением для вас. Не лучше ли остаться пострадавшими? Не лучше ли остаться обманутыми? <verse number="8" style="v"/>А вы сами обманываете и обворовываете своих братьев.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Разве вы не знаете, что неправедные не наследуют Царства Аллаха? Смотрите, чтобы вам не обмануться. Никакие развратники, никакие идолопоклонники, нарушители супружеской верности, пассивные и активные гомосексуалисты-мужчины, <verse number="10" style="v"/>воры, корыстолюбцы или пьяницы, клеветники или мошенники Царства Аллаха не наследуют. <verse number="11" style="v"/>А некоторые из вас именно такими и были, но вы были омыты, освящены и оправданы Духом нашего Бога и тем, что сделал для нас Повелитель Иса аль-Масих.</para>
  <para style="s1">О безнравственности</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Вы говорите: «Мне всё позволено!» Да, но не всё мне полезно! «Мне всё позволено», но ничто не должно иметь власти надо мной! <verse number="13" style="v"/>Вы также говорите: «Пища – для желудка, и желудок – для пищи!» Да, это так, но также правда то, что Аллах уничтожит и то и другое. Тело же предназначено не для разврата, а для Повелителя, как и Повелитель – для тела. <verse number="14" style="v"/>Аллах Своей силой воскресил Повелителя, и нас тоже воскресит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13-14 </char><char style="ft" closed="false">Коринфяне пытались оправдать свою сексуальную вседозволенность, говоря, что она, так же как и пища, касается только тленного тела и не имеет духовных последствий. Паул же отвергает такие измышления и подчёркивает значимость тела для Повелителя, а также то, что оно будет воскрешено.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Разве вы не знаете, что ваши тела являются частью тела аль-Масиха? Так как же я могу взять то, что принадлежит аль-Масиху, и отдать блуднице? Не бывать тому! <verse number="16" style="v"/>Неужели вы не знаете, что тот, кто соединяется с блудницей, становится с ней одним телом? Ведь написано: «Двое станут одной плотью»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Нач. 2:24</ref></char>.</char></note>. <verse number="17" style="v"/>Тот же, кто соединяется с Повелителем, объединяется с Ним в духе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Бегите от разврата. Все другие грехи человек совершает не по отношению к своему собственному телу, а половое распутство – это грех против своего же тела. <verse number="19" style="v"/>Разве вы не знаете, что ваше тело – это храм Святого Духа, Который живёт в вас и Которого вы получили от Аллаха? Вы уже не принадлежите самим себе, <verse number="20" style="v"/>потому что вы были куплены дорогой ценой. Поэтому прославьте Аллаха в ваших телах.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">О браке</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вы писали мне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Относительно того, что вы мне писали, я хочу сказать…»</char></note>, что хорошо, если мужчина совсем не прикасается к женщине. <verse number="2" style="v"/>Но чтобы избежать разврата каждый мужчина должен делить ложе со своей женой и каждая женщина – со своим мужем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Вероятно, в Коринфе были верующие, которые настаивали на том, что даже в браке лучше воздерживаться от физической близости, что, по их мнению, было показателем духовности человека.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Муж должен выполнять свои супружеские обязанности по отношению к жене, а жена – по отношению к мужу. <verse number="4" style="v"/>Тело жены принадлежит не ей самой, но её мужу. Также и тело мужа принадлежит не ему самому, но его жене. <verse number="5" style="v"/>Не избегайте близости друг с другом, разве что на короткий период, договорившись это время посвятить молитве. Но после этого будьте опять друг с другом, чтобы Шайтан не искушал вас невоздержанием. <verse number="6" style="v"/>Впрочем, это не повеление, а моя уступка. <verse number="7" style="v"/>Я бы хотел, чтобы все были неженаты, как я, но каждый имеет свой дар от Аллаха: у одного один, у другого другой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Вот что я скажу безбрачным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="ft" closed="false">Существуют различные понимания того, кто подразумевается под «безбрачными»: 1) вдовцы; 2) неженатые или незамужние; 3) разведённые женщины.</char></note> и вдовам: им лучше не вступать в брак и жить как я. <verse number="9" style="v"/>Но если они не в силах воздерживаться, то пусть женятся, это лучше, чем разжигаться страстью.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>А состоящим в браке не я, но Сам Повелитель даёт такое повеление: жена не должна бросать своего мужа. <verse number="11" style="v"/>Если же она бросит мужа, то пусть либо вообще не вступает в новый брак, либо примирится со своим мужем и вернётся к нему. Муж, в свою очередь, не должен разводиться с женой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10-11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="MRK 10:6-12">Мк. 10:6-12</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Остальным же я говорю, и это слова не Повелителя, а мои: если у кого-либо из братьев неверующая жена, и если она хочет жить с ним, то он не должен разводиться. <verse number="13" style="v"/>То же самое касается и женщины, у которой неверующий муж: если он хочет жить с ней, она не должна с ним разводиться. <verse number="14" style="v"/>Ведь неверующий муж освящается верующей женой и неверующая жена освящается верующим мужем. Иначе ваши дети были бы нечисты, а так они святы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Если же неверующий муж или жена хочет развода, то пусть разводится. Пусть в таком случае брат или сестра по вере не чувствуют себя связанными. Аллах призвал нас жить в мире. <verse number="16" style="v"/>Как тебе знать, жена, не спасёшь ли ты своего мужа? И как тебе, муж, знать, не спасёшь ли ты свою жену?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Как тебе знать, жена, что спасёшь своего мужа? И как тебе, муж, знать, что спасёшь свою жену?»</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Пусть каждый держится в жизни того, что Повелитель ему определил, и пребудет в том, к чему призвал его Аллах. Это правило я повторяю во всех общинах верующих. <verse number="18" style="v"/>Если кто-то был обрезан к тому моменту, когда был призван, то ему нет нужды скрывать это. А кто был призван необрезанным, тому нет нужды подвергаться обрезанию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fk" closed="false">Обрезанные </char><char style="ft" closed="false">– иудеи; </char><char style="fq" closed="false">необрезанные </char><char style="ft" closed="false">– представители других народов. Паул же здесь говорит, что никто не обязан отказываться от своей национальной принадлежности и культуры, становясь последователем аль-Масиха. Известно также, что в те времена некоторые иудеи избавлялись от следов обрезания хирургическим путём.</char></note>. <verse number="19" style="v"/>Обрезание или его отсутствие не имеют никакого значения, главное заключается в том, чтобы человек соблюдал повеления Аллаха. <verse number="20" style="v"/>Каждый пусть остаётся в том положении, в котором он был, когда Аллах его призвал. <verse number="21" style="v"/>Если ты был рабом, когда Аллах тебя призвал, то пусть тебя это не смущает, хотя если у тебя есть возможность получить свободу, то воспользуйся ею<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">Или: «если даже можешь стать свободным, лучше используй своё нынешнее положение».</char></note>. <verse number="22" style="v"/>Потому что раб, призванный Повелителем, – свободный Повелителя, и точно так же тот, кто призван свободным, – раб аль-Масиха. <verse number="23" style="v"/>Вы были куплены за дорогую цену, так не становитесь же рабами людей. <verse number="24" style="v"/>Братья, пусть каждый остаётся в том положении, в каком он был, когда Аллах призвал его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Относительно же невступивших в брак у меня нет указания от Повелителя, но, получив от Него милость быть верным, я могу сказать так: <verse number="26" style="v"/>в настоящих обстоятельствах я считаю, что для вас лучше оставаться в том же положении. <verse number="27" style="v"/>Если ты уже состоишь в браке, не пытайся развестись. Если же ты не женат, то не ищи жены. <verse number="28" style="v"/>Но если ты и женишься, не согрешишь, и если девушка выйдет замуж, не согрешит. Однако у вступающих в брак появятся в жизни новые трудности, а я бы хотел уберечь вас от них. <verse number="29" style="v"/>Другими словами, братья, я хочу сказать, что времени осталось уже немного, а потому женатые не должны всецело быть привязанными к своему браку<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:29 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «а потому имеющие жён должны быть как неимеющие».</char></note>, <verse number="30" style="v"/>скорбящие – быть во власти своей скорби, радующиеся – быть полностью поглощены своей радостью, приобретающие – думать, что их приобретения навек, <verse number="31" style="v"/>а те, кто пользуется благами этого мира, – прилепляться к ним, потому что мир, в его нынешнем виде, прекращает своё существование.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Я хочу, чтобы вас не отягощали никакие заботы. Неженатый человек заботится о делах Повелителя, о том, как угодить Повелителю. <verse number="33" style="v"/>Женатому же приходится заботиться о насущных нуждах, о том, как угодить жене. Его интересы раздвоены. <verse number="34" style="v"/>Незамужняя женщина или девушка думает о делах Повелителя, она старается быть посвящённой Повелителю и телом, и духом, а замужняя женщина занята повседневными делами и тем, как угодить мужу. <verse number="35" style="v"/>Я говорю это для вашего же блага, а не для того, чтобы вас в чём-либо ограничить. Я лишь хочу, чтобы вы могли непрестанно служить Повелителю подобающим образом, не отвлекаясь ни на что.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Если кто-либо из вас думает, что он поступает по отношению к своей дочери нехорошо, потому что годы её идут<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:36 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «если он (она) перешёл(-шла) предел».</char></note>, и он чувствует, что должен выдать её замуж, то пусть такой человек поступает так, как считает правильным. Пусть выдаёт её замуж, греха на нём никакого не будет. <verse number="37" style="v"/>Но если человек твёрд в своём решении, если он не принуждаем, и если он властен в своей воле, то, решив в своём сердце оставить свою дочь девственницей, он поступит хорошо. <verse number="38" style="v"/>Итак, кто выдаёт свою дочь замуж, поступает хорошо, кто же не выдаёт – поступает ещё лучше<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:36-38 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Если кто-либо из вас думает, что поступает со своей невестой нехорошо, потому что годы её идут (или: если не может совладать со своей страстью), и он чувствует, что должен жениться на ней, то пусть такой человек поступает так, как считает правильным. Он может жениться, и греха на нём никакого не будет.</char><char style="fv" closed="false">37 </char><char style="ft" closed="false">Но если человек твёрд в своём решении не жениться, если он не принуждаем, и если он в состоянии владеть собой, то, решив в своём сердце оставить её, сохранив при этом её девственность, он поступит хорошо.</char><char style="fv" closed="false">38 </char><char style="ft" closed="false">Итак, кто женится на своей невесте, поступает хорошо, кто же не женится – поступает ещё лучше».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Женщина на всю жизнь соединена со своим мужем, но когда её муж умирает, она свободна выходить замуж за кого хочет, главное, чтобы человек этот принадлежал Повелителю. <verse number="40" style="v"/>Но по моему мнению (а я думаю, что и я обладаю Духом Аллаха), ей лучше было бы оставаться незамужней, так она будет счастливее.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">О пище, принесённой в жертву идолам</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Теперь к вашему вопросу о пище, принесённой в жертву идолам.</para>
  <para style="p">Нам конечно же известно, что «все из нас обладают знанием», но знание делает людей гордыми, а любовь назидает. <verse number="2" style="v"/>Тот, кто думает, что он достиг знания, на самом деле ещё не знает так, как ему следовало бы знать. <verse number="3" style="v"/>Но кто любит Аллаха, тот познан Им.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Итак, о пище, принесённой в жертву идолам. Всем нам известно, что идолы, которым мир поклоняется, ничего не значат, и что нет другого Бога, кроме Единого. <verse number="5" style="v"/>И хотя есть так называемые «боги», будь то на небе или на земле (а в мире действительно много разных «богов» и «повелителей»), <verse number="6" style="v"/>но для нас есть только один Бог – Небесный Отец, Которым всё было сотворено и для Которого мы и живём, и только один Повелитель – Иса аль-Масих, через Которого всё было сотворено и через Которого мы получили жизнь. <verse number="7" style="v"/>Но не всем ещё это известно. Некоторые настолько привыкли к идолам, что, когда они едят такую пищу, они до сих пор думают о ней, как о жертве, принесённой идолам, и при этом их слабая совесть внушает им, что они нечисты. <verse number="8" style="v"/>Но пища не помогает приблизиться к Аллаху. Мы не становимся хуже, если мы не едим чего-то, и не становимся лучше, если мы едим.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Смотрите, однако, чтобы ваша свобода в выборе пищи не стала камнем преткновения для слабых. <verse number="10" style="v"/>Потому что если кто-то увидит, что ты при всём твоём знании ешь в языческом храме, то и он со своей слабой совестью вслед за тобой станет есть пищу, принесённую в жертву идолам. <verse number="11" style="v"/>А значит, твоё знание погубит слабого брата, за которого умер аль-Масих. <verse number="12" style="v"/>Согрешая таким образом против братьев и раня их слабую совесть, вы согрешаете против аль-Масиха. <verse number="13" style="v"/>Поэтому, если из-за моей пищи может согрешить мой брат, то я лучше не буду есть мяса вообще, чтобы этим не ввести брата в грех.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Паул отказывается от своих привилегий ради блага других</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Разве я не свободен? Разве я не посланник аль-Масиха? Разве я не видел нашего Повелителя Ису? Разве ваше единение с Повелителем – не результат моего служения? <verse number="2" style="v"/>Если я для других и не посланник аль-Масиха, то, во всяком случае, для вас я посланник! Ваше единение с аль-Масихом как раз и подтверждает, что я служу как посланник аль-Масиха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Вот мой ответ тем, кто меня осуждает. <verse number="4" style="v"/>Разве мы не имеем права получать пищу и питьё? <verse number="5" style="v"/>Разве мы не имеем права жениться на верующей женщине, и брать её с собой, как другие посланники аль-Масиха, например, братья Повелителя и Кифа? <verse number="6" style="v"/>Или же это только Варнава и я должны сами зарабатывать себе на пропитание? <verse number="7" style="v"/>Какой солдат сам оплачивает связанные с воинской службой расходы? Кто, насадив виноградник, потом не ест виноград из него? Кто пасёт стадо и не пьёт молока от него? <verse number="8" style="v"/>Разве я говорю всё это, смотря на вещи только с человеческой точки зрения? Разве Закон говорит не о том же? <verse number="9" style="v"/>Ведь в Законе Мусы написано: «Не закрывай рта молотящему волу»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">Втор. 25:4</ref></char>.</char></note>. Разве только о волах беспокоится Всевышний? <verse number="10" style="v"/>Конечно же, Он говорит это и о нас! Для нас написано: «Пахарь должен пахать, и молотильщик – молотить с надеждой на то, что каждый получит свою часть урожая». <verse number="11" style="v"/>Если мы посеяли среди вас духовное семя, то разве это будет слишком, если мы пожнём у вас материальный урожай? <verse number="12" style="v"/>Если другие имеют право на вашу поддержку, то тем более мы.</para>
  <para style="p">Мы, однако, не пользовались этим правом, мы готовы всё переносить ради того, чтобы Радостная Весть аль-Масиха беспрепятственно распространялась. <verse number="13" style="v"/>Разве вы не знаете: кто служит в храме, получает пропитание в храме, и кто служит у жертвенника, имеет право на долю от того, что приносится в жертву?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 2:3">Лев. 2:3</ref>; <ref loc="NUM 18:31">Чис. 18:31</ref>; <ref loc="DEU 18:1">Втор. 18:1</ref></char>.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Повелитель также дал установление, чтобы те, кто возвещает Радостную Весть, получали за это своё пропитание. <verse number="15" style="v"/>Но я не воспользовался ничем подобным, да и теперь я пишу всё это не для того, чтобы вы оказывали мне такую поддержку. Да я готов скорее умереть! Никто не может лишить меня права хвалиться этим. <verse number="16" style="v"/>Я не хвалюсь тем, что возвещаю Радостную Весть, это моя обязанность, и горе мне, если я перестану возвещать! <verse number="17" style="v"/>Если бы я возвещал Радостную Весть по собственному выбору, то я заслуживал бы вознаграждения, но я лишь исполняю свой долг, неся служение, доверенное мне Аллахом. <verse number="18" style="v"/>Так в чём же моё вознаграждение? В том, что, возвещая Радостную Весть, я делаю это безвозмездно и не пользуюсь моими правами проповедника.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Хотя я и свободен от всех<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:19 </char><char style="ft" closed="false">Некоторые толкователи видят здесь то, что Паул говорит о своей финансовой независимости.</char></note>, я сам сделал себя рабом всех, ради того, чтобы обратить к Аллаху как можно больше людей. <verse number="20" style="v"/>Для иудеев я был как иудей, чтобы привлечь иудеев. Для находящихся под Законом я был как подчиняющийся Закону, хотя на самом деле я не под Законом. Я делал это для того, чтобы обратить находящихся под Законом. <verse number="21" style="v"/>Для не имеющих Закона я был как не имеющий Закона, хотя я не свободен от Закона Аллаха, потому что нахожусь под Законом аль-Масиха. Опять же, я делаю это для того, чтобы обратить к Аллаху не имеющих Закона. <verse number="22" style="v"/>Для слабых я был слабым, чтобы приобрести и их. Я стал всем для всех ради того, чтобы различными путями спасти хотя бы некоторых. <verse number="23" style="v"/>Всё это я делаю ради Радостной Вести, чтобы и мне получить её благословения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Вы ведь знаете, что в соревновании по бегу много участников, но только один становится победителем. Поэтому бегите так, чтобы получить награду. <verse number="25" style="v"/>Каждый участник при подготовке к состязаниям отказывается от всех удовольствий и делает это ради получения тленного венка. Мы же стремимся к венку нетленному. <verse number="26" style="v"/>Поэтому я не бегу бесцельно и не бью кулаками по воздуху. <verse number="27" style="v"/>Нет, я тренирую своё тело, подчиняю его себе, чтобы, возвещая Радостную Весть другим, самому не оказаться недостойным награды.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Примеры из истории Исраила</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья, я хочу, чтобы вы знали о том, что все наши праотцы находились под облаком и что все они прошли сквозь море<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 13:21-22">Исх. 13:21-22</ref>; <ref loc="EXO 14:22">14:22</ref>, <ref loc="EXO 14:29">29</ref>; <ref loc="PSA 77:13-14">Заб. 77:13-14</ref>; <ref loc="PSA 104:39">104:39</ref></char>.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Будучи последователями Мусы, все они словно прошли обряд погружения в облаке и в море. <verse number="3" style="v"/>Они все ели одну и ту же духовную пищу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="ft" closed="false">То есть манну. См. <char style="xt"><ref loc="EXO 16:4">Исх. 16:4</ref>, <ref loc="EXO 16:35">35</ref>; <ref loc="PSA 77:24">Заб. 77:24</ref></char>.</char></note> <verse number="4" style="v"/>и пили одно и то же духовное питьё. Они пили из духовной скалы, которая сопровождала их<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 17:6">Исх. 17:6</ref>; <ref loc="NUM 20:11">Чис. 20:11</ref>; <ref loc="PSA 77:15">Заб. 77:15</ref></char>. Среди иудеев бытовало древнее предание, что скала, по которой ударил Муса своим посохом, называемая также колодцем Марьям, всюду следовала за исраильтянами во время их странствования в пустыне и поила их водой.</char></note>, и скалой этой был аль-Масих. <verse number="5" style="v"/>Но ко многим из них Аллах не был благосклонен и в конце концов их тела усеяли пустыню<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 14:16">Чис. 14:16</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Всё это служит нам примером: мы не должны желать зла, как желали они. <verse number="7" style="v"/>Не поклоняйтесь идолам, как это делали некоторые из них. Ведь написано: «Народ сел есть и пить, а потом встал и начал веселиться»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 32:6">Исх. 32:6</ref></char>.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Среди нас не должно быть распутства, которому предавались некоторые из них, что и привело к гибели двадцати трёх тысяч человек в один день<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 25:1-9">Чис. 25:1-9</ref></char>.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Нам нельзя испытывать аль-Масиха, как делали некоторые из них и потом погибли от укусов змей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 21:4-6">Чис. 21:4-6</ref></char>.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Не ропщите, как это делали некоторые из них, за что и были умерщвлены ангелом-губителем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 16:41-49">Чис. 16:41-49</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Всё это случилось с ними как прообраз, а записано это для назидания нам. Ведь мы живём в последнее время. <verse number="12" style="v"/>Так что если кому-то кажется, что он твёрдо стоит на ногах, то пусть остерегается, как бы ему не упасть! <verse number="13" style="v"/>Все испытания, с которыми до сих пор вам приходилось сталкиваться, были ничем иным, как обычными человеческими испытаниями. Аллах никогда не допустит, чтобы вы были испытываемы сверх сил, и Он верен своим обещаниям. Когда вас постигает испытание, Он даёт вам и выход, так чтобы вы смогли его перенести.</para>
  <para style="s1">Предостережение против идолов</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Поэтому, дорогие мои, избегайте идолопоклонства. <verse number="15" style="v"/>Я говорю вам как разумным людям; поразмыслите над моими словами. <verse number="16" style="v"/>Разве Чаша Благословения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">Во время праздничного ужина на праздник Освобождения иудеи пили четыре ритуальные чаши вина. Чашей Благословения называлась третья и самая главная чаша, которую и пьют по повелению Исы аль-Масиха Его последователи, вспоминая Его жертвенную смерть (см. <char style="xt"><ref loc="1CO 11:23-26">11:23-26</ref></char>). В ст. 21 эта чаша также названа «Чашей Повелителя».</char></note>, которую мы благословляем, не приобщает нас к крови аль-Масиха? И разве хлеб, который мы преломляем, не приобщает нас к телу аль-Масиха? <verse number="17" style="v"/>Хлеб один, и мы, как бы много нас ни было, составляем одно тело, потому что едим один и тот же хлеб.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Посмотрите на исраильский народ: разве все, кто ест принесённое в жертву, не являются участниками жертвенника?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:18 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 3:3-5">Лев. 3:3-5</ref>; <ref loc="LEV 7:11-15">7:11-15</ref></char>. Когда исраильтяне приносили жертвы Аллаху, то часть предлагаемого сжигалась на жертвеннике, часть ели священнослужители, а часть – те, кто приносил жертву, а также их родственники. Таким образом все становились «участниками жертвенника», т. е. участвовали в поклонении Аллаху, и приобщались друг к другу.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Конечно, я не говорю, что идол или же принесённое ему в жертву имеет какое-либо значение. <verse number="20" style="v"/>Нет, но дело в том, что язычники, принося свои жертвы, приносят их демонам, а не Аллаху<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 32:17">Втор. 32:17</ref></char>.</char></note>, а я не хочу, чтобы вы становились сообщниками демонов. <verse number="21" style="v"/>Ведь не можете же вы пить одновременно из Чаши Повелителя и из чаши демонов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:21 </char><char style="fq" closed="false">Чаша демонов </char><char style="ft" closed="false">– здесь имеются в виду чаши, которые использовались во время языческих церемоний. Археологами были найдены в Коринфе чаши, на которых сохранились имена конкретных языческих богов.</char></note>, нельзя в одно и то же время участвовать в трапезе Повелителя и в трапезе демонов. <verse number="22" style="v"/>Или мы думаем, что можем безнаказанно возбуждать ревность Вечного Повелителя?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 32:21">Втор. 32:21</ref></char>.</char></note> Разве мы сильнее Его?</para>
  <para style="s1">Ещё раз о пище, принесённой в жертву идолам</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Вы говорите: «Всё мне позволено!» Но не всё полезно. «Всё позволено!» Но не всё служит к созиданию. <verse number="24" style="v"/>Пусть никто не старается угодить себе, но заботится о том, что несёт благо другим.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ешьте всё, что продаётся на базаре, со спокойной совестью, <verse number="26" style="v"/>потому что «земля и всё, что наполняет её, принадлежат Вечному Повелителю»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 23:1">Заб. 23:1</ref>; <ref loc="PSA 49:12">49:12</ref>; <ref loc="PSA 88:12">88:12</ref></char>.</char></note>. <verse number="27" style="v"/>Если неверующий человек пригласит вас на обед, и вы примете его приглашение, то ешьте всё, что вам предложат, не задавая вопросов, со спокойной совестью. <verse number="28" style="v"/>Но если вам кто-либо при этом скажет: «Это жертвенное мясо», то не ешьте ради человека, который вам это сказал, и ради совести – <verse number="29" style="v"/>я имею в виду совесть другого человека, а не вашу собственную. Так для чего же мне есть это мясо, давая лишний повод чужой совести осуждать мою свободу? <verse number="30" style="v"/>Если я ем с благодарностью, то почему я должен быть осуждаем за ту пищу, за которую я благодарю Аллаха?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Стало быть, что бы вы ни делали, едите вы или пьёте, делайте так, чтобы был прославляем Аллах. <verse number="32" style="v"/>Не будьте ни для кого камнем преткновения, ни для иудеев, ни для язычников, ни для общины верующих, принадлежащей Аллаху. <verse number="33" style="v"/>Старайтесь, как и я, угождать всем во всём. Я ищу блага не для самого себя, а для многих других, чтобы они были спасены.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>Следуйте моему примеру, как и я следую примеру аль-Масиха.</para>
  <para style="s1">О покрытии головы</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Хвалю вас, что вы помните всё, что я говорил вам, и поступаете согласно учению, которое я вам передал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Я хочу, чтобы вы знали, что глава каждого мужчины – аль-Масих, глава женщины – её муж, а глава аль-Масиха – Аллах. <verse number="4" style="v"/>Любой мужчина бесчестит своего Главу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">На языке оригинала это слово может означать и «глава» (руководитель), и «голова» (часть тела). В данном контексте имеются в виду оба смысла.</char></note>, если молится или пророчествует с покрытой головой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «надев что-то свисающее с головы». Некоторые полагают, что речь здесь идёт о платке.</char></note>. <verse number="5" style="v"/>И жена бесчестит своего главу, если молится или пророчествует с непокрытой головой. Это всё равно что она обрила бы свою голову. <verse number="6" style="v"/>Если жена отказывается покрываться, то пусть совсем острижёт волосы, а если для женщины считается позором быть остриженной или обритой, то пусть покрывается. <verse number="7" style="v"/>Мужчина не должен покрывать свою голову, так как он является образом Всевышнего и Его славой. Женщина же является славой своего мужа.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Не мужчина произошёл от женщины, а женщина – от мужчины. <verse number="9" style="v"/>Не мужчина был создан для женщины, а женщина – для мужчины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8-9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:18-23">Нач. 2:18-23</ref>; <ref loc="1TI 2:13">1 Тим. 2:13</ref></char>.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Поэтому женщина ради ангелов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">Вероятно, ангелов, как стражей миропорядка, оскорбляет нарушение порядка в семье, который был установлен Самим Аллахом.</char></note> должна иметь на голове знак того, что она находится под властью мужа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «должна иметь на голове власть». Другой, менее вероятный перевод: «должна иметь на голове знак своей власти».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Однако ни женщина, ни мужчина не могут быть независимыми друг от друга в единении с Повелителем. <verse number="12" style="v"/>Как женщина произошла от мужчины, так и мужчина рождается от женщины, но всё сотворено Аллахом. <verse number="13" style="v"/>Рассудите сами, разве прилично женщине молиться Аллаху с непокрытой головой? <verse number="14" style="v"/>И не говорит ли нам сама природа о том, что если мужчина носит длинные волосы, то это для него бесчестие, <verse number="15" style="v"/>в то время как для женщины длинные волосы – это честь? Ведь длинные волосы даны ей как покрывало<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="ft" closed="false">Существуют два толкования этого места: 1) длинные волосы женщины являются природным свидетельством того, что ей необходимо покрываться; 2) длинные волосы заменяют женщине головной убор, сами по себе являясь естественным покрывалом. Но в этом случае не избежать определённых трудностей с толкованием ст. 6.</char></note>. <verse number="16" style="v"/>Впрочем, если кто-то собирается об этом спорить, то я хочу сразу сказать, что ни мы, ни другие общины верующих, принадлежащие Аллаху, не имеем другого обычая<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «не имеем такого обычая», т. е. обычая спорить.</char></note>.</para>
  <para style="s1">О хлебопреломлении</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:20-29">Мат. 26:20-29</ref>; <ref loc="MRK 14:17-25">Мк. 14:17-25</ref>; <ref loc="LUK 22:17-23">Лк. 22:17-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Давая эти указания, я хочу сказать, что не хвалю вас, потому что ваши собрания часто приносят больше вреда, чем пользы. <verse number="18" style="v"/>Потому что, во-первых, я слышал, что, когда вы как община верующих собираетесь вместе, среди вас всегда бывают разделения. Отчасти я верю этим слухам. <verse number="19" style="v"/>Несомненно, между вами надлежит быть разногласиям, чтобы среди вас выявились верные. <verse number="20" style="v"/>Но то, что вы делаете, когда собираетесь вместе, никак нельзя назвать совместной трапезой в память о жертве Повелителя. <verse number="21" style="v"/>Каждый из вас торопится съесть то, что принёс, так что одни остаются голодными, а другие напиваются допьяна. <verse number="22" style="v"/>В таком случае ешьте и пейте лучше дома, а не позорьте общину верующих, принадлежащую Аллаху, и не унижайте тех, кому, может, и действительно нечего есть. Что ж мне теперь, хвалить вас за это? Конечно нет!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ведь я от Самого Повелителя принял и вам передал, что Повелитель Иса в ночь, когда Он был предан, взял хлеб <verse number="24" style="v"/>и, поблагодарив за него Аллаха, разломил и сказал: «Это Моё тело, отдаваемое за вас. Делайте это в воспоминание обо Мне». <verse number="25" style="v"/>Так же поступил и с чашей после ужина, и сказал: «Эта чаша – новое священное соглашение, скреплённое Моей кровью. Делайте это каждый раз, когда пьёте в память обо Мне». <verse number="26" style="v"/>Потому что каждый раз, когда вы едите этот хлеб и пьёте из этой чаши, вы возвещаете о смерти Повелителя. Делайте так, пока Он не придёт.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Таким образом, кто ест хлеб или пьёт из Чаши Повелителя, не придавая этому должного значения, тот грешит против тела и крови Повелителя. <verse number="28" style="v"/>Человек должен проверять себя, прежде чем есть хлеб и пить из чаши, <verse number="29" style="v"/>потому что каждый, кто ест или пьёт, не осознавая значения тела Повелителя, тот ест и пьёт в осуждение себе. <verse number="30" style="v"/>Потому-то среди вас так много физически слабых и больных, а многие даже умерли. <verse number="31" style="v"/>Но если бы мы проверяли самих себя, то избежали бы осуждения. <verse number="32" style="v"/>Но когда нас судит Повелитель, мы подвергаемся наказанию, чтобы нам не быть осуждёнными вместе с остальным миром.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Итак, братья, когда вы собираетесь есть вместе, не спешите, ждите друг друга. <verse number="34" style="v"/>Если кто голоден, пусть лучше поест дома, чтобы ваши общие собрания не были вам в осуждение.</para>
  <para style="p">Когда я приду к вам, то дам и другие распоряжения.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Духовные дары</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Не хочу, братья, чтобы вы пребывали в неведении относительно духовных даров. <verse number="2" style="v"/>Вы помните, что когда вы были язычниками, вас что-то толкало к немым идолам. <verse number="3" style="v"/>Итак, поймите, что никто, говорящий по побуждению Духа Аллаха, не произнесёт проклятия против Исы, и никто не признает, что Иса есть Вечный Повелитель, если к этому его не побудит Святой Дух.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Есть различные дары, но все они от одного Духа. <verse number="5" style="v"/>Есть разные служения, но все мы служим одному Повелителю. <verse number="6" style="v"/>Есть разные действия, но все их производит один и тот же Бог во всех нас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>В каждом человеке Дух проявляется на благо общему делу. <verse number="8" style="v"/>В словах одного Дух даёт мудрость; в словах другого тот же Дух даёт знание; <verse number="9" style="v"/>кому-то тем же Духом даётся вера; кому-то – дары исцелений тем же Духом. <verse number="10" style="v"/>Одному – чудодейственные силы; другому – пророчество; третьему – способность различать духов; иному даны разные языки<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="ft" closed="false">То есть сверхъестественный дар говорения на языках, которые человек никогда не изучал.</char></note>, а кому-то – способность толковать сказанное на этих языках. <verse number="11" style="v"/>Всё это – действие одного и того же Духа, и этими дарами Он наделяет каждого по Своему усмотрению.</para>
  <para style="s1">Одно тело и много членов</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Подобно тому как тело состоит из многих органов, составляющих в совокупности одно тело, так же и с телом аль-Масиха. <verse number="13" style="v"/>Мы все погружены в одного Духа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «омыты одним Духом».</char></note> и так стали одним телом, будь мы иудеи или греки, рабы или свободные, мы все напоены одним и тем же Духом. <verse number="14" style="v"/>Ведь и тело состоит не из одного органа, а из многих. <verse number="15" style="v"/>Представьте себе, что бы произошло, если бы нога вдруг сказала: «Я не принадлежу к телу, так как я не рука!» Конечно, она не перестала бы быть частью тела. <verse number="16" style="v"/>Или представьте себе, если бы ухо вдруг сказало: «Я не глаз, и поэтому я к телу не принадлежу!» Оно тоже не перестало бы быть частью тела. <verse number="17" style="v"/>Если бы всё тело состояло из одного глаза, то где был бы слух? Если бы всё тело состояло из уха, то где было бы обоняние? <verse number="18" style="v"/>Но Аллах каждому органу определил своё назначение в теле, как Он Сам того пожелал. <verse number="19" style="v"/>Как тело могло бы существовать, если бы целиком состояло из одного органа? <verse number="20" style="v"/>Так что органов много, но все они составляют одно тело. <verse number="21" style="v"/>И глаз не может сказать руке: «Ты мне не нужна!» Голова не может сказать ногам: «Я в вас не нуждаюсь!» <verse number="22" style="v"/>Наоборот, те части тела, которые нам кажутся слабее других, на самом деле являются самыми необходимыми. <verse number="23" style="v"/>К тем частям тела, которые, по нашему мнению, не заслуживают такой уж большой чести, мы относимся с большей заботой, <verse number="24" style="v"/>и те органы, которые считаются неприличными, мы тщательнейшим образом прикрываем, тогда как приличные органы в этом не нуждаются. Но Аллах Сам устроил тело таким образом и внушил нам, чтобы о самых «неблагородных» частях тела мы проявляли больше заботы, <verse number="25" style="v"/>чтобы в теле не было разделения, но чтобы все части тела проявляли одинаковую заботу друг о друге. <verse number="26" style="v"/>Если страдает один орган, то с ним страдают и все прочие, если прославляется один орган, с ним радуются и все остальные.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Итак, вы – тело аль-Масиха, и каждый из вас – орган в Его теле. <verse number="28" style="v"/>Во вселенской общине верующих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:28 </char><char style="fq" closed="false">Вселенская община верующих </char><char style="ft" closed="false">– имеется в виду совокупность всех последователей Исы аль-Масиха: из всех народов и времён, ныне живые и уже умершие, пребывающие с Аллахом на небесах.</char></note> Аллах назначил одних быть посланниками аль-Масиха, других – пророками, третьих – учителями. Он наделил некоторых силой совершать чудеса, других – дарами исцелений, одним дал дар помощи нуждающимся, другим – дар управления, а иным – разные языки. <verse number="29" style="v"/>Разве все посланники аль-Масиха? Разве все пророки? Разве все учители? Разве все совершают чудеса? <verse number="30" style="v"/>Разве все имеют дары исцелений? Разве все говорят языками? Разве всем дано толковать эти языки? <verse number="31" style="v"/>Стремитесь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Вы желаете».</char></note> иметь более важные дары!</para>
  <para style="p">Но сейчас я покажу вам самый превосходный путь.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Гимн любви</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Если я говорю языками человеческими и ангельскими, но во мне нет любви, то я в таком случае не что иное, как звенящая медь, как бряцающие тарелки. <verse number="2" style="v"/>Если у меня есть дар пророчества и я знаю все тайны, если мне даны все знания и у меня есть вера, способная передвигать горы, а нет любви, то я ничто. <verse number="3" style="v"/>Если я раздам всё своё имущество беднякам и отдам моё тело на сожжение, но во мне нет любви, то моё самопожертвование не принесёт мне никакой пользы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Любовь терпелива, добра, она не завидует и не хвалится, она не гордится, <verse number="5" style="v"/>не может быть грубой, она не ищет выгоды себе, она не вспыльчива и не помнит зла. <verse number="6" style="v"/>Любовь не радуется неправде, но радуется истине. <verse number="7" style="v"/>Она всё покрывает, всему верит, всегда надеется и всё переносит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Любовь не перестанет существовать никогда, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и дар знания станет ненужным. <verse number="9" style="v"/>Ведь наши знания неполны, и наши пророчества частичны, <verse number="10" style="v"/>и когда наступит совершенство, тогда всё частичное исчезнет. <verse number="11" style="v"/>Когда я был ребёнком, я и говорил как ребёнок, я и мыслил по-детски и рассуждал по-детски. Но когда я стал взрослым, то оставил всё детское позади. <verse number="12" style="v"/>Мы сейчас видим неясно, как отражение в тусклом зеркале, тогда же увидим лицом к лицу. Сейчас я знаю лишь отчасти, тогда же буду знать так же совершенно, как меня знает Аллах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>А сейчас существуют<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Итак, будут вечно существовать».</char></note> эти три: вера, надежда и любовь, но важнее из них – любовь.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Дары пророчества и языков</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Следуйте путём любви, стремитесь иметь духовные дары, особенно дар пророчества. <verse number="2" style="v"/>Кто говорит на незнакомом языке, тот говорит не людям, а Аллаху, ведь его никто не понимает, он духом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:2 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Духом». Может подразумеваться либо дух человека, либо Дух Аллаха.</char></note> говорит тайны. <verse number="3" style="v"/>А тот, кто пророчествует, говорит людям для их назидания, ободрения и утешения. <verse number="4" style="v"/>Говорящий на незнакомом языке говорит лишь в назидание себе, а пророчествующий говорит для назидания общины верующих. <verse number="5" style="v"/>Я бы хотел, чтобы каждый из вас говорил на языках, но лучше, конечно, чтобы вы пророчествовали. Кто пророчествует, тот больше того, кто говорит на языках, разве что он будет и истолковывать свою речь, чтобы и община верующих получала назидание.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Братья, если я приду к вам и стану говорить на незнакомых языках, то какую пользу я принесу вам, если в моих словах не будет ни откровения, ни знания, ни пророчества, ни наставления? <verse number="7" style="v"/>Возьмите, к примеру, даже безжизненные музыкальные инструменты: свирель или арфу. Как вы узнаете мелодию, если на них будут играть, не придавая значения тому, какие ноты звучат? <verse number="8" style="v"/>Если труба не протрубит разборчиво определённый сигнал, то кто станет готовиться к сражению? <verse number="9" style="v"/>Также и у вас. Если вы не произносите языком членораздельные слова, то как человеку понять, о чём вы говорите? Вы будете бросать слова на ветер. <verse number="10" style="v"/>В мире так много разных языков, но все они понятны тем, кто ими владеет. <verse number="11" style="v"/>Если я не понимаю значения того, что мне говорят, то я чужеземец для говорящего, и говорящий – чужеземец для меня. <verse number="12" style="v"/>Также и вы. Вы хотите иметь духовные дары? Так стремитесь же иметь их в изобилии, но на благо общины верующих.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Поэтому, кто говорит на незнакомом языке, пусть молится о даре истолкования. <verse number="14" style="v"/>Когда я молюсь на незнакомом языке, то мой дух молится, но ум не принимает в этом участия. <verse number="15" style="v"/>Так что же мне делать? Я буду молиться духом, но буду молиться и умом, я буду петь духом, но буду петь и умом. <verse number="16" style="v"/>Если ты благодаришь Аллаха духом, то как может несведущий человек сказать «аминь»?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:16 </char><char style="fk" closed="false">Аминь </char><char style="ft" closed="false">– еврейское слово, которое переводится как «да, верно, воистину так» или «да будет так».</char></note> Ведь он не поймёт, что ты говоришь! <verse number="17" style="v"/>Ты можешь хорошо благодарить Аллаха, но другому человеку это пользы не принесёт.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Я благодарен Аллаху, что говорю на языках больше всех вас. <verse number="19" style="v"/>Но на собрании верующих я лучше скажу пять понятных слов, которые послужат для наставления другим, чем десять тысяч слов на незнакомом языке.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Братья, не будьте детьми по уму. В отношении ко злу будьте младенцами, а по уму будьте взрослыми.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>В Писании Вечный сказал:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Через людей, говорящих на чужих языках,</para>
  <para style="q2">через уста чужеземцев,</para>
  <para style="q1">Я буду говорить этому народу</para>
  <para style="q2">но они и тогда не послушают Меня»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 28:11-12">Ис. 28:11-12</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Таким образом, языки представляют собой знамение не для верующих, а для неверующих. Пророчество же – для верующих, а не для неверующих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:22 </char><char style="ft" closed="false">Говорение на языках не должно служить знаком духовности верующих. Скорее, языки – это знамение для неверующих, потому что (по мнению большинства толкователей) делают явной их отдалённость от Аллаха и обречённость на суд. А пророчество, наоборот, – для всего собрания верующих, потому что через него Аллах очевидно работает в их среде (см. ст. 24-25).</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Поэтому, если вся община верующих соберётся, и все будут говорить на языках, и зайдут люди несведущие или неверующие, то не скажут ли они, что вы беснуетесь? <verse number="24" style="v"/>Но если зайдёт неверующий или несведущий в то время, когда все пророчествуют, то он всеми будет обличаться в грехе и всеми будет судиться. <verse number="25" style="v"/>Все тайные помыслы его сердца станут явными, и он, павши лицом на землю, поклонится Аллаху и воскликнет: «Среди вас действительно присутствует Аллах!»</para>
  <para style="s1">Благопристойность и чинность на собраниях верующих</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Что же, братья? Когда вы собираетесь вместе и у каждого из вас есть хвалебная песнь или наставление, или откровение, или слово на языках, или толкование сказанного на языке, то пусть всё это будет для назидания общины верующих. <verse number="27" style="v"/>Если кто-либо говорит на незнакомом языке, то пусть говорят двое или самое большее трое, и притом по очереди, а один пусть истолковывает. <verse number="28" style="v"/>Если же толкователя среди вас нет, тогда молчи на собрании верующих, а говори лишь себе и Аллаху.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>И пророки пусть говорят двое или трое, а другие пусть рассуждают об услышанном. <verse number="30" style="v"/>Если же кому-либо другому из присутствующих будет откровение, то пусть первый говорящий замолчит. <verse number="31" style="v"/>Вы все можете по очереди пророчествовать, чтобы все могли получить наставление и ободрение. <verse number="32" style="v"/>Пророки Аллаха могут контролировать свой дух, <verse number="33" style="v"/>потому что Аллах – это Бог не беспорядка, а мира.</para>
  <para style="p">Как и во всех общинах святого народа, который принадлежит Аллаху, <verse number="34" style="v"/>женщины во время служений пусть молчат. Говорить им не позволяется<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:34 </char><char style="ft" closed="false">Здесь говорится не о том, что женщины должны соблюдать полное молчание (ср. <char style="xt"><ref loc="1CO 11:5">11:5</ref>, <ref loc="1CO 11:13">13</ref></char>), но, возможно, что они не должны мешать ходу служения, задавая вопросы (см. ст. 35), или то, что они не должны учить мужчин (см. <char style="xt"><ref loc="1TI 2:11-12">1 Тим. 2:11-12</ref></char>).</char></note>, но пусть они будут в подчинении, как и Таурат говорит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:34 </char><char style="ft" closed="false">Не совсем ясно, на какое место в Таурате ссылается Паул, но, вероятно, имеется в виду то, что Аллах изначально сотворил женщину помощницей мужчине (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:7">Нач. 2:7</ref>, <ref loc="GEN 2:21-22">21-22</ref></char>). Кроме того, последствия грехопадения лишь упрочили это положение (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:16">Нач. 3:16</ref></char>). Ср. <char style="xt"><ref loc="1TI 2:11-14">1 Тим. 2:11-14</ref></char>.</char></note>. <verse number="35" style="v"/>Если они хотят что-либо узнать, то могут спросить об этом дома у своих мужей, потому что на собрании женщине говорить неприлично.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Коринфяне, вы думаете, что слово Аллаха вышло впервые именно от вас или достигло лишь вас? <verse number="37" style="v"/>Кто считает себя пророком или человеком духовным, должен признать, что всё, что я пишу вам, есть установление Самого Повелителя. <verse number="38" style="v"/>Если же кто не признаёт этого, того и вы не признавайте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Итак, братья, стремитесь к тому, чтобы пророчествовать, но не запрещайте говорить и на языках. <verse number="40" style="v"/>Но всё должно совершаться пристойно и соответствовать порядку.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Воскресение Исы аль-Масиха</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья, хочу ещё раз напомнить вам Радостную Весть, которую я вам возвещал, которую вы приняли и в которой вы утвердились. <verse number="2" style="v"/>Она спасительна для вас, если только твёрдо придерживаетесь того, что я вам возвещал, а иначе ваша вера напрасна.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Самое важное, что я получил, я передал вам: аль-Масих умер за наши грехи согласно Писанию. <verse number="4" style="v"/>Он был погребён, и был воскрешён на третий день согласно Писанию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="MAT 12:40">Мат. 12:40</ref>; <ref loc="JON 2:1">Юнус 2:1</ref></char>; ср. также <char style="xt"><ref loc="HOS 6:2">Ос. 6:2</ref></char>.</char></note>. <verse number="5" style="v"/>Он явился Кифе и потом двенадцати ученикам. <verse number="6" style="v"/>После этого Он явился ещё более чем пятистам братьям одновременно. Большинство из них ещё живы, а некоторые уже умерли. <verse number="7" style="v"/>Затем Он явился Якубу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:7 </char><char style="ft" closed="false">Скорее всего, это был единоутробный брат Исы аль-Масиха (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 13:55">Мат. 13:55</ref></char>), важнейший лидер общины верующих в Иерусалиме.</char></note>, потом также всем посланникам аль-Масиха, <verse number="8" style="v"/>и последнему из всех явился мне, жалкому недоноску.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ведь я самый наименьший<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="fk" closed="false">Наименьший </char><char style="ft" closed="false">– возможно, здесь наблюдается игра слов, так как имя Паул переводится как «маленький», «низкий».</char></note> из посланников аль-Масиха и даже не заслуживаю чести называться посланником, потому что я преследовал святой народ Аллаха. <verse number="10" style="v"/>Но по благодати Аллаха я есть тот, кто я есть, и Его благодать во мне была не напрасной: я трудился больше, чем все остальные, впрочем не я, а благодать Аллаха, которая со мной. <verse number="11" style="v"/>Не имеет значения, кто возвещает: я или они. Главное – вы поверили в то, что мы возвещаем.</para>
  <para style="s1">Воскресение мёртвых</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Скажите мне, если об аль-Масихе возвещается, что Он был воскрешён из мёртвых, то как это некоторые из вас могут утверждать, что нет воскресения мёртвых? <verse number="13" style="v"/>Если воскресения мёртвых нет, то и аль-Масих не мог быть воскрешён. <verse number="14" style="v"/>А если аль-Масих не воскрес, то и всё, что мы возвещаем, не имеет смысла, равно как и ваша вера. <verse number="15" style="v"/>Мы сами в таком случае оказываемся лжесвидетелями об Аллахе, так как мы засвидетельствовали о том, что Аллах воскресил аль-Масиха, Которого Он не воскрешал, если, конечно, мёртвых вообще нельзя воскресить. <verse number="16" style="v"/>Ведь если мёртвых нельзя воскресить, то и аль-Масих не был воскрешён. <verse number="17" style="v"/>А если аль-Масих не был воскрешён, то и вера ваша напрасна и ваши грехи по-прежнему на вас. <verse number="18" style="v"/>Тогда и те, кто умер с верой в аль-Масиха, погибли. <verse number="19" style="v"/>Если мы надеемся на аль-Масиха лишь в этой жизни, то мы находимся в более жалком положении, чем все прочие люди.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Но аль-Масих действительно воскрес из мёртвых! Он – первый плод будущего урожая, тех, кто воскреснет из мёртвых!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:20 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Он – первый плод из умерших». Аллах через пророка Мусу повелел исраильтянам приносить Ему в жертву первые снопы (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:9-14">Лев. 23:9-14</ref></char>) и лепёшку, испечённую из муки от первого урожая (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 15:17-21">Чис. 15:17-21</ref></char>). Всё первое было своего рода залогом последующего. Таким же образом воскресение Исы служит залогом будущего воскресения всех верующих в Него. См. также сноску на <char style="xt"><ref loc="REV 1:5">Отк. 1:5</ref></char>.</char></note> <verse number="21" style="v"/>И как смерть пришла в этот мир через одного человека, так через одного Человека пришло и воскресение мёртвых. <verse number="22" style="v"/>Как умирают все, кто связан с Адамом, так будут оживлены все, кто связан с аль-Масихом. <verse number="23" style="v"/>Но каждый в своём порядке: вначале<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «первый плод».</char></note> аль-Масих, а затем, когда Он вернётся, будем воскрешены и мы, принадлежащие Ему. <verse number="24" style="v"/>И потом наступит конец, когда Он, уничтожив всякое начальство, всякую власть и силу, передаст Царство Аллаху, Небесному Отцу! <verse number="25" style="v"/>Аль-Масиху предназначено царствовать до тех пор, пока Аллах не повергнет всех врагов к Его ногам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 109:1">Заб. 109:1</ref></char>.</char></note>. <verse number="26" style="v"/>Последний враг, который будет уничтожен, – это смерть. <verse number="27" style="v"/>Ведь Аллах «всё подчинил под ноги Его»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 8:7">Заб. 8:7</ref></char>.</char></note>. Когда говорится, что «всё подчинил», то, конечно же, это «всё» не включает в себя Того, Кто и подчинил Ему всё. <verse number="28" style="v"/>Когда же всё будет Ему подчинено, тогда и Сам Сын будет подчинён Тому, Кто всё подчинил Ему, чтобы Всевышний безраздельно царствовал над всем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Что же тогда делают те, кто принимает обряд погружения в воду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:29 </char><char style="ft" closed="false">Или: «обряд омовения».</char></note> за мёртвых?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:29 </char><char style="ft" closed="false">Здесь Паул не поддерживает тех, кто принимал этот обряд за мёртвых, а просто приводит их в пример как один из аргументов, подтверждающих воскресение.</char></note> Если мёртвых нельзя воскрешать, зачем люди принимают этот обряд за них? <verse number="30" style="v"/>Зачем и нам ежечасно рисковать своей жизнью? <verse number="31" style="v"/>Я каждый день стою перед лицом смерти. Это верно, братья, как и то, что я хвалюсь вами перед Исой аль-Масихом, нашим Повелителем! <verse number="32" style="v"/>Если я только из человеческих побуждений боролся с дикими зверями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false">Многие толкователи видят здесь метафору: Паул сравнивает с дикими зверями людей, противников пути Аллаха.</char></note> в Эфесе, то что я этим приобрёл? Если мёртвые не могут быть воскрешены, тогда что же:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Давайте будем пировать и напиваться,</para>
  <para style="q2">потому что завтра умрём»?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 22:13">Ис. 22:13</ref></char>. См. также <char style="xt"><ref loc="ISA 56:12">Ис. 56:12</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Смотрите, чтобы вам не оказаться обманутыми: «Плохая компания развращает добрые нравы»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:33 </char><char style="ft" closed="false">Паул здесь приводит цитату из комедии «Таис» древнегреческого поэта Менандра (342–292 гг. до н. э.).</char></note>. <verse number="34" style="v"/>Отрезвитесь, как вам и должно, и перестаньте грешить, ведь некоторые из вас даже не знают Аллаха, – я говорю это к вашему стыду.</para>
  <para style="s1">Земное и небесное тело</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Может, кто-то спросит: «Как это мёртвые могут воскреснуть? Какое у них тогда будет тело?» <verse number="36" style="v"/>Спрашивать об этом неразумно. Ведь каждому семени для того, чтобы прорасти, надо сначала умереть! <verse number="37" style="v"/>Когда ты сеешь, ты же сеешь не само растение, а лишь семя, пшеничное или какое-либо другое. <verse number="38" style="v"/>А Аллах по Своему усмотрению даёт ему тело – каждому семени своё. <verse number="39" style="v"/>Не все тела одинаковы: у людей не такое тело, как у зверей, у зверей не такое, как у птиц, а у птиц не такое, как у рыб. <verse number="40" style="v"/>Есть тела небесные и тела земные. У небесных тел своя красота, и у земных тел своя. <verse number="41" style="v"/>У солнца тоже своё сияние, у луны своё, у звёзд своё. Звёзды, в свою очередь, тоже отличаются по яркости друг от друга.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Так же будет и при воскресении мёртвых. Предаётся земле тело тленное, а воскресает нетленное. <verse number="43" style="v"/>Предаётся неприглядное, а воскресает великолепное! Предаётся в слабости, а воскресает в силе, <verse number="44" style="v"/>предаётся физическое тело, а воскресает – духовное.</para>
  <para style="p">Если есть тело физическое, то есть и тело духовное. <verse number="45" style="v"/>Писание говорит, что первый человек, Адам, стал живым существом, но последний Адам (<char style="add">Иса</char>) – духом животворящим. <verse number="46" style="v"/>Сначала приходит не духовное, а физическое, и лишь потом – духовное. <verse number="47" style="v"/>Первый человек был сотворён из праха земного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:47 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:7">Нач. 2:7</ref></char>.</char></note>, а второй Человек – это Человек с небес. <verse number="48" style="v"/>Земные люди подобны первому земному человеку, а небесные будут такими же, как Человек, пришедший с небес. <verse number="49" style="v"/>И как сейчас мы носим образ земного человека, точно так же мы будем похожи на Человека небесного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Я говорю вам, братья, что плоть и кровь не могут стать наследниками Царства Аллаха; ничто тленное не может стать наследником нетленного. <verse number="51" style="v"/>Послушайте, я открою вам тайну: мы не все умрём, но все будем изменены, <verse number="52" style="v"/>внезапно, во мгновение ока, когда прозвучит последняя труба. По сигналу трубы мёртвые воскреснут нетленными, а мы будем изменены. <verse number="53" style="v"/>Всё тленное должно превратиться в нетленное, и всё смертное – в бессмертное. <verse number="54" style="v"/>Когда тленное облечётся в нетленное и смертное – в бессмертное, тогда исполнятся слова: «Смерть поглощена победой!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:54 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 25:8">Ис. 25:8</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v"/>«О смерть, где твоя победа?</para>
  <para style="q2">О смерть, где твоё жало?»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:55 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HOS 13:14">Ос. 13:14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v"/>Жало смерти – грех, а сила греха – Закон. <verse number="57" style="v"/>Но благодарение Аллаху! Он даёт нам победу через Повелителя Ису аль-Масиха!</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Поэтому, мои любимые братья, стойте твёрдо. Ничто не должно вас поколебать. Всегда отдавайте себя полностью на служение Повелителю и знайте, что ваш труд для Повелителя не напрасен.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">О пожертвованиях для иерусалимской общины верующих</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Теперь относительно сбора денег в помощь святому народу Аллаха в Иерусалиме. Делайте то, что я повелел делать в общинах верующих в Галатии. <verse number="2" style="v"/>В первый день недели<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="ft" closed="false">У иудеев неделя начиналась с воскресенья.</char></note> пусть каждый из вас откладывает и сберегает столько денег, сколько позволяет вам ваш заработок, чтобы, когда я приду, уже не нужно было делать сборы. <verse number="3" style="v"/>А когда я приду, то тех людей, кого вы выберете, я пошлю с рекомендательными письмами, чтобы они доставили собранное вами в Иерусалим. <verse number="4" style="v"/>А если будет необходимо и мне пойти туда, то они пойдут со мной.</para>
  <para style="s1">Планы путешествий</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Я приду к вам, когда пройду Македонию, так как я иду через Македонию. <verse number="6" style="v"/>Возможно, я пробуду у вас некоторое время, может быть, и всю зиму, и вы поможете мне в моём дальнейшем путешествии. <verse number="7" style="v"/>Я решил не заходить к вам сейчас, так как это посещение было бы очень кратким. Надеюсь, что, если Вечный Повелитель позволит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="fq" closed="false">Если Вечный Повелитель позволит </char><char style="ft" closed="false">– см. сноску на <char style="xt"><ref loc="1CO 4:19">4:19</ref></char>.</char></note>, мы проведём с вами больше времени. <verse number="8" style="v"/>В Эфесе я пробуду до праздника Жатвы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="fk" closed="false">Праздник Жатвы </char><char style="ft" closed="false">– иудейский праздник сбора урожая праздновался на пятидесятый день после праздника Освобождения, поэтому он также называется Пятидесятницей.</char></note>, <verse number="9" style="v"/>так как здесь передо мной широко открыта дверь для успешного служения, хотя есть и много противников.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Если у вас будет Тиметей, позаботьтесь о том, чтобы ему нечего было опасаться у вас. Ведь он, как и я, совершает работу Повелителя. <verse number="11" style="v"/>Пусть никто не пренебрегает им. А потом помогите ему с миром отправиться в путь, чтобы он смог возвратиться ко мне. Я жду его и братьев.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Что же касается нашего брата Аполлоса, то я очень просил его прийти с братьями к вам. Он не хотел идти сейчас, но, когда будет возможно, он вас навестит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Прошу вас, бодрствуйте! Будьте непоколебимы в вере! Будьте мужественны, будьте сильны. <verse number="14" style="v"/>Пусть всё у вас делается с любовью.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>И ещё я прошу вас, братья: вы знаете, что Стефан и все живущие в его доме были первыми из уверовавших в Ахаии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="fk" closed="false">Ахаия </char><char style="ft" closed="false">– римская провинция на юге Греции.</char></note>. Они посвятили себя служению святому народу Аллаха – <verse number="16" style="v"/>будьте покорны таким людям и всем, кто содействует и служит. <verse number="17" style="v"/>Я был очень рад, когда прибыли Стефан, Фортунат и Ахаик. Они восполнили для меня ваше отсутствие. <verse number="18" style="v"/>Они ободрили и меня, и вас. Цените таких людей.</para>
  <para style="s1">Заключительные приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Вам передают привет общины верующих в провинции Азия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="ft" closed="false">Здесь имеется в виду не материк, а римская провинция на западе Малой Азии (часть современной территории Турции), которая позднее дала своё название материку.</char></note>. Акила и Прискилла тоже горячо приветствуют вас как брат и сестра по вере в Повелителя, привет и от всей общины, которая собирается в их доме. <verse number="20" style="v"/>Все братья здесь передают вам привет. Приветствуйте друг друга святым поцелуем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:20 </char><char style="ft" closed="false">Поцелуем приветствовали и приветствуют доныне друг друга жители Ближнего Востока. Подобное можно наблюдать и в Центральной Азии.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Я, Паул, дописываю это приветствие своей рукой: <verse number="22" style="v"/>если кто-либо не любит Повелителя, на том да будет проклятие. О, приди, Повелитель!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Пусть благодать Повелителя Исы будет с вами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Моя любовь со всеми вами, принадлежащими Исе аль-Масиху. Аминь.</para>
</usx>
