<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1SA" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (uses "Allah")</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Царств</para>
  <para style="toc1">Первая хроника царств</para>
  <para style="toc2">1 Царств</para>
  <para style="toc3">1 Цар.</para>
  <para style="mt1">Первая хроника царств</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">Первая и Вторая хроники царств изначально были написаны на одном свитке, но позже разделены на две части. Эти книги описывают переломный момент в истории Исраила – установление монархии. Эта радикальная политическая перемена поставила перед исраильтянами острый вопрос: только ли Вечный должен быть их Царём (ср. <char style="xt"><ref loc="NUM 23:21">Чис. 23:21</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="JDG 8:23">Суд. 8:23</ref></char>)? Хотя Аллах предвидел установление земного царствования и дал законы, касающиеся его (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 17:14-20">Втор. 17:14-20</ref></char>), из повествования однозначно видно, что Исраил, который пожелал себе царя «как у всех других народов» (<char style="xt"><ref loc="1SA 8:5">1 Цар. 8:5</ref></char>), тем самым отверг правление Аллаха (<char style="xt"><ref loc="1SA 8:7">8:7</ref>; <ref loc="1SA 10:18-19">10:18-19</ref></char>). Это правление должно было быть уникальным свидетельством для окружающих народов. Аллах уступил просьбе народа, однако предупредил о тяжёлых последствиях (<char style="xt"><ref loc="1SA 8:11-18">8:11-18</ref></char>).</para>
  <para style="ip">События Первой хроники царств разворачиваются вокруг трёх наиболее влиятельных личностей того времени: Шемуила – благочестивого судьи, который возвёл первых царей на престол; Шаула – царя, которого избрал Аллах, уступив желанию народа; и Давуда – царя, который был по сердцу Аллаху. Скоро оказалось, что первый царь, Шаул, неспособен править согласно требованиям Аллаха, и потому был отвержен Им (<char style="xt">гл. <ref loc="1SA 13">13</ref>; <ref loc="1SA 15">15</ref></char>). Вместо него Сам Аллах выбрал нового царя – Давуда (<char style="xt"><ref loc="1SA 16:1-13">16:1-13</ref></char>). В оставшейся части Первой хроники царств говорится о приготовлении Давуда к царствованию и его постепенном возвышении над Шаулом. Важно заметить, что Давуд неоднократно отказывался лишить Шаула жизни (<char style="xt">гл. <ref loc="1SA 24">24</ref>; <ref loc="1SA 26">26</ref></char>). В конце Шаул совершил самоубийство после поражения на поле боя, где погибли и его сыновья (<char style="xt">гл. <ref loc="1SA 31">31</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Вторая хроника царств посвящена исключительно правлению царя Давуда. В первой части книги (гл. 1–10) описывается его воцарение и достижения (включая, например, завоевание Иерусалима, ставшего новой столицей Исраила). Однако во второй части (гл. 11–20; 24) книга также показывает неудачи и грехи Давуда, которые имели ужасные последствия для его семьи и всей страны. Становится ясным, что разница между Давудом и Шаулом заключалась вовсе не в степени их праведности, но в том, что Давуд, в отличие от Шаула, мог покаяться и всецело довериться Аллаху (см., напр., <char style="xt"><ref loc="1SA 15:17-23">1 Цар. 15:17-23</ref>; <ref loc="2SA 12:13-23">2 Цар. 12:13-23</ref>; <ref loc="2SA 24:10-17">24:10-17</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Один из самых важных моментов во всей Книге Пророков встречается во <char style="xt"><ref loc="2SA 7">2 Цар. 7</ref></char>, где Аллах заключает священное соглашение с царём Давудом, обещая ему, что его династия никогда не прекратится, а один из его потомков воссядет на трон навеки. Это обещание исполнилось в Исе аль-Масихе, Который стал совершенным Царём по замыслу Аллаха (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 1:31-33">Лк. 1:31-33</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="REV 11:15">Отк. 11:15</ref></char>).</para>
  <para style="ip">События, описанные в Первой и Второй хрониках царств, охватывают период времени с рождения пророка Шемуила, приблизительно в 1080 г. до н. э., до смерти царя Давуда, приблизительно в 970 г. до н. э.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="is2">Первая хроника царств</para>
  <para style="io1">Период до царского правления (<char style="ior"><ref loc="1SA 1:1-7:17">1 Цар. 1:1–7:17</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Рождение и детство Шемуила; начало его пророческого служения и суд над домом Илия (<char style="ior"><ref loc="1SA 1:1-3:21">1 Цар. 1:1–3:21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Захват сундука соглашения филистимлянами и его возвращение (<char style="ior"><ref loc="1SA 4:1-7:17">1 Цар. 4:1–7:17</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Воцарение Шаула (<char style="ior"><ref loc="1SA 8:1-12:25">1 Цар. 8:1–12:25</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Правление Шаула и его отвержение Аллахом (<char style="ior"><ref loc="1SA 13:1-15:35">1 Цар. 13:1–15:35</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Давуд и Шаул (<char style="ior"><ref loc="1SA 16:1-30:31">1 Цар. 16:1–30:31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Помазание Давуда (<char style="ior"><ref loc="1SA 16:1-23">1 Цар. 16:1-23</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Давуд и Голиаф (<char style="ior"><ref loc="1SA 17:1-58">1 Цар. 17:1-58</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Попытки Шаула убить Давуда; дружба с Ионафаном; бегство Давуда (<char style="ior"><ref loc="1SA 18:1-30:31">1 Цар. 18:1–30:31</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Гибель Шаула и его сыновей (<char style="ior"><ref loc="1SA 31:1-13">1 Цар. 31:1-13</ref></char>)</para>
  <para style="is2">Вторая хроника царств</para>
  <para style="io1">Воцарение Давуда (<char style="ior"><ref loc="2SA 1:1-5:5">2 Цар. 1:1–5:5</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Давуд становится царём Иудеи (<char style="ior"><ref loc="2SA 1:1-4:12">2 Цар. 1:1–4:12</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Давуд становится царём всего Исраила (<char style="ior"><ref loc="2SA 5:1-5">2 Цар. 5:1-5</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Славные дела и победы Давуда (<char style="ior"><ref loc="2SA 5:6-10:19">2 Цар. 5:6–10:19</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иерусалим становится столицей; перенесение сундука соглашения (<char style="ior"><ref loc="2SA 5:6-6:23">2 Цар. 5:6–6:23</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Обещание Аллаха Давуду о вечном царстве (<char style="ior"><ref loc="2SA 7:1-29">2 Цар. 7:1-29</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Деяния Давуда (<char style="ior"><ref loc="2SA 8:1-10:19">2 Цар. 8:1–10:19</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Грехи Давуда и их последствия (<char style="ior"><ref loc="2SA 11:1-20:26">2 Цар. 11:1–20:26</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Давуд и Вирсавия (<char style="ior"><ref loc="2SA 11:1-12:31">2 Цар. 11:1–12:31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Грехи сыновей Давуда; бунт Авессалома (<char style="ior"><ref loc="2SA 13:1-19:8">2 Цар. 13:1–19:8</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Восстановление царства Давуда (<char style="ior"><ref loc="2SA 19:8-20:26">2 Цар. 19:8–20:26</ref></char>)</para>
  <para style="io1">События второй половины царствования Давуда; наказание за перепись (<char style="ior"><ref loc="2SA 21:1-24:25">2 Цар. 21:1–24:25</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Семья Элканы</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Был некий человек из Раматаима, цуфит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Или: «из Раматаим-Цуфима».</char></note> из нагорий Ефраима, которого звали Элкана. Он был сыном Иерохама, сына Элиху, сына Тоху, сына Цуфа, и жил на земле, принадлежащей ефраимитам. <verse number="2" style="v"/>У Элканы было две жены. Одну звали Ханна, а другую – Фенанна. У Фенанны были дети, у Ханны же их не было.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Из года в год Элкана ходил из своего города в Шило<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false">В это время в Шило (к северу от Иерусалима, на территории рода Ефраима) находился священный шатёр.</char></note>, чтобы поклониться и принести жертву Вечному<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note>, Повелителю Сил. Хофни и Пинхас, два сына Илия, были там священнослужителями Вечного. <verse number="4" style="v"/>Всякий раз, когда Элкана приносил жертву, он давал часть жертвенного мяса своей жене Фенанне и всем её сыновьям и дочерям. <verse number="5" style="v"/>Но Ханне он давал двойную часть, потому что любил её, хотя Вечный и не давал ей детей. <verse number="6" style="v"/>И оттого что Вечный не давал Ханне детей, её соперница жестоко изводила и унижала её. <verse number="7" style="v"/>Так продолжалось из года в год. Всякий раз, когда Ханна ходила в дом Вечного, соперница изводила её, и та плакала и не ела.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Элкана говорил ей:</para>
  <para style="p">– Ханна, почему ты плачешь? Почему не ешь? Почему скорбит твоё сердце? Разве я не значу для тебя больше, чем десять сыновей?</para>
  <para style="s1">Обет Ханны и рождение Шемуила</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Однажды, когда они уже поели и попили в Шило, Ханна встала. А священнослужитель Илий сидел у дверей святилища Вечного. <verse number="10" style="v"/>Скорбя душой, Ханна горько плакала и молилась Вечному. <verse number="11" style="v"/>Она дала обет, говоря:</para>
  <para style="p">– О Вечный, Повелитель Сил, если Ты только посмотришь на горе Своей рабыни и вспомнишь меня, если не забудешь Свою рабыню, но дашь ей сына, то я отдам его Тебе на всю его жизнь, и бритва никогда не коснётся его головы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Ханна обещала посвятить своего сына Вечному, т. е. она дала за него обет назорейства, но не на время, как это обычно практиковалось, а на всю жизнь. Об обете назорейства см. <char style="xt"><ref loc="NUM 6:1-21">Чис. 6:1-21</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Пока она молилась Вечному, Илий следил за её губами. <verse number="13" style="v"/>Ханна молилась в сердце, её губы двигались, но голоса слышно не было. Илий подумал, что она пьяна, <verse number="14" style="v"/>и сказал ей:</para>
  <para style="p">– Долго ли ты ещё будешь пьяной? Протрезвись от вина!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>– Нет, мой господин, – ответила Ханна, – я глубоко скорблю. Я не пила ни вина, ни пива. Я изливаю душу перед Вечным. <verse number="16" style="v"/>Не думай, что твоя рабыня – нечестивая женщина, я молилась здесь из-за великой боли и печали.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Илий ответил:</para>
  <para style="p">– Иди с миром, и пусть Бог Исраила даст тебе то, о чём ты Его просила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Она сказала:</para>
  <para style="p">– Пусть твоя рабыня найдёт расположение в твоих глазах.</para>
  <para style="p">Затем она пошла своей дорогой, поела, и лицо её уже больше не было печально.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>На следующее утро они встали рано, поклонились Вечному и пустились в обратный путь к себе домой, в Раму.</para>
  <para style="p">Элкана лёг со своей женой Ханной, и Вечный исполнил её просьбу. <verse number="20" style="v"/>Через некоторое время Ханна забеременела и родила сына. Она назвала его Шемуил (<char style="add">«выпрошенный у Всевышнего»</char>)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">О переводе имён и названий см. приложение VI.</char></note>, говоря: «Я назвала его так, потому что просила его у Вечного».</para>
  <para style="s1">Ханна посвящает Шемуила Вечному</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>В следующий раз, когда Элкана вместе со всей своей семьёй отправился принести жертву Вечному и исполнить обет, <verse number="22" style="v"/>Ханна не пошла.</para>
  <para style="p">Она сказала мужу:</para>
  <para style="p">– После того как ребёнок будет отнят от груди, я отведу его в Шило, чтобы он предстал перед Вечным. Он останется там жить навсегда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>– Поступай, как тебе угодно, – сказал ей муж. – Оставайся здесь, пока не отнимешь его от груди. И пусть Вечный утвердит твоё слово.</para>
  <para style="p">Она оставалась дома и кормила своего сына до тех пор, пока не настало время отнимать его от груди. <verse number="24" style="v"/>После того как он был отнят от груди, она повела мальчика в Шило в дом Вечного. Ханна взяла с собой трёхлетнего быка<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false">Или: «трёх быков».</char></note>, небольшой мешок<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одну ефу».</char></note> муки и бурдюк вина.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Заколов быка и взяв его, Ханна с мальчиком пришли к Илию, <verse number="26" style="v"/>и она сказала священнослужителю:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что ты жив, мой господин, – я та самая женщина, которая стояла здесь, рядом с тобой, молясь Вечному. <verse number="27" style="v"/>Я молилась об этом ребёнке, и Вечный дал мне то, о чём я Его просила. <verse number="28" style="v"/>Теперь я отдаю его Вечному. Пусть он принадлежит Вечному всю его жизнь.</para>
  <para style="p">И они поклонились там Вечному.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Молитва Ханны</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Молясь, Ханна сказала:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Возликовало моё сердце в Вечном,</para>
  <para style="q2">в Вечном обрела я силу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «вознёсся мой рог». Рог был символом могущества, власти и силы. То же в ст. 10.</char></note> свою.</para>
  <para style="q1">Я смеюсь над своими врагами</para>
  <para style="q2">и радуюсь, что Ты избавил меня.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Нет столь святого, как Вечный;</para>
  <para style="q2">нет другого, кроме Тебя;</para>
  <para style="q2">нет скалы, подобной нашему Богу.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Не говорите больше надменно,</para>
  <para style="q2">не давайте своим устам говорить с такой дерзостью,</para>
  <para style="q1">ведь Вечный – Бог, знающий всё,</para>
  <para style="q2">оценивающий все дела.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Сломаны луки воинов,</para>
  <para style="q2">а слабые становятся сильными.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Те, кто был сыт, теперь нанимаются работать за пищу,</para>
  <para style="q2">а те, кто голодал, больше не голодают.</para>
  <para style="q1">Когда-то бесплодная – родила семерых,</para>
  <para style="q2">а имевшая много сыновей – изнемогает.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Вечный умерщвляет и оживляет,</para>
  <para style="q2">низводит в мир мёртвых и выводит из него.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Вечный делает нищим и даёт богатство;</para>
  <para style="q2">Он смиряет и возносит.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Он поднимает бедного из праха</para>
  <para style="q2">и возносит нищего с груды пепла.</para>
  <para style="q1">Сажает их с вождями</para>
  <para style="q2">и даёт им наследовать престол славы.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Ведь основания земли устроены Вечным,</para>
  <para style="q2">на них Он поставил мир.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Он охраняет пути верных Ему,</para>
  <para style="q2">а нечестивые сгинут во мраке.</para>
  <para style="q1">Сила им не поможет:</para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v"/>противники Вечного будут рассеяны.</para>
  <para style="q1">Он разразится на них громом с небес;</para>
  <para style="q2">Вечный будет судить до края земли.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Он даст мощь Своему царю,</para>
  <para style="q2">силу – Своему помазаннику.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Элкана пошёл к себе домой в Раму, а мальчик остался служить перед Вечным при священнослужителе Илии.</para>
  <para style="s1">Нечестивые сыновья Илия</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Сыновья Илия были нечестивцами. Им не было дела ни до Вечного, <verse number="13" style="v"/>ни до долга священнослужителей по отношению к народу. Всякий раз, когда кто-нибудь приносил жертву, в то время, когда мясо ещё варилось, приходил слуга священнослужителей с трёхзубой вилкой в руке. <verse number="14" style="v"/>Он опускал её в кастрюлю, сковороду, котёл или горшок и брал себе всё, что попадалось на вилку. Так священнослужители поступали со всяким жертвенным мясом, которое приносили исраильтяне, приходившие в Шило. <verse number="15" style="v"/>Мало этого, ещё до того, как сжигали жир, слуга священнослужителя приходил и говорил человеку, который приносил жертву: «Дай священнослужителю мяса для жаркого. Он не возьмёт у тебя варёное мясо, только сырое». <verse number="16" style="v"/>Если человек говорил ему: «Пусть вначале сожгут жир, а потом ты возьмёшь всё, что хочешь», то слуга отвечал: «Нет, давай сейчас. А если нет, я возьму силой».</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Грех этих молодых людей, сыновей Илия, был очень велик перед Вечным, ведь они относились с презрением к приношениям Вечному.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Но Шемуил служил перед Вечным. Он был мальчиком, носящим льняной ефод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">Простой льняной ефод (своего рода передник) был облачением всех священнослужителей (см. <char style="xt"><ref loc="1SA 22:18">22:18</ref></char>), за исключением верховного священнослужителя, который носил ефод из дорогой материи (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 28:6-30">Исх. 28:6-30</ref></char>).</char></note>. <verse number="19" style="v"/>Каждый год мать шила для него маленький плащ и приносила ему, когда приходила с мужем для приношения ежегодной жертвы. <verse number="20" style="v"/>Илий благословлял Элкану и его жену, говоря:</para>
  <para style="p">– Пусть Вечный даст тебе детей от этой женщины вместо того, о ком она молилась и кого отдала Вечному.</para>
  <para style="p">Потом они возвращались домой. <verse number="21" style="v"/>Вечный был милостив к Ханне, и она родила ещё троих сыновей и двух дочерей. Тем временем Шемуил рос в присутствии Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Илий же, который был очень стар, слышал обо всём, что его сыновья делают с Исраилом и что они спят с женщинами, которые служат у входа в шатёр встречи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Он сказал им:</para>
  <para style="p">– Что вы делаете? От всего народа я слышу о ваших нечестивых делах. <verse number="24" style="v"/>Нет, мои сыновья, не хороша молва, которая, как я слышу, распространяется среди народа Вечного. <verse number="25" style="v"/>Если человек согрешит против другого, то Аллах может стать посредником между ними, но если человек согрешит против Вечного, кто заступится<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="ft" closed="false">Или: «помолится».</char></note> за него?</para>
  <para style="p">Но сыновья не прислушивались к отцовским упрёкам, потому что в воле Вечного было предать их смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>А Шемуил взрослел. Его любили и люди, и Вечный.</para>
  <para style="s1">Пророчество о семье Илия</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>И вот пришёл к Илию пророк и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный: «Разве Я не открывался ясно твоему предку Харуну и его семье, когда они ещё были в Египте под властью фараона? <verse number="28" style="v"/>Я выбрал Харуна из всех родов Исраила, чтобы он был Моим священнослужителем, восходил к Моему жертвеннику, возжигал благовония и носил предо Мною ефод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false">На ефод золотыми цепочками крепился нагрудник, в котором находился священный жребий, урим («свет») и туммим («совершенство»). С помощью этих предметов определяли волю Аллаха, но как именно, сегодня не известно. По всей вероятности, именно в этой связи упоминается в данном стихе ефод (см. также <char style="xt"><ref loc="1SA 14:2-3">14:2-3</ref>, <ref loc="1SA 14:18-19">18-19</ref>; <ref loc="1SA 23:6-12">23:6-12</ref>; <ref loc="1SA 30:7-8">30:7-8</ref></char>).</char></note>. Ещё Я дал ему и его семье все огненные жертвы исраильтян. <verse number="29" style="v"/>Почему же вы попираете ногами Мои жертвы и приношения, которые Я установил для Своего жилища? Почему ты предпочитаешь Мне своих сыновей, жирея от лучших частей каждого приношения, совершаемого Моим народом, Исраилом?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Поэтому Вечный, Бог Исраила, возвещает: «Я обещал, что твоя семья и твоё родство будут служить передо Мной вечно». Но теперь Вечный возвещает: «Да не будет так! Тех, кто чтит Меня, буду чтить и Я, но тем, кто презирает Меня, будет плохо. <verse number="31" style="v"/>Наступит время, когда Я лишу силы твою семью и твоё родство, и никто в твоём семействе не доживёт до старости. <verse number="32" style="v"/>Ты увидишь бедствие в Моём жилище. Хотя Исраил будет благоденствовать, никто в твоём семействе никогда не будет доживать до старости. <verse number="33" style="v"/>Всякий, кого Я не отрешу от жертвенника, будет сбережён только для того, чтобы наполнять слезами твои глаза и печалить твоё сердце, и все твои потомки будут умирать во цвете лет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>А то, что случится с двумя твоими сыновьями, Хофни и Пинхасом, будет знаком для тебя – оба они умрут в один день. <verse number="35" style="v"/>Я поставлю Себе верного священнослужителя, который будет поступать по сердцу Моему. Я утвержу его дом, и он всегда будет ходить перед Моим помазанником. <verse number="36" style="v"/>Тогда всякий оставшийся из твоего дома придёт, склонится перед ним за грамм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:36 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «за геру».</char></note> серебра и корку хлеба и взмолится: „Дай мне какую-нибудь должность священнослужителя, чтобы у меня было пропитание“».</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Вечный призывает Шемуила</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Мальчик Шемуил служил перед Вечным при Илии. В те дни слово Вечного было редким, не часты были и видения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Как-то ночью Илий, чьи глаза ослабели настолько, что он едва мог видеть, лежал на своём обычном месте. <verse number="3" style="v"/>Светильник Аллаха ещё не догорел, и Шемуил лежал в святилище Вечного, где находился сундук Аллаха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fk" closed="false">Сундук Аллаха </char><char style="ft" closed="false">– см. пояснительный словарь, а также <char style="xt"><ref loc="EXO 25:10-22">Исх. 25:10-22</ref></char>.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>И Вечный позвал Шемуила. Шемуил ответил:</para>
  <para style="p">– Вот я!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И подбежал к Илию, сказав:</para>
  <para style="p">– Вот я! Ты звал меня?</para>
  <para style="p">Но Илий сказал:</para>
  <para style="p">– Я не звал тебя, возвращайся и ложись спать.</para>
  <para style="p">Шемуил пошёл и лёг.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Вечный позвал его вновь:</para>
  <para style="p">– Шемуил!</para>
  <para style="p">Шемуил поднялся, пришёл к Илию и сказал:</para>
  <para style="p">– Вот я! Ты звал меня?</para>
  <para style="p">– Сын мой, – сказал Илий, – я не звал тебя, возвращайся и ложись спать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Шемуил не знал ещё Вечного: слово Вечного ещё не открывалось ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Вечный позвал Шемуила в третий раз, и Шемуил поднялся, пришёл к Илию и сказал:</para>
  <para style="p">– Вот я! Ты звал меня?</para>
  <para style="p">Тогда Илий понял, что мальчика зовёт Вечный. <verse number="9" style="v"/>Илий сказал Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Иди и ложись, и если Он позовёт тебя, скажи: «Говори, Вечный, Твой раб слушает Тебя».</para>
  <para style="p">Шемуил пошёл и лёг на своё место.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Вечный пришёл и встал там, призывая, как в первый и во второй раз:</para>
  <para style="p">– Шемуил! Шемуил!</para>
  <para style="p">Тогда Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– Говори, Твой раб слушает Тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И Вечный сказал Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Я собираюсь совершить в Исраиле такое, от чего у каждого, кто услышит об этом, зазвенит в ушах. <verse number="12" style="v"/>Тогда Я исполню над Илием всё, что говорил против его семьи, – от начала до конца. <verse number="13" style="v"/>Ведь Я говорил ему, что накажу его семью навеки из-за греха, о котором он знал, – его сыновья сделались презренными<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «оскорбляли Аллаха».</char></note>, а он не обуздывал их. <verse number="14" style="v"/>Поэтому Я клянусь дому Илия: «Вина дома Илия никогда не загладится жертвой или приношением».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Шемуил лежал до утра, а затем открыл двери дома Вечного. Он боялся передать Илию видение, <verse number="16" style="v"/>но Илий позвал его и сказал:</para>
  <para style="p">– Шемуил, сын мой!</para>
  <para style="p">Шемуил ответил:</para>
  <para style="p">– Вот я.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>– Что Он сказал тебе? – спросил Илий. – Не скрывай от меня. Аллах сурово накажет тебя, если ты скроешь от меня что-либо из того, что Он сказал тебе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Шемуил рассказал ему всё, ничего не скрывая. Тогда Илий сказал:</para>
  <para style="p">– Он – Вечный, пусть поступает, как Ему угодно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Вечный был с Шемуилом, когда тот вырос, и не оставил несбывшимся ни одного из его пророчеств. <verse number="20" style="v"/>Весь Исраил от Дана на севере до Беэр-Шевы на юге признал, что Шемуил – истинный пророк Вечного. <verse number="21" style="v"/>Вечный продолжал являться в Шило, и там Он открывался Шемуилу через Своё слово.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И когда Шемуил говорил, весь Исраил слушал.</para>
  <para style="s1">Филистимляне захватывают сундук соглашения</para>
  <para style="p">Исраильтяне выступили, чтобы сразиться с филистимлянами. Они расположились станом при Эвен-Езере, а филистимляне – при Афеке. <verse number="2" style="v"/>Филистимляне выставили свои силы навстречу Исраилу, и в битве исраильтяне были разбиты филистимлянами, потеряв на поле сражения около четырёх тысяч человек. <verse number="3" style="v"/>Когда воины вернулись в стан, старейшины Исраила спросили:</para>
  <para style="p">– Почему Вечный отдал нас сегодня на поражение филистимлянам? Давайте принесём из Шило сундук соглашения с Вечным, чтобы он<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «чтобы Он».</char></note> был с нами и спас нас от руки врагов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Народ послал в Шило несколько человек, и они принесли сундук соглашения с Вечным, Повелителем Сил, Который восседает на херувимах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fk" closed="false">Херувим </char><char style="ft" closed="false">– один из высших ангельских чинов. См. также пояснительный словарь.</char></note>. А двое сыновей Илия, Хофни и Пинхас, пришли вместе с людьми, нёсшими сундук соглашения с Аллахом. <verse number="5" style="v"/>Когда сундук соглашения с Вечным был доставлен в лагерь, все исраильтяне подняли такой громкий крик, что земля откликнулась эхом. <verse number="6" style="v"/>Услышав шум восклицаний, филистимляне спросили:</para>
  <para style="p">– Что значит этот крик в еврейском лагере?</para>
  <para style="p">Узнав, что в лагерь доставлен сундук Вечного, <verse number="7" style="v"/>филистимляне испугались.</para>
  <para style="p">– Боги пришли<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Аллах пришёл».</char></note> в их лагерь, – говорили они. – Мы попали в беду! Ничего подобного до сих пор не случалось. <verse number="8" style="v"/>Горе нам! Кто избавит нас от руки этих могучих богов? Это же те боги, которые поразили<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…от руки Этого могучего Бога? Это же Тот Бог, Который поразил…»</char></note> египтян в пустыне всяческими наказаниями. <verse number="9" style="v"/>Крепитесь, филистимляне! Мужайтесь, чтобы не быть рабами у евреев, как они были у вас. Будьте мужественными и сражайтесь!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Филистимляне сразились, и исраильтяне были разбиты, потерпев большое поражение. Все разбежались по своим шатрам. Исраил потерял в сражении тридцать тысяч пеших воинов. <verse number="11" style="v"/>Сундук Аллаха был захвачен, а двое сыновей Илия, Хофни и Пинхас, погибли.</para>
  <para style="s1">Смерть в доме Илия</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>В тот же самый день один вениамитянин бежал с места сражения и пришёл в Шило. Его одежды были разорваны, а голова покрыта пылью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false">Такой внешний вид был знаком глубокой скорби.</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Когда он пришёл, Илий сидел у обочины и смотрел на дорогу, потому что его сердце волновалось за сундук Аллаха. Когда человек вошёл в город и рассказал, что случилось, весь город поднял вопль. <verse number="14" style="v"/>Услышав это, Илий спросил:</para>
  <para style="p">– Что это за шум?</para>
  <para style="p">Вениамитянин поспешил прийти к Илию, <verse number="15" style="v"/>которому было девяносто восемь лет и чьи глаза померкли настолько, что он не мог видеть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Вениамитянин сказал Илию:</para>
  <para style="p">– Я только что с места сражения, я бежал оттуда сегодня.</para>
  <para style="p">Илий спросил:</para>
  <para style="p">– Что случилось, сын мой?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Вестник ответил:</para>
  <para style="p">– Исраил бежал перед филистимлянами, войско понесло тяжёлые потери. Двое твоих сыновей, Хофни и Пинхас, мертвы, а сундук Аллаха захвачен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Когда он упомянул о сундуке Аллаха, Илий упал навзничь со своего сиденья у ворот. Он сломал себе шею и умер, потому что был стар и грузен. Он был судьёй<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false">В период после завоевания Ханаана и до восшествия на престол царей Аллах ставил вождей, называемых судьями, которые защищали и управляли исраильским народом. Об этом можно прочитать в книге Судей.</char></note> в Исраиле сорок лет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Его невестка, жена Пинхаса, была тогда беременна и скоро должна была родить. Когда она услышала о том, что сундук Аллаха захвачен, а её свёкор и муж умерли, она согнулась от боли, потому что у неё начались схватки, и родила. <verse number="20" style="v"/>Когда она умирала, женщины, которые ухаживали за ней, говорили:</para>
  <para style="p">– Не бойся, ты родила сына.</para>
  <para style="p">Но она не отвечала и ни на кого не обращала внимания. <verse number="21" style="v"/>Она назвала мальчика Ихавод (<char style="add">«бесславный»</char>), говоря: «Слава покинула Исраил», потому что сундук Аллаха был захвачен, а её свёкор и муж погибли. <verse number="22" style="v"/>Она сказала:</para>
  <para style="p">– Слава покинула Исраил, потому что сундук Аллаха захвачен.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Сундук Аллаха у филистимлян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Захватив сундук Аллаха, филистимляне принесли его из Эвен-Езера в Ашдод. <verse number="2" style="v"/>Затем они внесли сундук Аллаха в храм Дагона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fk" closed="false">Дагон </char><char style="ft" closed="false">– главный бог филистимлян, возможно, бог грозы или растительности.</char></note> и поставили около статуи Дагона. <verse number="3" style="v"/>Когда жители Ашдода встали на другой день рано утром, Дагон, упавший лицом на землю, лежал перед сундуком Вечного! Они подняли статую Дагона и вернули на прежнее место. <verse number="4" style="v"/>Но на следующее утро, когда они встали, Дагон опять лежал лицом на земле, перед сундуком Вечного! Его голова и руки были отломаны и валялись на пороге, целым осталось лишь туловище. <verse number="5" style="v"/>Вот почему до сегодняшнего дня ни жрецы Дагона, ни входящие в его храм в Ашдоде не наступают на порог, где он лежал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Вечный сурово наказал жителей Ашдода и его окрестностей, наслав на них опустошение и поразив их наростами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых древних переводах присутствуют слова: «и мыши появились в их земле, и смерть с опустошением были по всему городу».</char></note>. <verse number="7" style="v"/>Когда жители Ашдода увидели то, что происходит, они сказали:</para>
  <para style="p">– Сундук исраильского Бога не должен находиться здесь у нас, потому что Его гнев против нас и нашего бога Дагона страшен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Они созвали всех филистимских правителей и спросили их:</para>
  <para style="p">– Что нам делать с сундуком исраильского Бога?</para>
  <para style="p">Они ответили:</para>
  <para style="p">– Пусть сундук исраильского Бога переправится в Гат.</para>
  <para style="p">И переправили туда сундук Бога Исраила. <verse number="9" style="v"/>Но после того, как они переправили его, рука Вечного обратилась и против этого города, приведя его в великий ужас. Вечный поразил жителей города, молодых и старых, наростами. <verse number="10" style="v"/>И они отослали сундук Аллаха в Экрон.</para>
  <para style="p">Когда сундук Аллаха вносили в Экрон, жители кричали:</para>
  <para style="p">– Сундук исраильского Бога принесли к нам, чтобы погубить нас и наш народ!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Они созвали всех филистимских правителей и сказали:</para>
  <para style="p">– Отошлите сундук исраильского Бога из нашей земли. Пусть он вернётся на своё место, иначе он<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Или: «иначе Он».</char></note> умертвит всех нас.</para>
  <para style="p">И смерть наполнила тот город ужасом; гнев Аллаха на него был очень страшен. <verse number="12" style="v"/>Те, кто не умер, были поражены наростами, и вопль города доходил до небес.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Возвращение сундука в Исраил</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После того как сундук Вечного пробыл в филистимской земле семь месяцев, <verse number="2" style="v"/>филистимляне позвали жрецов и прорицателей и спросили:</para>
  <para style="p">– Что нам делать с сундуком Вечного? Скажите нам, как вернуть его на место?</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Те ответили:</para>
  <para style="p">– Если хотите вернуть сундук исраильского Бога, вы непременно должны принести Ему жертву повинности. Тогда вы исцелитесь и узнаете, почему Его гнев против вас не утихал<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Его рука не отступает от вас». Также в ст. 5.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Филистимляне спросили:</para>
  <para style="p">– Какую жертву повинности ему принести?</para>
  <para style="p">Те ответили:</para>
  <para style="p">– Пять золотых изображений наростов и пять золотых мышей, по числу филистимских правителей, ведь одна и та же кара обрушилась и на вас, и на ваших правителей. <verse number="5" style="v"/>Сделайте изображения наростов и мышей, которые уничтожают страну, и почтите исраильского Бога. Может быть, Его гнев против вас, ваших богов и вашей земли утихнет. <verse number="6" style="v"/>Зачем вам ожесточать сердца, подобно египтянам и фараону? Когда Он жестоко обошёлся с ними, разве они не отпустили исраильтян, чтобы те шли своей дорогой?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Итак, приготовьте новую повозку с двумя коровами, которые впервые отелились и никогда не носили ярма. Запрягите коров в повозку, а телят уведите от них и заприте. <verse number="8" style="v"/>Возьмите сундук Вечного и поставьте его на повозку, а золотые предметы, которые вы принесёте Ему как жертву повинности, положите в ящик около сундука. Отправьте его в путь, <verse number="9" style="v"/>но следите за ним. Если он пойдёт в свою землю, по направлению к Бет-Шемешу, то это великое бедствие обрушил на нас Вечный. Но если нет, то мы будем знать, что не Его рука поразила нас, и произошло это с нами случайно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Они так и сделали. Взяли двух коров и запрягли их в повозку, а телят заперли. <verse number="11" style="v"/>Поставили сундук Вечного на повозку вместе с ящиком, в котором были золотые мыши и изображения наростов. <verse number="12" style="v"/>После этого коровы пошли прямо по направлению к Бет-Шемешу. Они шли по одной дороге и всё время мычали, не сворачивая ни вправо, ни влево. Филистимские правители следовали за ними до самой границы Бет-Шемеша.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Жители же Бет-Шемеша жали пшеницу в долине. Когда они взглянули, то увидели сундук Вечного и обрадовались. <verse number="14" style="v"/>Повозка приехала на поле Иешуа из Бет-Шемеша и остановилась там возле большого камня. Люди порубили повозку на дрова и принесли коров во всесожжение Вечному. <verse number="15" style="v"/>Левиты сняли сундук Вечного вместе с ящиком, в котором были золотые предметы, и поставили их на большой камень. В тот же день жители Бет-Шемеша принесли всесожжения и совершили Вечному жертвоприношения. <verse number="16" style="v"/>Пять филистимских правителей увидели всё это и в тот же день вернулись в Экрон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Изображения золотых наростов филистимляне послали как жертву повинности Вечному – по одному за Ашдод, Газу, Ашкелон, Гат и Экрон. <verse number="18" style="v"/>А число золотых мышей соответствовало числу городов, принадлежащих филистимским правителям – укреплённых городов с пригородными поселениями. Большой камень в Бет-Шемеше, на который поставили сундук Вечного, – до сегодняшнего дня стоит на поле Иешуа из Бет-Шемеша как свидетельство случившегося.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>И поразил Он некоторых жителей Бет-Шемеша за то, что они заглядывали в сундук Вечного, и погубил из них семьдесят человек<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="ft" closed="false">В других рукописях: «пятьдесят тысяч семьдесят человек».</char></note>. Народ плакал из-за тяжёлого удара, который нанёс им Вечный, <verse number="20" style="v"/>и жители Бет-Шемеша спросили:</para>
  <para style="p">– Кто может устоять в присутствии Вечного, этого святого Бога? Куда унести отсюда сундук?</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>И они послали вестников к жителям Кириат-Иеарима, говоря: «Филистимляне вернули сундук Вечного. Придите, возьмите его к себе».</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>Жители Кириат-Иеарима пришли и забрали сундук Вечного. Они принесли его в дом Авинадава на холме и посвятили его сына Элеазара охранять сундук Вечного.</para>
  <para style="s1">Поражение филистимлян в Мицпе</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Долгое время, на протяжении двадцати лет, сундук оставался в Кириат-Иеариме, и весь народ Исраила плакал и искал Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">О дальнейшей судьбе сундука Аллаха читайте, начиная со <char style="xt"><ref loc="2SA 6:2">2 Цар. 6:2</ref></char>.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Шемуил сказал всему народу Исраила:</para>
  <para style="p">– Если вы обращаетесь к Вечному от всего сердца, то избавьтесь от чужеземных богов и статуй Астарты<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="fk" closed="false">Астарта </char><char style="ft" closed="false">– ханаанская богиня любви и плодородия, богиня-воительница.</char></note>, отдайте себя Вечному, служите только Ему, и Он спасёт вас от руки филистимлян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Тогда исраильтяне избавились от своих статуй Баала<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="fk" closed="false">Баал </char><char style="ft" closed="false">– ханаанский бог плодородия и бог-громовержец.</char></note> и Астарты и служили только Вечному.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– Соберите весь Исраил в Мицпе, и я буду просить Вечного за вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Собравшись в Мицпе, они черпали воду и выливали её перед Вечным. В тот день они постились, говоря:</para>
  <para style="p">– Мы согрешили против Вечного.</para>
  <para style="p">(Шемуил был судьёй Исраила в Мицпе.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Когда филистимляне услышали, что исраильтяне собрались в Мицпе, их правители выступили против Исраила. Узнав об этом, исраильтяне испугались. <verse number="8" style="v"/>Они сказали Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Взывай о нас к Вечному, нашему Богу, не переставая, чтобы Он избавил нас от руки филистимлян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Тогда Шемуил взял молочного ягнёнка и принёс его во всесожжение Вечному. Он взывал к Вечному об Исраиле, и Вечный ответил ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>В то время как Шемуил приносил жертву всесожжения, филистимляне приблизились, чтобы напасть на Исраил. Но на этот раз Вечный разразился на филистимлян сильным громом и привёл их в такой ужас, что они были наголову разбиты исраильтянами. <verse number="11" style="v"/>Мужчины Исраила выступили из Мицпы и преследовали филистимлян, убивая их вплоть до окрестностей Бет-Кара. <verse number="12" style="v"/>Тогда Шемуил взял камень и поставил его между Мицпой и Шеном. Он назвал его Эвен-Езер (<char style="add">«камень помощи»</char>), говоря: «До этого места Вечный помог нам».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Так филистимляне были побеждены и не вторгались больше в землю исраильтян. Пока был жив Шемуил, рука Вечного была обращена против филистимлян. <verse number="14" style="v"/>Города от Экрона до Гата, захваченные филистимлянами у Исраила, возвратились к Исраилу, и он освободил от власти филистимлян прилегающие земли. Между Исраилом и аморреями также был мир.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Шемуил оставался судьёй над Исраилом всю свою жизнь. <verse number="16" style="v"/>Из года в год он обходил Вефиль, Гилгал и Мицпу и повсюду судил исраильтян. <verse number="17" style="v"/>Но он всегда возвращался в Раму, где был его дом, и там тоже судил исраильтян. Там же он построил жертвенник Вечному.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Народ требует себе царя</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Состарившись, Шемуил назначил судьями над Исраилом двух своих сыновей. <verse number="2" style="v"/>Его первенца звали Иоиль, а второго сына – Авия. Они были судьями в Беэр-Шеве. <verse number="3" style="v"/>Но его сыновья не следовали по отцовским стопам. Они гонялись за нечестной наживой, брали взятки и извращали правосудие.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Все старейшины Исраила собрались вместе и пришли к Шемуилу в Раму. <verse number="5" style="v"/>Они сказали ему:</para>
  <para style="p">– Ты стар, а твои сыновья не следуют по твоим стопам. Поставь же над нами царя, чтобы он вёл нас, как это есть у всех других народов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Но когда они сказали: «Дай нам царя, чтобы он вёл нас», это не понравилось Шемуилу. Он помолился Вечному, <verse number="7" style="v"/>и Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">– Послушайся всего, что говорит тебе народ. Не тебя они отвергли, они отвергли Меня как своего Царя. <verse number="8" style="v"/>Как они поступали со Мной с того дня, как Я вывел их из Египта, и до сегодняшнего дня, оставляя Меня и служа другим богам, так они поступают и с тобой. <verse number="9" style="v"/>Итак, послушайся их, но строго предупреди и расскажи, что станет делать царь, который будет ими править.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Шемуил пересказал все слова Вечного народу, который просил у него царя. <verse number="11" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Вот что станет делать царь, который будет вами править: он возьмёт ваших сыновей и заставит их служить при своих колесницах и лошадях, и они будут бегать перед его колесницами. <verse number="12" style="v"/>Некоторых он назначит начальниками над тысячью воинами, а некоторых – над пятьюдесятью. Одним он повелит пахать его землю и собирать его урожай, а другим – делать воинское оружие и снаряжение для его колесниц. <verse number="13" style="v"/>Он возьмёт ваших дочерей, чтобы они приготавливали благовония, готовили пищу и пекли хлеб. <verse number="14" style="v"/>Он возьмёт у вас лучшие поля, виноградники и оливковые рощи и отдаст их своим слугам. <verse number="15" style="v"/>Он возьмёт десятую часть вашего зерна и винограда и отдаст своим приближённым и слугам. <verse number="16" style="v"/>Ваших слуг и служанок, и ваших юношей, и ваших ослов он заберёт себе. <verse number="17" style="v"/>Он возьмёт десятую часть вашего мелкого скота, а сами вы станете у него рабами. <verse number="18" style="v"/>Когда этот день наступит, вы взмолитесь об избавлении от царя, которого выбрали, но Вечный не ответит вам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Но народ отказался слушать Шемуила.</para>
  <para style="p">– Нет! – сказали они. – Мы хотим, чтобы над нами был царь. <verse number="20" style="v"/>Тогда мы будем как все другие народы: царь будет править нами, выходить перед нами и вести наши войны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Услышав всё, что сказал народ, Шемуил повторил это перед Вечным. <verse number="22" style="v"/>Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Послушайся их и дай им царя.</para>
  <para style="p">Тогда Шемуил сказал исраильтянам:</para>
  <para style="p">– Идите каждый в свой город.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Встреча Шаула с Шемуилом</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Был некий знатный человек из рода Вениамина, которого звали Киш, он был сыном Авиила. Авиил был сыном Церора. Церор был сыном Бехората. Бехорат был сыном Афиаха вениамитянина. <verse number="2" style="v"/>У Киша был сын, которого звали Шаул<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:2 </char><char style="fk" closed="false">Шаул </char><char style="ft" closed="false">– в арабской традиции также известен как Талут.</char></note>. Красивый юноша – красивее его не было среди исраильтян, – он был ростом на голову выше всех своих соплеменников.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Однажды у Киша, отца Шаула, пропали ослицы, и Киш сказал сыну:</para>
  <para style="p">– Возьми с собой одного из слуг и пойди, поищи ослиц.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Вместе со слугой они прошли через нагорья Ефраима и через землю Шалишу, но не нашли их. Они прошли через землю Шаалим, но ослиц и там не было. Затем прошли через землю Вениамина, но и там не нашли их. <verse number="5" style="v"/>Когда они добрались до земли Цуф, Шаул сказал слуге, который был с ним:</para>
  <para style="p">– Давай пойдём назад, иначе мой отец перестанет думать об ослицах и начнёт беспокоиться о нас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Но слуга сказал:</para>
  <para style="p">– Послушай, в этом городе есть пророк. Он пользуется большим уважением, и всё, что он говорит, сбывается. Давай сходим туда. Может быть, он укажет нам путь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Шаул сказал слуге:</para>
  <para style="p">– Если мы пойдём, то, что же мы дадим этому человеку? Еда в наших мешках кончилась. У нас нет подарка, чтобы принести ему. Что у нас есть?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Слуга вновь ответил ему:</para>
  <para style="p">– Послушай, у меня есть три грамма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «четверть шекеля».</char></note> серебра. Я дам его пророку, и он укажет нам путь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>(Прежде в Исраиле, когда люди шли спросить Аллаха, они говорили: «Пойдём к провидцу», потому что тот, кого сегодня называют пророком, прежде назывался провидцем.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Хорошо, – сказал слуге Шаул. – Пойдём.</para>
  <para style="p">И они направились в город, где был тот пророк. <verse number="11" style="v"/>Поднимаясь в город, на холме они встретили девушек, которые шли за водой, и спросили их:</para>
  <para style="p">– Здесь есть провидец?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Есть, – ответили те. – Он впереди вас. Поторопитесь, он только что пришёл в город, потому что у народа сегодня жертвоприношение в святилище на возвышенности. <verse number="13" style="v"/>Когда войдёте в город, вы встретите его прежде, чем он поднимется поесть в святилище. Народ не начнёт есть до его прихода, ведь пророк должен благословить жертву, только после этого приглашённые примутся за еду. Идите, вы ещё можете застать его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Они поднялись в город, и навстречу им вышел Шемуил, направлявшийся в святилище на возвышенности.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>(А за день до прихода Шаула Вечный открыл Шемуилу: <verse number="16" style="v"/>«Завтра, приблизительно в это время, Я пошлю тебе человека из земли Вениамина. Помажь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:16 </char><char style="ft" closed="false">Посредством обряда помазания человек посвящался на определённое служение. Такого помазания удостаивались пророки, цари и священнослужители.</char></note> его в вожди над Исраилом. Он избавит Мой народ от руки филистимлян. Я обратил Свой взгляд на Мой народ, потому что его крик достиг Моего слуха».)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Когда Шемуил увидел Шаула, Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">– Это тот человек, о котором Я тебе говорил. Он будет править Моим народом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Шаул подошёл к Шемуилу возле ворот и спросил:</para>
  <para style="p">– Пожалуйста, скажи мне, где дом провидца?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Провидец – это я, – ответил Шемуил. – Поднимайся к святилищу впереди меня, потому что сегодня ты будешь есть со мной, а утром я отпущу тебя и скажу всё, что у тебя на сердце. <verse number="20" style="v"/>А что до ослиц, которых ты потерял три дня назад, то не беспокойся о них, они уже нашлись. Кому же и принадлежит всё самое желанное в Исраиле<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="ft" closed="false">Или: «К кому же и обращено всё желание Исраила».</char></note>, если не тебе и не всей семье твоего отца?!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>– Но разве я не из рода Вениамина, наименьшего рода в Исраиле, – ответил Шаул, – и разве мой клан не последний среди всех кланов рода Вениамина? К чему же ты говоришь мне такое?</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Шемуил провёл Шаула и его слугу в комнату и усадил их во главе приглашённых, которых было около тридцати человек. <verse number="23" style="v"/>Шемуил сказал повару:</para>
  <para style="p">– Принеси кусок мяса, который я отдал тебе и велел отложить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Повар принёс окорок и положил перед Шаулом. Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– Вот то, что сберегалось для тебя. Ешь, это было специально отложено тебе, чтобы ты поел вместе с гостями.</para>
  <para style="p">И Шаул обедал в тот день с Шемуилом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>После того как они спустились из святилища в город, он говорил с Шаулом на крыше своего дома<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="fq" closed="false">На крыше </char><char style="ft" closed="false">– в древности на Ближнем Востоке дома имели плоскую крышу.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Рано утром на заре Шемуил крикнул Шаулу, спавшему на крыше:</para>
  <para style="p">– Собирайся, я провожу тебя в путь.</para>
  <para style="p">Шаул собрался и вместе с Шемуилом вышел из дома. <verse number="27" style="v"/>Пока они спускались к окраине города, Шемуил сказал Шаулу:</para>
  <para style="p">– Скажи слуге, чтобы он пошёл впереди нас, – и тот пошёл вперёд, – но сам стой здесь, я открою тебе, что сказал Аллах.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Шемуил помазывает Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Затем Шемуил взял сосуд с оливковым маслом, полил им голову Шаула, поцеловал его и сказал:</para>
  <para style="p">– Вечный помазал тебя в вожди над Своим народом. <verse number="2" style="v"/>Когда<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1-2 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых древних переводах присутствуют слова: «…над Своим народом Исраилом. Ты будешь править народом Вечного и спасёшь их от власти их врагов вокруг. А это будет тебе знамением, что Вечный помазал тебя в вожди над Своим наследием: когда…»</char></note> ты уйдёшь от меня сегодня, то неподалёку от могилы Рахили, в Целцахе на границе рода Вениамина, ты встретишь двух мужчин. Они скажут тебе: «Ослицы, которых ты пошёл искать, нашлись. А твой отец теперь перестал думать о них и беспокоится о тебе. Он спрашивает: „Что случилось с моим сыном?“»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Оттуда ты пойдёшь дальше, пока не доберёшься до великого дерева в Фаворе. Там тебя встретят трое мужчин, поднимающихся к Аллаху в Вефиль. Один из них будет нести трёх козлят, другой – три лепёшки, а третий – бурдюк с вином. <verse number="4" style="v"/>Они поприветствуют тебя и предложат две лепёшки, которые ты у них возьмёшь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>После этого ты пойдёшь на холм Аллаха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в Гиват-Элохим».</char></note>, где находится сторожевая застава филистимлян. Приблизившись к городу, ты встретишь шествие пророков, спускающихся из святилища на возвышенности и пророчествующих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="ft" closed="false">Слово, стоящее здесь в тексте оригинала, можно понять как прорицание, но, скорее всего, в этом месте говорится о прославлении Аллаха в состоянии особого эмоционального возбуждения.</char></note>. Перед ними будут идти играющие на лирах, бубнах, свирелях и арфах. <verse number="6" style="v"/>Дух Вечного сойдёт на тебя, и ты будешь пророчествовать вместе с ними и станешь другим человеком. <verse number="7" style="v"/>Когда эти знамения сбудутся, делай всё, что сочтёшь нужным, потому что с тобой Аллах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Спускайся передо мной в Гилгал. Я непременно спущусь к тебе, чтобы принести жертвы всесожжения и жертвы примирения, но подожди семь дней, пока я не приду к тебе и не скажу, что тебе делать.</para>
  <para style="s1">Шаул среди пророков</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Когда Шаул повернулся, чтобы уйти от Шемуила, Аллах изменил его сердце, и все знамения в тот день сбылись. <verse number="10" style="v"/>Когда Шаул и его слуга пришли на холм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в Гиву».</char></note>, их встретило шествие пророков. Дух Аллаха сошёл на Шаула, и Шаул начал пророчествовать вместе с ними. <verse number="11" style="v"/>Когда все его знакомые увидели, как он пророчествует вместе с пророками, они спрашивали друг друга:</para>
  <para style="p">– Что это случилось с сыном Киша? Разве и Шаул среди пророков?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Один человек, который жил там, сказал:</para>
  <para style="p">– И кто же их наставник?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «отец».</char></note></para>
  <para style="p">Так родилась пословица: «Разве и Шаул среди пророков?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>После того как Шаул перестал пророчествовать, он пошёл в святилище на возвышенности. <verse number="14" style="v"/>Дядя Шаула спросил его и его слугу:</para>
  <para style="p">– Где вы были?</para>
  <para style="p">– Искали ослиц, – ответил он. – Но когда поняли, что их не найти, мы пошли к Шемуилу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Дядя Шаула сказал:</para>
  <para style="p">– Расскажи мне, о чём говорил с тобой Шемуил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Он сообщил нам, что ослицы уже нашлись.</para>
  <para style="p">Но он не рассказал своему дяде того, что Шемуил говорил о царской власти.</para>
  <para style="s1">Шаул становится царём</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Шемуил созвал исраильтян к Вечному в Мицпу <verse number="18" style="v"/>и сказал им:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный, Бог Исраила: «Я вывел народ Исраила из Египта и избавил вас от власти Египта и всех царств, которые угнетали вас». <verse number="19" style="v"/>Но теперь вы отвергли вашего Бога, Который спасает вас от всех бедствий и невзгод. Вы сказали: «Нет, поставь над нами царя». Итак, предстаньте же перед Вечным по своим родам и кланам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Шемуил велел всем родам Исраила подходить, и был указан род Вениамина. <verse number="21" style="v"/>Тогда он велел роду Вениамина подходить по кланам, и был указан клан Матри, а среди них был указан Шаул, сын Киша. Но когда его стали искать, то не смогли найти. <verse number="22" style="v"/>Тогда они спросили Вечного:</para>
  <para style="p">– Приходил ли сюда этот человек?</para>
  <para style="p">Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Да, он спрятался в обозе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Они побежали туда и привели его, и когда он встал среди народа, то оказался на голову выше всех остальных.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– Видите человека, которого выбрал Вечный? Нет ему подобного среди всего народа.</para>
  <para style="p">Народ закричал:</para>
  <para style="p">– Да здравствует царь!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Шемуил объяснил народу законы царской власти. Он записал их в свиток и положил перед Вечным. Затем Шемуил отпустил народ по домам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Шаул тоже пошёл к себе домой в Гиву в сопровождении храбрых людей, чьих сердец коснулся Аллах. <verse number="27" style="v"/>Но некоторые смутьяны сказали:</para>
  <para style="p">– Как может этот человек спасти нас?</para>
  <para style="p">Они отнеслись к нему с презрением и не принесли ему дары. Но Шаул хранил молчание<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых древних рукописях далее в тексте содержится следующий отрывок: «Нахаш, царь аммонитян, жестоко притеснял гадитов и рувимитов. Он выкалывал каждому из них правый глаз и не давал Исраилу избавления. За Иорданом не осталось ни одного исраильтянина, которому Нахаш, царь аммонитян, не выколол бы правого глаза. Но было семь тысяч человек, которые убежали от аммонитян и вошли в Иавеш Галаадский».</char></note>.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Шаул спасает город Иавеш</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Аммонитянин Нахаш пришёл и осадил Иавеш Галаадский. Все жители Иавеша сказали ему:</para>
  <para style="p">– Заключи с нами союз, и мы будем подчиняться тебе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Но аммонитянин Нахаш ответил:</para>
  <para style="p">– Я заключу с вами союз только на том условии, что выколю каждому из вас правый глаз и так покрою бесчестием весь Исраил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Старейшины Иавеша сказали ему:</para>
  <para style="p">– Дай нам семь дней, чтобы мы могли послать вестников по всему Исраилу. Если никто не придёт, чтобы спасти нас, мы сдадимся тебе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Когда вестники пришли в Гиву к Шаулу и рассказали народу о том, что произошло, весь народ громко заплакал. <verse number="5" style="v"/>Как раз в это время Шаул возвращался с полей, идя за своими волами, он спросил:</para>
  <para style="p">– Что за беда у народа? Почему он плачет?</para>
  <para style="p">Тогда ему пересказали то, что рассказали жители Иавеша.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Когда Шаул услышал их слова, Дух Аллаха сошёл на него, и Шаул разгневался. <verse number="7" style="v"/>Он взял пару волов, рассёк их на куски и разослал с вестниками по всему Исраилу, объявляя:</para>
  <para style="p">– Вот что будет с волами всякого, кто не пойдёт за Шаулом и Шемуилом.</para>
  <para style="p">Страх перед Вечным охватил народ, и они выступили все как один. <verse number="8" style="v"/>Когда Шаул построил их в Везеке, мужчин Исраила было триста тысяч, а мужчин Иудеи – тридцать тысяч.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Исраильтяне сказали вестникам:</para>
  <para style="p">– Передайте жителям Иавеша Галаадского: «Завтра к тому часу, когда станет припекать солнце, вы будете спасены».</para>
  <para style="p">Когда вестники передали это жителям Иавеша, те ободрились. <verse number="10" style="v"/>Они сказали аммонитянам:</para>
  <para style="p">– Завтра мы сдадимся вам, и вы сможете сделать всё, что вам угодно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>На следующий день Шаул разделил своих людей на три отряда. Рано утром они ворвались в лагерь аммонитян и до полудня перебили их. Уцелевшие бежали поодиночке.</para>
  <para style="s1">Утверждение царской власти Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>После этого народ сказал Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Кто это говорил: «Неужели Шаул будет править нами?» Приведи к нам этих людей, мы убьём их.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Но Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Сегодня никто не будет казнён, ведь в этот день Вечный спас Исраил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>И Шемуил сказал народу:</para>
  <para style="p">– Пойдём в Гилгал и утвердим там царскую власть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Весь народ пошёл в Гилгал и утвердил Шаула царём в присутствии Вечного. Там они принесли перед Вечным жертвы примирения. И веселился там Шаул вместе со всеми исраильтянами.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Прощальная речь Шемуила</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Шемуил сказал народу Исраила:</para>
  <para style="p">– Я послушался вас во всём, что вы мне сказали, и поставил над вами царя. <verse number="2" style="v"/>Теперь ваш вождь – царь. А я стар и сед, но мои сыновья здесь с вами. Я был вашим вождём с юности до сегодняшнего дня. <verse number="3" style="v"/>Вот я. Свидетельствуйте против меня в присутствии Вечного и Его помазанника. Чьего вола я взял? Чьего осла? Кого обманул? Кого притеснял? У кого я брал взятку, чтобы ею закрыть себе глаза? Свидетельствуйте против меня, и я верну вам то, что взял.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>– Ты не обманывал и не притеснял нас, – ответили они. – Ты ничего ни у кого не брал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Шемуил сказал им:</para>
  <para style="p">– Вечный свидетель против вас, и Его помазанник также свидетель сегодня, что вы ничего не нашли за мной.</para>
  <para style="p">– Да, Вечный – свидетель, – сказали они.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Тогда Шемуил сказал народу:</para>
  <para style="p">– Вечный избрал Мусу и Харуна и вывел ваших предков из Египта. <verse number="7" style="v"/>Итак, встаньте здесь, а я буду судиться с вами перед Вечным о всех спасительных делах Вечного, которые Он совершил для вас и ваших предков.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>После того как Якуб пришёл в Египет, они в беде воззвали к Вечному о помощи, и Вечный послал Мусу и Харуна, которые вывели ваших предков из Египта и поселили здесь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Но ваши предки забыли Вечного, своего Бога, и Он отдал их в руки Сисары, начальника войска Хацора<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JDG 4:2">Суд. 4:2</ref></char>.</char></note>, и в руки филистимлян, и в руки царя Моава, которые воевали против них. <verse number="10" style="v"/>Ваши предки воззвали к Вечному и сказали: «Мы согрешили. Мы оставили Тебя и служили статуям Баала и Астарты. Но теперь спаси нас от врагов, и мы будем служить Тебе». <verse number="11" style="v"/>Тогда Вечный послал судей: Гедеона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Иеруб-Баала». Иеруб-Баал – второе имя Гедеона (см. <char style="xt"><ref loc="JDG 6:32">Суд. 6:32</ref></char>).</char></note>, Варака, Иефтаха и наконец меня<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">В других рукописях: «Самсона».</char></note>, и спас вас от окружавших вас со всех сторон врагов, чтобы вы жили в безопасности.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Но когда вы увидели, что Нахаш, царь аммонитян, двинулся против вас, вы сказали мне: «Нет, мы хотим, чтобы нами правил царь», несмотря на то что вашим царём был Аллах. <verse number="13" style="v"/>Итак, вот ваш царь, которого вы выбрали, тот, о ком вы просили. Вечный поставил над вами царя. <verse number="14" style="v"/>Если вы будете бояться Вечного, служить Ему и слушаться Его, не станете бунтовать против Его повелений, и если и вы, и царь, который станет править вами, будете следовать Вечному, вашему Богу, – прекрасно! <verse number="15" style="v"/>Но если вы не будете слушаться Вечного и станете бунтовать против Его повелений, то Его рука будет против вас, как была против ваших предков.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Теперь встаньте и посмотрите на то великое дело, которое Вечный совершит у вас на глазах! <verse number="17" style="v"/>Не жатва ли сейчас пшеницы? Но я воззову к Вечному, и Он пошлёт гром и дождь. Тогда вы поймёте, какой грех в глазах Вечного вы совершили, когда просили о царе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Шемуил воззвал к Вечному, и в тот же день Вечный послал гром и дождь. Весь народ очень испугался Вечного и Шемуила. <verse number="19" style="v"/>Народ сказал Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Помолись Вечному, твоему Богу, за нас, твоих рабов, чтобы нам не умереть. Ведь ко всем нашим прочим грехам мы прибавили ещё один, попросив себе царя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– Не бойтесь, – ответил Шемуил. – Вы совершили зло, но всё-таки не отступайте от Вечного, служите Вечному от всего сердца. <verse number="21" style="v"/>Не уклоняйтесь от Него вслед за никчёмными идолами. Они не могут сделать никакого добра и не могут защитить вас, потому что они – ничто. <verse number="22" style="v"/>Ради Своего великого имени Вечный не отвергнет Свой народ, потому что Вечному было угодно сделать вас Своим народом. <verse number="23" style="v"/>Что же до меня, то да не согрешу я перед Вечным в том, что перестану молиться о вас. Я буду наставлять вас на добрый и правильный путь. <verse number="24" style="v"/>Только бойтесь Вечного и верно служите Ему от всего сердца. Помните, какие великие дела Он для вас совершил. <verse number="25" style="v"/>Но если вы станете и дальше делать зло, то и вы, и ваш царь будете уничтожены.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Начало войны с филистимлянами</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Шаулу было тридцать<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">Согласно некоторым рукописям древнего перевода.</char></note> лет, когда он стал царём, и правил он Исраилом сорок<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">См. округлённое число в Инджиле, <char style="xt"><ref loc="ACT 13:21">Деян. 13:21</ref></char>; в тексте оригинала число сорок отсутствует.</char></note> два года.</para>
  <para style="p">Шаул выбрал себе в войска в Исраиле три тысячи человек. <verse number="2" style="v"/>Две тысячи были с ним в городе Михмасе и в нагорьях Вефиля, а тысяча – с его сыном Ионафаном в городе Гиве, что в земле Вениамина. Остальной народ он отпустил по домам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ионафан напал на сторожевую заставу филистимлян в Геве, и филистимляне услышали об этом. Тогда Шаул велел трубить в рога по всей стране и сказал:</para>
  <para style="p">– Пусть услышат евреи!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>И весь Исраил узнал новость: Шаул напал на филистимскую заставу и теперь филистимляне возненавидели Исраил. Народ был призван присоединиться к Шаулу в Гилгале.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Филистимляне собрались воевать с Исраилом, у них было три тысячи<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">В других рукописях: «тридцать тысяч».</char></note> колесниц, шесть тысяч колесничих и столько воинов, сколько песка на морском берегу. Они поднялись и расположились станом в Михмасе, к востоку от Бет-Авена. <verse number="6" style="v"/>Когда исраильтяне увидели, что они в опасности и что их сильно потеснили, они спрятались в пещерах и зарослях, среди скал, в ямах и колодцах. <verse number="7" style="v"/>Некоторые евреи даже перебрались за реку Иордан в землю Гада и в Галаад.</para>
  <para style="s1">Ослушание Шаула</para>
  <para style="p">Шаул остался в Гилгале, и все воины, которые были с ним, тряслись от страха. <verse number="8" style="v"/>Он выждал семь дней – время, определённое Шемуилом, но Шемуил всё не приходил в Гилгал, и люди Шаула начали разбегаться. <verse number="9" style="v"/>Тогда Шаул сказал:</para>
  <para style="p">– Приведите ко мне животных, предназначенных для жертв всесожжения и жертв примирения.</para>
  <para style="p">И он сам принёс жертву всесожжения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Как раз в то время, когда он закончил жертвоприношение, пришёл Шемуил, и Шаул вышел, чтобы приветствовать его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>– Что ты сделал? – спросил Шемуил.</para>
  <para style="p">Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Когда я увидел, что люди разбегаются, ты не пришёл в назначенное время, а филистимляне собираются в Михмасе, <verse number="12" style="v"/>я подумал: «Теперь филистимляне спустятся в Гилгал, выступив против меня, а я так и не попросил благословения от Вечного». Поэтому я решил, что должен принести жертву всесожжения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Ты поступил безрассудно, – сказал Шемуил. – Ты не исполнил повеления, которое дал тебе Вечный, твой Бог. Если бы ты не сделал этого, Он установил бы твоё царство над Исраилом навсегда. <verse number="14" style="v"/>Но теперь твоё царствование не устоит. Вечный нашёл себе человека по сердцу и избрал его вождём своего народа, потому что ты не исполнил повеления Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Затем Шемуил пошёл из Гилгала в Гиву, что в земле Вениамина. Шаул пересчитал людей, которые были с ним, и их набралось около шестисот человек.</para>
  <para style="s1">Безоружный Исраил</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Шаул, его сын Ионафан и люди, которые были с ними, стояли в Геве, что в земле Вениамина, тогда как филистимляне расположились станом в Михмасе. <verse number="17" style="v"/>Филистимские воины вышли для набега тремя отрядами. Один повернул к Офре, что в земле Шуал, <verse number="18" style="v"/>другой – к Бет-Хорону, а третий – к пограничной земле, возвышающейся над долиной Цевоим, по направлению к пустыне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Во всей земле Исраила невозможно было отыскать ни одного кузнеца, потому что филистимляне не хотели допустить того, чтобы исраильтяне научились делать мечи и копья. <verse number="20" style="v"/>И весь Исраил ходил к филистимлянам точить свои плужные лемехи, мотыги, топоры и серпы. <verse number="21" style="v"/>Восемь граммов серебра стоило наточить плужные лемехи и мотыги, и четыре грамма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «один пим… треть шекеля».</char></note> серебра – наточить топоры и поправить рожон для скота.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Поэтому в день сражения ни у одного воина Шаула и Ионафана не было в руке меча или копья, они были только у Шаула и у его сына Ионафана.</para>
  <para style="s1">Подвиг Ионафана</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Отряд филистимлян вышел к михмасской переправе.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>В один из дней Ионафан, сын Шаула, велел своему молодому оруженосцу:</para>
  <para style="p">– Давай перейдём к филистимской заставе на другую сторону реки.</para>
  <para style="p">Но он не сказал об этом отцу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Шаул находился в Мигроне, под гранатовым деревом, что на окраине Гивы. С ним было около шестисот человек, <verse number="3" style="v"/>среди которых был Ахия, носивший ефод. Он был сыном Ахитува, брата Ихавода. Ахитув был сыном Пинхаса, сына Илия, священнослужителя Вечного в Шило. Никто не знал, что Ионафан ушёл.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>На каждой стороне переправы, по которой Ионафан намеревался перейти к филистимской заставе, было по скалистому утёсу; один назывался Боцец, а другой – Сене. <verse number="5" style="v"/>Один утёс смотрел на север к Михмасу, другой – на юг к Геве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ионафан сказал своему молодому оруженосцу:</para>
  <para style="p">– Давай перейдём к заставе этих необрезанных. Может быть, Вечный поможет нам. Ничто не может помешать Вечному спасти людей через многих или немногих воинов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Делай всё, что задумал, – сказал его оруженосец. – Я с тобой, что бы ты ни решил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ионафан сказал:</para>
  <para style="p">– Так переправимся же к тем людям и покажемся им. <verse number="9" style="v"/>Если они скажут: «Подождите, пока мы не подойдём к вам», то мы останемся на своих местах и не будем подниматься к ним. <verse number="10" style="v"/>Но если они скажут: «Поднимайтесь к нам», мы поднимемся, и для нас это будет знаком, что Вечный отдал их в наши руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И они оба встали на виду у филистимской заставы.</para>
  <para style="p">– Смотрите! – сказали филистимляне. – Евреи выползают из нор, куда они попрятались.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Люди с заставы крикнули Ионафану и его оруженосцу:</para>
  <para style="p">– Поднимайтесь к нам, и мы преподадим вам урок.</para>
  <para style="p">Ионафан сказал оруженосцу:</para>
  <para style="p">– Поднимайся вслед за мной. Вечный отдал их в руки Исраила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ионафан карабкался, цепляясь руками и ногами, а следом за ним поднимался оруженосец. И филистимляне падали перед Ионафаном, а оруженосец шёл следом и добивал их. <verse number="14" style="v"/>Во время первого нападения Ионафан и его оруженосец убили около двадцати человек на месте размером с половину поля, обрабатываемого парой волов за один день.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Тогда ужас охватил всё филистимское войско – тех, кто в стане, и тех, кто в поле, тех, кто на заставах, и тех, кто в отрядах для набегов. И содрогнулась земля. Это был великий ужас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Этот ужас был наслан Аллахом».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Дозорные Шаула в Гиве, что в земле Вениамина, увидели войско, разбегающееся во все стороны. <verse number="17" style="v"/>Тогда Шаул сказал людям, которые были с ним:</para>
  <para style="p">– Постройте воинов и посмотрите, кто из наших ушёл.</para>
  <para style="p">Они сделали это, и выяснилось, что нет Ионафана и его оруженосца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Шаул сказал Ахии:</para>
  <para style="p">– Принеси ефод.</para>
  <para style="p">(В то время он носил ефод перед исраильтянами.)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Принеси сундук Аллаха. (В то время сундук Аллаха был у исраильтян.)».</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Пока Шаул говорил со священнослужителем, смута в филистимском лагере становилась всё сильнее и сильнее. И Шаул сказал священнослужителю:</para>
  <para style="p">– У нас нет времени спрашивать Аллаха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:19 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Верни назад руку». Священнослужитель уже начал определять волю Аллаха с помощью священного жребия, урима («свет») и туммима («совершенство»). См. сноску на <char style="xt"><ref loc="1SA 2:28">2:28</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Затем Шаул и все его люди собрались и выступили против филистимлян. Они нашли филистимлян в полном смятении, разящими друг друга своими же мечами. <verse number="21" style="v"/>Те евреи, которые присоединились к филистимлянам и были вместе с ними в их лагере, перешли на сторону исраильтян, бывших с Шаулом и Ионафаном. <verse number="22" style="v"/>Когда все исраильтяне, которые прятались в нагорьях Ефраима, услышали, что филистимляне бегут, они также вступили в битву и напали на филистимлян. <verse number="23" style="v"/>Так Вечный в тот день спас Исраил, битва же перекинулась за Бет-Авен.</para>
  <para style="s1">Бессмысленная клятва Шаула и её последствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>В тот день исраильтяне были утомлены, а Шаул связал народ клятвой, сказав:</para>
  <para style="p">– Будь проклят любой, кто поест до наступления вечера, прежде чем я отомщу врагам!</para>
  <para style="p">И никто из воинов не ел. <verse number="25" style="v"/>Войско вошло в лес, а там на поляне был мёд. <verse number="26" style="v"/>Войдя в лес, они увидели, как сочится мёд, но никто не поднёс руки с мёдом ко рту, потому что они боялись проклятия. <verse number="27" style="v"/>Но Ионафан не слышал, как его отец связал народ клятвой, и, протянув посох, который был у него в руке, обмакнул его в соты. Он поднёс руку ко рту, и к нему вернулись силы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «его глаза просветлели»; также в ст. 29.</char></note>. <verse number="28" style="v"/>Тогда один из воинов сказал ему:</para>
  <para style="p">– Твой отец связал войско крепкой клятвой, сказав: «Будь проклят любой, кто сегодня поест!» Вот почему люди ослабли.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ионафан сказал:</para>
  <para style="p">– Мой отец зря смутил народ. Смотрите, ко мне вернулись силы, когда я поел немного мёда. <verse number="30" style="v"/>Насколько же было бы лучше, если бы люди сегодня поели что-нибудь из добычи, которую они взяли у врагов! Разве поражение филистимлян не было бы ещё полнее?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>В тот день, поразив филистимлян от Михмаса до Аялона, исраильтяне были очень утомлены. <verse number="32" style="v"/>Они бросались на добычу, хватали овец, волов и телят, резали их на земле и ели прямо с кровью. <verse number="33" style="v"/>Тогда Шаулу сообщили:</para>
  <para style="p">– Смотри, народ грешит против Вечного, поедая мясо, в котором ещё есть кровь.</para>
  <para style="p">– Вы поступили вероломно, – сказал Шаул людям. – Прикатите ко мне немедленно большой камень.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Затем он сказал:</para>
  <para style="p">– Пройдите среди народа и скажите ему: «Пусть каждый приводит ко мне своих волов и овец, режет их здесь и ест. Не грешите против Вечного, поедая мясо, в котором ещё есть кровь».</para>
  <para style="p">И каждый приводил той ночью своего вола и резал его там. <verse number="35" style="v"/>Шаул тогда в первый раз построил жертвенник Вечному. <verse number="36" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Давайте спустимся вслед за филистимлянами ночью, будем грабить их до зари и не оставим никого из них в живых.</para>
  <para style="p">– Поступай, как тебе угодно, – ответили они.</para>
  <para style="p">Но священнослужитель сказал:</para>
  <para style="p">– Давайте спросим Аллаха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>И Шаул спросил у Аллаха:</para>
  <para style="p">– Спускаться ли мне за филистимлянами? Отдашь ли Ты их в руки Исраила?</para>
  <para style="p">Но в тот день Аллах не ответил ему. <verse number="38" style="v"/>Тогда Шаул сказал:</para>
  <para style="p">– Подойдите сюда все вожди войска, и давайте узнаем, какой сегодня был совершён грех. <verse number="39" style="v"/>Верно, как и то, что жив Вечный, Который спасает Исраил, – если виноват будет даже мой сын Ионафан, он должен будет умереть.</para>
  <para style="p">Но никто из народа не проронил ни слова. <verse number="40" style="v"/>Шаул сказал всем исраильтянам:</para>
  <para style="p">– Вы встаньте там, а я и мой сын Ионафан встанем здесь.</para>
  <para style="p">– Поступай, как тебе угодно, – ответил народ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Шаул стал молиться Вечному, Богу Исраила:</para>
  <para style="p">– Дай мне верный ответ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:41 </char><char style="ft" closed="false">В древнем переводе эта часть стиха звучит следующим образом: «Шаул стал молиться: „О Вечный, Бог Исраила, почему Ты не ответил сегодня Твоему рабу? Если эта вина на мне или на моём сыне Ионафане, о Вечный, Бог Исраила, ответь уримом, но если эта вина на Твоём народе, Исраиле, ответь туммимом“». </char><char style="fq" closed="false">Урим и туммим </char><char style="ft" closed="false">– см. сноску на <char style="xt"><ref loc="1SA 2:28">2:28</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">И жребий указал на Ионафана и Шаула, а народ был оправдан. <verse number="42" style="v"/>Шаул сказал:</para>
  <para style="p">– Бросьте жребий на меня и на моего сына Ионафана.</para>
  <para style="p">И по жребию был указан Ионафан. <verse number="43" style="v"/>Тогда Шаул велел Ионафану:</para>
  <para style="p">– Скажи мне, что ты сделал.</para>
  <para style="p">Ионафан ответил ему:</para>
  <para style="p">– Я просто съел немного мёда с конца посоха. И что же, я должен умереть за это?</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Шаул сказал:</para>
  <para style="p">– Пусть Аллах сурово накажет меня, если ты не умрёшь, Ионафан.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Но народ сказал Шаулу:</para>
  <para style="p">– Ионафану ли умереть – тому, кто принёс Исраилу великое избавление? Нет! Верно, как и то, что жив Вечный, – ни один волос с его головы не упадёт на землю, потому что он действовал сегодня с помощью Аллаха.</para>
  <para style="p">Так народ спас Ионафана, и тот не был предан смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Шаул перестал преследовать филистимлян, и они ушли в свою землю.</para>
  <para style="s1">Сражения Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>После того как Шаул принял власть над Исраилом, он воевал с окружавшими его со всех сторон врагами: Моавом, аммонитянами, Эдомом, царями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:47 </char><char style="ft" closed="false">Или: «царём».</char></note> Цовы и филистимлянами. И всякий раз, когда он наступал на врагов, он наносил им поражение. <verse number="48" style="v"/>Он доблестно сражался и разбил амаликитян, избавив Исраил от рук грабителей.</para>
  <para style="s1">Семья Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Сыновьями Шаула были Ионафан, Иш-Бошет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:49 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Ишви» – вариант имени Иш-Бошет (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 2:8-10">2 Цар. 2:8-10</ref></char>).</char></note> и Малик-Шуа. Его старшую дочь звали Мерав, а младшую – Михаль. <verse number="50" style="v"/>Его жену звали Ахиноамь, она была дочерью Ахимааца. Начальника войска Шаула звали Авнер, он был сыном Нера. Нер был дядей Шаула. <verse number="51" style="v"/>Киш, отец Шаула, и Нер, отец Авнера, были сыновьями Авиила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Вся жизнь Шаула прошла в жестокой войне с филистимлянами, и всякий раз, когда Шаул видел сильного и храброго человека, он брал его к себе на службу.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Шаул должен истребить амаликитян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Шемуил сказал Шаулу:</para>
  <para style="p">– Я тот, кого Вечный послал помазать тебя царём над народом Исраила. Выслушай же теперь слова Вечного. <verse number="2" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: «Я накажу амаликитян за то, что они сделали Исраилу, преградив путь исраильтянам, идущим из Египта. <verse number="3" style="v"/>Ступай, напади на амаликитян и полностью уничтожь всё, что им принадлежит. Не щади их, предай смерти мужчин и женщин, детей и грудных младенцев, волов и овец, верблюдов и ослов».</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Шаул призвал народ и собрал их в Телаиме – двести тысяч пеших воинов и десять тысяч воинов из рода Иуды. <verse number="5" style="v"/>Шаул подошёл к городу Амалика и устроил засаду в долине. <verse number="6" style="v"/>Он сказал кенеям:</para>
  <para style="p">– Уходите, оставьте амаликитян, чтобы я не истребил вас вместе с ними, ведь вы оказали милость всем исраильтянам, когда они вышли из Египта<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 18:10-19">Исх. 18:10-19</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">И кенеи ушли от амаликитян. <verse number="7" style="v"/>Шаул разбил амаликитян на всём пути от Хавилы до самого Сура, что в восточном Египте. <verse number="8" style="v"/>Он взял Агага, царя амаликитян, живым, а весь его народ полностью истребил мечом. <verse number="9" style="v"/>Но Шаул и его войско пощадили Агага. Они также оставили лучших овец и волов, жирных телят и ягнят – всё, что было ценно, они не хотели всё это уничтожать. Но всё слабое и плохое они уничтожили полностью.</para>
  <para style="s1">Вечный отвергает Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Тогда к Шемуилу было слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>– Я жалею, что сделал Шаула царём, потому что он отвернулся от Меня и не выполнил Моих наставлений.</para>
  <para style="p">Шемуил разгневался на Шаула и всю ночь взывал к Вечному. <verse number="12" style="v"/>Рано утром Шемуил встал, чтобы встретиться с Шаулом, но ему сказали:</para>
  <para style="p">– Шаул ушёл в город Кармил. Там он поставил себе памятник, а затем спустился в Гилгал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Когда Шемуил нагнал его, Шаул сказал:</para>
  <para style="p">– Да благословит тебя Вечный! Я выполнил наставления Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Но Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– А почему же я тогда слышу блеяние овец и мычание волов?</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Воины привели их от амаликитян. Они пощадили лучших овец и волов, чтобы принести их в жертву Вечному, твоему Богу, но всё остальное мы полностью уничтожили.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>– Хватит, ни слова больше! – сказал Шаулу Шемуил. – Я скажу тебе то, что прошлой ночью сказал мне Вечный.</para>
  <para style="p">– Говори, – ответил Шаул.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– Не стал ли ты главой родов Исраила, хотя сам когда-то невысоко себя ставил? Вечный помазал тебя царём над Исраилом. <verse number="18" style="v"/>Вечный послал тебя с поручением, говоря: «Пойди и полностью истреби этот нечестивый народ – амаликитян. Веди с ними войну, пока не уничтожишь их». <verse number="19" style="v"/>Почему ты не послушался Вечного? Почему ты бросился на добычу и совершил зло в глазах Вечного?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– Но я же послушался Вечного, – сказал Шаул. – Я отправился исполнять поручение, которое дал мне Вечный. Я полностью истребил амаликитян и привёл их царя Агага. <verse number="21" style="v"/>Воины взяли из добычи овец и волов, лучшее из подлежащего уничтожению, чтобы принести их в жертву Вечному, твоему Богу, в Гилгале.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Но Шемуил ответил:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Разве всесожжения и жертвы столь же приятны Вечному,</para>
  <para style="q2">сколь послушание голосу Вечного?</para>
  <para style="q1">Послушание лучше жертвы,</para>
  <para style="q2">и повиновение лучше жира баранов.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Ведь неповиновение подобно греху ворожбы,</para>
  <para style="q2">и гордость – греху идолослужения.</para>
  <para style="q1">Так как ты отверг слово Вечного,</para>
  <para style="q2">то и Он отверг тебя как царя.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Тогда Шаул сказал Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Я согрешил. Я нарушил повеление Вечного и твои наставления. Я боялся народа и поэтому уступил им. <verse number="25" style="v"/>Но теперь я молю тебя, прости мой грех и вернись со мной, чтобы мне поклониться Вечному.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Но Шемуил сказал ему:</para>
  <para style="p">– Я не вернусь с тобой. Ты отверг слово Вечного, и Вечный отверг тебя как царя над Исраилом!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Когда Шемуил повернулся, чтобы уйти, Шаул схватил его за край верхней одежды, и она порвалась. <verse number="28" style="v"/>Шемуил сказал ему:</para>
  <para style="p">– Сегодня Вечный вырвал у тебя царство Исраила и отдал его другому – тому, кто лучше тебя. <verse number="29" style="v"/>Верный Исраила не лжёт и не передумывает, ведь Он не человек, чтобы передумывать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Я согрешил. Но, пожалуйста, окажи мне уважение перед старейшинами моего народа и перед Исраилом, вернись со мной, тогда я смогу поклониться Вечному, твоему Богу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Шемуил вернулся с Шаулом, и Шаул поклонился Вечному. <verse number="32" style="v"/>Тогда Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– Приведите ко мне Агага, царя амаликитян.</para>
  <para style="p">Агаг подошёл к нему уверенно, думая<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false">Или: «дрожа, но всё же думая».</char></note>: «Конечно, горечь смерти прошла стороной». <verse number="33" style="v"/>Но Шемуил сказал:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Как меч твой лишал матерей их детей,</para>
  <para style="q2">так твоя мать будет бездетной среди женщин.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">И Шемуил рассёк Агага на части перед Вечным в Гилгале. <verse number="34" style="v"/>Затем Шемуил ушёл в Раму, а Шаул поднялся к себе домой, в Гиву. <verse number="35" style="v"/>До дня своей смерти Шемуил не виделся больше с Шаулом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:35 </char><char style="ft" closed="false">Шемуил сам никогда больше не искал встреч с Шаулом. Но он встречался с ним после (см. <char style="xt"><ref loc="1SA 19:24">19:24</ref></char>).</char></note>, хотя и скорбел о нём. А Вечный сожалел, что сделал Шаула царём над Исраилом.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Шемуил помазывает Давуда</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Сколько ты ещё будешь скорбеть по Шаулу? Я отверг его как царя над Исраилом. Наполни рог маслом и отправляйся в путь. Я посылаю тебя к Есею из Вифлеема. Я выбрал Себе в цари одного из его сыновей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Но Шемуил спросил:</para>
  <para style="p">– Как же я пойду? Шаул услышит об этом и убьёт меня.</para>
  <para style="p">Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Возьми с собой телицу и скажи: «Я пришёл, чтобы принести жертву Вечному». <verse number="3" style="v"/>Пригласи Есея к жертве, и Я укажу тебе, что делать. Ты должен помазать<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:3 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="1SA 9:16">9:16</ref></char>.</char></note> Мне того, кого Я укажу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Шемуил сделал, как сказал Вечный. Когда он пришёл в Вифлеем, старейшины города со страхом вышли ему навстречу. Они спросили:</para>
  <para style="p">– Ты пришёл с миром?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Шемуил ответил:</para>
  <para style="p">– Да, с миром. Я пришёл, чтобы принести жертву Вечному. Освятитесь и идите к жертве со мной.</para>
  <para style="p">Затем он освятил Есея и его сыновей и пригласил их к жертве. <verse number="6" style="v"/>Когда они пришли, Шемуил увидел старшего сына Есея, Элиава, и подумал: «Конечно, это помазанник Вечного стоит здесь перед Вечным». <verse number="7" style="v"/>Но Вечный сказал Шемуилу:</para>
  <para style="p">– Не смотри на его внешность и на высокий рост, потому что Я отверг его. Вечный смотрит не так, как человек. Человек смотрит на внешний вид, а Вечный смотрит на сердце.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Тогда Есей позвал второго сына, Авинадава, и провёл его перед Шемуилом. Но Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– И этого не выбрал Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Тогда Есей провёл третьего сына, Шамму, но Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– И этого не выбрал Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Есей провёл перед Шемуилом семерых своих сыновей, но Шемуил сказал ему:</para>
  <para style="p">– Их тоже Вечный не выбрал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Шемуил спросил Есея:</para>
  <para style="p">– Все ли твои сыновья здесь?</para>
  <para style="p">– Есть ещё самый младший, – ответил Есей, – но он пасёт овец.</para>
  <para style="p">Шемуил сказал:</para>
  <para style="p">– Пошли за ним и приведи его. Мы не сядем, пока он не придёт сюда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Есей послал за ним, и его привели. Он был румяным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:12 </char><char style="ft" closed="false">Слово, стоящее в тексте оригинала, может относиться как к цвету волос, так и к цвету кожи. Точно не известно, какой именно это был цвет.</char></note>, с красивыми глазами и приятной внешностью. И Вечный сказал:</para>
  <para style="p">– Встань и помажь его – это он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Шемуил взял рог с маслом и помазал Давуда в присутствии братьев. Тогда Дух Вечного сошёл на Давуда и с того дня пребывал на нём. А Шемуил вернулся в Раму.</para>
  <para style="s1">Давуд на службе у Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Дух Вечного отошёл от Шаула, и злой дух от Вечного мучил его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Слуги Шаула сказали ему:</para>
  <para style="p">– Злой дух от Аллаха мучит тебя. <verse number="16" style="v"/>Пусть наш господин велит своим рабам найти кого-нибудь, кто умеет играть на арфе. Он будет играть, когда этот дух будет находить на тебя, и тебе будет лучше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Шаул сказал слугам:</para>
  <para style="p">– Найдите кого-нибудь, кто хорошо играет на арфе, и приведите его ко мне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Один из его слуг ответил:</para>
  <para style="p">– Я видел сына Есея из Вифлеема, он умеет играть на арфе. Он храбрый человек и воин, благоразумен в речах и хорош собою. И Вечный с ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Шаул послал вестников к Есею и сказал:</para>
  <para style="p">– Отошли ко мне своего сына Давуда, который пасёт овец.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Есей взял осла, навьючил на него лепёшки, взял козлёнка и бурдюк с вином и послал всё это вместе со своим сыном Давудом к Шаулу. <verse number="21" style="v"/>Давуд явился к Шаулу и поступил к нему на службу. Шаул очень полюбил его, и Давуд стал одним из его оруженосцев. <verse number="22" style="v"/>Шаул послал сказать Есею:</para>
  <para style="p">– Позволь Давуду остаться у меня на службе, потому что я им доволен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Всякий раз, когда дух от Аллаха находил на Шаула, Давуд брал свою арфу и играл. Шаулу становилось лучше, и злой дух оставлял его.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Вызов Голиафа</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Филистимляне собрали войска для войны и пришли в Сохо, что в Иудее. Они расположились станом в Эфес-Даммиме, между Сохо и Азекой. <verse number="2" style="v"/>Шаул и исраильтяне собрались, расположились станом в долине Ела и выстроились против филистимлян. <verse number="3" style="v"/>Филистимляне стояли на одном холме, исраильтяне – на другом холме, а между ними была долина.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Из филистимского стана вышел борец по имени Голиаф<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="fk" closed="false">Голиаф </char><char style="ft" closed="false">– в арабской традиции также известен как Джалут.</char></note>, родом из Гата. Ростом он был чуть больше трёх метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шесть локтей и пядь».</char></note>. <verse number="5" style="v"/>На голове у него был бронзовый шлем, а сам он был одет в бронзовую кольчугу весом в шестьдесят килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:5 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять тысяч шекелей».</char></note>, <verse number="6" style="v"/>на ногах у него были бронзовые наколенники, а за спиной висел бронзовый дротик. <verse number="7" style="v"/>Древко его копья было большое, как ткацкий навой, а железный наконечник весил более семи килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шестьсот шекелей».</char></note>. Перед ним шёл его щитоносец. <verse number="8" style="v"/>Голиаф остановился и закричал выстроившимся исраильтянам:</para>
  <para style="p">– Зачем вы вышли и построились на битву? Разве я не филистимлянин, а вы – не рабы Шаула? Выберите человека, пусть он спустится ко мне. <verse number="9" style="v"/>Если он сможет сразиться со мной и убить меня, мы станем вашими рабами, но если я одержу победу и убью его, вы станете нашими рабами и будете нам служить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Филистимлянин добавил:</para>
  <para style="p">– Сегодня я бросаю исраильтянам вызов! Выберите человека, чтобы нам сразиться друг с другом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Услышав слова филистимлянина, Шаул и все исраильтяне пришли в смятение и сильно испугались.</para>
  <para style="s1">Давуд в стане исраильтян</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Давуд был сыном Есея, эфрафянина из Вифлеема, что в Иудее. У Есея было восемь сыновей, и во времена Шаула он достиг преклонных лет. <verse number="13" style="v"/>Три старших сына Есея пошли за Шаулом на войну: первенца звали Элиав, второго сына – Авинадав, а третьего – Шамма. <verse number="14" style="v"/>Давуд был самым младшим. Три старших сына пошли за Шаулом, <verse number="15" style="v"/>а Давуд ходил к Шаулу и возвращался в Вифлеем, чтобы пасти овец своего отца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Сорок дней филистимлянин выходил каждое утро и каждый вечер и бросал свой вызов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Есей сказал своему сыну Давуду:</para>
  <para style="p">– Возьми небольшой мешок<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:17 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одну ефу».</char></note> поджаренного зерна и десять лепёшек для братьев и поспеши к ним в стан. <verse number="18" style="v"/>Возьми ещё десять голов сыра для тысяченачальника. Проведай братьев и принеси от них какую-нибудь весточку. <verse number="19" style="v"/>Они вместе с Шаулом и всеми его людьми в долине Ела воюют с филистимлянами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Рано утром Давуд оставил отару другому пастуху, взял ношу и отправился в путь, как велел Есей. Он добрался до стана, когда войско с боевым кличем выходило на свои места. <verse number="21" style="v"/>Исраил и филистимляне построились в ряды друг напротив друга. <verse number="22" style="v"/>Давуд оставил свою ношу обозному сторожу и побежал в ряды, поприветствовать братьев. <verse number="23" style="v"/>Когда он говорил с ними, Голиаф, филистимский воин из Гата, выступил из рядов и прокричал свой обычный вызов на бой, и Давуд услышал его. <verse number="24" style="v"/>Увидев этого человека, исраильтяне убегали от него в великом страхе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Они говорили:</para>
  <para style="p">– Видите, как выходит этот человек? Он выходит, чтобы бросить Исраилу вызов. Царь одарит большим богатством того, кто убьёт его. Ещё он даст ему в жёны свою дочь и освободит от налогов семью его отца в Исраиле.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Давуд спросил у людей, которые стояли рядом с ним:</para>
  <para style="p">– Что будет тому, кто убьёт этого филистимлянина и снимет позор с Исраила? Кто он такой, этот необрезанный филистимлянин, чтобы бросать вызов войскам живого Бога?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Они повторили ему то, что говорили раньше, и сказали:</para>
  <para style="p">– Вот что будет тому, кто убьёт его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Когда Элиав, старший брат Давуда, услышал, как тот говорит с людьми, он разгневался на него и спросил:</para>
  <para style="p">– Зачем ты пришёл сюда? И на кого ты оставил тех немногих овец в пустыне? Я знаю, как ты тщеславен и как порочно твоё сердце, ты пришёл только для того, чтобы посмотреть на битву.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>– Что же я сделал? – сказал Давуд. – Мне что, даже поговорить нельзя?</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Он отвернулся от него к кому-то другому и заговорил о том же самом, и народ отвечал ему, как и прежде. <verse number="31" style="v"/>Когда слова Давуда передали Шаулу, он послал за ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Давуд сказал Шаулу:</para>
  <para style="p">– Не падайте духом из-за этого филистимлянина, твой раб пойдёт и сразится с ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Ты не можешь выйти против этого филистимлянина и сразиться с ним, ты всего лишь мальчик, а он – воин с юных лет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Но Давуд сказал Шаулу:</para>
  <para style="p">– Твой раб пас отцовских овец, и когда, бывало, лев или медведь приходил и уносил из отары овцу, <verse number="35" style="v"/>я гнался за ним, разил его и спасал овцу из его пасти. Когда же он бросался на меня, я хватал его за шерсть, разил и убивал. <verse number="36" style="v"/>Твой раб убивал и льва, и медведя. Этот необрезанный филистимлянин уподобится им, потому что он бросил вызов войскам живого Бога. <verse number="37" style="v"/>Вечный, Который избавлял меня от лап льва и медведя, избавит меня от руки и этого филистимлянина.</para>
  <para style="p">Шаул сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Иди, и да будет с тобой Вечный!</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Шаул одел Давуда в свои собственные доспехи. Он надел на него кольчугу и возложил ему на голову бронзовый шлем. <verse number="39" style="v"/>Давуд опоясался мечом поверх доспехов и попробовал ходить в них, так как не привык к этому.</para>
  <para style="p">– Я не могу ходить в них, – сказал он Шаулу, – потому что я к ним не привык.</para>
  <para style="p">И он снял их. <verse number="40" style="v"/>Взяв в руку посох, он выбрал себе в ручье пять гладких камней, положил их в свою пастушью сумку и с пращой в руке приблизился к филистимлянину.</para>
  <para style="s1">Давуд убивает Голиафа</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Тем временем и филистимлянин со своим щитоносцем приближался к Давуду. <verse number="42" style="v"/>Когда филистимлянин увидел Давуда, румяного и красивого, он с презрением посмотрел на него, потому что тот был всего лишь юноша.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Он сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Разве я собака, что ты идёшь на меня с палкой?</para>
  <para style="p">И филистимлянин проклял Давуда своими богами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>– Иди сюда, – сказал он, – и я отдам твою плоть небесным птицам и земным зверям!</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Давуд сказал филистимлянину:</para>
  <para style="p">– Ты идёшь против меня с мечом, копьём и дротиком, а я иду против тебя во имя Вечного, Повелителя Сил, Бога армий Исраила, которым ты бросил вызов. <verse number="46" style="v"/>Сегодня Вечный отдаст тебя мне, и я сражу тебя и отсеку тебе голову. Сегодня я отдам трупы филистимского войска небесным птицам и земным зверям, и весь мир узнает, что есть Бог в Исраиле! <verse number="47" style="v"/>Все, кто собрался здесь, узнают, что Вечный спасает не мечом и не копьём, ведь эта битва – битва Вечного, и Он отдаст всех вас в наши руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Когда филистимлянин начал приближаться, чтобы напасть на Давуда, Давуд быстро побежал к строю воинов ему навстречу. <verse number="49" style="v"/>Опустив руку в сумку и вынув камень, он метнул его из пращи и поразил филистимлянина в лоб. Камень вонзился филистимлянину в лоб, и он упал лицом на землю. <verse number="50" style="v"/>Так Давуд одержал победу над филистимлянином с помощью пращи и камня. Без меча в руке он сразил филистимлянина и убил его. <verse number="51" style="v"/>Давуд подбежал и встал над ним. Он взял меч филистимлянина и вынул его из ножен. Убив филистимлянина, он отсёк ему голову мечом.</para>
  <para style="p">Когда филистимляне увидели, что их герой мёртв, они развернулись и побежали. <verse number="52" style="v"/>Воины Исраила и Иудеи рванулись вперёд и преследовали филистимлян до входа в Гат и до ворот Экрона. Тела убитых филистимлян были разбросаны вдоль Шаараимской дороги, которая вела в Гат и Экрон. <verse number="53" style="v"/>Вернувшись из погони за филистимлянами, исраильтяне разграбили их стан. <verse number="54" style="v"/>Давуд взял голову филистимлянина Голиафа и принёс её в Иерусалим, а оружие филистимлянина он положил у себя в шатре.</para>
  <para style="s1">Представление Давуда Шаулу</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Когда Шаул смотрел на Давуда, идущего навстречу филистимлянину, он спросил Авнера, начальника войска:</para>
  <para style="p">– Авнер, чей сын этот юноша?</para>
  <para style="p">Авнер ответил:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что ты жив, царь, – я не знаю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Царь сказал:</para>
  <para style="p">– Узнай, чей он сын.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Как только Давуд вернулся, убив филистимлянина, Авнер позвал его и привёл к Шаулу, а Давуд всё ещё держал в руках голову филистимлянина.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>– Чей ты сын, юноша? – спросил его Шаул.</para>
  <para style="p">Давуд ответил:</para>
  <para style="p">– Я сын твоего раба Есея из Вифлеема.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Дружба Давуда с Ионафаном</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После того как Давуд поговорил с Шаулом, Ионафан глубоко привязался к Давуду и полюбил его, как самого себя. <verse number="2" style="v"/>С того дня Шаул держал Давуда при себе и не позволял ему вернуться в отцовский дом. <verse number="3" style="v"/>А Ионафан заключил с Давудом дружеский союз, потому что любил его, как самого себя. <verse number="4" style="v"/>Ионафан снял верхнюю одежду, которую носил, и отдал её Давуду вместе со своими доспехами, мечом, луком и поясом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>С каким бы заданием ни посылал его Шаул, Давуд исполнял всё так успешно, что Шаул дал ему высокое звание в войске. Это понравилось всему народу и слугам Шаула.</para>
  <para style="s1">Шаул завидует Давуду</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Когда они возвращались домой после того, как Давуд убил филистимлянина, женщины выходили из всех исраильских городов, чтобы встретить царя Шаула пением и танцами, с радостными песнями, с бубнами и лютнями. <verse number="7" style="v"/>Танцуя, они пели:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Шаул сразил тысячи,</para>
  <para style="q2">а Давуд – десятки тысяч.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Шаул сильно разгневался, эти слова были неприятны ему.</para>
  <para style="p">– Они приписали Давуду десятки тысяч, – думал он, – а мне только тысячи. Чего ему ещё не хватает, кроме царства?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>И с тех пор Шаул стал с подозрением смотреть на Давуда и завидовать ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>На следующий день злой дух от Аллаха овладел Шаулом. Шаул неистовствовал в своём доме, а Давуд играл на арфе, как он делал изо дня в день. В руке у Шаула было копьё, <verse number="11" style="v"/>и он метнул его, думая: «Пригвозжу Давуда к стене». Дважды он пытался это сделать, но Давуд дважды уворачивался от него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Шаул боялся Давуда, потому что Вечный был с Давудом, а Шаула оставил. <verse number="13" style="v"/>Шаул удалил Давуда от себя, поставив его во главе тысячи воинов, и Давуд водил их в походы. <verse number="14" style="v"/>Что бы он ни делал, ему сопутствовал большой успех, потому что Вечный был с ним. <verse number="15" style="v"/>Шаул видел, что Давуд очень успешен, и боялся его. <verse number="16" style="v"/>Но весь Исраил и Иудея любили Давуда, потому что он водил их в военные походы.</para>
  <para style="s1">Давуд становится зятем Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Однажды Шаул сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Вот моя старшая дочь Мерав. Я дам её тебе в жёны, только храбро служи мне и веди войны Вечного.</para>
  <para style="p">А про себя Шаул подумал: «Я не подниму на него руки. Пусть это сделают филистимляне!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Но Давуд ответил Шаулу:</para>
  <para style="p">– Кто я такой и что значит моя семья или клан моего отца в Исраиле, чтобы мне стать зятем царя?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Однако когда пришло время отдать Давуду дочь Шаула Мерав, её отдали в жёны Адриилу из Мехолы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Но Давуда полюбила дочь Шаула Михаль, и когда об этом рассказали Шаулу, он обрадовался. <verse number="21" style="v"/>«Я отдам ему Михаль, – думал он, – чтобы она стала для него западнёй и чтобы в его гибели были повинны филистимляне».</para>
  <para style="p">Шаул сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Теперь у тебя есть ещё одна возможность стать моим зятем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Затем Шаул приказал своим слугам:</para>
  <para style="p">– Поговорите с Давудом наедине и скажите ему: «Смотри, царь доволен тобой и все его слуги любят тебя, стань же его зятем».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Они повторили эти слова Давуду. Но Давуд сказал:</para>
  <para style="p">– Вы думаете, это пустяки – стать зятем царя? Я всего лишь бедный и простой человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Когда слуги Шаула передали ему то, что сказал Давуд, <verse number="25" style="v"/>Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Скажите Давуду: «Царь не хочет за невесту иной цены, кроме ста филистимских краеобрезаний, чтобы отомстить своим врагам».</para>
  <para style="p">(Шаул замышлял погубить Давуда руками филистимлян.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Когда слуги рассказали об этом Давуду, ему захотелось стать зятем царя. И ещё до того как истекло назначенное Шаулом время, <verse number="27" style="v"/>Давуд со своими воинами вышел и убил двести филистимлян. Он принёс их краеобрезания и представил все их царю, чтобы стать его зятем. Тогда Шаул отдал свою дочь Михаль ему в жёны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Когда Шаул понял, что Вечный с Давудом и что его дочь Михаль любит Давуда, <verse number="29" style="v"/>Шаул стал бояться его ещё больше и оставался его врагом до конца своих дней.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Филистимские военачальники продолжали вести войны, и каждый раз, когда они это делали, Давуд добивался большего успеха, чем все остальные слуги Шаула. Его имя очень прославилось.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Ионафан предупреждает Давуда</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Шаул повелел своему сыну Ионафану и всем слугам убить Давуда. Но Ионафан был очень привязан к Давуду <verse number="2" style="v"/>и предупредил его:</para>
  <para style="p">– Мой отец Шаул ищет возможности убить тебя. Завтра утром берегись, спрячься в укрытии и оставайся там. <verse number="3" style="v"/>Я выйду в поле и встану рядом с отцом там, где будешь ты. Я буду говорить с ним о тебе и перескажу тебе всё, что узнаю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ионафан говорил своему отцу Шаулу о Давуде только хорошее:</para>
  <para style="p">– Пусть царь не грешит против своего раба Давуда, потому что Давуд не согрешил против тебя и потому что своими делами он сослужил тебе большую службу. <verse number="5" style="v"/>Он рисковал жизнью, когда вышел против филистимлянина Голиафа. Вечный одержал для всего Исраила великую победу, и ты радовался, видя это. Зачем тебе грешить против невиновного человека, убив Давуда без всякой причины?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Шаул послушался Ионафана и дал клятву:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что жив Вечный, – Давуд не будет предан смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ионафан позвал Давуда и передал ему весь разговор. Он привёл его к Шаулу, и Давуд остался у Шаула, как и прежде.</para>
  <para style="s1">Побег Давуда</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Опять началась война, и Давуд вышел сражаться с филистимлянами. Он нанёс им такое поражение, что они бежали от него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Злой дух от Вечного напал на Шаула, когда тот сидел у себя дома с копьём в руках, а Давуд в это время играл на арфе. <verse number="10" style="v"/>Шаул попытался пригвоздить Давуда к стене своим копьём, но Давуд увернулся от него, и копьё вонзилось в стену. В ту ночь Давуд убежал и спасся. <verse number="11" style="v"/>А Шаул послал людей в дом Давуда, чтобы выследить и убить его утром. Но Михаль, жена Давуда, предупредила его:</para>
  <para style="p">– Если сегодня вечером ты не спасёшься бегством, завтра тебя убьют.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Михаль помогла Давуду спуститься через окно, и он убежал и спасся. <verse number="13" style="v"/>Тогда Михаль взяла истукан, положила его на кровать, накрыла ему голову покрывалом из козьей шерсти и закутала его одеждой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Когда Шаул прислал людей, чтобы схватить Давуда, Михаль сказала:</para>
  <para style="p">– Он болен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Тогда Шаул послал людей посмотреть на Давуда и сказал им:</para>
  <para style="p">– Принесите его ко мне прямо на постели, чтобы я убил его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Но когда те пришли, они обнаружили в постели истукан, а на голове у него – покрывало из козьей шерсти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Шаул сказал Михаль:</para>
  <para style="p">– Зачем ты обманула меня и отпустила моего врага, чтобы он спасся?</para>
  <para style="p">Михаль ответила ему:</para>
  <para style="p">– Он сказал мне: «Отпусти меня, или я убью тебя».</para>
  <para style="s1">Шаул у пророков в Раме</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Когда Давуд убежал и спасся, он пришёл к Шемуилу в Раму и рассказал ему всё, что сделал Шаул. После этого они с Шемуилом ушли в Найот и оставались там. <verse number="19" style="v"/>Шаула известили: «Давуд в Найоте, в Раме», <verse number="20" style="v"/>и он послал людей, чтобы схватить его. Но когда они увидели группу пророков, которые пророчествовали<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="ft" closed="false">Слово, стоящее здесь в тексте оригинала, можно понять как прорицание, но, скорее всего, в этом месте говорится о прославлении Аллаха в состоянии особого эмоционального возбуждения.</char></note>, и Шемуила, который возглавлял их, Дух Аллаха сошёл на людей Шаула, и они также стали пророчествовать. <verse number="21" style="v"/>Шаулу сказали об этом, и он послал ещё людей, но и они также стали пророчествовать. Шаул послал людей в третий раз, но и те стали пророчествовать. <verse number="22" style="v"/>Наконец, он сам отправился в Раму и пришёл к огромному колодцу в Секу. Он спросил:</para>
  <para style="p">– Где Шемуил и Давуд?</para>
  <para style="p">– Они в Найоте, в Раме, – ответил ему кто-то.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Шаул пошёл в Найот в Раме. Но Дух Аллаха сошёл и на него, и он шёл, пророчествуя, пока не пришёл в Найот. <verse number="24" style="v"/>Он снял одежду и также стал пророчествовать перед Шемуилом. Он лежал обнажённым весь день и всю ночь. Вот почему люди говорят: «Разве и Шаул среди пророков?»</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд и Ионафан заключают союз</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Давуд бежал из Найота в Раме, пришёл к Ионафану и спросил:</para>
  <para style="p">– Что я сделал? В чём провинился? Чем я согрешил против твоего отца, что он пытается лишить меня жизни?</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Да не будет этого! – ответил Ионафан. – Ты не умрёшь! Мой отец не делает ничего, ни важного, ни пустякового дела, не рассказав мне. Зачем бы он скрывал это от меня? Ты ошибаешься!</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Но Давуд поклялся и сказал:</para>
  <para style="p">– Твой отец прекрасно знает, что ты расположен ко мне, и он сказал себе: «Ионафан не должен об этом знать, иначе он опечалится». Но верно, как и то, что жив Вечный и жив ты сам, – мне остался один шаг до смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ионафан сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Я сделаю для тебя всё, что ты хочешь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Давуд ответил:</para>
  <para style="p">– Завтра праздник Новолуния<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:5 </char><char style="fk" closed="false">Праздник Новолуния </char><char style="ft" closed="false">– исраильтяне, пользовавшиеся лунным календарём, праздновали начало каждого месяца, которое совпадало с новолунием (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 28:11-15">Чис. 28:11-15</ref></char>).</char></note>, и я должен обедать вместе с царём, но отпусти меня, чтобы мне спрятаться в поле до послезавтрашнего вечера. <verse number="6" style="v"/>Если твой отец заметит моё отсутствие, скажи ему: «Давуд очень просил меня позволить ему спешно отлучиться к себе в Вифлеем, потому что там сейчас ежегодное жертвоприношение за весь его клан». <verse number="7" style="v"/>Если он скажет: «Хорошо», то твой раб в безопасности. Но если он выйдет из себя, ты можешь быть уверен, что он задумал злое дело. <verse number="8" style="v"/>Окажи твоему рабу милость, ведь ты заключил с ним дружеский союз перед Вечным. Если я виновен, убей меня сам! Зачем вести меня к твоему отцу?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Да не случится этого с тобой! – сказал Ионафан. – Если бы я заподозрил, что мой отец решил причинить тебе зло, то разве я не сказал бы тебе?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Давуд ответил:</para>
  <para style="p">– Кто сообщит мне, если твой отец ответит тебе сурово?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>– Пошли, – сказал Ионафан, – выйдем в поле.</para>
  <para style="p">И они вместе вышли в поле. <verse number="12" style="v"/>Ионафан сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Пусть Вечный, Бог Исраила, будет свидетелем! Я непременно выспрошу всё у отца к этому времени завтра или послезавтра! Если он расположен к тебе, я пошлю к тебе человека и извещу тебя. <verse number="13" style="v"/>Но если мой отец замышляет сделать тебе зло, то пусть Вечный сурово накажет меня, если я не дам тебе знать и не отпущу тебя, чтобы ты мог беспрепятственно уйти. Пусть Вечный будет с тобой, как был с моим отцом. <verse number="14" style="v"/>Но и ты, пока я жив, будь ко мне милостив, как милостив к нам Вечный. <verse number="15" style="v"/>А когда я умру, не откажи в милости моей семье вовек – даже тогда, когда Вечный истребит всех врагов Давуда с лица земли.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ионафан заключил союз с домом Давуда, говоря:</para>
  <para style="p">– Пусть Вечный призовёт к ответу врагов Давуда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И Ионафан заставил Давуда поклясться вновь, потому что он любил его, как самого себя. <verse number="18" style="v"/>Затем Ионафан сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Завтра праздник Новолуния. Твоё отсутствие будет замечено, потому что твоё место будет пустым. <verse number="19" style="v"/>Послезавтра ступай к месту, где ты прятался прежде, и жди там у камня Эзель. <verse number="20" style="v"/>Я пущу в ту сторону три стрелы, словно стреляя в цель. <verse number="21" style="v"/>Затем я пошлю мальчика и скажу: «Ступай, найди стрелы». Если я скажу ему: «Стрелы позади тебя, принеси их сюда», тогда приходи, потому что верно, как и то, что жив Вечный, – ты в безопасности, угрозы нет. <verse number="22" style="v"/>Но если я скажу мальчику: «Стрелы впереди тебя», тогда уходи, потому что Вечный отсылает тебя. <verse number="23" style="v"/>А что до дела, о котором мы говорили – помни, Вечный – свидетель между мною и тобой навсегда.</para>
  <para style="s1">Жизнь Давуда в опасности</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Давуд спрятался в поле. Когда начался праздник Новолуния, царь сел есть. <verse number="25" style="v"/>Царь сел на своё обычное место у стены, напротив Ионафана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:25 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Ионафан встал».</char></note>, Авнер сел рядом с Шаулом, но место Давуда осталось пустым. <verse number="26" style="v"/>В тот день Шаул ничего не сказал, потому что думал: «Должно быть, с Давудом случилось что-нибудь, что сделало его ритуально нечистым, ну конечно же, он нечист». <verse number="27" style="v"/>Но на следующий день, второй день месяца, место Давуда опять было пустым.</para>
  <para style="p">Тогда Шаул сказал своему сыну Ионафану:</para>
  <para style="p">– Почему сын Есея не вышел к столу ни вчера, ни сегодня?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ионафан ответил:</para>
  <para style="p">– Давуд очень просил меня позволить ему пойти в Вифлеем. <verse number="29" style="v"/>Он сказал: «Отпусти меня, потому что наша семья совершает в городе жертвоприношение, и мой брат велел мне быть там. Если ты расположен ко мне, отпусти меня повидаться с братьями». Вот почему он не явился к царскому столу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Шаул разгневался на Ионафана и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Ты негодный и мятежный сын! Разве я не знаю, что ты сговорился с сыном Есея себе же на стыд и на стыд матери, которая тебя родила? <verse number="31" style="v"/>Пока сын Есея живёт на этой земле, ни ты, ни твоё царство не устоят. Пошли за ним, и пусть его приведут ко мне, потому что он должен умереть!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>– За что предавать его смерти? Что он сделал? – спросил отца Ионафан.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Но Шаул метнул в него копьё, чтобы его убить. И Ионафан понял, что его отец решил убить Давуда. <verse number="34" style="v"/>Ионафан поднялся из-за стола, пылая гневом, в этот день он не ел, потому что печалился о том, как постыдно его отец обходится с Давудом.</para>
  <para style="s1">Прощание Давуда и Ионафана</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Утром Ионафан вышел в поле, чтобы встретиться с Давудом. С ним был мальчик. <verse number="36" style="v"/>Он сказал мальчику:</para>
  <para style="p">– Беги и ищи стрелы, которые я пускаю.</para>
  <para style="p">Мальчик побежал, и он пустил стрелу впереди него. <verse number="37" style="v"/>Когда мальчик достиг места, где упала стрела Ионафана, Ионафан крикнул ему вслед:</para>
  <para style="p">– Стрела дальше, впереди тебя!</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Затем он закричал:</para>
  <para style="p">– Спеши! Быстрее! Не останавливайся!</para>
  <para style="p">Мальчик подобрал стрелу и вернул своему господину. <verse number="39" style="v"/>(Мальчик ничего не знал, только Ионафан и Давуд знали, в чём дело.) <verse number="40" style="v"/>Ионафан отдал своё оружие мальчику и сказал:</para>
  <para style="p">– Ступай, отнеси это в город.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>После того как мальчик ушёл, Давуд встал из-за камня, пал лицом на землю и трижды поклонился Ионафану. Затем они поцеловали друг друга и вместе заплакали, но Давуд плакал больше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ионафан сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Иди с миром, ведь мы поклялись друг другу в дружбе именем Вечного, сказав: «Вечный – свидетель между тобой и мной и между твоими и моими потомками навеки».</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>И Давуд ушёл, а Ионафан вернулся в город.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд у священнослужителя в Нове</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Давуд пришёл в город Нов к священнослужителю Ахи-Малику. Встретив его, Ахи-Малик заволновался и спросил:</para>
  <para style="p">– Почему ты один? Почему с тобой никого нет?</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Давуд ответил священнослужителю Ахи-Малику:</para>
  <para style="p">– Царь поручил мне одно дело и сказал: «Никто не должен ничего знать о порученном тебе деле, с которым я тебя посылаю». А своим людям я велел встретить меня в условленном месте. <verse number="3" style="v"/>Что у тебя тут есть под рукой? Дай мне пять лепёшек или что найдётся у тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Но священнослужитель ответил Давуду:</para>
  <para style="p">– У меня нет под рукой обычного хлеба, здесь есть священный хлеб<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:4 </char><char style="fq" closed="false">Священный хлеб </char><char style="ft" closed="false">– двенадцать хлебов, которые выставлялись каждую субботу в священном шатре, а позже и в храме Аллаха, а старые хлебы доставались священнослужителям (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 25:30">Исх. 25:30</ref>; <ref loc="LEV 24:5-9">Лев. 24:5-9</ref></char>).</char></note> – но я дам его только при условии, что твои люди воздерживались от женщин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Давуд ответил:</para>
  <para style="p">– Поистине, женщин при нас не было – как обычно, когда я отправляюсь с поручением. Тела моих людей чисты, даже когда мы спешим по обычным поручениям. Насколько же чище они должны быть сегодня!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>И священнослужитель дал ему священный хлеб, потому что там не было другого хлеба, кроме того, который в тот день был взят с места, где он лежал перед Вечным и заменён свежим.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>(В тот день там был один из слуг Шаула, который задержался перед Вечным, это был эдомитянин Доэг, глава пастухов Шаула.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Давуд спросил Ахи-Малика:</para>
  <para style="p">– Нет ли у тебя здесь копья или меча? Я не захватил ни своего меча, ни иного оружия, потому что дело царя было срочным.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Священнослужитель ответил:</para>
  <para style="p">– Здесь есть меч филистимлянина Голиафа, которого ты убил в долине Ела. Меч за ефодом, завёрнутый в одежду, если хочешь, возьми его. Кроме этого, здесь нет никакого другого меча.</para>
  <para style="p">Давуд сказал:</para>
  <para style="p">– Нет ему равного, дай его мне.</para>
  <para style="s1">Давуд у филистимлян в Гате</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>В тот день Давуд убежал от Шаула и пришёл к Ахишу, царю Гата. <verse number="11" style="v"/>Но слуги Ахиша сказали ему:</para>
  <para style="p">– Разве это не Давуд, царь той страны? Разве это не тот, о ком они пели друг другу во время танцев: «Шаул сразил тысячи, а Давуд – десятки тысяч»?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Давуд обратил внимание на эти слова и очень испугался Ахиша, царя Гата. <verse number="13" style="v"/>Он притворился перед ними сумасшедшим и, пока был у них, вёл себя как безумный, царапал знаки на дверях и пускал слюни по бороде.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ахиш сказал своим слугам:</para>
  <para style="p">– Гляньте на этого человека! Он сумасшедший! Зачем вы привели его ко мне? <verse number="15" style="v"/>Разве у меня мало помешанных, что вы привели ко мне и этого, чтобы он безумствовал передо мной? Для чего этому человеку входить в мой дом?</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд находит соратников</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Давуд покинул Гат и укрылся в пещере Адуллама. Когда его отец и весь его дом услышали об этом, они спустились к нему. <verse number="2" style="v"/>Все несчастные, обиженные и все должники собрались вокруг него, и он стал их вождём. С ним было около четырёхсот человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Оттуда Давуд пошёл в Мицпу, что в Моаве, и сказал царю Моава:</para>
  <para style="p">– Пожалуйста, позволь моим родителям прийти и побыть у вас, пока я не узнаю, что сделает для меня Аллах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Он оставил их у царя Моава, и они оставались у него всё время, пока Давуд находился в том убежище. <verse number="5" style="v"/>Но пророк Гад сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Не оставайся в убежище. Иди в Иудею.</para>
  <para style="p">И Давуд ушёл из Моава и пришёл в Херетский лес.</para>
  <para style="s1">Шаул убивает священнослужителей Нова</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>А Шаул услышал о том, что Давуд и его люди обнаружены. Шаул с копьём в руке сидел под тамариском на холме в Гиве, и его приближённые стояли вокруг него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Шаул сказал им:</para>
  <para style="p">– Слушайте, вениамитяне! Разве сын Есея даст вам всем поля и виноградники? Разве он сделает всех вас тысячниками и сотниками? <verse number="8" style="v"/>Неужели поэтому вы все сговорились против меня? Никто не открыл мне, когда мой сын заключил дружеский союз с сыном Есея. Никто из вас не пожалел меня и не открыл мне, что мой сын настроил против меня моего слугу, чтобы тот устроил мне засаду, как он и делает сегодня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Но эдомитянин Доэг, который стоял вместе с приближёнными Шаула, сказал:</para>
  <para style="p">– Я видел, как сын Есея приходил к Ахи-Малику, сыну Ахитува, в город Нов. <verse number="10" style="v"/>Ахи-Малик спрашивал для него Вечного. Ещё он снабдил его продовольствием и дал ему меч филистимлянина Голиафа.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда царь послал за священнослужителем Ахи-Маликом, сыном Ахитува, и за всей семьёй его отца, члены которой были священнослужителями в Нове, и все они пришли к царю. <verse number="12" style="v"/>Шаул сказал:</para>
  <para style="p">– Послушай-ка, сын Ахитува.</para>
  <para style="p">– Да, мой господин, – ответил тот.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Шаул сказал ему:</para>
  <para style="p">– Почему вы сговорились против меня, ты и сын Есея?! Ты дал ему хлеб и меч, спрашивал для него Аллаха, чтобы он восстал против меня и устроил мне засаду, как он и делает сегодня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ахи-Малик ответил царю:</para>
  <para style="p">– Кто из всех твоих слуг так верен тебе, как Давуд, который и зять царя, и начальник над твоей стражей, и высоко почитаем в твоём доме? <verse number="15" style="v"/>Разве в тот день я в первый раз спрашивал для него Аллаха? Конечно нет! Пусть царь не винит ни меня, твоего раба, ни мою семью, ведь я совсем ничего не знаю об этом деле.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Но царь сказал:</para>
  <para style="p">– Ты непременно умрёшь, Ахи-Малик, ты и вся семья твоего отца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И царь приказал страже, которая стояла при нём:</para>
  <para style="p">– Ступайте и убейте священнослужителей Вечного, потому что они также примкнули к Давуду. Они знали, что он сбежал, а мне не открыли.</para>
  <para style="p">Но слуги царя не хотели поднять руку на священнослужителей Вечного. <verse number="18" style="v"/>Тогда царь приказал Доэгу:</para>
  <para style="p">– Ты ступай и умертви священнослужителей.</para>
  <para style="p">И эдомитянин Доэг пошёл и умертвил их. В тот день он убил восемьдесят пять человек, которые носили льняной ефод. <verse number="19" style="v"/>Затем он предал мечу Нов, город священнослужителей, вместе со всеми его мужчинами и женщинами, детьми и младенцами, волами, ослами и овцами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Но один из сыновей Ахи-Малика, сына Ахитува, по имени Авиатар, спасся и бежал к Давуду. <verse number="21" style="v"/>Он рассказал Давуду, что Шаул убил священнослужителей Вечного. <verse number="22" style="v"/>И Давуд сказал Авиатару:</para>
  <para style="p">– Когда там был эдомитянин Доэг, я знал, что он непременно расскажет Шаулу. Я в ответе за гибель всей семьи твоего отца. <verse number="23" style="v"/>Оставайся со мной, не бойся, тот, кто охотится за твоей жизнью, охотится и за моей. У меня ты в безопасности.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд спасает город Кейлу</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Давуду сказали: «Послушай, филистимляне воюют против города Кейлы и грабят гумна», <verse number="2" style="v"/>он спросил Вечного:</para>
  <para style="p">– Пойти ли мне и напасть ли на этих филистимлян?</para>
  <para style="p">Вечный ответил ему:</para>
  <para style="p">– Пойди, напади на филистимлян и спаси Кейлу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Но люди Давуда сказали ему:</para>
  <para style="p">– Мы находимся в страхе даже здесь, в Иудее. Что же будет, если мы двинемся в Кейлу против войск филистимлян?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Давуд ещё раз спросил Вечного, и Вечный ответил ему:</para>
  <para style="p">– Спустись в Кейлу, потому что Я отдаю филистимлян в твои руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И Давуд со своими людьми пришёл в Кейлу, сразился с филистимлянами и увёл их скот. Он нанёс филистимлянам тяжёлые потери и спас жителей Кейлы. <verse number="6" style="v"/>(А Авиатар, сын Ахи-Малика, принёс с собой ефод, когда прибежал к Давуду в Кейлу.)</para>
  <para style="s1">Шаул преследует Давуда</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Шаулу донесли, что Давуд пришёл в Кейлу, и он сказал:</para>
  <para style="p">– Аллах отдал его мне, ведь Давуд сам запер себя, войдя в город с воротами и засовами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>И Шаул созвал для битвы весь народ, чтобы сойти в Кейлу и осадить в нём Давуда вместе с его людьми.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Когда Давуд узнал, что Шаул задумал против него зло, он сказал священнослужителю Авиатару:</para>
  <para style="p">– Принеси ефод.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Давуд сказал:</para>
  <para style="p">– Вечный, Бог Исраила, Твой раб услышал, что Шаул собирается прийти в Кейлу и разорить город из-за меня. <verse number="11" style="v"/>Выдадут ли меня ему жители Кейлы? Придёт ли сюда Шаул, как слышал Твой раб? Вечный, Бог Исраила, молю Тебя, скажи Твоему рабу!</para>
  <para style="p">Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Придёт.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Давуд спросил опять:</para>
  <para style="p">– Выдадут ли ему жители Кейлы меня и моих людей?</para>
  <para style="p">Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Выдадут.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Давуд и его люди, которых было около шестисот человек, покинули Кейлу и скитались где могли. Когда Шаулу донесли, что Давуд бежал из Кейлы, он отменил поход.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Давуд был в неприступных местах в пустыне, в горах пустыни Зиф. Изо дня в день Шаул искал Давуда, но Аллах не отдавал Давуда ему в руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Давуд был в Хореше, в пустыне Зиф, когда узнал, что Шаул ищет его и хочет убить. <verse number="16" style="v"/>А сын Шаула, Ионафан, пришёл к Давуду в Хореш и помог ему укрепиться в Аллахе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>– Не бойся, – сказал он. – Рука моего отца Шаула не найдёт тебя. Ты будешь царём над Исраилом, а я буду вторым после тебя. Даже мой отец Шаул это знает.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Затем они оба заключили перед Вечным союз. И Ионафан пошёл домой, а Давуд остался в Хореше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Зифиты поднялись к Шаулу в Гиву и сказали:</para>
  <para style="p">– Давуд скрывается у нас в неприступных местах Хореша, на горе Хакила, к югу от Иешимона. <verse number="20" style="v"/>Сойди, царь, когда это будет тебе угодно, а уж мы выдадим его тебе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Шаул ответил:</para>
  <para style="p">– Благословенны вы у Вечного за то, что пожалели меня! <verse number="22" style="v"/>Ступайте и удостоверьтесь ещё раз. Разведайте, где Давуд обычно ходит и кто видел его там. Мне говорят, что он очень хитёр. <verse number="23" style="v"/>Разведайте все его укрытия, где он прячется, и возвращайтесь ко мне с достоверными сведениями. Тогда я пойду с вами; если он ещё в стране, то я его найду, даже если мне придётся искать среди всех кланов Иудеи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Они отправились в путь и пришли в Зиф перед Шаулом. Давуд и его люди были в пустыне Маон, что в Иорданской долине, к югу от Иешимона. <verse number="25" style="v"/>Шаул и его люди принялись искать, и когда об этом сказали Давуду, он спустился к скале и оставался в пустыне Маон. Когда Шаул услышал об этом, он погнался за Давудом в пустыню Маон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Шаул шёл по одной стороне горы, а Давуд со своими людьми – по другой. Давуд спешил скрыться от Шаула, а Шаул и его люди шли в обход к Давуду и его людям, чтобы схватить их. <verse number="27" style="v"/>Тогда к Шаулу пришёл вестник, который сказал:</para>
  <para style="p">– Скорее возвращайся! Филистимляне совершили набег на землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Шаул прекратил преследовать Давуда и пошёл на филистимлян. Вот почему это место было названо Села-Махлекот (<char style="add">«скала разделения»</char>).</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд щадит жизнь Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>А Давуд поднялся оттуда и остался жить в неприступных местах Ен-Геди.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Когда Шаул вернулся из погони за филистимлянами, ему сказали:</para>
  <para style="p">– Давуд в пустыне Ен-Геди.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Шаул взял три тысячи лучших воинов со всего Исраила и отправился искать Давуда и его людей к Скалам Диких Коз. <verse number="4" style="v"/>Он пришёл к овечьим загонам у дороги. Там была пещера, и Шаул зашёл в неё облегчиться. А Давуд и его люди сидели в глубине пещеры.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Люди Давуда сказали ему:</para>
  <para style="p">– Вот он, тот день, о котором Вечный говорил тебе: «Я отдам врага в твои руки, чтобы ты поступил с ним так, как тебе угодно».</para>
  <para style="p">Давуд тихонько подкрался и отрезал край верхней одежды Шаула. <verse number="6" style="v"/>После этого Давуда стала мучить совесть за то, что он сделал это.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Он сказал своим людям:</para>
  <para style="p">– Не приведи Вечный мне причинить зло моему господину или поднять на него руку, ведь он помазанник Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Этими словами упрекнул Давуд своих людей и не позволил им напасть на Шаула. А Шаул вышел из пещеры и отправился своей дорогой. <verse number="9" style="v"/>Потом и Давуд вышел из пещеры и закричал вслед Шаулу:</para>
  <para style="p">– Господин мой царь!</para>
  <para style="p">Когда Шаул оглянулся, Давуд почтительно поклонился ему лицом до земли. <verse number="10" style="v"/>Он сказал Шаулу:</para>
  <para style="p">– Зачем ты слушаешь, когда люди говорят: «Давуд замышляет причинить тебе зло?» <verse number="11" style="v"/>Сегодня ты своими глазами видел, как Вечный отдал тебя в мои руки в пещере. Меня уговаривали убить тебя, но я пощадил тебя, сказав: «Я не подниму руки на моего господина, потому что он помазанник Вечного». <verse number="12" style="v"/>Вот, отец мой, посмотри на кусок твоей верхней одежды у меня в руке! Я отрезал край твоей одежды, но не убил тебя. Пойми же и признай, что я не виновен ни в злодеянии, ни в мятеже. Я не согрешил против тебя, но ты охотишься за мной, чтобы лишить меня жизни. <verse number="13" style="v"/>Пусть Вечный рассудит нас! И пусть Вечный отомстит тебе за меня: моя рука тебя не коснётся. <verse number="14" style="v"/>Как говорится в старой пословице: «От злодеев исходят злые дела», поэтому моя рука тебя не коснётся.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Против кого вышел царь Исраила? Кого ты преследуешь? Мёртвого пса! Блоху! <verse number="16" style="v"/>Пусть Вечный будет нашим судьёй и рассудит нас. Пусть Он рассмотрит моё дело и защитит его. Пусть Он оправдает меня, избавив от твоей руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Когда Давуд сказал это, Шаул спросил:</para>
  <para style="p">– Это твой голос, Давуд, сын мой? – и громко заплакал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Ты праведнее меня, – сказал он. – Ты поступил со мной хорошо, а я обходился с тобой плохо. <verse number="19" style="v"/>Ты только что рассказал мне, как по-доброму ты обошёлся со мной: Вечный отдал меня в твои руки, но ты не убил меня. <verse number="20" style="v"/>Кто, найдя своего врага, позволит ему уйти невредимым? Пусть Вечный воздаст тебе добром за то, что ты сегодня сделал для меня. <verse number="21" style="v"/>Я знаю, что ты непременно будешь царём и что царство Исраила утвердится в твоих руках. <verse number="22" style="v"/>Поклянись же мне Вечным, что ты не искоренишь моих потомков после меня и не уничтожишь моего имени из семьи моего отца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Давуд поклялся Шаулу. После этого Шаул вернулся домой, а Давуд и его люди поднялись в укрепление.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Навал отказывает просьбе Давуда</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Шемуил умер, и все исраильтяне собрались и оплакивали его. Они похоронили его рядом с его домом, в Раме.</para>
  <para style="p">Давуд спустился в пустыню Паран. <verse number="2" style="v"/>Один человек в городе Маоне, который владел имуществом в Кармиле, был очень богат. У него была тысяча коз и три тысячи овец, которых он стриг в Кармиле. <verse number="3" style="v"/>Его звали Навал, а его жену – Авигайль. Она была умной и красивой женщиной, но её муж, из рода Халева, был человек грубый и злонравный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Находясь в пустыне, Давуд услышал, что у Навала стрижка овец. <verse number="5" style="v"/>Он послал десять юношей и сказал им:</para>
  <para style="p">– Поднимитесь к Навалу в Кармил и приветствуйте его от моего имени. <verse number="6" style="v"/>Скажите ему: «Мир тебе! Мир всему твоему дому! Мир всему, что у тебя есть! <verse number="7" style="v"/>Я слышал, у тебя идёт стрижка овец. Когда твои пастухи были с нами, мы не обижали их, и всё время, что они были в Кармиле, ничего у них не пропадало. <verse number="8" style="v"/>Спроси об этом своих слуг, и они скажут тебе. Поэтому пусть мои молодые люди найдут у тебя расположение, ведь мы пришли в праздничный день. Пожалуйста, дай твоим рабам и твоему сыну Давуду всё, что сможешь для них найти».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Когда посланцы Давуда пришли, они передали Навалу от имени Давуда все эти слова и стали ждать. <verse number="10" style="v"/>Но Навал ответил слугам Давуда:</para>
  <para style="p">– Кто такой этот Давуд? Кто такой этот сын Есея? Теперь много стало таких слуг, что бегут от своих господ. <verse number="11" style="v"/>Неужели я возьму хлеб, воду и мясо, приготовленное для моих людей, стригущих овец, и отдам людям, которые явились неизвестно откуда?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Люди Давуда повернулись и пошли назад. Возвратившись, они пересказали ему каждое слово. <verse number="13" style="v"/>Давуд приказал своим людям:</para>
  <para style="p">– Препояшьтесь своими мечами!</para>
  <para style="p">Они сделали это, и сам Давуд взял свой меч. Около четырёхсот человек пошло вслед за Давудом, а двести человек осталось при обозе.</para>
  <para style="s1">Авигайль предотвращает кровопролитие</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Один из слуг сказал Авигайль, жене Навала:</para>
  <para style="p">– Давуд послал вестников из пустыни, чтобы приветствовать нашего господина, но он их оскорбил. <verse number="15" style="v"/>А эти люди были с нами очень добры. Они не обижали нас, и всё то время, что мы были рядом с ними в полях, ничего у нас не пропадало. <verse number="16" style="v"/>Ночью и днём они были нам стеной всё время, пока мы пасли наших овец рядом с ними. <verse number="17" style="v"/>Подумай же об этом и посмотри, что ты можешь сделать, потому что над нашим господином и над всем его домом нависла беда. Он такой злобный человек, что никто не может с ним говорить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Авигайль не стала терять времени. Она взяла двести лепёшек, два бурдюка с вином, пять приготовленных овец, небольшой мешок<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:18 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять сат».</char></note> жареного зерна, сто связок изюма, двести связок сушёного инжира и нагрузила всё это на ослов. <verse number="19" style="v"/>Она сказала своим слугам:</para>
  <para style="p">– Ступайте вперёд, а я пойду за вами.</para>
  <para style="p">Но она ничего не сказала своему мужу Навалу. <verse number="20" style="v"/>Когда она спустилась на осле в горное ущелье, навстречу ей шёл Давуд со своими людьми, и она встретилась с ними. <verse number="21" style="v"/>Давуд только что сказал:</para>
  <para style="p">– Да, напрасно я охранял собственность этого человека в пустыне, чтобы ничего не пропадало. Он отплатил мне злом за добро. <verse number="22" style="v"/>Пусть Аллах сурово накажет меня<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:22 </char><char style="ft" closed="false">Или: «врагов Давуда».</char></note>, если к утру я оставлю в живых хотя бы одного мужчину из всех, кто принадлежит Навалу!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Увидев Давуда, Авигайль быстро слезла с осла и поклонилась ему лицом до земли. <verse number="24" style="v"/>Она пала к его ногам и сказала:</para>
  <para style="p">– Мой господин, пусть вина будет на мне одной. Пожалуйста, позволь твоей рабыне поговорить с тобой, выслушай то, что скажет тебе твоя рабыня. <verse number="25" style="v"/>Пусть мой господин не обращает внимания на этого негодного человека Навала. Он таков, каково его имя, – его зовут Навал (<char style="add">«глупец»</char>), и глупость его с ним. Что же до меня, твоей рабыни, то я не видела людей, которых присылал мой господин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>А теперь, так как Вечный удержал моего господина от кровопролития и от того, чтобы мстить за себя своими руками, то верно, как и то, что жив Вечный и жив ты сам, – пусть твои враги и все, кто замышляет зло против моего господина, будут подобны Навалу. <verse number="27" style="v"/>И пусть этот дар, который принесла моему господину твоя рабыня, будет вручён людям, что следуют за тобой. <verse number="28" style="v"/>Пожалуйста, прости вину твоей рабыни, ведь Вечный непременно создаст для моего господина прочный дом, потому что мой господин ведёт войны Вечного. Пусть не будет в тебе никакого зла всю твою жизнь. <verse number="29" style="v"/>Даже если кто-нибудь станет преследовать тебя, чтобы отнять у тебя жизнь, то жизнь моего господина будет надёжно завязана в узле жизни у Вечного, твоего Бога. Но жизни твоих врагов Он метнёт прочь, словно камень из пращи. <verse number="30" style="v"/>Когда Вечный совершит для моего господина всё доброе, что Он говорил о тебе, и поставит тебя вождём над Исраилом, <verse number="31" style="v"/>у моего господина не будет повода горевать или терзаться муками совести о том, что пролил напрасно кровь и отомстил за себя. И когда Вечный даст моему господину успех, вспомни твою рабыню.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Давуд сказал Авигайль:</para>
  <para style="p">– Хвала Вечному, Богу Исраила, Который послал тебя сегодня мне навстречу! <verse number="33" style="v"/>Благословен твой разум и благословенна ты за то, что удержала меня от кровопролития и от мести за себя. <verse number="34" style="v"/>Иначе, верно, как и то, что жив Вечный, Бог Исраила, Который удержал меня от того, чтобы причинить тебе вред, – если бы ты не поспешила мне навстречу, ни один из мужчин в доме Навала не остался бы в живых к рассвету.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Затем Давуд принял из её рук то, что она ему принесла, и сказал:</para>
  <para style="p">– Ступай домой с миром. Я послушаюсь твоих слов и исполню твою просьбу.</para>
  <para style="s1">Авигайль становится женой Давуда</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Когда Авигайль пришла к Навалу, он был дома и сидел на пиру, подобном царскому. Он был весел и сильно пьян. Она ничего не говорила ему до рассвета. <verse number="37" style="v"/>Утром, когда Навал протрезвел, жена рассказала ему обо всём. Его сердце замерло, и он будто окаменел. <verse number="38" style="v"/>Спустя примерно десять дней, Вечный поразил Навала, и он умер.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Когда Давуд услышал, что Навал умер, он сказал:</para>
  <para style="p">– Хвала Вечному, Который отомстил за оскорбление, полученное мной от Навала. Он удержал Своего раба от злого дела и обратил злобу Навала на его же голову.</para>
  <para style="p">Затем Давуд послал Авигайль известие, прося её стать его женой. <verse number="40" style="v"/>Его слуги пришли в Кармил и сказали Авигайль:</para>
  <para style="p">– Давуд послал нас к тебе, чтобы взять тебя ему в жёны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Она поклонилась лицом до земли и сказала:</para>
  <para style="p">– Вот твоя рабыня, готовая служить тебе и мыть ноги слугам моего господина.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Авигайль быстро села на осла и в сопровождении пяти своих служанок отправилась с посланниками Давуда к нему и стала его женой. <verse number="43" style="v"/>Ещё Давуд женился на Ахиноамь из Изрееля. Они обе были его жёнами. <verse number="44" style="v"/>Но Шаул отдал свою дочь Михаль, жену Давуда, Палтиилу, сыну Лаиша из Галлима.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд вновь щадит жизнь Шаула</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Зифиты пришли к Шаулу в Гиву и сказали:</para>
  <para style="p">– Давуд скрывается на холме Хакила, что напротив Иешимона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>И Шаул спустился в пустыню Зиф с тремя тысячами лучших исраильтян, чтобы найти там Давуда. <verse number="3" style="v"/>Шаул разбил свой лагерь рядом с дорогой на холм Хакила, что напротив Иешимона, но Давуд стоял в пустыне. Когда он увидел, что Шаул последовал за ним туда, <verse number="4" style="v"/>он послал лазутчиков и узнал, что Шаул действительно пришёл.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Давуд отправился в путь и пришёл туда, где разбил свой лагерь Шаул. Он увидел, где Шаул и начальник войска Авнер, сын Нера, легли спать. Шаул лежал в центре того места, где расположился лагерь, а войско находилось вокруг него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Давуд спросил хетта Ахи-Малика и Авишая, брата Иоава, сына Церуи:</para>
  <para style="p">– Кто спустится вместе со мной в лагерь к Шаулу?</para>
  <para style="p">– Я спущусь с тобой, – сказал Авишай.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Давуд и Авишай подошли к войску ночью и видят: Шаул спит в лагере, а его копьё воткнуто в землю у его изголовья. Авнер и воины лежали вокруг него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Авишай сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Сегодня Аллах отдал врага в твои руки. Позволь же мне пригвоздить его к земле одним ударом копья. Мне даже не понадобится второго удара.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Но Давуд сказал Авишаю:</para>
  <para style="p">– Не губи его. Кто может поднять руку на помазанника Вечного и остаться невиновным? <verse number="10" style="v"/>Верно, как и то, что жив Вечный, – сказал он, – Вечный Сам сразит его. Либо придёт его время, и он умрёт, либо он пойдёт в бой и погибнет. Но не приведи Вечный мне поднять руку на помазанника Вечного. <verse number="11" style="v"/>Возьми-ка копьё и кувшин для воды у его изголовья, и пойдём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Давуд взял копьё и кувшин для воды у изголовья Шаула, и они ушли. Никто не видел и не знал об этом, и никто не проснулся. Все они спали, потому что Вечный погрузил их в глубокий сон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Давуд перешёл на другую сторону и встал на вершине горы вдали, между ними было большое расстояние. <verse number="14" style="v"/>Он закричал войску и Авнеру, сыну Нера:</para>
  <para style="p">– Авнер! Ответь мне!</para>
  <para style="p">Авнер ответил:</para>
  <para style="p">– Кто ты такой, что беспокоишь царя?</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Давуд сказал:</para>
  <para style="p">– Ведь ты мужчина? Кто в Исраиле подобен тебе? Почему же ты не охранял твоего господина царя? Некто из народа приходил, чтобы погубить твоего господина царя. <verse number="16" style="v"/>Скверно же ты поступил! Верно, как и то, что жив Вечный, – ты и твои люди заслуживаете смерти, потому что вы не охраняли вашего господина, помазанника Вечного. Посмотри вокруг себя. Где копьё царя и кувшин для воды, которые были у его изголовья?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Шаул узнал голос Давуда и сказал:</para>
  <para style="p">– Твой ли это голос, Давуд, сын мой?</para>
  <para style="p">– Это мой голос, господин мой царь, – ответил Давуд. – <verse number="18" style="v"/>Зачем мой господин преследует своего раба? Что я сделал и в каком зле повинен? <verse number="19" style="v"/>Пусть же мой господин царь выслушает слова своего раба. Если Вечный настроит тебя против меня, то я совершу жертвоприношение Ему. Но если это сделали люди, пусть они будут прокляты перед Вечным! Они лишили меня моей доли в наследии Вечного и сказали: «Ступай, служи другим богам!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:19 </char><char style="ft" closed="false">Исраил был землёй, которую Всевышний даровал Своему народу в наследие. И поэтому изгнание Давуда с этой земли рассматривается им как лишение его законных прав на его часть земли. Кроме того, изгоняя его в чужие земли, злопыхатели Давуда лишают его возможности поклоняться истинному Богу в Его святилище.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Не дай же моей крови пролиться на землю вдали от Вечного. Царь Исраила ищет меня, как блоху, гоняется за мной по горам, как за куропаткой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Шаул сказал:</para>
  <para style="p">– Я согрешил. Вернись, Давуд, сын мой. Сегодня моя жизнь была для тебя драгоценной, и я не буду больше пытаться причинить тебе вред. Я поступал как безумец и совершил огромную ошибку.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>– Вот копьё царя, – ответил Давуд. – Пусть кто-нибудь из твоих молодых слуг перейдёт сюда и возьмёт его. <verse number="23" style="v"/>Вечный вознаграждает каждого человека за его праведность и верность. Сегодня Вечный отдал тебя в мои руки, но я не поднял руки на помазанника Вечного. <verse number="24" style="v"/>Пусть как твоя жизнь была сегодня для меня драгоценной, так ценится у Вечного моя жизнь, и пусть Он избавит меня от всякой беды.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Шаул сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Благословен ты, сын мой Давуд, ты совершишь великие дела и, несомненно, преуспеешь.</para>
  <para style="p">И Давуд пошёл своим путём, а Шаул вернулся домой.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд скрывается у филистимлян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Но Давуд подумал про себя: «Теперь я в любой день могу погибнуть от руки Шаула. Лучшее, что я могу сделать – это спастись в земле филистимлян. Тогда Шаул потеряет надежду найти меня где бы то ни было в пределах Исраила, и я ускользну из его рук».</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>И Давуд вместе с шестью сотнями человек ушёл и перебрался к Ахишу, сыну Маоха, царю Гата. <verse number="3" style="v"/>Давуд со своими людьми поселился в Гате у Ахиша. У каждого из его людей была семья, и у Давуда было две жены: Ахиноамь из Изрееля и Авигайль из Кармила, вдова Навала. <verse number="4" style="v"/>Когда Шаулу донесли, что Давуд бежал в Гат, он больше не искал его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Давуд сказал Ахишу:</para>
  <para style="p">– Если ты расположен ко мне, то отведи мне место в одном из твоих малых городов, чтобы мне там жить. Зачем твоему рабу жить в царском городе вместе с тобой?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Тогда Ахиш отдал ему Циклаг, который с тех пор и принадлежит царям Иудеи. <verse number="7" style="v"/>Давуд жил на филистимской земле год и четыре месяца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Он и его люди поднимались и совершали набеги на гешуритов, гирзитов и амаликитян. (С древности эти народы жили на земле, которая простирается до Сура и Египта.) <verse number="9" style="v"/>Всякий раз, когда Давуд нападал на эту область, он не оставлял в живых ни мужчин, ни женщин и забирал овец, и волов, ослов, верблюдов, и одежду. Затем он возвращался к Ахишу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Когда Ахиш спрашивал: «На кого вы сегодня совершали набег?» – Давуд отвечал: «На юг Иудеи», или «На юг земли иерахмеилитов», или «На юг земли кенеев». <verse number="11" style="v"/>Он не оставлял в живых ни мужчин, ни женщин, которых можно было бы отвести в Гат, потому что думал: «Они могут донести на нас и сказать: „Вот что сделал Давуд“». Он поступал так всё то время, пока жил на филистимской земле. <verse number="12" style="v"/>Ахиш доверял Давуду и говорил себе: «Его народ Исраил так ненавидит его, что он всегда будет моим рабом».</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В те дни филистимляне собрали свои войска, чтобы воевать с Исраилом. Ахиш сказал Давуду:</para>
  <para style="p">– Ты со своими людьми должен выступить со мной в войске.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Давуд сказал Ахишу:</para>
  <para style="p">– Хорошо. Ты узнаешь, что может сделать твой раб.</para>
  <para style="p">Ахиш ответил:</para>
  <para style="p">– Прекрасно! Я на всю жизнь сделаю тебя своим телохранителем.</para>
  <para style="s1">Шаул у ендорской колдуньи</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Шемуил умер, и все исраильтяне оплакали и похоронили его в Раме, в его родном городе. Шаул изгнал из страны колдунов и вызывателей умерших.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Филистимляне собрались, пришли и разбили лагерь в городе Шунеме, а Шаул собрал всех исраильтян и разбил лагерь на горной вершине в Гильбоа. <verse number="5" style="v"/>Увидев филистимское войско, Шаул испугался, его сердце охватил страх. <verse number="6" style="v"/>Он спрашивал Вечного, но Вечный не отвечал ему ни в снах, ни через священный жребий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «урим («свет»)». См. сноску на <char style="xt"><ref loc="1SA 2:28">2:28</ref></char>.</char></note>, ни через пророков.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Тогда Шаул сказал своим слугам:</para>
  <para style="p">– Найдите мне женщину-колдунью. Я пойду к ней и спрошу её.</para>
  <para style="p">– В Ен-Доре есть одна колдунья, – сказали ему слуги.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Шаул, изменив свою внешность и надев другие одежды, отправился в путь вместе с двумя спутниками и ночью пришёл к той женщине.</para>
  <para style="p">– Спроси для меня духа, – сказал он, – и вызови мне того, кого я тебе назову.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Но женщина сказала ему:</para>
  <para style="p">– Ты, конечно, знаешь о том, что сделал Шаул. Он выгнал из страны колдунов и вызывателей умерших<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:9 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Он по всей стране предал смерти колдунов и вызывателей умерших».</char></note>. Зачем же ты расставляешь ловушку мне на погибель?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Шаул поклялся ей Вечным:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что жив Вечный, – ты не будешь за это наказана.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда женщина спросила:</para>
  <para style="p">– Кого же тебе вызвать?</para>
  <para style="p">– Вызови мне Шемуила, – сказал он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Когда женщина увидела Шемуила, она громко вскрикнула и сказала Шаулу:</para>
  <para style="p">– Почему ты меня обманул? Ты – Шаул!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Царь сказал ей:</para>
  <para style="p">– Не бойся. Что ты видишь?</para>
  <para style="p">Женщина сказала:</para>
  <para style="p">– Я вижу духа, который поднимается из земли.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Как он выглядит? – спросил он.</para>
  <para style="p">– Поднимается старик, одетый в верхнюю одежду, – сказала она.</para>
  <para style="p">Тогда Шаул понял, что это Шемуил, и почтительно поклонился ему лицом до земли.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Шемуил сказал Шаулу:</para>
  <para style="p">– Зачем ты тревожишь меня? Зачем вызываешь?</para>
  <para style="p">– Я в большой беде, – сказал Шаул. – Филистимляне воюют со мной, а Аллах от меня отвернулся. Он больше не отвечает мне ни через пророков, ни в сновидениях. Поэтому-то я и позвал тебя, чтобы ты сказал мне, что делать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>– Зачем же ты спрашиваешь меня, если Вечный отвернулся от тебя и стал твоим врагом? – ответил Шемуил. – <verse number="17" style="v"/>Вечный совершил то, о чем Он предсказал через меня. Вечный вырвал царство из твоих рук и отдал его одному из тех, кто рядом с тобой, – Давуду. <verse number="18" style="v"/>Так как ты не послушался Вечного и не обрушил на амаликитян Его пылающего гнева, Вечный сегодня и сделал с тобой это. <verse number="19" style="v"/>Вечный отдаст Исраил вместе с тобой филистимлянам, и завтра ты и твои сыновья будете со мной. А ещё Вечный отдаст филистимлянам исраильское войско.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Шаул, в ужасе от слов Шемуила, тотчас же рухнул всем телом на землю. Силы оставили его, потому что он ничего не ел весь день и всю ночь. <verse number="21" style="v"/>Подойдя к Шаулу и увидев, как он потрясён, женщина сказала:</para>
  <para style="p">– Твоя рабыня послушалась тебя. Рискнув жизнью, я сделала то, что ты мне сказал. <verse number="22" style="v"/>Пожалуйста, послушайся и ты своей рабыни и позволь мне предложить тебе кусок хлеба, чтобы ты поел и у тебя появились силы, прежде чем ты тронешься в путь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Я не буду есть.</para>
  <para style="p">Но его люди присоединились к уговорам женщины, и он послушался их. Он поднялся с земли и сел на постель. <verse number="24" style="v"/>У женщины был упитанный телёнок, которого она немедленно заколола. Она взяла муки, замесила её и испекла лепёшки без закваски. <verse number="25" style="v"/>Затем она поставила их перед Шаулом и его людьми, и они поели. Той же ночью они встали и ушли.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Филистимляне отказываются от помощи Давуда</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Филистимляне собрали все свои войска в Афеке, а исраильтяне расположились станом у источника в Изрееле. <verse number="2" style="v"/>Когда филистимские правители шли со своими сотнями и тысячами воинов, Давуд и его люди шли сзади с Ахишем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Начальники войска филистимлян спросили:</para>
  <para style="p">– Что делают здесь эти евреи?</para>
  <para style="p">Ахиш ответил:</para>
  <para style="p">– Ведь это Давуд, который был слугой Шаула, царя Исраила! Он у меня уже больше года, и с того дня, когда он покинул Шаула, я не увидел в нём ничего плохого.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Но филистимские вожди разгневались на него и сказали:</para>
  <para style="p">– Отошли этого человека назад, пусть возвращается на место, которое ты ему определил. Он не должен идти с нами на войну, иначе он обратится против нас во время сражения. Чем ещё он мог бы примириться со своим господином, как не головами наших людей? <verse number="5" style="v"/>Разве это не тот Давуд, о котором они, танцуя, пели:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Шаул сразил тысячи,</para>
  <para style="q2">а Давуд – десятки тысяч»?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ахиш призвал Давуда и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что жив Вечный, – ты честен, и мне было бы приятно позволить тебе служить со мной в войске. С того дня, когда ты пришёл ко мне, и до сегодняшнего дня я не увидел в тебе ничего плохого, но вожди тебя не одобряют. <verse number="7" style="v"/>Поворачивай и иди с миром, не делай ничего, что могло бы рассердить филистимских правителей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Но что же я сделал? – спросил Давуд. – Что плохого ты нашёл в твоём рабе с того дня, когда я пришёл к тебе, и до сегодняшнего дня? Почему я не могу идти и сражаться с врагами господина моего царя?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ахиш ответил:</para>
  <para style="p">– Я знаю, ты был в моих глазах хорош, как ангел Аллаха, но филистимские вожди сказали: «Он не должен идти с нами на войну». <verse number="10" style="v"/>Итак, поднимись рано вместе со слугами твоего господина, которые пришли с тобой. Встаньте на рассвете и уходите.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Давуд и его люди встали рано утром, чтобы вернуться в филистимскую землю, а филистимляне поднялись к Изреелю.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Давуд мстит амаликитянам</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Давуд и его люди добрались до Циклага на третий день. Амаликитяне совершили набег на южные земли и на Циклаг. Они напали на Циклаг, сожгли его <verse number="2" style="v"/>и взяли в плен женщин и всех, кто там был, от мала до велика. Они не убили никого из них, но увели их с собой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Когда Давуд и его люди пришли в Циклаг, они увидели, что он уничтожен огнём, а их жёны, сыновья и дочери взяты в плен. <verse number="4" style="v"/>Давуд и его люди громко плакали до тех пор, пока у них не осталось сил плакать. <verse number="5" style="v"/>В плен были взяты и обе жены Давуда – Ахиноамь из Изрееля и Авигайль, вдова Навала из Кармила. <verse number="6" style="v"/>Давуд был в большой тревоге, потому что народ сговаривался побить его камнями, каждый горевал по своим детям. Но Давуд укрепился в Вечном, своём Боге.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Давуд сказал священнослужителю Авиатару, сыну Ахи-Малика:</para>
  <para style="p">– Принеси мне ефод.</para>
  <para style="p">Авиатар принёс, <verse number="8" style="v"/>и Давуд спросил Вечного:</para>
  <para style="p">– Гнаться ли мне за этим войском? Догоню ли я их?</para>
  <para style="p">– Гонись за ними, – ответил Вечный. – Ты непременно догонишь и освободишь пленённых людей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Давуд и с ним шестьсот человек пришли к реке Бесор, где некоторые остановились, <verse number="10" style="v"/>потому что двести человек были слишком утомлены, чтобы перебраться через реку. Но Давуд и четыреста человек продолжили погоню.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Они встретили в поле одного египтянина и привели его к Давуду. Они дали ему хлеба и напоили его водой, <verse number="12" style="v"/>ещё они дали ему инжир и две связки изюма. Он поел, и к нему вернулись силы, потому что он не ел хлеба и не пил воды три дня и три ночи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Давуд спросил его:</para>
  <para style="p">– Чей ты и откуда пришёл?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Я египтянин, раб одного амаликитянина. Мой господин оставил меня, когда я заболел три дня назад. <verse number="14" style="v"/>Мы совершили набег на южные земли: на керетитов, на иудеев и на потомков Халева. Ещё мы сожгли Циклаг.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Давуд спросил его:</para>
  <para style="p">– Ты можешь провести меня к этому войску?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Поклянись мне Аллахом, что не убьёшь меня и не вернёшь моему господину, и я проведу тебя к нему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Когда он привёл Давуда, амаликитяне, рассеявшись по всей округе, ели, пили и праздновали, потому что в земле филистимлян и в Иудее они взяли огромную добычу. <verse number="17" style="v"/>Давуд сражался с ними с сумерек до вечера следующего дня, и никто из них не скрылся, кроме четырёхсот юношей, которые сели на верблюдов и бежали. <verse number="18" style="v"/>Давуд вернул всё, что забрали амаликитяне, и освободил двух своих жён. <verse number="19" style="v"/>Ничего не пропало: ни малого, ни большого, ни сыновей, ни дочерей, ни добычи – ничего из того, что было отнято. Давуд вернул всё. <verse number="20" style="v"/>Он также забрал все отары и стада амаликитян, и его люди гнали их впереди остального скота, говоря:</para>
  <para style="p">– Это добыча Давуда.</para>
  <para style="s1">Распределение добычи</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Давуд пришёл к тем двум сотням человек, которые были слишком утомлены, чтобы идти за ним, и которых оставили у реки Бесор. Они вышли навстречу Давуду и людям, бывшим с ним. Когда Давуд приблизился к этим людям, он приветствовал их. <verse number="22" style="v"/>Но все злые и недостойные люди, из тех, кто пошёл за Давудом, говорили:</para>
  <para style="p">– Они не выходили с нами, и мы не будем делиться с ними добычей, которую отвоевали. Каждый может взять только свою жену и детей и идти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Давуд ответил:</para>
  <para style="p">– Нет, братья мои, не распоряжайтесь так тем, что дал нам Вечный. Он защитил нас и отдал в наши руки войско, которое выступило против нас. <verse number="24" style="v"/>Кто станет слушать вас в этом деле? Доля человека, который остался с обозом, должна быть такой же, как доля того, кто ходил сражаться. Разделить нужно всем поровну.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>С того дня и впредь Давуд сделал это законом и правилом, оно действует и до сегодняшнего дня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Когда Давуд пришёл в Циклаг, он послал часть добычи старейшинам Иудеи, которые были его друзьями, говоря:</para>
  <para style="p">– Вот вам подарок из добычи, взятой у врагов Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Он послал её тем, кто были в Вефиле, Рамоте Негевском, Иаттире, <verse number="28" style="v"/>Ароере, Сифмоте, Эштемоа, <verse number="29" style="v"/>Ракале, в городах иерахмеилитов и кенеев, <verse number="30" style="v"/>в Хорме, Бор-Ашане, Атахе, <verse number="31" style="v"/>Хевроне и во всех местах, где скитались Давуд и его люди.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Гибель Шаула и его сыновей</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 10:1-12">1 Лет. 10:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Филистимляне воевали с Исраилом, и исраильтяне бежали от них и падали сражёнными на горе Гильбоа. <verse number="2" style="v"/>Филистимляне нагнали Шаула и его сыновей и убили Ионафана, Авинадава и Малик-Шуа. <verse number="3" style="v"/>Вокруг Шаула разгорелась жестокая битва. Лучники нашли его и тяжело ранили.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Шаул сказал своему оруженосцу:</para>
  <para style="p">– Обнажи свой меч и заколи меня, иначе эти необрезанные придут, заколют меня и станут глумиться надо мной.</para>
  <para style="p">Но оруженосец не решился сделать это, потому что очень испугался. Тогда Шаул взял свой собственный меч и бросился на него. <verse number="5" style="v"/>Когда оруженосец увидел, что Шаул мёртв, он тоже бросился на свой меч и умер вместе с ним. <verse number="6" style="v"/>Так Шаул, три его сына, оруженосец и все его люди погибли в тот день.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Увидев, что исраильское войско разбежалось, а Шаул и его сыновья погибли, исраильтяне, которые жили на другой стороне долины и за Иорданом, оставили свои города и тоже бежали. А филистимляне пришли и заняли их.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>На следующий день, когда филистимляне пришли грабить мёртвых, они нашли Шаула и трёх его сыновей, павших на горе Гильбоа. <verse number="9" style="v"/>Они отсекли ему голову, сняли с него оружие и послали вестников по всей филистимской земле, чтобы возвестить об этом в капище своих идолов и народу. <verse number="10" style="v"/>Они положили его оружие в храме Астарты и повесили его тело на стене Бет-Шеана.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Когда жители Иавеша Галаадского услышали о том, что филистимляне сделали с Шаулом, <verse number="12" style="v"/>то все их храбрые воины отправились в путь, шли всю ночь и, придя в Бет-Шеан, сняли тела Шаула и его сыновей со стены. Они пришли в Иавеш и сожгли их там. <verse number="13" style="v"/>Потом они взяли их кости, похоронили под тамариском в Иавеше и постились семь дней.</para>
</usx>
