<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TI" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (uses "Allah")</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Тиметею</para>
  <para style="toc1">Второе послание Паула Тиметею</para>
  <para style="toc2">2 Тиметею</para>
  <para style="toc3">2 Тим.</para>
  <para style="mt1">Второе послание Паула Тиметею</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Паул, посланник аль-Масиха</para>
  <para style="ili">Место написания: Рим</para>
  <para style="ili">Время написания: 66 или 67 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Через несколько лет после написания Паулом своего первого послания Тиметею, он вновь оказался в заключении в Риме (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:8-9">2:8-9</ref></char>). Однако на этот раз ему уже не суждено было выйти на свободу, его вскоре казнили по приказу римского императора Нерона. Паул осознавал, что его жизнь подходит к концу (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:6-8">4:6-8</ref></char>), и поэтому написал второе послание Тиметею, ободряя его стоять твёрдо в истине и не стыдиться свидетельства об Исе даже под угрозой гонений (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:8">1:8</ref></char>). Другая причина, по которой он пишет Тиметею, – это просьба навестить его вместе с Марком и принести ему плащ, чтобы спасаться от холода в римской темнице, а заодно и некоторые книги, которые он оставил. Все, кроме Луки, покинули его, и ему не хватало общения (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:9-15">4:9-15</ref></char>). Но несмотря ни на что, Паул был исполнен надежды, думая о Небесном Царстве и силе Повелителя, которая сохранит его до конца (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:18">4:18</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Тема этого послания – необходимость верности в жизни верующего, вне зависимости от того, какие гонения или лжеучения могут встретиться на жизненном пути. Паул перенёс всевозможные страдания, но остался верен и теперь мог радоваться завершению своих трудов (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:6-7">4:6-7</ref></char>). Он призывает Тиметея и других к такой же верности, чтобы общины верующих продолжали держаться Радостной Вести и в дальнейших поколениях (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:1-2">2:1-2</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Паул на протяжении всего послания подчёркивает ту мысль, что «все, кто хочет жить благочестиво, будут преследуемы» (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:12">3:12</ref></char>), и призывает Тиметея принять надлежащие ему страдания «как добрый воин Исы аль-Масиха» (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:3">2:3</ref></char>). Паул напоминает ему о его благочестивой семье (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:5">1:5</ref></char>), в которой он с детства был научен Священному Писанию, способному дать мудрость, ведущую к спасению (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:14-16">3:14-16</ref></char>); о благодати, которую Аллах планировал дать ему ещё до начала времён (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:9">1:9</ref></char>); о Радостной Вести, которую Паул возвещал (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:8-9">2:8-9</ref></char>); и о вечной награде, ожидающей всех, кто останется верен (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:11-12">2:11-12</ref></char>). В свете всего этого Тиметею не следовало стыдиться свидетельствования о Повелителе, но через силу Аллаха он должен был переносить все трудности ради Радостной Вести (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:8">1:8</ref></char>), точно и усердно преподавать учение Священного Писания и обличать лжеучителей (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:14-19">2:14-19</ref>, <ref loc="2TI 2:24-26">24-26</ref>; <ref loc="2TI 4:1-5">4:1-5</ref></char>), даже когда настанут тяжёлые времена, и злодеи и мошенники будут умножаться (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:1-9">3:1-9</ref>, <ref loc="2TI 3:13">13</ref></char>). Тиметей должен был избегать всяких порочных желаний и искушений и стремиться к благочестию во всех сферах своей жизни (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:20-22">2:20-22</ref></char>). Лишь таким образом он мог быть уверен в получении того же «венца праведности», который ожидал и Паула, и всех, кто с нетерпением ждёт возвращения Исы (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:8">4:8</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="2TI 1:1-2">1:1-2</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Благодарность и ободрение (<char style="ior"><ref loc="2TI 1:3-18">1:3-18</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Увещевание стойко переносить трудности и избегать ложных учений (<char style="ior"><ref loc="2TI 2:1-26">2:1-26</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Предсказание о последних временах (<char style="ior"><ref loc="2TI 3:1-9">3:1-9</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Заключительный наказ следовать примеру Паула (<char style="ior"><ref loc="2TI 3:10-4:8">3:10–4:8</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Личные советы и просьбы (<char style="ior"><ref loc="2TI 4:9-18">4:9-18</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Заключительные приветствия (<char style="ior"><ref loc="2TI 4:19-22">4:19-22</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>От Паула, посланника Исы аль-Масиха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Аль-Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Аллахом ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков. <char style="tl">Аль</char> (также передаётся в русской транскрипции как <char style="tl">эль</char>, الـ‎) — определённый артикль в арабском языке.</char></note>, избранного по воле Аллаха и посланного возвещать обещанную Им жизнь в единении с Исой аль-Масихом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Моему дорогому сыну Тиметею.</para>
  <para style="p">Благодать, милость и мир тебе от Небесного Отца и нашего Повелителя Исы аль-Масиха.</para>
  <para style="s1">Благодарность и ободрение</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Я благодарю Аллаха, Которому служу с чистой совестью, как это делали и мои праотцы, когда непрестанно вспоминаю о тебе в своих молитвах, которые я совершаю день и ночь. <verse number="4" style="v"/>Я вспоминаю твои слёзы и очень хочу увидеть тебя: эта встреча крайне обрадовала бы меня. <verse number="5" style="v"/>Я вспоминаю и о твоей искренней вере: так верили и твоя бабушка Лоида, и твоя мать Эвника, и убеждён, что эта же вера живёт и в тебе. <verse number="6" style="v"/>По этой причине раздуй угольки твоего дара, который ты получил от Аллаха через возложение моих рук. <verse number="7" style="v"/>Ведь Аллах не вселил в наши сердца страх, но дал нам силу, любовь и благоразумие.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Поэтому не бойся говорить о нашем Повелителе и не стыдись того, что я нахожусь в заключении за Него. Наоборот, раздели со мной страдания за Радостную Весть, положившись на силу Аллаха. <verse number="9" style="v"/>Аллах спас нас и призвал нас Своим святым призывом не по нашим заслугам, но для исполнения Своей цели и по Своей благодати, данной нам через Ису аль-Масиха ещё до начала времён. <verse number="10" style="v"/>И теперь мы увидели эту благодать, когда пришёл наш Спаситель Иса аль-Масих, Который уничтожил смерть и через Радостную Весть показал новую жизнь и бессмертие. <verse number="11" style="v"/>И я был поставлен глашатаем, посланником аль-Масиха и учителем этой Радостной Вести. <verse number="12" style="v"/>За это я и страдаю сейчас, но не стыжусь этого, потому что знаю, в Кого я поверил, и знаю, что Он способен сохранить то, что мне доверил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Или: «то, что я доверил Ему».</char></note> до дня Его возвращения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Пусть образцом правильного учения будет для тебя то, что ты услышал от меня. Живи с верой и любовью в единении с Исой аль-Масихом. <verse number="14" style="v"/>Пусть Святой Дух, живущий в нас, поможет тебе сберечь то доброе, что было тебе доверено.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Все в провинции Азия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">Здесь имеется в виду не материк, а римская провинция на западе Малой Азии (часть современной территории Турции), которая позднее дала своё название материку.</char></note> оставили меня, включая Фигела и Гермогена; тебе это известно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Пусть Повелитель проявит милость к дому Онисифора, ведь он так часто ободрял меня, не стыдясь того, что я нахожусь в цепях. <verse number="17" style="v"/>Напротив, когда он был в Риме, то старательно разыскивал меня и нашёл. <verse number="18" style="v"/>Пусть же Повелитель помилует его в день Своего возвращения. А как много он помог мне в Эфесе, ты хорошо знаешь.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Труд и страдание ради Радостной Вести</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сын мой, будь силён в благодати, которую имеем в единении с Исой аль-Масихом. <verse number="2" style="v"/>То, о чём ты слышал от меня при множестве свидетелей, доверь верным людям, которые, в свою очередь, способны научить других. <verse number="3" style="v"/>Прими свою долю страданий, как добрый воин Исы аль-Масиха. <verse number="4" style="v"/>Никакой солдат не связывает себя житейскими делами, для него главное угодить своему командиру; <verse number="5" style="v"/>и никакой атлет не получит награды, если будет нарушать правила соревнований. <verse number="6" style="v"/>Земледелец, который трудится в поле, должен первым получить долю собранного урожая. <verse number="7" style="v"/>Подумай о том, что я говорю, и Вечный Повелитель поможет тебе понять всё это.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Помни Ису аль-Масиха, Который был потомком царя Давуда и был воскрешён из мёртвых согласно возвещаемой мной Радостной Вести, <verse number="9" style="v"/>за которую я страдаю и за которую меня, как преступника, заковали в цепи. Но слово Аллаха заковать в цепи невозможно! <verse number="10" style="v"/>Поэтому я терплю всё ради избранных Аллахом, чтобы и им получить спасение вместе с вечной славой. А спасение – в единении с Исой аль-Масихом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Верны слова:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Если мы умерли с Ним,</para>
  <para style="q2">то с Ним и жить будем.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Если терпим с Ним,</para>
  <para style="q2">то с Ним будем и царствовать.</para>
  <para style="q1">Если мы откажемся от Него,</para>
  <para style="q2">то и Он откажется от нас.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Если мы не верны Ему,</para>
  <para style="q2">Он всё равно остаётся верным,</para>
  <para style="q2">потому что Он не может изменить Самому Себе.</para>
  <para style="s1">Достойный служитель Аллаха</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Напоминай там всем об этом. Предупреждай их перед Аллахом, чтобы они не занимались обсуждением бессмысленных вопросов. Это не приносит пользы, а лишь вредит тем, кто слушает. <verse number="15" style="v"/>Старайся, чтобы Аллах видел в тебе человека испытанного, работника, которому нечего стыдиться, который правильно передаёт слово истины. <verse number="16" style="v"/>Избегай безбожных и пустых разговоров, потому что те, кто этим занимается, отдаляются всё дальше и дальше от Аллаха. <verse number="17" style="v"/>Учение таких людей будет распространяться, как гангрена. Среди них уже оказались Гименей и Филит. <verse number="18" style="v"/>Они далеко отошли от истины, говоря, что воскресение – это лишь только наше духовное возрождение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «что воскресение уже было».</char></note>, и подрывают тем самым в некоторых людях веру. <verse number="19" style="v"/>Но твёрдое основание, заложенное Аллахом, непоколебимо. На нём стоит печать с надписью: «Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– греческим словом «кюриос», стоящим здесь в оригинальном тексте, в Инджиле переведено еврейское «Яхве». А так как в данном издании Священного Писания «Яхве» переведено как «Вечный», то и его греческий эквивалент переведён так же. Под именем «Яхве» Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> знает Своих»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 16:5">Чис. 16:5</ref>; <ref loc="NAM 1:7">Наум 1:7</ref></char>.</char></note> и «Каждый, кто провозглашает имя Вечного, должен отвратиться от зла».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ты знаешь, что в каждом большом доме есть посуда не только из золота и серебра, но также из дерева и глины. Одна посуда имеет почётное назначение, а другая – низкое. <verse number="21" style="v"/>Если человек очистит себя от всего низкого, то он будет употреблён, как посуда почётного назначения, освящённая, достойная того, чтобы ей пользовался сам Хозяин, пригодная на любое доброе дело.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Избегай всяких порочных желаний, свойственных юности. Стремись к праведности, вере, любви и миру вместе с теми, кто искренне обращается к Вечному Повелителю. <verse number="23" style="v"/>Не вмешивайся ни в какие глупые и невежественные споры, ты знаешь, что они приводят только к раздорам. <verse number="24" style="v"/>А раб Вечного не должен ссориться. Наоборот, он должен относиться по-доброму ко всем, должен уметь учить и терпеливо сносить зло. <verse number="25" style="v"/>Он должен с кротостью наставлять противящихся в надежде на то, что Аллах даст им покаяние, и тогда они узнают истину, <verse number="26" style="v"/>одумаются и освободятся из ловушки Иблиса, который пленил их и заставляет исполнять свою волю.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Моральное разложение в последние времена</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Знай, что в последние дни наступит очень суровое время. <verse number="2" style="v"/>Люди станут эгоистичны, корыстны, хвастливы, горды, злоречивы, непослушны родителям, неблагодарны, нечестивы, бездушны, <verse number="3" style="v"/>непримиримы, клеветники, несдержанны, жестоки, будут ненавидеть добро, <verse number="4" style="v"/>предавать, будут безрассудны, надменны, будут любить удовольствия больше, чем Аллаха. <verse number="5" style="v"/>Благочестие будет для них лишь внешней формой, но его реальную силу они отвергнут. Не имей с такими людьми ничего общего.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Среди них есть такие, кто проникает в семьи и обольщает легкомысленных женщин, которые обременены грехом и идут на поводу всевозможных желаний, <verse number="7" style="v"/>всегда учатся и никак не могут постичь истину. <verse number="8" style="v"/>Как Ианний и Иамврий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fk" closed="false">Ианний </char><char style="ft" closed="false">и </char><char style="fk" closed="false">Иамврий </char><char style="ft" closed="false">– согласно иудейскому преданию это были чародеи на службе у фараона, выступившие против пророка Мусы (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 7:11-12">Исх. 7:11-12</ref></char>).</char></note> делали всё вопреки тому, что говорил пророк Муса, так и эти люди поступают вопреки истине. Это люди с развращённым умом и поддельной верой. <verse number="9" style="v"/>Но они не преуспеют: их глупость будет разоблачена перед всеми, как это было и с теми двумя.</para>
  <para style="s1">Наказ Тиметею</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ты же последовал за мной в учении, в образе жизни, в целях, в вере, в терпении, в любви, в стойкости, <verse number="11" style="v"/>в преследованиях и в страданиях, постигших меня в Антиохии, в Конии и в Листре. Какие ужасные гонения я претерпел, но от всех меня избавил Повелитель! <verse number="12" style="v"/>Все, кто хочет жить благочестиво, как подобает верующему в Ису аль-Масиха, будут преследуемы. <verse number="13" style="v"/>А злые люди и мошенники будут лишь всё глубже и глубже погрязать в обмане сами и обманывать других. <verse number="14" style="v"/>Ты же будь верен тому, чему был научен и в чём убеждён, ведь ты знаешь, кто тебя учил. <verse number="15" style="v"/>Ты с детства знаешь Священное Писание, а оно способно дать тебе мудрость, ведущую к спасению через веру в Ису аль-Масиха. <verse number="16" style="v"/>Всё Писание вдохновлено Аллахом и полезно для научения, обличения, исправления, для наставления в праведности, <verse number="17" style="v"/>чтобы человек Всевышнего был полностью готов для любого доброго дела.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Перед Аллахом и Исой аль-Масихом, Который будет судить живых и мёртвых, когда вернётся, чтобы править как Царь, я заклинаю тебя: <verse number="2" style="v"/>возвещай слово, будь настойчив и в удобное, и в неудобное время, исправляй, обличай, ободряй и терпеливо учи. <verse number="3" style="v"/>Потому что наступит такое время, когда люди не будут выносить здравого учения. Они будут приглашать и жадно слушать тех учителей, которые будут говорить им лишь то, что они сами желают услышать. <verse number="4" style="v"/>Они перестанут слушать истину и обратятся к мифам. <verse number="5" style="v"/>Но ты во всём будь трезв, переноси трудности, совершай труд возвещающего Радостную Весть, исполняй своё служение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>А моя жизнь уже проливается как жертвенное возлияние<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fq" closed="false">Жертвенное возлияние </char><char style="ft" closed="false">– иллюстрация, понятная как иудеям, так и язычникам: на жертвенник возливали вино, воду и др. как дар Аллаху или языческим богам (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 35:14">Нач. 35:14</ref>; <ref loc="EXO 29:40-41">Исх. 29:40-41</ref>; <ref loc="NUM 15:1-10">Чис. 15:1-10</ref>; <ref loc="JER 7:18">Иер. 7:18</ref></char>).</char></note>, и мне осталось совсем немного. <verse number="7" style="v"/>Я хорошо боролся, я пробежал всю дистанцию и сохранил веру, <verse number="8" style="v"/>и сейчас для меня приготовлен венец праведности, который Повелитель, праведный Судья, даст мне в день Его возвращения, и не только мне, но и всем, кто с нетерпением ожидает Его прихода.</para>
  <para style="s1">Личные советы и просьбы</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Постарайся прийти ко мне поскорей, <verse number="10" style="v"/>потому что Димас оставил меня. Он предпочёл блага этого мира и ушёл в Фессалоники; Крейск ушёл в Галатию, а Тит – в Далматию. Со мной остался один лишь Лука. <verse number="11" style="v"/>Возьми и приведи с собой Марка, он хорошо помогает мне в моём служении. <verse number="12" style="v"/>Тихика Я послал в Эфес. <verse number="13" style="v"/>Когда будешь идти ко мне, принеси, пожалуйста, мой плащ, я оставил его в Троаде у Карпа, и захвати книги, особенно написанные на пергаменте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Кузнец Искандер причинил мне много вреда. Вечный Повелитель Сам воздаст ему по его делам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2SA 3:39">2 Цар. 3:39</ref>; <ref loc="PRO 24:12">Мудр. 24:12</ref></char>.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Ты тоже остерегайся его, потому что он сильно противился тому, о чём мы возвещаем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Когда я в первый раз выступал в свою защиту на суде, никто не пришёл, чтобы меня поддержать, все меня оставили. Пусть это не будет вменено им в вину. <verse number="17" style="v"/>Но Повелитель был рядом со мной и дал мне силы возвещать Радостную Весть так, чтобы её могли услышать все язычники и чтобы я был избавлен от неминуемой смерти<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">От неминуемой смерти </char><char style="ft" closed="false">– букв.: «из львиной пасти». Это выражение уходит своими корнями в Книгу Пророков (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 6:21-23">Дан. 6:21-23</ref></char>), но в этом контексте его нужно понимать как метафору смертельной опасности.</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Повелитель и в дальнейшем избавит меня от всякого зла и спасёт для Своего Небесного Царства. Пусть же Ему будет слава вовеки! Аминь.</para>
  <para style="s1">Заключительные приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Передай привет Прискилле и Акиле, а также семье Онисифора. <verse number="20" style="v"/>Эраст остался в Коринфе, а Трофима я оставил в Милете больного. <verse number="21" style="v"/>Постарайся прибыть сюда до зимы. Тебе передают привет Эвбул, Пуд, Лин, Клавдия и все братья.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Пусть Повелитель будет с твоим духом. Благодать с вами.</para>
</usx>
