<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DAN" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (uses "Allah")</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Даниял</para>
  <para style="toc1">Пророк Даниял</para>
  <para style="toc2">Даниял</para>
  <para style="toc3">Дан.</para>
  <para style="mt1">Пророк Даниял</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">Книга Данияла рассказывает о жизни и пророческих видениях молодого знатного иудея, которого вместе с другими отвели пленником в Вавилон в 605 г. до н. э., за два десятилетия до разрушения Иерусалима (<char style="xt"><ref loc="DAN 1:1-2">1:1-2</ref></char>; см. <char style="xt"><ref loc="2CH 36:5-8">2 Лет. 36:5-8</ref></char>). Благодаря своей верности Аллаху (<char style="xt">гл. <ref loc="DAN 1">1</ref></char>), Даниял занимал самые высокие посты в Вавилонской и Персидской империях (<char style="xt"><ref loc="DAN 1:19">1:19</ref>; <ref loc="DAN 2:48">2:48</ref>; <ref loc="DAN 5:29">5:29</ref>; <ref loc="DAN 6:1-3">6:1-3</ref>, <ref loc="DAN 6:28">28</ref></char>). Аллах вверял ему таинственные откровения, которые ободряли исраильских изгнанников того времени и одновременно указывали на далёкое будущее, на события последних времён (<char style="xt"><ref loc="DAN 8:17">8:17</ref>; <ref loc="DAN 10:14">10:14</ref>; <ref loc="DAN 12:4">12:4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Даты в этой книге можно сопоставить с датами сохранившихся древних персидских записей и точно соотнести с современным календарём. Даниял был современником пророков Иеремии и Езекиила. Он жил около 80 лет и видел возвращение первых пленников на родину в 538 г. до н. э. (<char style="xt"><ref loc="DAN 1:21">1:21</ref>; <ref loc="DAN 10:4">10:4</ref></char>; см. <char style="xt"><ref loc="2CH 36:22-23">2 Лет. 36:22-23</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Главной темой книги является владычество Аллаха, Чьё вечное правление распространяется на всех обитателей земли (<char style="xt"><ref loc="DAN 2:44">2:44</ref>; <ref loc="DAN 4:31-32">4:31-32</ref>; <ref loc="DAN 5:21">5:21</ref></char>). Первая часть книги (<char style="xt">гл. <ref loc="DAN 1-6">1–6</ref></char>) на примере Данияла и его друзей рассказывает, как можно во славу Аллаха в одиночку устоять в греховном мире (<char style="xt"><ref loc="DAN 2:47">2:47</ref>; <ref loc="DAN 4:34">4:34</ref></char>). Она показывает верность Аллаха к Своему пленному народу в годы испытаний и спасительное вмешательство в безвыходных ситуациях (<char style="xt"><ref loc="DAN 2:18-19">2:18-19</ref>; <ref loc="DAN 3:28">3:28</ref>; <ref loc="DAN 6:22">6:22</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Вторая часть книги (<char style="xt">гл. <ref loc="DAN 7-12">7–12</ref></char>) содержит видения, данные Даниялу. Они полны апокалиптических образов, характерных для религиозных книг и проповедей тех времён. В этих видениях предсказывается гибель всех, кто восстаёт против Царства Аллаха, и рассматривается развитие этого Царства в ходе мировой истории. В лице Исы аль-Масиха Царство Аллаха уже пришло (см. <char style="xt"><ref loc="MRK 1:15">Мк. 1:15</ref></char>), но окончательно оно будет установлено только в конце времён (<char style="xt"><ref loc="DAN 7:13-14">7:13-14</ref></char>; см. <char style="xt"><ref loc="REV 11:15">Отк. 11:15</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Даниял и его друзья в Вавилоне (<char style="ior"><ref loc="DAN 1:1-6:28">1:1–6:28</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Даниял и его друзья при царском дворе (<char style="ior"><ref loc="DAN 1:1-21">1:1-21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Даниял толкует сон Навуходоносора (<char style="ior"><ref loc="DAN 2:1-49">2:1-49</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Трое друзей Данияла в огненной печи (<char style="ior"><ref loc="DAN 3:1-30">3:1-30</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Даниял толкует второй сон Навуходоносора; исполнение сна и покаяние царя (<char style="ior"><ref loc="DAN 3:31-4:34">3:31–4:34</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Суд Аллаха над Валтасаром (<char style="ior"><ref loc="DAN 5:1-31">5:1-31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Даниял в яме со львами (<char style="ior"><ref loc="DAN 6:1-28">6:1-28</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Видения Данияла (<char style="ior"><ref loc="DAN 7:1-12:13">7:1–12:13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Сон о четырёх зверях (<char style="ior"><ref loc="DAN 7:1-28">7:1-28</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Видения о баране и козле (<char style="ior"><ref loc="DAN 8:1-27">8:1-27</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Молитва Данияла. Объяснение семидесяти семилетий (<char style="ior"><ref loc="DAN 9:1-27">9:1-27</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Последнее видение Данияла о будущем Исраила (<char style="ior"><ref loc="DAN 10:1-12:13">10:1–12:13</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Даниял и его друзья при вавилонском дворе</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В третьем году правления Иоакима<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Иоаким правил Иудеей с 609 по 598 гг. до н. э. О его правлении см. <char style="xt"><ref loc="2KI 23:36-24:7">4 Цар. 23:36–24:7</ref>; <ref loc="2CH 36:5-8">2 Лет. 36:5-8</ref></char>.</char></note>, царя Иудеи (<char style="add">в 605 г. до н. э.</char>), Навуходоносор<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Навуходоносор II, самый великий царь Нововавилонской империи, правил с 605 по 562 гг. до н. э.</char></note>, царь Вавилона, пришёл под Иерусалим и осадил его. <verse number="2" style="v"/>И Владыка отдал Иоакима, царя Иудеи, и часть утвари из храма Аллаха в его руки. Навуходоносор увёл пленников в Вавилонию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «землю Шинар».</char></note> и положил захваченную утварь в храме своего бога, в сокровищницу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Затем царь Вавилона приказал Ашпеназу, главе своих придворных, привести несколько исраильтян из царской и других знатных семей – <verse number="4" style="v"/>юношей без физических изъянов, красивых, способных к обучению разным наукам, образованных, понятливых и годных к службе при царском дворе. Он должен был научить их языку и литературе вавилонян. <verse number="5" style="v"/>Царь дал распоряжение ежедневно кормить их и поить вином с царского стола. Они должны были три года учиться, а после – поступить на царскую службу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Среди них было несколько юношей из рода Иуды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">Или: «из Иудеи».</char></note>: Даниял<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">В Центральной Азии известен как Данияр (Дониёр).</char></note>, Ханания, Мисаил и Азария. <verse number="7" style="v"/>Глава придворных дал им новые имена: Даниялу – имя Валтасисар, Ханании – Шадрах, Мисаилу – Мисах, а Азарии – Аведнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Прежние имена юношей, которые были связаны с именем Всевышнего, были заменены на другие, имевшие в своём составе имя одного из вавилонских богов.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Но Даниял решил не осквернять себя царской едой и вином и просил у главы придворных разрешения не оскверняться ими<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Возможно, Даниял отказался от царской пищи из-за того, что она была принесена в жертву идолам или же приготовлена из мяса животных, запрещённых к употреблению у евреев, и потому ритуально нечиста.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Аллах даровал Даниялу расположение и милость главы придворных, <verse number="10" style="v"/>и тот сказал:</para>
  <para style="p">– Я боюсь господина моего царя, который сам назначил вам еду и вино. Вдруг он увидит, что вы выглядите хуже ваших сверстников. Тогда царь отрубит мне голову из-за вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Но Даниял попросил стража, которого глава придворных приставил к Даниялу, Ханании, Мисаилу и Азарии:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Прошу, испытай своих рабов в течение десяти дней: не давай нам ничего есть, кроме овощей, и пить не давай ничего, кроме воды. <verse number="13" style="v"/>А потом сравни наш вид с видом юношей, которые едят царскую еду, и сам реши, как поступить со своими рабами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Он согласился и испытывал их десять дней. <verse number="15" style="v"/>После десяти дней они выглядели здоровее и упитаннее тех юношей, что ели царскую пищу. <verse number="16" style="v"/>Тогда страж стал забирать у них изысканную еду и вино, которые им доставляли, и давал им вместо этого овощи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Этим четырём юношам Аллах дал знание и понимание всех видов литературы и учёности. А Даниял мог ещё и толковать всякие видения и сны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>По истечении назначенного царём времени глава придворных представил их Навуходоносору. <verse number="19" style="v"/>Царь поговорил с ними и не нашёл равных Даниялу, Ханании, Мисаилу и Азарии; так они поступили на царскую службу. <verse number="20" style="v"/>В каждом деле, требующем мудрости и понимания, о чём бы ни спросил их царь, он находил их в десять раз лучше всех чародеев и заклинателей во всём своём царстве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>И Даниял оставался на службе до первого года правления царя Кира<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Кир II Великий, основатель Персидского государства Ахменидов, правил с 558 по 530 гг. до н. э. В 539 г. покорил Вавилон и Месопотамию. Кир погиб во время похода в Центральную Азию от руки сакской царицы Томирис. Между Навуходоносором и Киром Даниял служил ещё четырём царям. Он прожил долгую жизнь, и ему довелось увидеть возвращение иудеев на родину.</char></note> (<char style="add">538 г. до н. э.</char>).</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Сон Навуходоносора</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На втором году правления Навуходоносора (<char style="add">в 603 г. до н. э.</char>) приснились ему сны; он встревожился духом и не мог заснуть. <verse number="2" style="v"/>Тогда царь призвал всех чародеев, волшебников, колдунов и астрологов, чтобы они рассказали, что ему приснилось. Когда они пришли и встали перед царём, <verse number="3" style="v"/>он сказал им:</para>
  <para style="p">– Мне снился сон, и я тревожусь духом, желая понять, что это был за сон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Тогда астрологи ответили царю по-арамейски:</para>
  <para style="p">– О царь, живи вечно! Расскажи нам, твоим рабам, этот сон, и мы истолкуем его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Царь ответил астрологам:</para>
  <para style="p">– Вот что я решил: если вы сами не расскажете мне содержание сна и его истолкование, то вас разрубят на куски, а ваши дома разрушат до основания. <verse number="6" style="v"/>Но если вы расскажете мне этот сон и истолкуете его, то получите от меня подарки, награды и великие почести. Итак, расскажите мне этот сон и истолкуйте его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Они ответили ещё раз:</para>
  <para style="p">– Пусть царь расскажет своим рабам сон, а мы истолкуем его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Тогда царь сказал:</para>
  <para style="p">– Я точно знаю, что вы стараетесь выиграть время, так как знаете, что я твёрдо решил <verse number="9" style="v"/>наказать вас, если не расскажете мне мой сон. Поэтому вы и сговорились лгать и обманывать меня в надежде, что дело изменится. Итак, расскажите мне сон, и я узнаю, что вы можете мне его и истолковать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Астрологи ответили царю:</para>
  <para style="p">– На земле нет человека, который мог бы сделать то, чего просит царь! Никакой царь, как бы он ни был велик и могуществен, никогда не просил такого ни у одного чародея, волшебника или астролога. <verse number="11" style="v"/>То, о чём просит царь, слишком трудно. Никто не может открыть этого царю, кроме богов, а они среди людей не живут.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Это так разгневало и разъярило царя Вавилона, что он приказал казнить всех мудрецов Вавилона. <verse number="13" style="v"/>Был издан указ предать смерти всех мудрецов. Искали и Данияла с его друзьями, чтобы предать их смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Когда Ариох, начальник царских стражей, вышел предать смерти вавилонских мудрецов, Даниял заговорил с ним с мудростью и рассудительностью. <verse number="15" style="v"/>Он спросил царского сановника:</para>
  <para style="p">– Почему царь издал такой суровый указ?</para>
  <para style="p">И Ариох рассказал обо всём Даниялу. <verse number="16" style="v"/>Тогда Даниял пошёл к царю и попросил дать ему время, чтобы истолковать его сон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Даниял вернулся домой и рассказал об этом своим друзьям – Ханании, Мисаилу и Азарии. <verse number="18" style="v"/>Он велел им просить у Бога<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="fk" closed="false">Бог </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Элах» – слово, родственное арабскому «Аллах». Это имя Всевышнего часто встречается в этой книге. См. приложение V.</char></note> небесного милости, чтобы Он открыл им эту тайну, и они не были казнены вместе с остальными вавилонскими мудрецами. <verse number="19" style="v"/>Ночью эта тайна была открыта Даниялу в видении.</para>
  <para style="p">Даниял восславил Бога небесного <verse number="20" style="v"/>такими словами:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Слава имени Твоему, Аллах, вовеки;</para>
  <para style="q2">у Тебя мудрость и сила.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Ты сменяешь времена и эпохи;</para>
  <para style="q2">Ты возводишь и низлагаешь царей.</para>
  <para style="q1">Ты даёшь мудрость мудрым</para>
  <para style="q2">и знание – разумным.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Ты открываешь глубокое и сокровенное;</para>
  <para style="q2">Ты знаешь, что таится во тьме,</para>
  <para style="q2">и свет обитает с Тобой.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Благодарю и славлю Тебя, Бог моих предков,</para>
  <para style="q2">потому что Ты дал мне мудрость и силу;</para>
  <para style="q1">Ты открыл мне то, о чём мы Тебя молили,</para>
  <para style="q2">Ты открыл нам царский сон!</para>
  <para style="s1">Даниял толкует сон</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Даниял пошёл к Ариоху, которому царь велел казнить вавилонских мудрецов, и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Не казни вавилонских мудрецов. Отведи меня к царю, и я истолкую ему его сон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ариох тотчас же отвёл Данияла к царю и сказал:</para>
  <para style="p">– Я нашёл среди пленников из Иудеи человека, который может рассказать царю, что означает его сон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Царь спросил Данияла (называемого также Валтасисаром):</para>
  <para style="p">– Ты можешь рассказать мне о том, что я видел во сне, и истолковать это?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Даниял ответил:</para>
  <para style="p">– Ни один мудрец, волшебник, чародей или колдун не мог открыть царю тайны, о которой он спрашивал, <verse number="28" style="v"/>но на небе есть Бог, открывающий тайны. Он показал царю Навуходоносору то, что должно произойти в последние дни. Вот сон и видения, которые ты видел, лёжа в постели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Когда ты лежал в постели, о царь, ты размышлял о будущем, и Открывающий тайны показал тебе то, что должно произойти. <verse number="30" style="v"/>А мне эта тайна была открыта не потому, что у меня больше мудрости, чем у прочих людей, но для того, чтобы ты, царь, мог узнать истолкование и понять то, о чём размышлял.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ты увидел, о царь, стоявшую перед тобой большую статую – огромную, сияющую ослепительным блеском, ужасную на вид. <verse number="32" style="v"/>Голова статуи была из чистого золота, грудь и руки из серебра, живот и бёдра из бронзы, <verse number="33" style="v"/>ноги из железа, а ступни частью из железа, частью из обожжённой глины. <verse number="34" style="v"/>Пока ты смотрел, от горы откололся камень без помощи человеческих рук. Он ударил статую по ступням из железа и обожжённой глины и раздробил их. <verse number="35" style="v"/>И в тот же миг железо, обожжённая глина, бронза, серебро и золото разбились на куски и стали как мякина на току летом. Ветер унёс их, не оставив и следа. Но камень, который ударил в статую, превратился в огромную гору и заполнил всю землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Таков был сон, а теперь истолкуем его царю. <verse number="37" style="v"/>Ты, о царь, есть царь царей. Бог небесный дал тебе владычество и силу, могущество и славу; <verse number="38" style="v"/>Он отдал в твои руки человеческий род, полевых зверей и небесных птиц. Где бы они ни жили, Он сделал тебя правителем над всеми ними. Ты и есть та золотая голова.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>После тебя поднимется другое царство, уступающее твоему. После него – третье царство, бронзовое, которое будет править всей землёй. <verse number="40" style="v"/>Наконец, явится четвёртое царство, крепкое, как железо, – ведь железо всё разбивает и всё крушит, – и как всесокрушающее железо, оно раздробит и сокрушит все остальные. <verse number="41" style="v"/>И как ты видел то, что ступни и пальцы ступней были частью из обожжённой глины и частью из железа, так и царство это будет разделённым; но будет в нём и от крепости железа, ведь ты видел, что железо смешано с обожжённой глиной. <verse number="42" style="v"/>Так как пальцы ступней были частью из железа и частью из глины, то и царство это будет частью крепким, частью хрупким. <verse number="43" style="v"/>И как ты видел железо, смешанным с обожжённой глиной, так и его народ будет смешанным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:43 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «они смешаются через человеческое семя».</char></note>, но не пребудет в единстве, как невозможно смешать железо и глину<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:31-43 </char><char style="ft" closed="false">Золотая голова статуи символизирует Навуходоносора, точнее всю вавилонскую монархию, грудь и руки – Мидо-Персидскую империю, живот и бёдра – Греческую, а ноги и ступни – Римскую империи. Согласно другой трактовке видения второе царство – это Мидия, а третье и четвёртое – это Персия и Греция.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>В дни тех царей Бог небесный установит царство, которое никогда не погибнет и не перейдёт к другому народу. Оно сокрушит все эти царства и положит им конец, но само пребудет вовеки. <verse number="45" style="v"/>Таково значение камня, отколовшегося от горы без помощи человеческих рук – камня, что разбил железо, бронзу, обожжённую глину, серебро и золото на куски<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:44-45 </char><char style="ft" closed="false">Пятое царство – это вечное Царство Аллаха, которое распространяется во всём мире (см. ст. 35; <char style="xt"><ref loc="MAT 13:31-32">Мат. 13:31-32</ref>; <ref loc="LUK 16:16">Лк. 16:16</ref>; <ref loc="REV 11:15">Отк. 11:15</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">Великий Бог показал царю то, что произойдёт в будущем. Истинен сон и верно истолкование.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Тогда царь Навуходоносор пал на колени перед Даниялом и повелел почтить его приношениями и возжиганием благовоний.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Царь сказал Даниялу:</para>
  <para style="p">– Несомненно, ваш Бог есть Бог богов и Владыка царей, открывающий тайны, раз ты смог открыть эту тайну.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Затем царь возвысил Данияла и дал ему множество ценных подарков. Он сделал его правителем всей провинции Вавилон и главой всех её мудрецов. <verse number="49" style="v"/>Даниял попросил царя, и царь поставил Шадраха, Мисаха и Аведнего над делами провинции Вавилон. Сам же Даниял остался при царском дворе.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Трое друзей Данияла в огненной печи</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Царь Навуходоносор сделал из золота истукан двадцати семи метров в высоту и двух метров семидесяти сантиметров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шестьдесят… шесть локтей».</char></note> в ширину и поставил его на равнине Дура́, что в провинции Вавилон. <verse number="2" style="v"/>Затем он послал собрать сатрапов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="ft" closed="false">Персидская империя была поделена на административные области (сатрапии), которыми управляли сатрапы – самый высокий ранг чиновников в империи. Сатрапии, в свою очередь, состояли из отдельных провинций.</char></note>, военачальников, наместников, советников, казначеев, судей, городских старейшин и всех прочих сановников из провинций, чтобы они прибыли на освящение поставленного им истукана. <verse number="3" style="v"/>И сатрапы, военачальники, наместники, советники, казначеи, судьи, городские старейшины и все прочие сановники из провинций собрались на освящение истукана, поставленного царём Навуходоносором, и встали перед ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>И глашатай громко воскликнул:</para>
  <para style="p">– Вот что приказано вам исполнить, о народы, племена и люди всякого языка: <verse number="5" style="v"/>когда вы услышите звуки рога, флейты, цитры, лиры, арфы, свирели и всяких других музыкальных инструментов, падайте на колени и кланяйтесь золотому истукану, которого поставил царь Навуходоносор. <verse number="6" style="v"/>Всякий, кто не упадёт на колени и не поклонится, тотчас же будет брошен в огненную печь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>И как только все народы, племена и люди всякого языка услышали звуки рога, свирели, цитры, лиры, арфы и других музыкальных инструментов, они упали на колени и поклонились золотому истукану, поставленному царём Навуходоносором.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>В это время некоторые из астрологов пришли и донесли на иудеев. <verse number="9" style="v"/>Они сказали царю Навуходоносору:</para>
  <para style="p">– О царь, живи вечно! <verse number="10" style="v"/>Ты издал указ, о царь, чтобы всякий, кто услышит звук рога, флейты, цитры, лиры, арфы, свирели и других музыкальных инструментов, упал на колени и поклонился золотому истукану, <verse number="11" style="v"/>и чтобы всякого, кто не упадёт на колени и не поклонится, бросили в огненную печь. <verse number="12" style="v"/>Но есть иудеи, поставленные тобой над делами провинции Вавилон, – Шадрах, Мисах и Аведнего, – которые не слушают тебя, о царь. Они не служат твоим богам и не поклоняются золотому истукану, которого ты поставил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Страшно разгневавшись, Навуходоносор велел привести Шадраха, Мисаха и Аведнего. Их привели к царю, <verse number="14" style="v"/>и Навуходоносор сказал им:</para>
  <para style="p">– Шадрах, Мисах и Аведнего, правда ли то, что вы не служите моим богам и не поклоняетесь золотому истукану, которого я поставил? <verse number="15" style="v"/>Итак, если вы готовы, услышав звуки рога, флейты, цитры, лиры, арфы, свирели и других музыкальных инструментов, упасть на колени и поклониться истукану, которого я поставил, то это хорошо. Но если вы не поклонитесь ему, вас тотчас же бросят в огненную печь. И какой бог сможет тогда избавить вас от моей руки?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Шадрах, Мисах и Аведнего ответили царю:</para>
  <para style="p">– О Навуходоносор, нам нет нужды защищаться перед тобой в этом деле. <verse number="17" style="v"/>Если нас бросят в огненную печь, то Аллах, Которому мы служим, может спасти нас из неё, и Он избавит нас от твоей руки, о царь. <verse number="18" style="v"/>Но даже если и нет, мы хотим, чтобы ты знал, о царь: мы не будем служить твоим богам и поклоняться золотому истукану, которого ты поставил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Тогда Навуходоносор так разозлился на Шадраха, Мисаха и Аведнего, что его лицо исказилось от злости. Он приказал раскалить печь в семь раз жарче, чем обычно, <verse number="20" style="v"/>и велел сильнейшим воинам своего войска связать Шадраха, Мисаха и Аведнего и бросить их в огненную печь. <verse number="21" style="v"/>Тогда этих мужчин, в их накидках, шароварах и головных повязках – во всей их одежде, связали и бросили в огненную печь. <verse number="22" style="v"/>По строгому приказу царя печь была так раскалена, что языки пламени убили воинов, бросавших Шадраха, Мисаха и Аведнего, <verse number="23" style="v"/>и те трое – Шадрах, Мисах и Аведнего – упали крепко связанные в огненную печь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Тогда царь Навуходоносор в изумлении вскочил и спросил советников:</para>
  <para style="p">– Не троих ли мы связали и бросили в печь?</para>
  <para style="p">Они ответили:</para>
  <para style="p">– Истинно так, о царь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Но я вижу, как в огне ходят четверо, несвязанные и невредимые, и четвёртый похож на божество!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Навуходоносор подошёл к отверстию огненной печи и закричал:</para>
  <para style="p">– Шадрах, Мисах и Аведнего, рабы Бога Высочайшего, выходите! Идите сюда!</para>
  <para style="p">Шадрах, Мисах и Аведнего вышли из огня, <verse number="27" style="v"/>а сатрапы, военачальники, наместники и царские советники столпились вокруг них. Они увидели, что огонь не повредил их тела и не опалил ни одного волоса у них на головах; их одежды не обгорели, от них даже не пахло горелым.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>И Навуходоносор сказал:</para>
  <para style="p">– Хвала Богу Шадраха, Мисаха и Аведнего, Который послал Своего ангела и спас Своих рабов! Они верили Ему и нарушили царское повеление, и были готовы скорее проститься с жизнью, чем служить и поклоняться другому богу, кроме своего Бога. <verse number="29" style="v"/>Поэтому я повелеваю, чтобы людей всякого народа, племени и языка, которые оскорбят Бога Шадраха, Мисаха и Аведнего, разрубили на куски, а дома их превратили в груды развалин, потому что нет другого Бога, Который мог бы так спасать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>И царь дал Шадраху, Мисаху и Аведнего высокие должности в провинции Вавилон.</para>
  <para style="s1">Второй сон Навуходоносора</para>
  <para style="pi">
    <verse number="31" style="v"/>Царь Навуходоносор всем народам, племенам и людям всякого языка, живущим по всей земле:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">Да умножится ваше благополучие!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="32" style="v"/>Мне угодно рассказать вам о знамениях и чудесах, которые сотворил со мной Бог Высочайший.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q2">
    <verse number="33" style="v"/>Как велики Его знамения,</para>
  <para style="q3">как сильны Его чудеса!</para>
  <para style="q2">Царство Его – вечное царство;</para>
  <para style="q3">владычество Его – из поколения в поколение!</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="pi">
    <verse number="1" style="v"/>Я, Навуходоносор, был дома, у себя во дворце, в покое и изобилии. <verse number="2" style="v"/>Но мне приснился сон, который испугал меня; образы и видения, что пришли ко мне, когда я лежал в своей постели, устрашили меня. <verse number="3" style="v"/>И я повелел привести ко мне всех мудрецов Вавилона, чтобы они истолковали мне этот сон. <verse number="4" style="v"/>Когда чародеи, волшебники, астрологи и колдуны пришли, я рассказал им свой сон, но они не смогли мне его истолковать. <verse number="5" style="v"/>Наконец, ко мне пришёл Даниял, и я рассказал сон ему. (Его зовут Валтасисар, в честь моего бога, и дух святых богов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «святой, божественный дух»; также в ст. 6 и 15.</char></note> пребывает в нём.)</para>
  <para style="pi">
    <verse number="6" style="v"/>Я сказал:</para>
  <para style="pi">– Валтасисар, глава чародеев, я знаю, что в тебе пребывает дух святых богов, и нет такой тайны, разгадка которой тебя бы затруднила. Выслушай мой сон; истолкуй его мне. <verse number="7" style="v"/>Вот что мне приснилось, когда я лежал в своей постели: я посмотрел и увидел дерево огромной высоты, стоявшее посреди земли. <verse number="8" style="v"/>Дерево выросло большим и сильным, вершиной оно касалось небес; его было видно до самых краёв земли. <verse number="9" style="v"/>Листья его были прекрасны, плоды – изобильны, и на нём была пища для всех. Под ним находили пристанище полевые звери, а небесные птицы жили на его ветвях; от него кормилось всякое живое существо.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="10" style="v"/>В моём сне, когда я лежал в постели, я видел, как ангел, святой страж, сошёл с небес. <verse number="11" style="v"/>Он громко воскликнул: «Срубите дерево и отсеките его ветви; оборвите его листья и разбросайте плоды. Пусть звери удалятся из-под него и птицы улетят с его ветвей. <verse number="12" style="v"/>Но пень с корнями, скованный железом и бронзой, пусть останется в земле среди полевой травы. Пусть орошает его небесная роса, пусть он живёт со зверями среди земных растений. <verse number="13" style="v"/>Пусть отойдёт от него человеческий разум и дастся ему разум звериный, пока не пройдёт семь лет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «семь времён»; также в ст. 20, 22 и 29.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Решение возвещено по приговору стражей, постановление дано по воле ангелов, чтобы познали живущие, что Высочайший властвует над царствами смертных, отдаёт их тому, кому пожелает, и ставит над ними даже последних между людьми».</para>
  <para style="pi">
    <verse number="15" style="v"/>Таков сон, который приснился мне, царю Навуходоносору. Итак, Валтасисар, скажи мне его толкование, потому что никто из мудрецов моего царства не может мне его истолковать. Но ты можешь, потому что в тебе пребывает дух святых богов.</para>
  <para style="s1">Даниял толкует сон</para>
  <para style="pi">
    <verse number="16" style="v"/>Тогда Даниял (называемый также Валтасисаром) пришёл на время в крайнее замешательство и устрашился собственных мыслей.</para>
  <para style="pi">И царь сказал:</para>
  <para style="pi">– Валтасисар, пусть ни сон, ни его значение не пугают тебя.</para>
  <para style="pi">Валтасисар ответил:</para>
  <para style="pi">– Мой господин, твоим бы врагам этот сон, и твоим бы неприятелям его значение! <verse number="17" style="v"/>Дерево, которое в твоём видении выросло большим и сильным, касалось вершиной небес и было видно всей земле, <verse number="18" style="v"/>с прекрасными листьями и изобильными плодами, всех кормящее, дающее пристанище полевым зверям и гнездовья в своих ветвях небесным птицам, – <verse number="19" style="v"/>это ты, о царь! Ты стал великим и сильным; твоё величие возросло и достигло небес, а владычество твоё простирается до краёв земли.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="20" style="v"/>Ты, царь, видел святого стража, спускающегося с небес и говорящего: «Срубите дерево и погубите его, но оставьте пень, сковав его железом и бронзой, среди полевой травы, и корни его пусть останутся в земле. Пусть его орошает небесная роса; пусть он живёт как дикие звери, пока не пройдёт семь лет».</para>
  <para style="pi">
    <verse number="21" style="v"/>Вот толкование, о царь, и вот решение Высочайшего против господина моего царя: <verse number="22" style="v"/>тебя прогонят от людей, и ты будешь жить с дикими зверями. Ты будешь есть траву, подобно волу, и тебя будет омывать небесная роса. Семь лет пройдёт, прежде чем ты признаешь, что Высочайший властвует над царствами смертных и отдаёт их, кому пожелает.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="23" style="v"/>Повеление оставить пень с корнями означает, что твоё царство будет возвращено тебе, когда ты признаешь, что Небеса правят всем. <verse number="24" style="v"/>Поэтому пусть будет тебе угодно, о царь, принять мой совет: загладь свои грехи, творя правду, и свои беззакония – милосердием к притеснённым. Может быть, тогда твоё благоденствие и продолжится.</para>
  <para style="s1">Исполнение сна</para>
  <para style="pi">
    <verse number="25" style="v"/>Всё это и произошло с царём Навуходоносором. <verse number="26" style="v"/>Двенадцать месяцев спустя, когда царь гулял по крыше<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">Во времена Данияла крыши домов строились плоскими и использовались для различных целей.</char></note> царского дворца в Вавилоне, <verse number="27" style="v"/>он сказал:</para>
  <para style="pi">– Разве не я воздвиг этот великий Вавилон, царскую столицу, своей могучей силой и во славу своего величия?</para>
  <para style="pi">
    <verse number="28" style="v"/>Эти слова ещё были у него на устах, когда с небес раздался голос:</para>
  <para style="pi">– Вот что определяется о тебе, царь Навуходоносор: твоя царская власть отнята у тебя. <verse number="29" style="v"/>Тебя прогонят от людей, и ты будешь жить с дикими зверями и есть траву, подобно волу. Семь лет пройдёт, прежде чем ты признаешь, что Высочайший властвует над царствами людскими и отдаёт их, кому пожелает.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="30" style="v"/>И тотчас же сказанное о Навуходоносоре исполнилось. Его прогнали от людей, и он ел траву, подобно волу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="ft" closed="false">Навуходоносор страдал боантропией (формой ликантропии) – душевной болезнью, при которой человек воображает себя волом.</char></note>. Его тело омывалось небесной росой до тех пор, пока его волосы не выросли длинными, как перья орла, а ногти не стали точно птичьи когти.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="31" style="v"/>В конце этого времени я, Навуходоносор, поднял взор к небу, и мой разум вернулся ко мне. Тогда я благословил Высочайшего; я восхвалил и восславил Его, живущего вечно.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q2">Владычество Его – вечное;</para>
  <para style="q3">царство Его – из поколения в поколение.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="32" style="v"/>Все обитатели земли</para>
  <para style="q3">бессильны пред Ним.</para>
  <para style="q2">Он поступает как хочет</para>
  <para style="q3">с небесными силами</para>
  <para style="q3">и обитателями земли.</para>
  <para style="q2">Никто не властен удержать Его руку</para>
  <para style="q3">или сказать Ему: «Что Ты сделал?»</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="33" style="v"/>В то же время, когда вернулся ко мне мой разум, ко мне вернулись и царская слава, и честь, и величие. Мои советники и мои приближённые возвратились ко мне, вновь сделали меня царём, и я стал ещё более велик, чем прежде. <verse number="34" style="v"/>Теперь я, Навуходоносор, хвалю, превозношу и славлю Царя небес, потому что всё, что Он делает, есть истина, и все Его пути праведны. А тех, кто ходит в гордыне, Он властен смирить.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Пророческая надпись на стене</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Несколько лет спустя царь Валтасар<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fk" closed="false">Валтасар </char><char style="ft" closed="false">– старший сын и соправитель Набонида, бывшего последним правителем Нововавилонской империи. Матерью Валтасара была Нитокрис, дочь Навуходоносора.</char></note> устроил великий пир для тысячи своих приближённых и пил с ними вино. <verse number="2" style="v"/>Выпив вина, Валтасар приказал принести золотые и серебряные кубки, которые его дед<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «отец». Слово «отец» также может означать «предшественник»; то же в ст. 11, 13 и 18.</char></note> Навуходоносор взял из Иерусалимского храма. Царь со своими приближёнными, жёнами и наложницами собирался пить из них. <verse number="3" style="v"/>Золотые и серебряные кубки, взятые из храма Аллаха в Иерусалиме, были принесены, и царь со своими приближёнными, жёнами и наложницами пил из них. <verse number="4" style="v"/>Они пили вино и славили богов, сделанных из золота и серебра, из бронзы, железа, дерева и камня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>В тот же час появились пальцы человеческой руки, которые стали писать на штукатурке стены царского дворца, рядом со светильником. Царь глядел на эту руку, когда она писала. <verse number="6" style="v"/>Его лицо побледнело, и он так испугался, что его колени затряслись, и у него подкосились ноги.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Царь громко закричал, чтобы привели волшебников, астрологов и колдунов, и сказал этим вавилонским мудрецам:</para>
  <para style="p">– Того, кто прочтёт эту надпись и объяснит мне её смысл, оденут в пурпур, возложат ему на шею золотую цепь, и он станет третьим человеком<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="fq" closed="false">Третьим человеком </char><char style="ft" closed="false">– Набонид был первым человеком в царстве, а Валтасар, его соправитель, – вторым.</char></note> в царстве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Все царские мудрецы вошли, но не смогли ни прочитать надписи, ни объяснить царю её смысл. <verse number="9" style="v"/>Тогда царь Валтасар перепугался ещё больше, и его лицо побледнело ещё сильнее. Его приближённые были в крайнем замешательстве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Услышав голоса царя и его приближённых, в пиршественный зал вошла царица<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «царица-мать». Это могла быть жена Навуходоносора, бабушка Валтасара, но, скорее всего, жена Набонида, мать Валтасара.</char></note>.</para>
  <para style="p">– О царь, живи вечно! – сказала она. – Не тревожься и не бледней! <verse number="11" style="v"/>В твоём царстве есть человек, в котором пребывает дух святых богов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Или: «святой, божественный дух».</char></note>. Во времена твоего деда он прославился своей просвещённостью, разумом и мудростью, подобной мудрости богов. Царь Навуходоносор, твой дед, поставил его главой чародеев, волшебников, астрологов и колдунов – сам царь, твой дед. <verse number="12" style="v"/>В этом человеке, Данияле, которого царь назвал Валтасисаром, нашлись проницательность, знание, разум и умение толковать сны, раскрывать загадки и разрешать сложные задачи. Вели позвать Данияла, и он объяснит тебе смысл надписи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Тогда Данияла привели к царю, и царь сказал ему:</para>
  <para style="p">– Ты ли Даниял, один из тех пленников, которых мой дед, царь, привёл из Иудеи? <verse number="14" style="v"/>Я слышал, что в тебе пребывает дух богов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">Или: «божественный дух».</char></note> и что в тебе нашлись просвещённость, разум и великая мудрость. <verse number="15" style="v"/>Ко мне приводили мудрецов и волшебников, чтобы они прочитали эту надпись и объяснили мне её смысл, но они не смогли сделать этого. <verse number="16" style="v"/>А о тебе я слышал, что ты можешь давать истолкования и разрешать трудные задачи. Если ты сможешь прочитать эту надпись и объяснить мне её смысл, то тебя оденут в пурпур, возложат тебе на шею золотую цепь, и ты станешь третьим человеком в царстве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И Даниял ответил царю:</para>
  <para style="p">– Оставь дары себе и отдай награды кому-нибудь другому. Я и так прочитаю царю надпись и объясню ему её смысл.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Царь, Бог Высочайший дал твоему деду Навуходоносору владычество и величие, славу и честь. <verse number="19" style="v"/>От величия, которое Он ему дал, все народы, племена и люди всякого языка трепетали перед ним и боялись его. Тех, кого царь хотел предать смерти, он предавал смерти; тех, кого он хотел пощадить, щадил; тех, кого он хотел возвысить, возвышал, а тех, кого хотел смирить, смирял. <verse number="20" style="v"/>Но когда его сердце возгордилось и огрубело от гордости, он был смещён с престола и лишён славы. <verse number="21" style="v"/>Его прогнали от людей, и его разум уподобился разуму зверя; он жил с дикими ослами и ел траву, подобно волу; его тело омывалось небесной росой, пока он не признал, что Бог Высочайший властвует над царствами смертных и ставит над ними кого желает.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Но ты, его внук<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сын». Слово «сын» также может означать «преемник».</char></note> Валтасар, не смирил себя, хотя знал всё это! <verse number="23" style="v"/>Ты возвысил себя против Владыки небес. Ты велел принести себе кубки из Его храма и со своими приближёнными, жёнами и наложницами пил из них. Ты славил богов из серебра и золота, из бронзы, железа, дерева и камня, которые не могут ни видеть, ни слышать, ни понимать. Но Аллаха, в руках Которого твоя жизнь и все твои пути, ты не почтил. <verse number="24" style="v"/>Поэтому и послана была от Него рука, которая сделала эту надпись.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Вот что здесь написано:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pc">Мене, Мене, Текел, У-парсин</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Вот смысл этих слов:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li2">
    <char style="sc">Мене</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">5:26 </char>
      <char style="ft" closed="false">Это слово означает «исчислен».</char>
    </note> – Аллах исчислил дни твоего царствования и положил ему конец.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="sc">Текел</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">5:27 </char>
      <char style="ft" closed="false">Это слово означает «взвешен».</char>
    </note> – ты взвешен на весах и найден слишком лёгким.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="sc">Перес</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">5:28 </char>
      <char style="ft" closed="false">Это единственное число от слова «парсин» и может означать «разделён» или «Персия».</char>
    </note> – твоё царство разделено и отдано мидянам и персам.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Тогда, по повелению Валтасара, Данияла одели в пурпур, возложили ему на шею золотую цепь и провозгласили третьим человеком в царстве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>В ту же ночь Валтасар, царь вавилонян, был убит, <verse number="31" style="v"/>и Дарий Мидянин<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="fk" closed="false">Дарий Мидянин </char><char style="ft" closed="false">– личность этого правителя точно не установлена. Есть предположение, что Дарий было тронным именем самого Кира II Великого (см. сноску на <char style="xt"><ref loc="DAN 6:28">6:28</ref></char>). По другой версии Дарий был одним из наместников Кира.</char></note> принял царство в возрасте шестидесяти двух лет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false">Этой ночью, в октябре 539 г. до н. э., персы захватили Вавилон.</char></note>.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Даниял в яме со львами</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Дарию было угодно поставить сто двадцать сатрапов, чтобы они управляли всем царством, <verse number="2" style="v"/>а над ними – трёх сановников, одним из которых был Даниял. Сатрапы должны были отчитываться перед ними, чтобы царю не было никакого ущерба. <verse number="3" style="v"/>Скоро Даниял так отличился среди сатрапов и сановников своими исключительными качествами, что царь уже думал поставить его над всем царством. <verse number="4" style="v"/>Тогда сановники и сатрапы стали искать предлог, чтобы обвинить Данияла в неверном ведении царских дел. Но это им не удалось, потому что он был верен, и за ним не находилось ни оплошности, ни вины. <verse number="5" style="v"/>Наконец, эти люди сказали:</para>
  <para style="p">– Нам не найти предлога для обвинения Данияла, разве только в Законе его Бога.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Тогда сановники и сатрапы пришли все вместе к царю и сказали:</para>
  <para style="p">– О царь Дарий, живи вечно! <verse number="7" style="v"/>Все царские сановники, военачальники, сатрапы, советники и наместники согласны в том, что царю следует дать повеление и наложить запрет, чтобы всякого, кто станет в течение следующих тридцати дней молиться иному богу или человеку, кроме тебя, о царь, бросили бы в яму со львами. <verse number="8" style="v"/>Итак, о царь, издай запрет и подпиши указ, чтобы его нельзя было изменить – по законам мидян и персов, которые не подлежат отмене.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>И царь Дарий подписал этот указ и запрет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Когда Даниял узнал о том, что этот указ подписан, он пошёл домой в верхнюю комнату, окна которой открывались в сторону Иерусалима. Три раза в день он опускался на колени и молился, славя своего Бога, как он делал это и прежде. <verse number="11" style="v"/>А заговорщики пришли все вместе и нашли Данияла молящимся и просящим милости у Аллаха. <verse number="12" style="v"/>Тогда они пошли к царю и говорили с ним о его царском запрете:</para>
  <para style="p">– Разве ты не подписал запрета, по которому того, кто в течение следующих тридцати дней будет молиться иному богу или человеку, кроме тебя, о царь, бросили бы в яму со львами?</para>
  <para style="p">Царь ответил:</para>
  <para style="p">– Это воистину так, по законам мидян и персов, которые не подлежат отмене.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Тогда они сказали царю:</para>
  <para style="p">– Даниял, один из иудейских пленников, не слушается ни тебя, о царь, ни запрета, который ты подписал. Он по-прежнему молится три раза в день.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Услышав это, царь был очень расстроен; он решил спасти Данияла и до захода солнца всячески пытался это сделать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Но заговорщики все вместе пришли к царю и сказали ему:</para>
  <para style="p">– Вспомни, о царь, что по закону мидян и персов никакой запрет или повеление, изданные царём, изменить нельзя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Тогда царь отдал приказ, и Данияла привели и бросили в яму со львами. Царь сказал Даниялу:</para>
  <para style="p">– Пусть твой Бог, Которому ты верно служишь, спасёт тебя!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Затем принесли камень и положили его на отверстие ямы, и царь запечатал его своей печатью и печатями вельмож, чтобы никто не освободил Данияла. <verse number="18" style="v"/>Потом царь вернулся во дворец и постился весь вечер; он отказался от развлечений, и сон бежал от него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>При первом свете зари царь встал и поспешил к яме со львами. <verse number="20" style="v"/>Приблизившись к яме, он позвал Данияла жалобным голосом:</para>
  <para style="p">– Даниял, раб живого Бога, смог ли Аллах, Которому ты верно служишь, спасти тебя от львов?</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Даниял ответил:</para>
  <para style="p">– О царь, живи вечно! <verse number="22" style="v"/>Мой Бог послал ангела Своего и замкнул пасти львов. Они не причинили мне вреда, потому что я оказался безвинным перед Ним. Да и пред тобой, о царь, я никогда не делал никакого зла.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Царь был чрезвычайно рад за него и приказал вытащить Данияла из ямы. Когда Данияла вытащили из ямы, на нём не оказалось никаких ран, потому что он верил в своего Бога.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>По приказу царя обвинителей Данияла привели и бросили в яму со львами, вместе с их детьми и жёнами. И прежде чем они упали на дно ямы, львы схватили их и разодрали на части.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Тогда царь Дарий написал ко всем народам, племенам и людям всякого языка, живущим по всей земле:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Да умножится ваше благополучие!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="26" style="v"/>Я издаю указ, чтобы в каждой части моего царства люди трепетали перед Богом Данияла и боялись Его.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q2">Ведь Он – Бог живой,</para>
  <para style="q3">вечно сущий;</para>
  <para style="q2">царство Его не погибнет,</para>
  <para style="q3">владычество не прекратится.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="27" style="v"/>Он избавляет и спасает,</para>
  <para style="q3">творит знамения и чудеса</para>
  <para style="q3">на небесах и на земле.</para>
  <para style="q2">Он избавил Данияла</para>
  <para style="q3">от челюстей львиных».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>И Даниял преуспевал во времена правления Дария и Кира Персидского<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:28 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Дария, то есть Кира Персидского».</char></note>.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Сон Данияла о четырёх зверях</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В первом году правления Валтасара, царя Вавилона (<char style="add">в 553 г. до н. э.</char>), когда Даниял лежал в своей постели, ему во сне были видения. Он записал свой сон, и вот его рассказ:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>«Я, Даниял, видел в моём ночном видении, как четыре небесных ветра волновали великое море. <verse number="3" style="v"/>И четыре великих зверя, каждый из которых отличался от прочих, вышли из моря.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Первый был точно лев и имел орлиные крылья. Я глядел, пока не были вырваны его крылья, и, поднятый над землёй, он встал на две ноги, как человек, и дано ему было сердце человеческое.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Затем вышел второй зверь, подобный медведю. Он поднялся на задние лапы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Один бок его был выше другого».</char></note>, и во рту между зубами у него было три клыка<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «ребра».</char></note>. Ему было сказано: „Встань, наешься досыта мяса!“</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>После этого я посмотрел, и явился иной зверь, подобный барсу. На спине у него было четыре крыла, словно птичьи. Зверь этот был четырёхглавый, и дана ему была власть править.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>После этого видел я в ночных видениях четвёртого зверя – жуткого, ужасного и очень сильного. У него были огромные железные зубы; он крушил и пожирал свои жертвы и остатки попирал ногами. Он не был похож на всех предыдущих зверей, и было у него десять рогов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2-7 </char><char style="ft" closed="false">Лев в этом видении символизирует Вавилонскую империю, медведь – Мидо-Персидскую державу, барс – Греческую и четвёртый зверь – Римскую империи. Согласно другой трактовке видения медведь – Мидийское царство, барс – Персидское, а четвёртый зверь – Греческое.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Пока я размышлял о рогах, явился другой рог, маленький, вышедший среди них, и три из прежних рогов были с корнем вырваны. У этого рога были глаза, подобные человечьим, и рот, говоривший высокомерно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="ft" closed="false">Маленький рог, вероятно, символизирует врага аль-Масиха, который должен появиться в конце времён (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 11:36-45">11:36-45</ref>; <ref loc="1JN 2:18">1 Ин. 2:18</ref>; <ref loc="2TH 2:3-4">2 Фес. 2:3-4</ref>; <ref loc="REV 13:5-8">Отк. 13:5-8</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>И вот что я увидел:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">поставлены были престолы,</para>
  <para style="q2">и воссел Древний Днями.</para>
  <para style="q1">Одежда Его, как снег, бела,</para>
  <para style="q2">волосы на голове как чистая шерсть.</para>
  <para style="q1">Престол Его полыхал огнём,</para>
  <para style="q2">в пламени были под ним колёса.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Растекалась огненная река –</para>
  <para style="q2">перед Ним был её исток.</para>
  <para style="q1">Тысячи тысяч служили Ему,</para>
  <para style="q2">тьмы тем перед Ним стояли.</para>
  <para style="q1">Воссели судьи,</para>
  <para style="q2">и были раскрыты книги.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Я продолжал смотреть и слушать высокомерные слова, которые говорил рог. Я видел, что зверь был убит, а тело его было сокрушено и брошено в пылающий огонь. <verse number="12" style="v"/>Прочие звери были лишены власти, но оставлены на определённое время в живых.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>В моих ночных видениях я смотрел, и вот шёл с облаками небесными Некто, похожий на человека<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="fq" closed="false">Некто, похожий на человека </char><char style="ft" closed="false">– здесь, в первый раз в Писании, по отношению к обещанному Аллахом аль-Масиху использовано арамейское выражение «сын человека». Когда Иса был на земле, Он часто употреблял это выражение применительно к Самому Себе (см., напр., <char style="xt"><ref loc="MAT 8:20">Мат. 8:20</ref></char> и сноску), давая понять, что Он и есть Тот Самый, Кто упоминается в этом отрывке – Царь над всеми народами, Чьё Царство будет вечным.</char></note>. Он дошёл до Древнего Днями, и был к Нему подведён. <verse number="14" style="v"/>Ему были даны владычество, слава и царство, чтобы все народы, племена и люди всякого языка служили Ему. Владычество Его – владычество вечное, которое не прекратится, и царство Его никогда не погибнет.</para>
  <para style="s1">Толкование сна</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Я, Даниял, тревожился духом, и видения, которые были мне, беспокоили меня. <verse number="16" style="v"/>Я подошёл к одному из стоящих там и спросил его об истинном значении всего этого. Он истолковал мне видение: <verse number="17" style="v"/>„Четыре великих зверя – это четыре царства, которые поднимутся на земле. <verse number="18" style="v"/>Но потом святой народ Аллаха получит царство и будет владеть им во веки и веки“.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Тогда я захотел узнать истину о четвёртом звере, не похожем на всех остальных и самом жутком, с его железными зубами и бронзовыми когтями – о том звере, что крушил и пожирал свои жертвы и попирал ногами остатки. <verse number="20" style="v"/>Ещё я хотел знать о десяти рогах на его голове и о том роге, который вышел и перед которым три других выпали, – о том роге, который казался больше прочих и имел глаза и рот, говорящий высокомерно. <verse number="21" style="v"/>Я видел, что этот рог повёл войну против святых и побеждал их, <verse number="22" style="v"/>пока не пришёл Древний Днями; тогда был объявлен приговор в пользу святых Аллаха, и настало время, когда они овладели царством.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Он сказал мне так: „Четвёртый зверь есть четвёртое царство на земле, не похожее на прочие царства; оно пожрёт всю землю, попирая её и круша. <verse number="24" style="v"/>Десять рогов – это десять царей, что выйдут из этого царства. После них поднимется царь иной, не похожий на прежних; он подчинит трёх царей. <verse number="25" style="v"/>Он будет говорить слова против Высочайшего, и святых Его изнурит, и будет стараться переменить священные праздники и законы. Святые будут отданы ему на год, два года и полгода<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:25 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «на время, времена и полвремени» – т. е. 3,5 года.</char></note>. <verse number="26" style="v"/>Затем воссядут судьи и отнимут его владычество, и оно будет окончательно уничтожено. <verse number="27" style="v"/>А могущество, власть и величие всех царств под небом будут переданы святым, народу Высочайшего. Его царство будет вечным царством, и все властители будут служить и повиноваться Ему“.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>На этом заканчивается рассказ. Я, Даниял, был сильно встревожен моими мыслями, и лицо моё побледнело, но я хранил всё это в себе».</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Видение о баране и козле</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В третий год правления царя Валтасара (<char style="add">в 551 г. до н. э.</char>) мне, Даниялу, было видение, после того, которое уже являлось мне. <verse number="2" style="v"/>В своём видении я находился в крепости города Сузы, что в провинции Елам; я видел, что нахожусь возле канала Улай. <verse number="3" style="v"/>Я поднял взгляд и увидел барана, который стоял рядом с каналом. У него было два рога. Оба рога были длинными, но один был длиннее другого, и вырос он позже. <verse number="4" style="v"/>Я видел, как баран бодался к западу, к северу и к югу. Ни один зверь не мог противостоять ему, и никто не мог спасти от него. Он делал, что хотел, и становился велик.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Пока я размышлял об этом, внезапно с запада явился козёл, который шёл по всей земле, не касаясь её. У козла между глазами был большой рог. <verse number="6" style="v"/>Он пошёл к двурогому барану, которого я видел стоящим у канала, и в страшной ярости бросился на него. <verse number="7" style="v"/>Я видел, как он приблизился к барану и, рассвирепев, поразил барана и сломал ему оба рога. Баран не мог противостоять ему; козёл швырнул его на землю и растоптал его, и не было никого, кто мог бы спасти от него барана. <verse number="8" style="v"/>Козёл сильно возвеличился, но на вершине его силы большой рог его был сломан, и на его месте выросли четыре больших рога, обращённые к четырём сторонам света.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Из одного из них вышел другой рог, который сперва был мал, но потом очень сильно вырос к югу, и к востоку, и к прекрасной стране (<char style="add">Исраилу</char>). <verse number="10" style="v"/>Он вознёсся до небесного воинства, поверг на землю часть его и часть звёзд и растоптал их. <verse number="11" style="v"/>Даже по отношению к Вождю небесного воинства он поступал высокомерно: он отнял у Него ежедневную жертву, и место Его святилища было поругано. <verse number="12" style="v"/>Из-за мятежа воинство было отдано ему вместе с ежедневной жертвой. Он поверг истину на землю и преуспевал во всём, что творил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9-12 </char><char style="ft" closed="false">Рог в этих стихах – это Антиох IV Епифан («прославленный»), получивший прозвище Епиман («безумец») (175–164 гг. до н. э.). Он с помощью интриг завладел престолом и стал страшным врагом народа Всевышнего, осквернив в 168 г. до н. э. Иерусалимский храм и прекратив жертвоприношения (см. ст. 23-25). Антиох Епифан также служит прообразом врага аль-Масиха, который должен появиться в конце времён (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 11:21-45">11:21-45</ref>; <ref loc="1JN 2:18">1 Ин. 2:18</ref>; <ref loc="2TH 2:3-4">2 Фес. 2:3-4</ref>; <ref loc="REV 13:5-8">Отк. 13:5-8</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Затем я услышал двух ангелов, говорящих друг с другом. Один из них спросил:</para>
  <para style="p">– Сколько времени продлится то, что было в этом видении о ежедневной жертве, о мятеже, что ведёт к опустошению, и о попрании святилища и воинства?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Другой ответил ему<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="ft" closed="false">Или: «мне».</char></note>:</para>
  <para style="p">– Две тысячи триста вечерних и утренних жертв<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="ft" closed="false">Если считать по две жертвы в день (утренняя и вечерняя) получается 1 150 дней, т. е. три с небольшим года.</char></note>; затем святилище будет освящено заново.</para>
  <para style="s1">Толкование видения</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Пока я, Даниял, видел это видение и старался понять его, передо мной встал некто в облике человека. <verse number="16" style="v"/>И я услышал над каналом Улай человеческий голос, взывающий:</para>
  <para style="p">– Джабраил, объясни ему это видение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Когда он подошёл к тому месту, где я стоял, я испугался и пал лицом на землю.</para>
  <para style="p">– Человек, – сказал мне он, – пойми, что это видение относится к концу времён.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Когда он говорил со мной, я провалился в глубокий обморок, упав лицом на землю. Но он прикоснулся ко мне и поднял меня на ноги.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Слушай, и я расскажу тебе о том, что произойдёт потом, во времена гнева, потому что видение относится к установленному времени конца. <verse number="20" style="v"/>Двурогий баран, которого ты видел, – это цари Мидии и Персии. <verse number="21" style="v"/>Косматый козёл – это Греческое царство, а большой рог у него между глаз – это первый царь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:21 </char><char style="ft" closed="false">Это Александр Македонский (Великий) (336–323 гг. до н. э.). Арабский вариант его имени: Искандер Зу-л-карнайн («двурогий»).</char></note>. <verse number="22" style="v"/>Четыре рога, сменившие первый, который был сломан, – это четыре царства, которые возникнут из этого народа, но не будут обладать той же силой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:22 </char><char style="ft" closed="false">Империя Александра была разделена между его полководцами. Селевк получил Сирию и Месопотамию, Птолемей – Египет, Лисимах – Фракию и части Малой Азии, Кассандр – Македонию и Грецию.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>В конце их царствования, когда мятежники достигнут предела беззаконий, явится жестокосердный царь, искусный в кознях. <verse number="24" style="v"/>Он станет очень силён, хотя и не своей собственной силой. Он произведёт непостижимое опустошение и преуспеет во всём, что ни сделает. Он будет губить сильных и святой народ. <verse number="25" style="v"/>Его хитрость даст его коварным планам успех, и он сочтёт себя великим. Без предупреждения он погубит многих и на Владыку владык восстанет. Он будет сокрушён, но не человеческой рукой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Это видение о вечерних и утренних жертвах истинно, но ты сокрой это видение, потому что оно относится к далёкому будущему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Я, Даниял, был изнурён и несколько дней болел. Потом я встал и начал заниматься царскими делами. Я был потрясён видением и не понимал его.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Молитва Данияла</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В первый год Дария, сына Ксеркса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Ахашвероша» – еврейский вариант персидского имени Ксеркс. Личность этого человека, отличающегося от царя Ксеркса книги Есфирь, точно не установлена.</char></note>, родом мидянина, который был сделан правителем Вавилонского царства, – <verse number="2" style="v"/>в первом году его правления (<char style="add">в 539 г. до н. э.</char>) я, Даниял, понял из Писания, по слову Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:2 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> к пророку Иеремии, что запустение Иерусалима продлится семьдесят лет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 25:11-12">Иер. 25:11-12</ref>; <ref loc="JER 29:10">29:10</ref></char>.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Тогда я обратился к Владыке Аллаху с молитвой и прошением, в посте, одетый в рубище, с головой, посыпанной пеплом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Я молился Вечному, моему Богу, и каялся:</para>
  <para style="p">– Владыка, Бог великий и грозный, верный соглашению любви со всеми, кто любит Тебя и исполняет Твои повеления, <verse number="5" style="v"/>мы согрешили и сделали зло. Мы были нечестивы и мятежны; мы отвернулись от Твоих повелений и законов. <verse number="6" style="v"/>Мы не слушали Твоих рабов пророков, говоривших от Твоего имени нашим царям, вождям, предкам и всему народу страны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Владыка, Ты праведен, а мы сегодня покрыты стыдом – народ Иудеи, жители Иерусалима и весь Исраил, те, кто близко, и те, кто далеко, во всех странах, куда Ты рассеял нас из-за нашей неверности Тебе. <verse number="8" style="v"/>Вечный, мы и наши цари, вожди и предки покрыты стыдом из-за того, что согрешили против Тебя. <verse number="9" style="v"/>Владыка, наш Бог, Ты милостив и готов прощать, пусть мы и восставали против Тебя; <verse number="10" style="v"/>мы не слушали Тебя, Вечный, наш Бог, и не соблюдали законы, которые Ты дал нам через Своих рабов пророков. <verse number="11" style="v"/>Весь Исраил нарушил Твой Закон и отвернулся, отказываясь слушаться Тебя.</para>
  <para style="p">Поэтому на нас излились проклятия и клятвы, записанные в Законе Мусы, раба Аллаха, ведь мы согрешили против Тебя. <verse number="12" style="v"/>Ты исполнил слова, сказанные против нас и против наших правителей, наведя на нас великую беду. Под всем небом никогда не случалось того, что случилось с Иерусалимом. <verse number="13" style="v"/>Как и написано в Законе Мусы, эта беда пришла к нам, но мы всё-таки не искали Твоей милости, Вечный, наш Бог, не оставили грехов и не размышляли о Твоей истине. <verse number="14" style="v"/>Ты не поколебался навести на нас эту беду, потому что Ты, Вечный, наш Бог, праведен во всём, что делаешь; и всё-таки мы не слушались Тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>И ныне, Владыка, Бог наш, выведший Свой народ из Египта могучей рукой и сделавший Себе имя, которое славно и сегодня, мы согрешили, мы сделали зло. <verse number="16" style="v"/>Владыка, ради всей праведности Твоей, молю, отврати Свой гнев и негодование от Иерусалима, Твоего города, Твоей святой горы. Из-за наших грехов и беззаконий наших отцов Иерусалим и Твой народ в презрении у всех, кто его окружает.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И ныне, Бог наш, услышь молитвы и прошения Твоего раба. Ради Себя Самого, Владыка, взгляни с благоволением на Твоё опустошённое святилище. <verse number="18" style="v"/>Услышь, Бог мой, и внемли; открой глаза и погляди на запустение города, в котором Ты пребываешь. Мы просим Тебя не ради нашей праведности, но ради Твоей великой милости. <verse number="19" style="v"/>Владыка, услышь! Владыка, прости! Владыка, внемли и соверши! Ради Самого Себя, Бог мой, не медли, ведь над Твоим городом и Твоим народом провозглашено Твоё имя.</para>
  <para style="s1">Объяснение тайны о семидесяти семилетиях</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Когда я говорил и молился, признавая свой грех и грех моего народа Исраила, и молил Вечного, моего Бога, о Его святой храмовой горе – <verse number="21" style="v"/>когда я ещё молился, ангел Джабраил, которого я видел в предыдущем видении, явился ко мне, быстро прилетев во время вечерней жертвы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:21 </char><char style="ft" closed="false">То есть примерно в три часа пополудни (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 29:38-41">Исх. 29:38-41</ref>; <ref loc="NUM 28:3-8">Чис. 28:3-8</ref></char>).</char></note>. <verse number="22" style="v"/>Он объяснил мне:</para>
  <para style="p">– Даниял, я пришёл сейчас, чтобы дать тебе мудрость и понимание. <verse number="23" style="v"/>Едва лишь ты начал молиться, был дан ответ, который я и пришёл возвестить, потому что ты любим Аллахом. Итак, вникни в эту весть и пойми видение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Семьдесят семилетий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:24 </char><char style="ft" closed="false">То есть 490 лет. </char><char style="fk" closed="false">Семилетие </char><char style="ft" closed="false">– букв.: «седмица». Здесь и далее в этой главе имеется в виду период в 7 лет (ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 10:2-3">10:2-3</ref></char>, где имеется в виду неделя).</char></note> установлены для твоего народа и святого города Иерусалима, чтобы прекратить преступления, положить конец грехам, искупить беззакония, привести вечную праведность, запечатать и видение, и пророка и помазать Святая Святых<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:24 </char><char style="fk" closed="false">Святая Святых </char><char style="ft" closed="false">– внутренняя комната в храме. Другой перевод: «Самого Святого».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Знай и пойми: от повеления восстановить и отстроить Иерусалим до прихода Правителя-Помазанника<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="fk" closed="false">Помазанник </char><char style="ft" closed="false">(«Машиах» (евр.), «Масих» (араб.), «Христос» (греч.)) – здесь пророчество об Исе аль-Масихе, праведном Царе, Освободителе и Спасителе.</char></note> пройдёт семь семилетий и шестьдесят два семилетия. Город будет отстроен с улицами и со рвом, но в трудные времена. <verse number="26" style="v"/>После шестидесяти двух семилетий Помазанник будет предан смерти, и у Него ничего не останется<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="ft" closed="false">Или: «у Него не будет никого»; или: «хотя не будет на Нём вины»; или: «Его не будет».</char></note>. Народ вождя, который придёт, разрушит город и святилище. Конец вождя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="ft" closed="false">Или: «города».</char></note> придёт подобно наводнению, и до конца предустановлены война и опустошения. <verse number="27" style="v"/>Он заключит прочный союз со многими на семь лет, а в середине семилетия прекратит жертву и приношение. На крыле святилища будет осквернение, что ведёт к опустошению<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="ft" closed="false">Это пророчество, о котором упоминал Сам Иса аль-Масих (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 24:15">Мат. 24:15</ref>; <ref loc="MRK 13:14">Мк. 13:14</ref></char>), частично исполнилось в 70 г., когда храм был разрушен римлянами, но полностью оно сбудется в конце времён (см. <char style="xt"><ref loc="2TH 2:3-4">2 Фес. 2:3-4</ref>; <ref loc="REV 11:2">Отк. 11:2</ref></char>). См. также <char style="xt"><ref loc="DAN 11:31">11:31</ref></char> со сноской и <char style="xt"><ref loc="DAN 12:11">12:11</ref></char>.</char></note>, пока предопределённый конец не постигнет опустошителя.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Последнее видение Данияла у реки Тигр</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На третий год правления Кира, царя Персии (<char style="add">в 537 г. до н. э.</char>), Даниялу (называемому также Валтасисаром) было дано откровение. Его весть истинна и относится к великой войне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">Или: «истинна и тяжела».</char></note>. Понимание вести было дано ему в видении.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>В то время я, Даниял, скорбел в течение трёх недель<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «три седмицы дней»; также в ст. 3.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Я не ел вкусной пищи, мясо и вино не касались моих губ, и я совсем не умащался благовонными маслами, пока не прошли три недели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>На двадцать четвёртый день первого месяца (<char style="add">23 апреля 536 г. до н. э.</char>), когда я стоял на берегу великой реки Тигр, <verse number="5" style="v"/>я поднял глаза и увидел: стоит некто в льняных одеждах с поясом из уфазского золота. <verse number="6" style="v"/>Его тело было как хризолит, лицо – как молния, глаза – как пламенеющие факелы, руки и ноги – как блестящая латунь, а голос – как шум от множества людей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Я, Даниял, был единственным, кто видел это видение; люди, бывшие со мной, не видели его, но их охватил такой ужас, что они убежали и попрятались. <verse number="8" style="v"/>Я остался один и смотрел на это великое видение. Во мне не осталось сил, моё лицо смертельно побледнело, и я ослабел. <verse number="9" style="v"/>Затем я услышал, как он говорит, и, слушая его, провалился в глубокий обморок, упав лицом на землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Но рука прикоснулась ко мне и поставила меня, дрожащего, на четвереньки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Даниял, любимый Аллахом, вникни в слова, которые я тебе скажу, и встань, потому что я послан сейчас к тебе.</para>
  <para style="p">Когда он сказал мне это, я, дрожа, встал. <verse number="12" style="v"/>Тогда он продолжил:</para>
  <para style="p">– Не бойся, Даниял. С самого первого дня, когда ты решил обрести понимание и смирить себя перед твоим Богом, твои слова были услышаны, и в ответ на твою молитву я и пришёл. <verse number="13" style="v"/>Но ангел-покровитель Персидского царства противостоял мне двадцать один день, и Микаил, один из верховных ангелов, пришёл мне на помощь; я оставался<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «я оставил его».</char></note> там с ангелом-покровителем Персидского царства. <verse number="14" style="v"/>А теперь я пришёл, чтобы объяснить тебе то, что произойдёт с твоим народом в будущем, потому что видение относится ко времени, которое ещё лишь грядёт.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда он говорил мне это, я припал лицом к земле и был безмолвен. <verse number="16" style="v"/>Тогда некто в облике человека прикоснулся к моим губам, и я открыл рот и начал говорить. Я сказал тому, кто стоял передо мной:</para>
  <para style="p">– Мой господин, от этого видения меня охватила такая скорбь, что во мне не осталось сил. <verse number="17" style="v"/>Как же мне, твоему рабу, говорить с тобой, мой господин? Во мне нет сил, и я едва дышу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>И снова тот, кто был похож на человека, прикоснулся ко мне и придал мне сил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Не бойся, любимый Аллахом, – сказал он. – Мир тебе! Мужайся, мужайся.</para>
  <para style="p">Когда он говорил со мной, я укрепился и сказал:</para>
  <para style="p">– Говори, мой господин, потому что ты придал мне сил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>И он сказал:</para>
  <para style="p">– Знаешь, почему я пришёл к тебе? Скоро я возвращусь, чтобы воевать с ангелом-покровителем Персии, и когда я возьму над ним верх, придёт ангел-покровитель Греции. <verse number="21" style="v"/>Но сначала я скажу тебе то, что написано в книге истины. (Никто не поддерживает меня против них, кроме Микаила, вашего ангела-покровителя.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>А я стал ему поддержкой и защитой в первый год правления Дария Мидянина.)</para>
  <para style="s1">Откровение о будущем: Александр Македонский и его конец</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Итак, я скажу тебе истину: в Персии появятся ещё три царя, а потом – четвёртый<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">Три царя </char><char style="ft" closed="false">– это Камбиз (530–522 гг. до н. э.), Лжесмердиз (522 г. до н. э.) и Дарий I Великий (Гистасп) (522–486 гг. до н. э.); </char><char style="fq" closed="false">четвёртый </char><char style="ft" closed="false">– Ксеркс I (486–465 гг. до н. э.).</char></note>, который будет гораздо богаче всех прочих. Укрепившись через богатство, он поднимет всех против Греческого царства. <verse number="3" style="v"/>Тогда появится могучий царь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">Это Александр Македонский (Великий) (336–323 гг. до н. э.).</char></note>, который будет править с великой властью и делать, что пожелает. <verse number="4" style="v"/>Но когда он ещё будет набирать силу, его империя будет разрушена и разделена по четырём сторонам света. Она не перейдёт к его потомкам, и не будет управляться властью, подобной его власти, потому что она будет с корнем вырвана для других<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Империя Александра была разделена между его полководцами. Селевк получил Сирию и Месопотамию, Птолемей – Египет, Лисимах – Фракию и части Малой Азии, Кассандр – Македонию и Грецию.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Противостояние Селевкидов (север) и Птолемеев (юг)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>– Южный царь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">Это Птолемей I Сотер (323–285 гг. до н. э.).</char></note> станет очень силён, но один из его военачальников<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">Это Селевк I Никатор (311–280 гг. до н. э.).</char></note> станет сильнее его и будет править своим царством с великой силой. <verse number="6" style="v"/>Через несколько лет они станут союзниками. Дочь южного царя пойдёт за северного царя, чтобы скрепить союз<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:6 </char><char style="ft" closed="false">Птолемей II Филадельф (285–246 гг. до н. э.) выдал свою дочь Беренику замуж за Антиоха II Теоса (261–246 гг. до н. э.), отдав в качестве приданного и Палестину.</char></note>, но она не удержит власти, и его потомство не продолжится. Она будет предана вместе со свитой, ребёнком<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:6 </char><char style="ft" closed="false">Или: «отцом».</char></note> и тем, кто её поддерживал<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:6 </char><char style="ft" closed="false">Лаодика, бывшая жена Антиоха II, приказала убить Беренику вместе с её малолетним сыном, после чего отравила самого Антиоха и возвела на престол их сына – Селевка II Каллиника. Отец Береники умер примерно в то же время.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>В те дни один из её родственников<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false">Это Птолемей III Евергет («благодетель») (246–221 гг. до н. э.), брат Береники.</char></note> явится, чтобы занять её место. Он пойдёт против войска северного царя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false">Это Селевк II Каллиник (246–226 гг. до н. э.).</char></note> и войдёт в его крепость; он будет воевать с ними и одержит победу. <verse number="8" style="v"/>Он даже захватит их богов, изваяния из металла и дорогие вещи из серебра и золота и увезёт их в Египет. На несколько лет он оставит северного царя в покое. <verse number="9" style="v"/>Тогда северный царь вторгнется в царство южного царя, но возвратится в свою страну. <verse number="10" style="v"/>Его сыновья<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">Это Селевк III Керавн (226–223 гг. до н. э.) и Антиох III Великий (223–187 гг. до н. э.).</char></note> станут готовиться к войне и собирать огромное войско, которое помчится, подобно наводнению, и принесёт битву к самой его крепости.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда южный царь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="ft" closed="false">Это Птолемей IV Филопатор (221–203 гг. до н. э.). Он сражался с Антиохом III Великим.</char></note> в гневе выступит и сразится с северным царём, набравшим большое войско, которое, однако, будет разбито. <verse number="12" style="v"/>Когда это войско будет уведено, южный царь возгордится и убьёт многие тысячи, но не достигнет победы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11-12 </char><char style="ft" closed="false">В 217 г. до н. э. произошло сражение между сирийской и египетской армиями при городе Рафии, который находился в районе современного города Газа. Сирийцы проиграли битву, потеряв 10 000 убитыми и 4 000 пленными.</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Северный царь соберёт другое войско, больше первого, и через несколько лет выступит с огромным войском, полностью снаряжённым<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:13 </char><char style="ft" closed="false">Через 13 лет после поражения при Рафии Антиох Великий собрал ещё большее войско и вместе со своим союзником Филиппом V Македонским нанёс поражение Египту, где на троне сидел уже не Филопатор, а его малолетний сын Птолемей V Епифан.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>В те времена многие восстанут против южного царя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="ft" closed="false">Это Птолемей V Епифан (203–181 гг. до н. э.).</char></note>. Неистовые из твоего собственного народа восстанут во исполнение видения, но безуспешно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="ft" closed="false">К Антиоху III присоединилось и немало евреев в ложной надежде добиться независимости и от Египта, и от Сирии.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Тогда северный царь придёт, насыплет осадный вал и возьмёт укреплённый город<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="ft" closed="false">Это город Сидон, взятый Антиохом в 203 г. до н. э.</char></note>. Силы юга не смогут противиться; даже у лучших их воинов не будет силы, чтобы устоять. <verse number="16" style="v"/>Завоеватель будет действовать как пожелает; никто не сможет ему противостоять. Он укрепится в прекрасной стране (<char style="add">Исраиле</char>), и вся она будет в его власти<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="ft" closed="false">К 199 году до н. э. Антиох III полностью укрепился в Палестине.</char></note>. <verse number="17" style="v"/>Он решит вторгнуться со всеми силами своего царства и заключит союз. Чтобы погубить царство своего врага, он отдаст ему в жёны свою дочь, но этот замысел не состоится, и это не принесёт ему пользы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false">Антиох III выдал свою дочь Клеопатру I замуж за Птолемея V Епифана в 194 г. до н. э., но Клеопатра неожиданно встала на сторону своего малолетнего мужа.</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Тогда он обратит взгляд на прибрежные области и захватит многие из них, но некий военачальник<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false">Это консул Луций Корнелий Сципион Азиатский, римский полководец, который нанёс Антиоху III сокрушительное поражение в Магнезии в 190 г. до н. э.</char></note> положит конец его дерзости; истинно, он обратит его дерзость против него же. <verse number="19" style="v"/>Тогда он повернёт к крепостям своей страны, но споткнётся, падёт, и его не станет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Его преемник<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:20 </char><char style="ft" closed="false">Это Селевк IV Филопатор (187–175 гг. до н. э.), сын Антиоха III.</char></note> пошлёт сборщика налогов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:20 </char><char style="ft" closed="false">Это Илиодор, казначей Селевка IV, которого он позже отравил.</char></note>, чтобы поддержать величие царства<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:20 </char><char style="ft" closed="false">Или: «чтобы пройти по царству славы»; или: «чтобы обобрать славу царства (<char style="add">Иерусалимский храм</char>)».</char></note>. Но пройдёт немного времени, и он погибнет – не от гнева и не в битве.</para>
  <para style="s1">Антиох IV Епифан – враг народа Всевышнего</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>– На его место явится презренный человек, не облечённый царским величием. Он придёт без предупреждения и овладеет царством через козни<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="ft" closed="false">Это Антиох IV Епифан («прославленный»), получивший прозвище Епиман («безумец») (175–164 гг. до н. э.). Он с помощью интриг завладел престолом, воспользовавшись тем, что его племянник Дмитрий, законный наследник, находился в это время в Риме.</char></note>. <verse number="22" style="v"/>Перед ним будет сметено неисчислимое войско<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:22 </char><char style="ft" closed="false">Это египетское войско, которое вела Клеопатра, сестра Антиоха IV, с целью посадить на престол северного царства своего малолетнего сына Птолемея VI Филометора.</char></note>; оно будет погублено вместе с вождём соглашения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:22 </char><char style="ft" closed="false">Это, предположительно, верховный священнослужитель Оний III, которого Антиох Епифан низложил.</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Заключив с ним союз, он станет действовать обманом и лишь с немногими людьми придёт к власти. <verse number="24" style="v"/>Он без предупреждения вторгнется в богатейшие края и сделает то, чего не делали ни его отцы, ни деды. Он распределит награбленное, добычу и богатство среди своих сторонников. Он будет замышлять, как ниспровергнуть крепости, но лишь до времени.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>С большим войском он соберёт свои силы и смело выступит против южного царя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:25 </char><char style="ft" closed="false">Это произошло в 170 г. до н. э., когда Антиох IV предпринял поход против египетского царя Птолемея VI Филометора (181–146 гг. до н. э.).</char></note>. Южный царь будет вести войну с большим и очень сильным войском, но не сможет устоять из-за заговоров, составленных против него. <verse number="26" style="v"/>Даже те, кто едят царскую пищу, станут пытаться его погубить; его войско будет сметено, и многие падут в сражении. <verse number="27" style="v"/>Оба царя, держа в сердцах зло, сядут за один стол и будут лгать друг другу, но успеха не будет, потому что конец придёт лишь в определённое время. <verse number="28" style="v"/>Северный царь вернётся в свою страну с великим богатством, но сердце его будет настроено против священного соглашения. Он будет действовать против него, а после вернётся в свою страну<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:28 </char><char style="ft" closed="false">В 169 г. до н. э. Антиох IV убил многих евреев и разграбил Иерусалимский храм.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>В определённое время он снова вторгнется в земли юга<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:29 </char><char style="ft" closed="false">В 168 г. до н. э. Антиох вновь пошёл войной на Египет.</char></note>, но на этот раз исход будет иным, нежели прежде. <verse number="30" style="v"/>Ему преградят путь корабли с западных побережий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «корабли Киттима».</char></note>, и он падёт духом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="ft" closed="false">Это были римские войска под предводительством сенатора Попилия Лена.</char></note>. Он повернёт назад и изольёт свою ярость на священное соглашение. Он возвратится и будет благосклонен к тем, кто отступил от священного соглашения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Посланные им воины займут и осквернят храм и крепость. Они отменят ежедневную жертву и поставят осквернение, что ведёт к опустошению<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="ft" closed="false">По пути домой Антиох Епифан послал в Иерусалим войска, состоящие из 22 000 воинов, под командованием генерала Аполлония, которые грабили и убивали местное население. Затем Антиох осквернил храм в Иерусалиме, установив там статую Зевса и принеся ему в жертву свинью. См. также <char style="xt"><ref loc="DAN 9:27">9:27</ref></char> со сноской.</char></note>. <verse number="32" style="v"/>Лестью он соблазнит тех, кто нарушил священное соглашение, но люди, которые знают своего Бога, будут ему твёрдо противостоять.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Мудрые среди народа наставят многих, хотя некоторое время их будут губить мечом, сжигать, брать в плен и грабить. <verse number="34" style="v"/>При этом они получат небольшую помощь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:34 </char><char style="ft" closed="false">Это еврейское восстание против Антиоха IV под руководством Маккавеев, Маттафии и его сына Иуды.</char></note>, но многие присоединятся к ним неискренне. <verse number="35" style="v"/>Некоторые из мудрых споткнутся, чтобы пройти испытание, очиститься и убелиться, прежде чем наступит конец, потому что до его прихода ещё будет оставаться определённое время<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:35 </char><char style="ft" closed="false">Здесь заканчивается история Антиоха IV Епифана. Дальше пророку Даниялу открывается далёкое будущее: образ Антиоха IV сливается с образом врага аль-Масиха, который должен появиться в конце времён (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:18">1 Ин. 2:18</ref>; <ref loc="2TH 2:3-4">2 Фес. 2:3-4</ref>; <ref loc="REV 13:5-8">Отк. 13:5-8</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="s1">Надменный царь – враг Аллаха</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>– Царь будет делать, что пожелает. Он превознесёт себя выше всякого бога и будет говорить неслыханные вещи против Бога богов. Он будет преуспевать, пока не завершатся времена гнева, потому что должно произойти предопределённое. <verse number="37" style="v"/>Он не будет признавать ни богов своих предков, ни того бога, которого любят женщины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:37 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «ни желания женщин». Возможно это бог Таммуз (Адонис) (ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 8:14">Езек. 8:14</ref></char>), по другому толкованию, здесь речь может идти об аль-Масихе (в Исраиле каждая женщина мечтала стать Его матерью). Существуют и другие толкования.</char></note>; он не будет признавать никакого бога, но вознесёт над всеми ими самого себя. <verse number="38" style="v"/>Вместо них он будет чтить бога крепостей; бога, неизвестного его отцам, он будет чествовать золотом и серебром, драгоценными камнями и дорогими дарами. <verse number="39" style="v"/>Он нападёт на самые сильные крепости с помощью чужого бога. Он умножит богатства тех, кто признает его, и назначит их правителями над многими, и даст им земли за деньги<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:39 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в качестве награды».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>В конце времён на него нападёт южный царь. Но северный царь обрушится на него, как ураган, с колесницами, всадниками и многочисленными кораблями. Он вторгнется во многие страны и промчится через них, подобно наводнению. <verse number="41" style="v"/>Он вторгнется и в прекрасную страну (<char style="add">Исраил</char>). Многие страны падут, но Эдом, Моав и вожди Аммона будут избавлены от его руки. <verse number="42" style="v"/>Он прострёт свою власть на многие страны; не спасётся и Египет. <verse number="43" style="v"/>Он овладеет золотыми и серебряными сокровищами и всеми богатствами Египта, и покорённые ливийцы с эфиопами пойдут за ним. <verse number="44" style="v"/>Но известия с востока и севера встревожат его, и он выйдет в страшном гневе истреблять и губить многих. <verse number="45" style="v"/>Он разобьёт свои царские шатры между морем и прекрасной святой горой. Но он придёт к своему концу, и никто ему не поможет.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">О конце времён</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>– В то время поднимется Микаил, великий ангел, защитник твоего народа. Тогда будет такое бедственное время, какого не было с тех пор, как появились народы. Но в то время твой народ – все, чьи имена будут найдены записанными в книгу, – будет избавлен. <verse number="2" style="v"/>Многие из спящих в прахе земли проснутся: одни для вечной жизни, другие на позор и вечное отвращение. <verse number="3" style="v"/>Мудрые<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Учащие мудрости».</char></note> воссияют подобно ясному небу, и те, кто ведёт многих к праведности, – подобно звёздам, во веки и веки! <verse number="4" style="v"/>Но ты, Даниял, скрой эти слова и запечатай свиток, пока не придут последние времена. Многие будут метаться из стороны в сторону, а знание будет умножаться.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Я, Даниял, увидел, как появились двое других – один на одном берегу реки, а другой на другом берегу. <verse number="6" style="v"/>Один из них сказал одетому в льняные одежды, который стоял над водами реки:</para>
  <para style="p">– Сколько времени пройдёт до конца этих непостижимых событий?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Одетый в льняные одежды, который стоял над водами реки, поднял правую и левую руки к небу, и я услышал, как он клянётся Живущим вечно, говоря:</para>
  <para style="p">– Год, два года и полгода<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Время, времена и полвремени» – т. е. 3,5 года.</char></note>. Когда не станет того, кто сломил силы святого народа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Когда силы святого народа будут сломлены».</char></note>, всё это совершится.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Я услышал, но не понял. Тогда я спросил:</para>
  <para style="p">– Мой господин, каким будет исход всего этого?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Иди, Даниял. Эти слова скрыты и запечатаны до последних времён. <verse number="10" style="v"/>Многие очистятся, убелятся и будут испытаны, но нечестивые будут продолжать поступать нечестиво. Никто из нечестивых не поймёт, но те, кто мудр, поймут.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Со времени, когда будет отменена ежедневная жертва и будет поставлено осквернение, что ведёт к опустошению, пройдёт тысяча двести девяносто дней. <verse number="12" style="v"/>Благословен тот, кто ждёт и достигнет завершения тысячи трёхсот тридцати пяти дней.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>А ты иди своим путём до конца. Ты упокоишься и в конце дней встанешь, чтобы получить свою долю.</para>
</usx>
