<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JUD" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (uses "Allah")</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Иуда</para>
  <para style="toc1">Послание Иуды, брата Исы аль-Масиха</para>
  <para style="toc2">Иуда</para>
  <para style="toc3">Иуда</para>
  <para style="mt1">Послание Иуды, брата Исы аль-Масиха</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Иуда, брат Якуба и Исы аль-Масиха</para>
  <para style="ili">Место написания: неизвестно</para>
  <para style="ili">Время написания: вероятно, до 65 г.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">В своём послании Иуда называет себя братом Якуба, единоутробного брата Исы (см. <char style="xt"><ref loc="GAL 1:19">Гал. 1:19</ref></char>). Это, несомненно, делает братом Исы и самого Иуду, как мы и читаем в <char style="xt"><ref loc="MRK 6:3">Мк. 6:3</ref></char>. Иуда адресует своё послание верующим, но подчёркивает, что оно – для истинных верующих, возлюбленных и призванных Аллахом и хранимых Исой аль-Масихом (<char style="xt"><ref loc="JUD 1:1">1:1</ref></char>). Причиной этого может быть появление множества лжеучителей в общинах верующих, которые искажали благодать Аллаха (<char style="xt"><ref loc="JUD 1:4">1:4</ref></char>). Сложно определить точное время и место написания этого послания. Но если Петир, как считают многие, использовал его в своём втором послании, то оно не могло быть написано позднее смерти Петира в 67 г.</para>
  <para style="ip">В начале Иуда объясняет, что он надеялся писать о спасении, но вместо этого был вынужден предупреждать верующих о лжеучителях, появившихся в их общинах (<char style="xt"><ref loc="JUD 1:3-4">1:3-4</ref></char>). Используя примеры из Писания, где вершится Суд Аллаха над грешниками, Иуда говорит об ужасном наказании, ожидающем этих лжеучителей (<char style="xt"><ref loc="JUD 1:5-7">1:5-7</ref></char>). Он подробно описывает этих людей, чтобы истинные верующие могли узнавать их и противостоять им (<char style="xt"><ref loc="JUD 1:8-16">1:8-16</ref></char>). В завершении он призывает верующих твёрдо стоять в истине (<char style="xt"><ref loc="JUD 1:17-23">1:17-23</ref></char>) и славит Аллаха, Который в силе сохранить их от падения и поставить перед Ним во всей Его славе (<char style="xt"><ref loc="JUD 1:24-25">1:24-25</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="JUD 1:1-2">1:1-2</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Всех лжеучителей ожидает Суд (<char style="ior"><ref loc="JUD 1:3-16">1:3-16</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Предостережение и наставления (<char style="ior"><ref loc="JUD 1:17-23">1:17-23</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Заключение (<char style="ior"><ref loc="JUD 1:24-25">1:24-25</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>От Иуды, раба Исы аль-Масиха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Аль-Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Аллахом ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков. <char style="tl">Аль</char> (также передаётся в русской транскрипции как <char style="tl">эль</char>, الـ‎) — определённый артикль в арабском языке.</char></note> и брата Якуба, всем призванным и любимым Небесным Отцом и хранимым Исой аль-Масихом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Пусть умножатся для вас милость, мир и любовь.</para>
  <para style="s1">Всех лжеучителей ожидает Суд</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Возлюбленные, при всём моём желании написать вам о нашем общем спасении, я счёл нужным напомнить вам о необходимости отстаивать веру, раз и навсегда доверенную святому народу Аллаха. <verse number="4" style="v"/>Потому что в вашу среду проникли люди, которые уже давно определены на осуждение. Эти безбожные люди превратили милость нашего Бога в повод продолжать заниматься развратом. Они отвергают нашего единственного Владыку и Повелителя Ису аль-Масиха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Хотя вы уже и знаете обо всём этом, я всё же хочу напомнить ещё раз, что Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– греческим словом «кюриос», стоящим здесь в оригинальном тексте, в Инджиле переведено еврейское «Яхве». А так как в данном издании Священного Писания «Яхве» переведено как «Вечный», то и его греческий эквивалент переведён так же. Под именем «Яхве» Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> спас Свой народ из Египта, но тех, кто Ему не поверил, Он погубил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:31-41">Исх. 12:31-41</ref>; <ref loc="EXO 13:17-22">13:17-22</ref>; <ref loc="EXO 14">14</ref>; <ref loc="NUM 14:20-38">Чис. 14:20-38</ref>; <ref loc="1CO 10:1-5">1 Кор. 10:1-5</ref></char>.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>И ангелов, которые не сохранили своего положения и оставили своё жилище, Он содержит в вечных цепях, во тьме, на Суд великого дня. <verse number="7" style="v"/>Также и жители Содома, Гоморры и окружавших их городов, подобно им предававшиеся разврату и половым извращениям, служат примером, подвергшись наказанию вечным огнём<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 19:1-29">Нач. 19:1-29</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Так и эти люди, основываясь на своих видениях, оскверняют свои тела, отвергают власть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Это может быть земная власть или власть Аллаха.</char></note> и злословят небесные силы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «славных» – это, по всей вероятности, ангелы.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Но даже когда архангел<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fk" closed="false">Архангел </char><char style="ft" closed="false">– один из высших ангельских чинов.</char></note> Микаил спорил с Иблисом о теле пророка Мусы, он не позволил себе с оскорблениями осуждать его. Он лишь сказал: «Пусть Вечный запретит тебе». <verse number="10" style="v"/>Эти же люди клевещут на то, чего не знают, а что они знают от природы, как неразумные животные, тем они себя и разрушают.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Горе им! Они пошли по пути Каина<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fk" closed="false">Каин </char><char style="ft" closed="false">– старший сын Адама и Хавы (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 4:1-16">Нач. 4:1-16</ref></char>).</char></note>, и, гонимые жаждой наживы, повторяют заблуждение Валаама<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 22:1-21">Чис. 22:1-21</ref>; <ref loc="NUM 31:16">31:16</ref></char>.</char></note>, и в восстании погибают как Корах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 16">Чис. 16</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Такие люди – как подводные рифы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Или: «как тёмные пятна».</char></note> на ваших ужинах любви<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">Ужин любви </char><char style="ft" closed="false">– верующие часто собирались для совместной трапезы, во время которой совершалось хлебопреломление в воспоминание о жертвенной смерти Исы аль-Масиха за наши грехи согласно Его повелению (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 22:14-19">Лк. 22:14-19</ref>; <ref loc="1CO 11:23-26">1 Кор. 11:23-26</ref></char>).</char></note>. Пиршествуя с вами, они бесстыдно заботятся лишь о себе. Это тучи без дождя, носимые ветром, деревья, бесплодные даже осенью, дважды мёртвые, вырванные с корнем. <verse number="13" style="v"/>Они как свирепые морские волны, пенящиеся своим позором, как блуждающие звёзды, обречённые на вечную беспросветную тьму.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Енох<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fk" closed="false">Енох </char><char style="ft" closed="false">– на Востоке также известен как Идрис.</char></note>, потомок Адама в седьмом поколении, пророчествовал о них:</para>
  <para style="p">«Вот идёт Повелитель с многими тысячами святых<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fk" closed="false">Святых </char><char style="ft" closed="false">– включает в себя ангелов Аллаха и, возможно, последователей Исы аль-Масиха, которые к тому времени уже будут с Ним на небесах.</char></note> Своих. <verse number="15" style="v"/>Он идёт, чтобы судить всех и обличить всех нечестивцев во всех их нечестивых делах, которые они нечестиво совершили, и во всех ужасных словах, которые сказали против Него нечестивые грешники»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14-15 </char><char style="ft" closed="false">Цитата взята из 1 Енох 1:9 – книги, которая была широко известна среди иудеев в I веке.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Эти люди всегда жалуются и недовольны жизнью. Они идут на поводу у своих низменных желаний, они произносят напыщенные речи и льстят ради выгоды.</para>
  <para style="s1">Предостережение и наставления</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Но вы, возлюбленные, помните о том, что предсказывали посланники нашего Повелителя Исы аль-Масиха. <verse number="18" style="v"/>Они говорили вам: «В последнее время появятся наглые люди, идущие на поводу у своих низменных желаний». <verse number="19" style="v"/>Эти люди производят разделения; они следуют только своим природным инстинктам, а Духа не имеют.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Но вы, возлюбленные, созидайте себя на своей святейшей вере, молясь под водительством Святого Духа. <verse number="21" style="v"/>Оставайтесь в любви Аллаха, ожидая милости Повелителя нашего Исы аль-Масиха, дающей вечную жизнь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Будьте милостивы к тем, кто колеблется. <verse number="23" style="v"/>Других спасайте, выхватывая их из огня<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ZEC 3:2">Зак. 3:2</ref></char>.</char></note>; к третьим проявляйте милосердие, но будьте осторожны, гнушаясь даже одеждой, осквернённой греховной плотью.</para>
  <para style="s1">Заключение</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Тому, Кто в силе сохранить вас от падения и ввести в Свою славу радостными и беспорочными, <verse number="25" style="v"/>единому Богу, Спасителю нашему через Ису аль-Масиха, нашего Повелителя, слава, величие, сила и власть и до начала времени, и сейчас, и во все века! Аминь.</para>
</usx>
