<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="REV" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (uses "Allah")</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Откровение</para>
  <para style="toc1">Откровение Исы аль-Масиха Иохану</para>
  <para style="toc2">Откровение</para>
  <para style="toc3">Отк.</para>
  <para style="mt1">Откровение Исы аль-Масиха Иохану</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Иохан, посланник аль-Масиха</para>
  <para style="ili">Место написания: остров Патмос</para>
  <para style="ili">Время написания: приблизительно 95–96 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">К тому времени, когда посланник аль-Масиха Иохан получил видения, записанные в этой книге, он был уже в преклонном возрасте, кроме того, он был единственным из посланников аль-Масиха, кто ещё оставался в живых. Это был период невиданных до того времени гонений на последователей Исы. Жестокий римский император Домициан требовал поклонения себе, как божеству, и начал истребление всех непокорных, в первую очередь последователей аль-Масиха. Переживёт ли народ Аллаха самые страшные нападки врага после того, как посланников и других очевидцев жизни аль-Масиха не станет? Книга Откровение отвечает: «Да! Жертвенный Ягнёнок Аллаха восторжествует навеки и освободит всех, кто принадлежит Ему, из когтей Иблиса!» Эта последняя книга Священного Писания всегда приносила великое утешение и ободрение последователям аль-Масиха, подвергавшимся гонениям и страданиям, вне зависимости от того, где и когда они жили.</para>
  <para style="ip">Эта книга Инджила уникальна. Она написана в форме послания, адресованного нескольким определённым общинам верующих, расположенным на территории современной западной Турции (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 1-3">1–3</ref></char>), а кроме того, она написана в апокалиптическом жанре (слово «апокалипсис» переводится как «откровение»), в котором посредством символических видений открываются невидимые духовные реалии и битвы, в данном случае касающиеся конца времён (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 4-22">4–22</ref></char>). Необходимо понять символическую природу этого жанра, чтобы извлечь пользу из видений Иохана. Но, с другой стороны, легко увлечься толкованием всех мельчайших деталей, что в конце концов может привести к мысли: «А можно ли вообще понять эту книгу?» Ответ на этот вопрос – «Да!» Даже самый рядовой верующий может духовно обогатиться и утешиться этой книгой, если будет читать её с молитвой и пониманием одной простой истины: невзирая на всё сопротивление земных правителей, Иса, «Ягнёнок, Который был принесён в жертву» (<char style="xt"><ref loc="REV 5:12">5:12</ref></char>), незримо правит этим миром и направляет историю к тому концу, которого Он желает.</para>
  <para style="ip">Важно отметить, что Иохан начинает книгу Откровение с описания видения аль-Масиха в славе, идущего посреди светильников – общин верующих (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 1">1</ref></char>). Присутствие прославленного Спасителя служит основанием для последующих, полных надежды слов. Явившись Иохану, Иса обращается с небольшими посланиями к семи отдельным общинам верующих (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 2-3">2–3</ref></char>). Дальше Иохан описывает своё видение двадцати четырёх старцев, прославляющих Всевышнего в небесном тронном зале (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 4">4</ref></char>) и провозглашающих, что Жертвенный Ягнёнок достоин раскрыть судьбоносный свиток Аллаха и осуществить предначертанное в нём (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 5">5</ref></char>). В последующих пятнадцати главах Иохан описывает несколько видений, которые говорят о приближающемся гневе Аллаха. В них фигурируют дьявольские персонажи, преследующие и ненавидящие верующих. Но несмотря на противостояние, эти верующие защищены Аллахом и оказываются победителями: в ответ на их молитвы (<char style="xt"><ref loc="REV 5:8">5:8</ref>; <ref loc="REV 6:9-11">6:9-11</ref>; <ref loc="REV 8:3-5">8:3-5</ref></char>) Иса наконец уничтожает всякого врага Своего народа, и они правят с Ним (<char style="xt"><ref loc="REV 20:4">20:4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">На протяжении всей истории видения, записанные в главах <char style="xt"><ref loc="REV 4-20">4–20</ref></char> этой книги, толковались по-разному. Многие толкователи считают, что фигуры символизируют основные духовные силы, которые могут проявляться в разные периоды истории различными путями. В соответствии с этой точкой зрения, дракон (<char style="xt"><ref loc="REV 12:1-13:1">12:1–13:1</ref>; <ref loc="REV 13:4">13:4</ref>, <ref loc="REV 13:11">11</ref>; <ref loc="REV 16:13">16:13</ref></char>) символизирует Шайтана (<char style="xt"><ref loc="REV 20:2">20:2</ref></char>); зверь из моря (<char style="xt"><ref loc="REV 13:1-10">13:1-10</ref>; <ref loc="REV 14:9-12">14:9-12</ref>; <ref loc="REV 16:10">16:10</ref>, <ref loc="REV 16:13">13</ref>; <ref loc="REV 17:1-18">17:1-18</ref>; <ref loc="REV 19:19-20">19:19-20</ref>; <ref loc="REV 20:4">20:4</ref>, <ref loc="REV 20:10">10</ref></char>) символизирует правительства стран, которые противостоят последователям аль-Масиха; зверь из земли (<char style="xt"><ref loc="REV 13:11-18">13:11-18</ref></char>), позже называемый лжепророком (<char style="xt"><ref loc="REV 16:13">16:13</ref>; <ref loc="REV 19:20">19:20</ref>; <ref loc="REV 20:10">20:10</ref></char>), символизирует ложные религии; а блудный Вавилон (<char style="xt"><ref loc="REV 14:8">14:8</ref>; <ref loc="REV 16:19">16:19</ref></char>; <char style="xt">гл. <ref loc="REV 17-18">17–18</ref></char>) символизирует мировую систему, любящую материальные удовольствия и противостоящую Аллаху. Хотя эти злые силы могут проявляться по-разному на протяжении истории, некоторые видят здесь описание времён, когда жил Иохан. Таким образом, Вавилон символизировал римскую империю, зверь – римского императора, а лжепророк – поклонение Римской империи. Другие делают свой акцент на конце времён и считают, что эти видения исполнятся во время самой последней битвы злых сил против аль-Масиха, перед самым Его возвращением для Суда над миром.</para>
  <para style="ip">Распространено и другое толкование глав <char style="xt"><ref loc="REV 4-20">4–20</ref></char> книги Откровение, согласно которому все описанные события происходят в течение семи лет, после того как все последователи Аллаха будут взяты с земли (см. <char style="xt"><ref loc="1TH 4:13-18">1 Фес. 4:13-18</ref></char>). В соответствии с этим толкованием, все злые персонажи в видениях Иохана – это конкретные личности, которые в будущем выйдут на историческую сцену. В конце времён дракон, то есть Шайтан, наделит силой зверя, известного также как человек зла (см. <char style="xt"><ref loc="2TH 2:3-4">2 Фес. 2:3-4</ref></char>) или враг аль-Масиха (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:18">1 Ин. 2:18</ref></char>), и его помощника, лжепророка. Все они восстанут на семь лет, чтобы противостать Аллаху. Во второй половине этого периода они начнут преследование иудейского народа, который в большинстве своём уверует в Ису аль-Масиха (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 11:25-26">Рим. 11:25-26</ref></char>). После этих семи лет аль-Масих вернётся, чтобы освободить их, бросить врага аль-Масиха и лжепророка в огненное озеро (<char style="xt"><ref loc="REV 19:20">19:20</ref></char>), связать Шайтана (<char style="xt"><ref loc="REV 20:1-3">20:1-3</ref></char>) и основать Своё Царство на земле на тысячу лет (<char style="xt"><ref loc="REV 20:4">20:4</ref></char>). По истечении этого времени Шайтан освободится для того, чтобы поднять своё последнее восстание против аль-Масиха (<char style="xt"><ref loc="REV 20:7-8">20:7-8</ref></char>), Который одержит над ним победу (<char style="xt"><ref loc="REV 20:9">20:9</ref></char>), бросит его и его приверженцев в огненное озеро на вечные мучения (<char style="xt"><ref loc="REV 20:10-15">20:10-15</ref></char>) и в конце концов установит новое небо и новую землю.</para>
  <para style="ip">Вне зависимости от того, как понимать упомянутые выше видения, все последователи аль-Масиха могут с радостью ожидать завершения истории, ожидать нового неба и новой земли, где Иса будет пребывать посреди Своего народа, и где не будет ни греха, ни болезней, ни печали, ни боли (<char style="xt"><ref loc="REV 21:1-22:5">21:1–22:5</ref></char>). Сегодня те, кто верит в Ису, по-прежнему взывают, как и верующие во времена Иохана: «Да будет так! Приди, Повелитель Иса!» (<char style="xt"><ref loc="REV 22:20">22:20</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Введение (<char style="ior"><ref loc="REV 1:1-20">1:1-20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Вступление и приветствие (<char style="ior"><ref loc="REV 1:1-8">1:1-8</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Явление аль-Масиха посреди семи светильников (<char style="ior"><ref loc="REV 1:9-20">1:9-20</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Послания семи общинам верующих (<char style="ior"><ref loc="REV 2:1-3:22">2:1–3:22</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Видение небесного поклонения Аллаху (<char style="ior"><ref loc="REV 4:1-5:14">4:1–5:14</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Небесный трон (<char style="ior"><ref loc="REV 4:1-11">4:1-11</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Свиток с семью печатями и Ягнёнок (<char style="ior"><ref loc="REV 5:1-14">5:1-14</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Семь печатей суда (<char style="ior"><ref loc="REV 6:1-8:1">6:1–8:1</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Первые шесть печатей (<char style="ior"><ref loc="REV 6:1-17">6:1-17</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Интерлюдия: 144 000 отмеченных печатью и небесное множество (<char style="ior"><ref loc="REV 7:1-17">7:1-17</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Седьмая печать (<char style="ior"><ref loc="REV 8:1">8:1</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Семь труб суда (<char style="ior"><ref loc="REV 8:2-11:19">8:2–11:19</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Первые шесть труб (<char style="ior"><ref loc="REV 8:2-9:21">8:2–9:21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Интерлюдия: ангел со свитком и два свидетеля (<char style="ior"><ref loc="REV 10:1-11:14">10:1–11:14</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Седьмая труба (<char style="ior"><ref loc="REV 11:15-19">11:15-19</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Символические видения (<char style="ior"><ref loc="REV 12:1-15:8">12:1–15:8</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Женщина и дракон (<char style="ior"><ref loc="REV 12:1-13:1">12:1–13:1</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Зверь из моря (<char style="ior"><ref loc="REV 13:1-10">13:1-10</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Зверь из земли (<char style="ior"><ref loc="REV 13:11-18">13:11-18</ref></char>)</para>
  <para style="io2">144 000 отмеченных печатью поют перед Ягнёнком (<char style="ior"><ref loc="REV 14:1-5">14:1-5</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Три ангела (<char style="ior"><ref loc="REV 14:6-13">14:6-13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Две жатвы на земле (<char style="ior"><ref loc="REV 14:14-20">14:14-20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Семь ангелов с семью последними бедствиями (<char style="ior"><ref loc="REV 15:1-8">15:1-8</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Семь чаш ярости (<char style="ior"><ref loc="REV 16:1-21">16:1-21</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Окончательная судьба (<char style="ior"><ref loc="REV 17:1-22:5">17:1–22:5</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Суд над великой блудницей (<char style="ior"><ref loc="REV 17:1-18">17:1-18</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Плач о падении Вавилона (<char style="ior"><ref loc="REV 18:1-24">18:1-24</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Небесное поклонение и брачный пир Ягнёнка (<char style="ior"><ref loc="REV 19:1-10">19:1-10</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Всадник на белом коне и суд над зверем и лжепророком (<char style="ior"><ref loc="REV 19:11-21">19:11-21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Тысячелетнее правление верующих и окончательный суд над Шайтаном (<char style="ior"><ref loc="REV 20:1-10">20:1-10</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Суд над мёртвыми перед белым троном (<char style="ior"><ref loc="REV 20:11-15">20:11-15</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Новое небо и новая земля вместе с новым Иерусалимом (<char style="ior"><ref loc="REV 21:1-22:5">21:1–22:5</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Заключение (<char style="ior"><ref loc="REV 22:6-21">22:6-21</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие семи общинам верующих</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Откровение Исы аль-Масиха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Аль-Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Аллахом ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков. <char style="tl">Аль</char> (также передаётся в русской транскрипции как <char style="tl">эль</char>, الـ‎) — определённый артикль в арабском языке.</char></note>, данное Ему Аллахом для того, чтобы показать Своим рабам, что должно вскоре произойти. Иса сообщил это откровение через Своего ангела Своему рабу Иохану, <verse number="2" style="v"/>и сейчас Иохан как свидетель рассказывает обо всём, что он видел, – это слово Аллаха и свидетельство Исы аль-Масиха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Или: «свидетельство об Исе аль-Масихе».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Благословен тот, кто читает, и те, кто слушает эти пророческие слова и исполняет их, потому что время уже близко.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>От Иохана семи общинам верующих в провинции Азия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Здесь имеется в виду не материк, а римская провинция на западе Малой Азии (часть территории современной Турции), которая позднее дала своё название материку.</char></note>. Благодать и мир вам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">Мир вам </char><char style="ft" closed="false">– на еврейском языке это выражение звучит как «шалом алейхем» и является родственным арабскому приветствию «ассаламу алейкум».</char></note> от Того, Кто есть, Кто был и Кто придёт<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">То есть от Вечного (ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:14">Исх. 3:14</ref></char>).</char></note>, и от семи духов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">Семь духов </char><char style="ft" closed="false">– здесь и далее (<char style="xt"><ref loc="REV 3:1">3:1</ref>; <ref loc="REV 4:5">4:5</ref>; <ref loc="REV 5:6">5:6</ref></char>) имеется в виду Сам Святой Дух, а число семь является символом полноты (ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 11:2-3">Ис. 11:2-3</ref>; <ref loc="ZEC 4:2">Зак. 4:2</ref>, <ref loc="ZEC 4:6">6</ref>, <ref loc="ZEC 4:10">10</ref>; <ref loc="REV 4:5">Отк. 4:5</ref>; <ref loc="REV 5:6">5:6</ref></char>).</char></note>, находящихся у Его трона, <verse number="5" style="v"/>и от Исы аль-Масиха, истинного свидетеля, первенствующего среди воскресших из мёртвых<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Это выражение на языке оригинала включает в себя много значений: 1) Иса был первым среди воскресших; те немногие, кто был воскрешён до Исы (см., напр., <char style="xt"><ref loc="2KI 4:18-37">4 Цар. 4:18-37</ref>; <ref loc="MRK 5:35-43">Мк. 5:35-43</ref>; <ref loc="JHN 11:38-44">Ин. 11:38-44</ref></char>), вновь умерли, но Иса воскрес, чтобы жить вечно; 2) Он имеет главенствующее положение среди воскресших; 3) Он и является источником воскресения.</char></note>, и властелина царей земли. Он любит нас и Своей кровью освободил нас от наших грехов. <verse number="6" style="v"/>Он сделал нас Царством, священнослужителями Своего Бога и Отца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">То, что Всевышний назван Отцом Исы аль-Масиха, не означает, что у Аллаха есть сын, который был зачат обычным путём. В древности, когда на иудейский престол восходил новый монарх, Всевышний называл его Своим сыном (см. <char style="xt"><ref loc="PSA 2:6-7">Заб. 2:6-7</ref></char>), а значит, царь мог бы, в свою очередь, называть Всевышнего своим Отцом (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Цар. 7:14</ref>; <ref loc="PSA 88:27">Заб. 88:27</ref></char>). Ко времени Исы многие иудеи стали применять титул «Сын Всевышнего» по отношению к ожидаемому ими Масиху – Спасителю и Царю. Кроме того, термин «Отец Исы аль-Масиха» говорит о вечных взаимоотношениях Всевышнего и аль-Масиха, раскрывая сходство характеров и единство природы Этих Личностей, на понятном нам примере – близких взаимоотношениях отца и сына (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:23">1 Ин. 2:23</ref></char>).</char></note>. Ему да будет слава и власть вовеки! Аминь.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>И вот Он придёт, окружённый облаками<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Дан. 7:13</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2">и все увидят Его собственными глазами,</para>
  <para style="q1">включая и тех, которые Его пронзили,</para>
  <para style="q2">и все народы земли будут рыдать перед Ним<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">Зак. 12:10</ref>, <ref loc="ZEC 12:12-14">12-14</ref>; <ref loc="JHN 19:34">Ин. 19:34</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="q3">Это действительно будет так, аминь!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Я – Владыка всего: от А до Я!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Я – Альфа и Омега!» Альфа и омега – первая и последняя буквы греческого алфавита (ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>).</char></note> – говорит Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– греческим словом «кюриос», стоящим здесь в оригинальном тексте, в Инджиле переведено еврейское «Яхве». А так как в данном издании Священного Писания «Яхве» переведено как «Вечный», то и его греческий эквивалент переведён так же. Под именем «Яхве» Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> Бог, – Я Тот, Кто есть, Кто был и Кто придёт, Повелитель Сил!</para>
  <para style="s1">Видение Иохана на острове Патмос</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Я, Иохан, – ваш брат и последователь Исы, ваш соучастник в страдании, в Царстве и в терпении.</para>
  <para style="p">Находясь в заключении на острове, называемом Патмос<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fk" closed="false">Патмос </char><char style="ft" closed="false">– остров, находящийся недалеко от западного побережья современной Турции.</char></note>, за слово Аллаха и за свидетельство об Исе, <verse number="10" style="v"/>в день Повелителя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="ft" closed="false">То есть в воскресенье.</char></note> я был охвачен Духом и в этом состоянии услышал позади себя громкий, как труба, голос. <verse number="11" style="v"/>Голос сказал мне:</para>
  <para style="p">– Запиши в свиток всё, что ты видишь, и пошли это семи общинам верующих: в Эфес, Измир, Пергам, Фиатиру, Сарды, Филадельфию и Лаодикию.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Я обернулся на голос, который говорил со мной, и увидел семь золотых светильников. <verse number="13" style="v"/>Среди светильников стоял Некто, похожий на человека<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">Некто, похожий на человека </char><char style="ft" closed="false">– букв.: «похожий на сына человека». Это выражение перекликается с видением пророка Данияла, который увидел превознесённого Царя, Чьё Царство вечно (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Дан. 7:13</ref></char>). Когда Иса называл Себя так (в данном переводе: Ниспосланный как Человек; см., напр., <char style="xt"><ref loc="MAT 8:20">Мат. 8:20</ref></char>), Он недвусмысленно давал понять, что Он и есть Тот Самый Царь из видения пророка Данияла, т. е. аль-Масих.</char></note>. Он был одет в длинное одеяние, а грудь Его была опоясана золотым поясом. <verse number="14" style="v"/>Волосы Его головы были белы, как отбелённая шерсть или как снег, а глаза были как пылающий огонь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:9">Дан. 7:9</ref></char>.</char></note>; <verse number="15" style="v"/>ноги Его – как латунь, раскалённая в печи, и голос Его напоминал шум могучих вод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 43:2">Езек. 43:2</ref></char>.</char></note>. <verse number="16" style="v"/>Он держал в правой руке семь звёзд, из Его рта выходил обоюдоострый меч, а лицо Его было подобно ярко сияющему солнцу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 49:2">Ис. 49:2</ref>; <ref loc="MAT 17:2">Мат. 17:2</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Евр. 4:12</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Когда я увидел Его, то пал к Его ногам как мёртвый. Он положил на меня Свою правую руку и сказал:</para>
  <para style="p">– Не бойся, Я – первый, и Я – последний<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Здесь Иса говорит о Себе так, как говорил о Себе Сам Всевышний (см. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>). То же в <char style="xt"><ref loc="REV 2:8">2:8</ref></char>.</char></note>, <verse number="18" style="v"/>Я жив! Я был мёртв, но вот Я навеки жив! У Меня ключи от смерти и ада!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «мира мёртвых». См. пояснительный словарь.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Напиши обо всём, что ты видел, что происходит сейчас и что произойдёт потом. <verse number="20" style="v"/>Тайна семи звёзд, которые ты видел в Моей правой руке, и семи золотых светильников такова: семь звёзд – это вестники<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Так как с языка оригинала это слово можно перевести и как «вестники», и как «ангелы», то существует несколько толкований, например: 1) вестниками здесь названы руководители общин верующих; 2) имеются в виду представители общин верующих, которые повезли это послание в свои общины; 3) это настоящие ангелы-хранители, которые наблюдают за народом Аллаха и отдельными общинами верующих.</char></note> семи общин верующих, а семь светильников – это сами семь общин верующих.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Общине верующих в Эфесе</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>– Напиши вестнику общины верующих в Эфесе:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Так говорит Держащий в правой руке семь звёзд и Ходящий среди семи золотых светильников:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="2" style="v"/>Я знаю твои дела, твой труд и твою стойкость. Я знаю, что ты не можешь мириться со злыми людьми; ты проверил тех, кто выдаёт себя за посланников аль-Масиха, и нашёл, что они лжецы. <verse number="3" style="v"/>Я знаю, что ты стоек, что ради Меня перенёс трудности и не изнемог.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="4" style="v"/>Но у Меня есть нечто против тебя: ты оставил свою первую любовь. <verse number="5" style="v"/>Вспомни высоту, с которой ты упал! Раскайся и твори дела, которые ты делал прежде. Если ты не раскаешься, то Я приду к тебе и уберу твой светильник с его места. <verse number="6" style="v"/>Однако ты правильно делаешь, что ненавидишь дела николаитов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fk" closed="false">Николаиты </char><char style="ft" closed="false">– группа лжеучителей, которые, вероятно, считали приемлемыми приношение жертв идолам и сексуальную вседозволенность.</char></note>, которые и Я ненавижу.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="7" style="v"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит общинам верующих. Побеждающему Я дам право есть плоды с дерева жизни, которое растёт в раю Аллаха!»</para>
  <para style="s1">Общине верующих в Измире</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Далее напиши вестнику общины верующих в Измире:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Так говорит Первый и Последний, Тот, Кто умер и вернулся к жизни:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="9" style="v"/>Я знаю твои страдания и твою бедность, впрочем, ты богат! Я знаю, как тебя чернят те, кто называет себя иудеями, но которые на самом деле не что иное, как собрание сатанинское. <verse number="10" style="v"/>Не бойся предстоящих тебе страданий. Некоторых из вас Иблис заключит в темницу, чтобы испытать вас, и вы десять дней будете терпеть страдания. Но оставайся верным даже до смерти, и Я дам тебе венец жизни.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="11" style="v"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит общинам верующих. Побеждающему вторая смерть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">То есть огненное озеро, место вечного наказания (см. <char style="xt"><ref loc="REV 20:14">20:14</ref>; <ref loc="REV 21:8">21:8</ref></char>).</char></note> не грозит!»</para>
  <para style="s1">Общине верующих в Пергаме</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Далее напиши вестнику общины верующих в Пергаме:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Так говорит Обладатель обоюдоострого меча<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 49:2">Ис. 49:2</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Евр. 4:12</ref></char>.</char></note>:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="13" style="v"/>Я знаю, что ты живёшь там, где трон Шайтана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="fq" closed="false">Трон Шайтана </char><char style="ft" closed="false">– город Пергам был в то время центром поклонения римскому императору в провинции Азия.</char></note>. Но, невзирая на это, ты верен Мне. Ты не отрёкся от веры в Меня даже в те дни, когда Мой верный свидетель Антипа был убит в твоём городе, в городе, где живёт Шайтан.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="14" style="v"/>Тем не менее Мне есть, что сказать против тебя: там у тебя есть люди, следующие учению Валаама, который научил в своё время царя Валака тому, как можно спровоцировать народ Исраила на грех, побудив их есть пищу, принесённую в жертву идолам, и жить развратной жизнью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 25:1-2">Чис. 25:1-2</ref>; <ref loc="NUM 31:16">31:16</ref></char>.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Также у тебя есть и приверженцы учения николаитов. <verse number="16" style="v"/>Покайся! Иначе Я скоро приду к тебе и сражусь с ними мечом, выходящим из Моего рта!</para>
  <para style="pi">
    <verse number="17" style="v"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит общинам верующих. Побеждающего Я угощу сокровенной манной!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="fk" closed="false">Манна </char><char style="ft" closed="false">(переводится как: «Что это?») – название, данное иудеями тому небесному хлебу, которым Аллах кормил их в течение 40 лет странствования в пустыне (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 16">Исх. 16</ref></char>).</char></note> Я дам ему белый камень<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false">По всей вероятности, белый камень был знаком оправдания, а белый цвет, кроме того, символизировал праведность, которую мы получаем от Аллаха. Белые камни, в данном случае, также могут играть роль пригласительного или входного билета, как это часто бывало в древности во время праздничных пиров.</char></note>, на котором написано его новое имя, и это имя будет знать только тот, кто его получит!»</para>
  <para style="s1">Общине верующих в Фиатире</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Далее напиши вестнику общины верующих в Фиатире:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Так говорит (<char style="add">вечный</char>) Сын Всевышнего, глаза Которого подобны пылающему огню, и ноги Которого сверкают, как латунь:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="19" style="v"/>Я знаю твои дела, твою любовь, веру, твоё служение и терпение. Я знаю, что твои последние дела более велики, чем первые.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="20" style="v"/>Тем не менее вот что Я скажу против тебя: ты терпишь женщину по имени Иезевель<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1KI 16:31">3 Цар. 16:31</ref>; <ref loc="2KI 9:22">4 Цар. 9:22</ref>, <ref loc="2KI 9:30">30</ref></char>. Дела и учение этой женщины были на удивление схожи с тем, что делала древняя правительница. И поэтому, скорее всего, имя Иезевель здесь носит символический характер.</char></note>, которая называет себя пророчицей. Она своим учением вводит в заблуждение Моих рабов и толкает их к тому, чтобы они занимались развратом и ели пищу, принесённую в жертву идолам. <verse number="21" style="v"/>Я дал ей время покаяться, но она не хочет раскаяться в своём разврате. <verse number="22" style="v"/>Поэтому Я брошу её на одр болезни, а тех, кто с ней занимается развратом, ввергну в великую скорбь, если не раскаются в том, что пошли её путём. <verse number="23" style="v"/>Я поражу её последователей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «детей».</char></note> смертью, и все общины верующих узнают, что Я испытываю сердца и мысли человека, и каждый из вас получит по своим делам. <verse number="24" style="v"/>Говорю всем остальным в Фиатире, кто не следует её учению и не узнал так называемых „глубин сатанинских“: больше Я не буду обременять вас ничем, <verse number="25" style="v"/>но будьте верны тому, что у вас есть, до тех пор, пока Я не приду.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="26" style="v"/>Побеждающему и исполняющему Мою волю до конца Я дам власть над народами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:26 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="REV 20:4">20:4</ref></char>.</char></note>, <verse number="27" style="v"/>как Я Сам получил её от Моего Отца, и</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">„он будет править ими железным скипетром</para>
  <para style="q2">и разобьёт их на куски, как глиняный горшок“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:26-27 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 2:8-9">Заб. 2:8-9</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="28" style="v"/>Побеждающему Я дам утреннюю звезду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false">Существует множество толкований этого стиха, например: 1) утренняя звезда – это Сам Иса аль-Масих (см. <char style="xt"><ref loc="REV 22:16">22:16</ref></char>), и только те, кто будет верен Ему до конца, увидят Его, когда Он придёт за Своими; 2) в вечности верующие в Ису будут иметь великую славу (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:3">Дан. 12:3</ref></char>); 3) утренняя звезда символизирует начало будущего правления аль-Масиха (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 24:14-20">Чис. 24:14-20</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="29" style="v"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит общинам верующих».</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Общине верующих в Сардах</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>– Вестнику общины верующих в Сардах напиши:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Так говорит Имеющий семь духов Аллаха и семь звёзд:</para>
  <para style="pi">Я знаю твои дела. О тебе говорят, будто ты жив, но ты мёртв. <verse number="2" style="v"/>Пробудись! Укрепи то, что ещё остаётся и находится на грани смерти, потому что Я не вижу, чтобы дела твои были совершенными перед Богом Моим. <verse number="3" style="v"/>Вспомни, что ты получил и что слышал, подчинись и покайся. Но если ты не пробудишься, то Я приду нежданно, как приходит вор, и ты не узнаешь, когда Я приду к тебе.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="4" style="v"/>Однако у тебя в Сардах есть немного людей, которые не запятнали своей одежды. Они будут ходить со Мной в белых одеждах, потому что они достойны этого. <verse number="5" style="v"/>Побеждающий будет одет в белую одежду, и Я не вычеркну его имени из книги жизни<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="fq" closed="false">Книга жизни </char><char style="ft" closed="false">– книга, которая будет открыта перед белым троном Аллаха на Судном дне, и тот, чьего имени не будет в этой книге, будет брошен в огненное озеро на вечные мучения (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 10:20">Лк. 10:20</ref>; <ref loc="REV 20:11-15">Отк. 20:11-15</ref></char>).</char></note>, но признаю его перед Моим Отцом и перед Его ангелами.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="6" style="v"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит общинам верующих».</para>
  <para style="s1">Общине верующих в Филадельфии</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Далее напиши вестнику общины верующих в Филадельфии:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Так говорит Святой и Истинный, владеющий ключом царя Давуда<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="fq" closed="false">Ключ царя Давуда </char><char style="ft" closed="false">– Иса, Которому принадлежит вечное Царство на троне Давуда (см. <char style="xt"><ref loc="ISA 9:6-7">Ис. 9:6-7</ref>; <ref loc="LUK 1:32">Лк. 1:32</ref></char>), имеет власть впускать или не впускать людей в него.</char></note>. То, что Он открывает, уже никто не сможет закрыть, и то, что Он закрывает, уже никто не сможет открыть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 22:22">Ис. 22:22</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="8" style="v"/>Я знаю твои дела. Смотри, вот Я открыл перед тобой дверь, которую никто не может закрыть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Большинство толкователей считают, что тут говорится о доступе в Царство аль-Масиха, но некоторые думают, что здесь идёт речь о возможности возвещать Радостную Весть (ср. <char style="xt"><ref loc="1CO 16:9">1 Кор. 16:9</ref>; <ref loc="2CO 2:12">2 Кор. 2:12</ref></char>).</char></note>. Я знаю, что у тебя мало сил, но ты всё же держался Моего слова и не отрёкся от Моего имени. <verse number="9" style="v"/>Тех из сатанинского собрания, кто называет себя иудеями, хотя на самом деле они вовсе не таковы, а всего лишь лжецы, Я заставлю прийти и поклониться тебе в ноги, и они узнают, что Я полюбил тебя.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="10" style="v"/>Ты послушал Меня и проявил стойкость, поэтому и Я сохраню тебя от часа испытаний, который придёт на весь мир, чтобы испытать жителей земли. <verse number="11" style="v"/>Я приду скоро. Крепко держи то, что у тебя есть, чтобы никто не забрал твой венец. <verse number="12" style="v"/>Побеждающего Я сделаю опорой в храме Моего Бога, и он никогда его больше не покинет. Я напишу на нём имя Моего Бога, имя города Моего Бога – нового Иерусалима, который спускается с небес от Моего Бога, – и Моё новое имя!</para>
  <para style="pi">
    <verse number="13" style="v"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит общинам верующих».</para>
  <para style="s1">Общине верующих в Лаодикии</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>– Вестнику общины верующих в Лаодикии напиши:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Так говорит Тот, Чьё имя Аминь, – верный и истинный Свидетель, Источник творения Аллаха:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="15" style="v"/>Я знаю твои дела. Ты ни холоден, ни горяч. О, как хотелось бы, чтобы ты был или холоден, или горяч! <verse number="16" style="v"/>Но ты только тёпл, а не горяч и не холоден, и поэтому Я изрыгну тебя из Своего рта. <verse number="17" style="v"/>Ты говоришь: „Я богат, я много приобрёл, и мне уже ничего не надо“. Но ты не осознаёшь, что ты несчастен, жалок, нищ, слеп и гол. <verse number="18" style="v"/>Я советую тебе купить у Меня золото, очищенное в огне, чтобы разбогатеть; купи и белую одежду, чтобы закрыть свою постыдную наготу; приобрети также глазную мазь и помажь свои глаза, чтобы ты мог видеть.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="19" style="v"/>Тех, кого люблю, Я обличаю и наказываю<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PRO 3:12">Мудр. 3:12</ref></char>.</char></note>. Поэтому прояви рвение и раскайся.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="20" style="v"/>Вот Я стою у двери и стучу. Кто услышит Мой голос и откроет дверь, к тому Я войду и буду ужинать с ним, а он – со Мной. <verse number="21" style="v"/>Побеждающему Я дам право сесть со Мной на Моём троне, как и Я Сам победил и сел с Моим Отцом на Его троне.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="22" style="v"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит общинам верующих».</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Видение небесного трона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Потом я посмотрел и увидел перед собой открытую дверь в небеса и услышал тот первый голос, напоминающий звук трубы, который говорил со мной. Голос сказал мне:</para>
  <para style="p">– Поднимись сюда, и Я покажу тебе, что произойдёт потом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Сразу же я был охвачен Духом, и вот передо мной стоит трон на небесах, а на троне сидит Некто. <verse number="3" style="v"/>Сидящий на троне блестел, как драгоценный камень яшма, или сердолик, и над Ним была радуга, напоминающая изумруд<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 1:26-28">Езек. 1:26-28</ref></char>.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Вокруг этого трона стоят ещё двадцать четыре трона, на которых сидят двадцать четыре старца, одетые в белые одежды, с золотыми венцами на головах. <verse number="5" style="v"/>От главного трона исходят молнии, голоса и громы. Перед троном горят семь факелов – это семь духов Аллаха, <verse number="6" style="v"/>и ещё перед ним разливается нечто наподобие стеклянного, искрящегося, как кристалл, моря<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 1:22">Езек. 1:22</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">В самом центре, вокруг трона, находятся четыре живых существа, у которых множество глаз, спереди и сзади. <verse number="7" style="v"/>Первое существо похоже на льва, второе – на молодого быка, лицо третьего похоже на человеческое, а четвёртое существо напоминает летящего орла<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6-7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 1:5-10">Езек. 1:5-10</ref></char>.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>У каждого из четырёх существ по шесть крыльев и множество глаз, которые находятся у них со всех сторон и даже под крыльями. Они без устали день и ночь повторяют:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Свят, свят, свят</para>
  <para style="q1">Вечный, Бог Сил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 6:2-3">Ис. 6:2-3</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q1">Тот, Кто был, Кто есть и Кто придёт!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>И когда эти живые существа воздают Сидящему на троне и Живущему вечно славу, честь и благодарность, <verse number="10" style="v"/>двадцать четыре старца всякий раз падают перед Сидящим на троне, поклоняются вечно Живущему и складывают свои венцы перед Ним, говоря:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>– Наш Владыка и Бог, Ты достоин</para>
  <para style="q2">принять славу, честь и власть,</para>
  <para style="q1">потому что всё создано Тобой:</para>
  <para style="q2">по Твоей воле сотворено и существует!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Свиток и Ягнёнок</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Потом я увидел в правой руке Сидящего на троне свиток, исписанный с обеих сторон и запечатанный семью печатями. <verse number="2" style="v"/>Ещё я увидел могучего ангела, который громко спрашивал:</para>
  <para style="p">– Кто достоин снять печати и раскрыть свиток?</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Но никто ни на небе, ни на земле, ни под землёй не мог раскрыть свитка и посмотреть, что внутри. <verse number="4" style="v"/>Я горько плакал, потому что не нашлось достойного, кто бы мог раскрыть свиток и посмотреть, что там. <verse number="5" style="v"/>Тогда один из старцев сказал мне:</para>
  <para style="p">– Не плачь! Смотри, победил Лев из рода Иуды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 49:9-10">Нач. 49:9-10</ref></char>.</char></note>, Корень Давуда!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 11:1">Ис. 11:1</ref>, <ref loc="ISA 11:10">10</ref></char>. Или: «Росток Давуда».</char></note> Он может раскрыть свиток с семью печатями!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>И я увидел возле трона, в окружении четырёх живых существ и старцев, Ягнёнка, выглядевшего так, будто Его принесли в жертву. У Него было семь рогов, а также семь глаз<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="fq" closed="false">Семь рогов </char><char style="ft" closed="false">– символ всемогущества; </char><char style="fq" closed="false">семь глаз </char><char style="ft" closed="false">– символ всеведения.</char></note>, которые есть семь духов Аллаха, посланных по всей земле. <verse number="7" style="v"/>Он подошёл и взял свиток из правой руки Сидящего на троне. <verse number="8" style="v"/>И когда Он его взял, четыре живых существа и двадцать четыре старца пали перед Ягнёнком. У каждого из них в руках было по арфе и по золотому сосуду, полному благовоний – это молитвы святого народа Аллаха. <verse number="9" style="v"/>И они поют новую песнь:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Ты достоин взять свиток</para>
  <para style="q2">и снять с него печати!</para>
  <para style="q1">Ведь Ты был принесён в жертву</para>
  <para style="q2">и Своей кровью выкупил людей для Аллаха –</para>
  <para style="q2">людей из всех родов, языков, народов и племён!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ты сделал их Царством и священнослужителями Аллаха,</para>
  <para style="q2">и они будут царствовать на земле!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Потом я посмотрел и услышал голос множества ангелов, окружавших трон, живых существ и старцев, их были тьмы тем и тысячи тысяч<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:10">Дан. 7:10</ref></char>.</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Они громко пели:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Достоин Ягнёнок, Который был принесён в жертву,</para>
  <para style="q1">принять власть, богатство, мудрость, силу,</para>
  <para style="q1">честь, славу и хвалу!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Потом я услышал, как всякое существо на небе, на земле, под землёй, на море – всё, что обитает в них, – говорило:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Сидящему на троне и Ягнёнку</para>
  <para style="q1">да будет хвала, честь, слава и власть</para>
  <para style="q1">вовеки!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Четыре живых существа говорили: «Аминь!» И старцы упали и поклонились.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Снятие первых шести печатей</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я видел, как Ягнёнок открыл первую из семи печатей, и затем услышал, как одно из четырёх живых существ сказало громоподобным голосом:</para>
  <para style="p">– Подойди!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Я посмотрел и увидел белого коня. На нём сидел вооружённый луком всадник, которому был дан венец. Он выехал как победитель, и чтобы победить<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ZEC 1:8-17">Зак. 1:8-17</ref>; <ref loc="ZEC 6:1-8">6:1-8</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Когда Ягнёнок снял вторую печать, я услышал, как второе живое существо сказало:</para>
  <para style="p">– Подойди!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>И вышел другой конь, огненно-рыжий. На нём сидел вооружённый длинным мечом всадник, которому была дана власть лишить землю мира, чтобы люди на ней убивали друг друга.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Когда Ягнёнок снял третью печать, я услышал как третье живое существо сказало:</para>
  <para style="p">– Подойди!</para>
  <para style="p">Я увидел вороного коня. Сидящий на нём всадник держал в руке весы. <verse number="6" style="v"/>И я услышал со стороны четырёх живых существ голос, говорящий:</para>
  <para style="p">– Полкилограмма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «хиникс», т. е. примерно 1 л (600 г муки).</char></note> пшеничной муки – за заработок целого дня<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «за динарий». Динарий – римская монета, примерно равная дневному заработку наёмного работника (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 20:2">Мат. 20:2</ref></char>).</char></note>, и полтора килограмма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «три хиникса».</char></note> ячменной муки – за заработок целого дня.</para>
  <para style="p">А всаднику:</para>
  <para style="p">– Неся свой суд, масла и вина не трогай!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Когда Ягнёнок снял четвёртую печать, я услышал голос четвёртого существа. Оно сказало:</para>
  <para style="p">– Подойди!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Я увидел мертвенно-бледного коня. Его всадника звали Смерть, а за ним следовал ад<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «мир мёртвых».</char></note>. Им была дана власть над четвёртой частью земли, чтобы губить людей мечом, голодом, эпидемиями и дикими зверями.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Когда Ягнёнок снял пятую печать, я увидел у подножия жертвенника души тех, кто был убит за слово Аллаха и за своё свидетельство. <verse number="10" style="v"/>Они громко закричали:</para>
  <para style="p">– До каких пор, святой и истинный Владыка, Ты не будешь судить и мстить живущим на земле за нашу кровь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Каждому из них была дана белая одежда, и им было сказано подождать ещё некоторое время, пока число их сотрудников и братьев, которые будут убиты так же, как и они, не достигнет своей полноты.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Потом я увидел, как Ягнёнок снял шестую печать. Тогда вдруг произошло сильное землетрясение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 38:19-20">Езек. 38:19-20</ref>; <ref loc="HAG 2:6">Агг. 2:6</ref></char>.</char></note>, и солнце стало чёрным, как траурное одеяние, а луна стала красной, как кровь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 13:10">Ис. 13:10</ref>; <ref loc="EZK 32:7-8">Езек. 32:7-8</ref>; <ref loc="JOL 2:10">Иоиль 2:10</ref>; <ref loc="JOL 3:15">3:15</ref></char>.</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Небесные звёзды упали на землю, как незрелый инжир падает с деревьев от сильного порыва ветра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="MRK 13:24-26">Мк. 13:24-26</ref></char>.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Небо свернулось, как свиток<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13-14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 34:4">Ис. 34:4</ref></char>.</char></note>, и все горы и острова были сдвинуты со своих мест. <verse number="15" style="v"/>Цари земли, высокопоставленные чиновники, полководцы, богатые и власть имущие, рабы и свободные – все попрятались в пещерах и расщелинах гор<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 2:10">Ис. 2:10</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>– Упадите на нас, – умоляли они горы и скалы, – спрячьте нас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="HOS 10:8">Ос. 10:8</ref></char>.</char></note> от лица Сидящего на троне и от гнева Ягнёнка! <verse number="17" style="v"/>Наступил великий день Их гнева, и кто может устоять?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Сто сорок четыре тысячи человек, отмеченных печатью Аллаха</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Потом я увидел четырёх ангелов: они стояли на четырёх углах земли и удерживали четыре ветра земли, чтобы те не дули ни на землю, ни на море, ни на какое дерево. <verse number="2" style="v"/>Я увидел ещё одного ангела: он поднимался с востока и держал печать живого Бога. Он громко крикнул четырём ангелам, которым было дано право причинять вред земле и морю:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– Не причиняйте вреда ни земле, ни морю, ни деревьям, пока мы не отметим рабов нашего Бога, поставив печать им на лоб<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 9:1-6">Езек. 9:1-6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Я услышал число отмеченных печатью. Было отмечено 144 000 человек, и это были люди из всех родов Исраила:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>из рода Иуды были отмечены печатью 12 000,</para>
  <para style="li1">из рода Рувима – 12 000,</para>
  <para style="li1">из рода Гада – 12 000,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>из рода Ашира – 12 000,</para>
  <para style="li1">из рода Неффалима – 12 000,</para>
  <para style="li1">из рода Манассы – 12 000,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>из рода Шимона – 12 000,</para>
  <para style="li1">из рода Леви – 12 000,</para>
  <para style="li1">из рода Иссахара – 12 000,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>из рода Завулона – 12 000,</para>
  <para style="li1">из рода Юсуфа – 12 000,</para>
  <para style="li1">и из рода Вениамина – 12 000 отмеченных печатью.</para>
  <para style="s1">Множество народа в белых одеждах</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Потом я увидел огромное, неисчислимое множество народа. Там были люди из каждого рода, каждого племени, каждого народа и каждого языка. Они стояли перед троном и перед Ягнёнком. На них были белые одежды, и в руках они держали пальмовые ветви<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:9 </char><char style="ft" closed="false">Пальмовые ветви символизируют радость победы.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Они громко восклицали:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Спасение дают нам наш Бог,</para>
  <para style="q1">сидящий на троне,</para>
  <para style="q1">и Ягнёнок!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Все ангелы стояли вокруг трона, старцев и четырёх живых существ. Они пали перед троном на свои лица и поклонились Аллаху. <verse number="12" style="v"/>Они говорили:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Аминь!</para>
  <para style="q1">Хвала и слава,</para>
  <para style="q1">мудрость и благодарность,</para>
  <para style="q1">честь, власть и сила</para>
  <para style="q1">принадлежат нашему Богу вовеки!</para>
  <para style="q1">Аминь.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Затем один из старцев спросил меня:</para>
  <para style="p">– Знаешь ли ты, кто эти люди, одетые в белые одежды? Откуда они пришли?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Я ответил:</para>
  <para style="p">– Нет, господин мой, но ты это знаешь.</para>
  <para style="p">Он тогда сказал:</para>
  <para style="p">– Это те, кто пришёл от великой скорби. Они омыли свою одежду и отбелили её в крови Ягнёнка.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Поэтому они стоят перед троном Аллаха</para>
  <para style="q2">и служат день и ночь в Его храме,</para>
  <para style="q1">и Сидящий на троне будет жить среди них</para>
  <para style="q2">и раскинет над ними Свой шатёр.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Они больше не будут голодать</para>
  <para style="q2">и томиться от жажды,</para>
  <para style="q1">их больше не будет палить солнце</para>
  <para style="q2">и никакая жара.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ягнёнок, находящийся возле трона, будет пасти их</para>
  <para style="q2">и поведёт их к источникам живой воды,</para>
  <para style="q1">и Сам Аллах сотрёт всякую слезу с их глаз<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16-17 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 22:1-2">Заб. 22:1-2</ref>; <ref loc="ISA 25:8">Ис. 25:8</ref>; <ref loc="ISA 49:10">49:10</ref>; <ref loc="JER 2:13">Иер. 2:13</ref>; <ref loc="EZK 34:23">Езек. 34:23</ref></char>.</char></note>.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Снятие седьмой печати</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Ягнёнок снял седьмую печать, на небесах примерно на полчаса наступило молчание. <verse number="2" style="v"/>Я увидел семь ангелов, стоящих перед Аллахом, им были даны семь труб. <verse number="3" style="v"/>Потом подошёл ещё один ангел, державший золотой сосуд для возжигания благовоний, и встал рядом с жертвенником. Ему было дано много благовоний, чтобы он мог возложить их вместе с молитвами всего святого народа Аллаха на золотой жертвенник, что стоит перед троном. <verse number="4" style="v"/>Дым от благовоний вместе с молитвами святого народа поднялся от жертвенника, перед которым стоял ангел, к Аллаху. <verse number="5" style="v"/>Затем ангел взял сосуд для возжигания благовоний, наполнил его огнём с жертвенника и бросил на землю. Тогда на земле случились громы, крики, молнии и землетрясение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false">Возможно, это ответ на молитвы мучеников (см. <char style="xt"><ref loc="REV 6:10">6:10</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="s1">Первые шесть труб</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Семь ангелов, у которых были трубы, приготовились трубить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Первый ангел затрубил, и на землю пролились град и огонь, смешанные с кровью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:23">Исх. 9:23</ref></char>.</char></note>; третья часть земли сгорела, и третья часть деревьев сгорела, и вся зелёная трава сгорела.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Затрубил второй ангел, и нечто наподобие огромной горящей горы упало в море, и третья часть моря превратилась в кровь. <verse number="9" style="v"/>Третья часть всего живущего в море умерла<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8-9 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 7:20-21">Исх. 7:20-21</ref></char>.</char></note>, и третья часть всех судов погибла.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Затрубил третий ангел, и с неба на третью часть рек и водных источников упала горящая, как факел, огромная звезда. <verse number="11" style="v"/>Эта звезда называется Полынь. Третья часть воды стала горькой, как полынь, и от этой горькой воды погибло много людей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Затрубил четвёртый ангел, и были поражены третья часть солнца, третья часть луны и третья часть звёзд. Они вдруг потемнели, и третья часть дня, как и третья часть ночи, были лишены света<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 10:21-23">Исх. 10:21-23</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Потом я увидел и услышал орла, летящего посреди неба. Он громко кричал:</para>
  <para style="p">– Горе! Горе! Горе жителям земли от звуков труб остальных трёх ангелов, которые должны протрубить.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Затрубил пятый ангел, и я увидел звезду, упавшую с неба на землю. Звезде был дан ключ от колодца бездны. <verse number="2" style="v"/>Когда звезда открыла колодец бездны, оттуда поднялся дым, как из огромной печи. От дыма из колодца потемнели даже солнце и небо. <verse number="3" style="v"/>Из дыма вышла на землю саранча<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 10:12-14">Исх. 10:12-14</ref></char>.</char></note>, которой дана была власть, какую имеют на земле скорпионы. <verse number="4" style="v"/>Ей было запрещено причинять вред земной траве, любым зелёным растениям и любому дереву, но она могла вредить тем людям, у которых на лбу не было печати Аллаха. <verse number="5" style="v"/>Саранче не было разрешено убивать их, а только мучить пять месяцев. И люди мучились от боли, которая была как от укусов скорпиона. <verse number="6" style="v"/>В те дни люди будут искать смерти и не смогут её найти, они захотят умереть, но сама смерть убежит от них.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Саранча была похожа на боевых коней, готовых к сражению. На её головах было нечто вроде корон, как будто из золота, а её лица были похожи на человеческие. <verse number="8" style="v"/>Её волосы напоминали женские, а зубы были похожи на клыки льва. <verse number="9" style="v"/>На саранче была твёрдая, как железо, броня, и шум её крыльев напоминал шум коней и боевых колесниц, мчащихся на сражение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7-9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JOL 1:6">Иоиль 1:6</ref>; <ref loc="JOL 2:4-9">2:4-9</ref></char>.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>У неё были хвосты, как у скорпионов, и жала, и в этих хвостах заключалась её власть вредить людям пять месяцев. <verse number="11" style="v"/>Царём над ней был ангел бездны, его звали по-еврейски Абаддон, а по-гречески Аполлион (<char style="add">«губитель»</char>).</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Прошло первое горе, но ещё предстояли два других.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Затрубил шестой ангел, и я услышал голос, раздававшийся от четырёх рогов золотого жертвенника, находящегося перед Аллахом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 30:1-3">Исх. 30:1-3</ref></char>.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Этот голос сказал шестому ангелу, держащему трубу:</para>
  <para style="p">– Освободи четырёх ангелов, которые связаны у великой реки Евфрат.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>И четыре ангела, которые были приготовлены для этого часа, дня, месяца и года, были освобождены, чтобы погубить третью часть человечества. <verse number="16" style="v"/>Конное войско насчитывало двести миллионов всадников: я слышал их число.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Я видел в моём видении этих коней и всадников: на них огненно-красная, тёмно-синяя и жёлтая, как сера, броня. Головы коней похожи на головы львов, и из их пасти выходят огонь, дым и сера. <verse number="18" style="v"/>Этими тремя губительными силами – огнём, дымом и серой, выходившими из их пастей, была погублена третья часть людей. <verse number="19" style="v"/>Сила коней заключается в их пастях и в их хвостах. Хвосты эти похожи на змей: у них есть головы, которыми они и жалят.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Те, кто не был погублен этими бедствиями, так и не раскаялись в своих делах. Они по-прежнему поклонялись демонам и идолам из золота, серебра, бронзы, камня и дерева – идолам, которые не могут ни видеть, ни слышать, ни ходить<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 113:12-15">Заб. 113:12-15</ref>; <ref loc="PSA 134:15-17">134:15-17</ref>; <ref loc="DAN 5:23">Дан. 5:23</ref></char>.</char></note>. <verse number="21" style="v"/>Они не раскаялись ни в убийствах своих, ни в колдовстве, ни в разврате, ни в воровстве.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Ангел со свитком</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Затем я увидел другого могучего ангела, спускающегося с небес. Он был окутан облаком, и над его головой сияла радуга. Его лицо было как солнце, а ноги – как огненные столбы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 13:21-22">Исх. 13:21-22</ref>; <ref loc="EZK 1:26-28">Езек. 1:26-28</ref>; <ref loc="DAN 10:5-6">Дан. 10:5-6</ref>; <ref loc="MAT 17:2">Мат. 17:2</ref></char>.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Ангел держал в руке маленький развёрнутый свиток. Он поставил правую ногу на море, а левую на сушу. <verse number="3" style="v"/>Он закричал, и его крик напоминал рёв льва, и от этого крика заговорили семь громов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="HOS 11:10">Ос. 11:10</ref>; <ref loc="AMO 3:8">Ам. 3:8</ref></char>.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Когда проговорили семь громов, я приготовился писать, но голос с небес сказал мне:</para>
  <para style="p">– Сохрани в тайне то, что сказали семь громов, не записывай этого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:4">Дан. 12:4</ref>, <ref loc="DAN 12:9">9</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Затем ангел, которого я видел стоящим одновременно на море и на суше, поднял правую руку к небу. <verse number="6" style="v"/>Он поклялся вечно Живущим<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5-6 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 32:40">Втор. 32:40</ref>; <ref loc="DAN 12:7">Дан. 12:7</ref></char>.</char></note>, сотворившим небеса и то, что на них, землю и то, что на ней, и море с тем, что в нём<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 20:11">Исх. 20:11</ref>; <ref loc="NEH 9:6">Неем. 9:6</ref>; <ref loc="PSA 145:6">Заб. 145:6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">– Промедления больше не будет! – сказал он. – <verse number="7" style="v"/>Но в те дни, когда седьмой ангел будет готов протрубить, тогда скрытый план Аллаха будет полностью осуществлён, как Он и объявил об этом Своим рабам пророкам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Потом голос, который я слышал с небес, ещё раз обратился ко мне:</para>
  <para style="p">– Пойди и возьми открытый свиток из руки ангела, стоящего на море и на суше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Я подошёл к ангелу и попросил его дать мне этот маленький свиток. Ангел сказал мне:</para>
  <para style="p">– Возьми его и съешь. От него у тебя будет горько в желудке, но во рту он будет сладким, как мёд.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Я взял маленький свиток из руки ангела и съел его: во рту он был сладким, как мёд, но в желудке потом была от него горечь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9-10 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 2:8-3:3">Езек. 2:8–3:3</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда мне было сказано:</para>
  <para style="p">– Тебе предстоит опять пророчествовать о судах над многими народами, племенами, родами и царями.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Два свидетеля</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Мне была дана трость для измерений, наподобие посоха, и сказано:</para>
  <para style="p">– Встань и измерь ею храм Аллаха и жертвенник и посчитай тех, кто пришёл туда на поклонение. <verse number="2" style="v"/>Но внешний двор храма не включай и не измеряй, потому что он отдан язычникам, они будут топтать святой город Иерусалим сорок два месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LUK 21:24">Лк. 21:24</ref></char>; также <char style="xt"><ref loc="DAN 7:25">Дан. 7:25</ref>; <ref loc="DAN 9:26-27">9:26-27</ref>; <ref loc="DAN 12:7">12:7</ref></char>. Стоит заметить, что 42 месяца и 1 260 дней (см. ст. 3) – это один и тот же отрезок времени, равный 3,5 годам.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Я дам Моим двум свидетелям силу, и они будут пророчествовать в эти тысячу двести шестьдесят дней, одетые в рубище<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">Рубище, в данном случае, говорило о грядущем суде и необходимости раскаяния в грехах.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Это два оливковых дерева и два светильника, стоящие перед Владыкой земли<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ZEC 4:2-3">Зак. 4:2-3</ref>, <ref loc="ZEC 4:11-14">11-14</ref></char>.</char></note>. <verse number="5" style="v"/>Если кто-то пытается причинить им вред, то изо рта этих свидетелей выходит огонь и поглощает их врагов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2KI 1:10-11">4 Цар. 1:10-11</ref></char>.</char></note>. Так погибает каждый, кто хочет причинить им вред. <verse number="6" style="v"/>Им дана власть затворить небеса, чтобы в дни, когда они пророчествуют, на землю не шёл дождь, а также власть превращать воды в кровь и поражать землю всевозможными бедствиями столько раз, сколько они захотят<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:6 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 7:14-21">Исх. 7:14-21</ref>; <ref loc="1KI 17:1">3 Цар. 17:1</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Когда они полностью окончат своё свидетельство, тогда зверь, выходящий из бездны, нападёт на них, победит их и умертвит. <verse number="8" style="v"/>Их трупы будут лежать на улице великого города, где и их Повелитель был распят, города, который символически назван Содомом и Египтом. <verse number="9" style="v"/>Три с половиной дня на их трупы смотрит множество людей из всех народов, языков, родов и племён, и трупы их не разрешают похоронить. <verse number="10" style="v"/>Жители земли радуются их гибели, устраивают праздники и посылают друг другу подарки, потому что присутствие этих пророков было мучительно для жителей земли. <verse number="11" style="v"/>Но через три с половиной дня в них вошёл дух жизни от Аллаха, и они встали на ноги. Все, кто это видел, пришли в ужас. <verse number="12" style="v"/>Два свидетеля услышали с небес громкий голос:</para>
  <para style="p">– Поднимитесь сюда.</para>
  <para style="p">Они поднялись в облаке на небеса, и их враги это видели. <verse number="13" style="v"/>В тот же час произошло сильное землетрясение, и десятая часть города разрушилась. Во время землетрясения погибло семь тысяч человек, остальных же охватил ужас, и они прославили Бога небесного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Второе горе окончилось, но приближалось ещё третье.</para>
  <para style="s1">Седьмая труба</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Затрубил седьмой ангел, и в небесах громко прозвучали слова:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Царство мира стало Царством Вечного, Бога нашего, и Его Помазанника!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="fk" closed="false">Помазанник </char><char style="ft" closed="false">(«Машиах» (евр.), «Масих» (араб.), «Христос» (греч.)) – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Аллахом ещё в Таурате, Забуре и в Книге Пророков.</char></note></para>
  <para style="q2">Он будет царствовать вечно!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Двадцать четыре старца, которые сидят на своих тронах перед Аллахом, пали на лица свои и поклонились Аллаху, <verse number="17" style="v"/>говоря:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Мы благодарим Тебя, Вечный, Бог Сил,</para>
  <para style="q2">Тот, Кто есть и Кто был,</para>
  <para style="q1">за то, что Ты взял великую власть в Свои руки</para>
  <para style="q2">и начал царствовать.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Народы разъярились<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 2:1">Заб. 2:1</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2">но сейчас настал черёд Твоего гнева.</para>
  <para style="q1">Настал час суда над мёртвыми,</para>
  <para style="q2">час раздачи наград Твоим рабам пророкам</para>
  <para style="q1">и Твоему святому народу, благоговеющему перед Твоим именем,</para>
  <para style="q2">как малым, так и великим,</para>
  <para style="q1">и час истребления тех, кто истребляет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false">Или: «растлевает».</char></note> людей на земле.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Тогда на небесах открылся храм Аллаха, а в храме был явлен сундук Его священного соглашения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:19 </char><char style="ft" closed="false">В древние времена сундук соглашения символизировал собой престол Аллаха или Его присутствие среди Своего народа. А данный небесный сундук символизирует верность Аллаха Его соглашению со Своим народом и исполнение данных Им обещаний.</char></note>. Засверкали молнии, раздались голоса, загремел гром, произошло землетрясение и пошёл сильный град.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Женщина и дракон</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На небе появилось поразительное знамение – женщина, одетая в солнце, у которой под ногами была луна, а на голове – венец из двенадцати звёзд<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="GEN 37:9-11">Нач. 37:9-11</ref></char>.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Она была беременна и кричала от боли, потому что у неё начались родовые схватки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Потом на небе появилось другое знамение – огромный красный дракон с семью головами, десятью рогами и с семью венцами на головах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:7-8">Дан. 7:7-8</ref>, <ref loc="DAN 7:24">24</ref></char>.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Его хвост увлёк с небес третью часть звёзд и сбросил их на землю. Дракон встал перед рожавшей женщиной, чтобы сразу проглотить её ребёнка, как только тот родится. <verse number="5" style="v"/>Женщина родила младенца мужского пола, которому предстоит править всеми народами железным скипетром, и ребёнок был взят к Аллаху и Его трону. <verse number="6" style="v"/>А женщина убежала в пустыню, в место, приготовленное для неё Аллахом, и там её кормили в течение тысячи двухсот шестидесяти дней.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>На небе началась война. На одной стороне сражались Микаил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">Имеется в виду архангел Микаил (см. <char style="xt"><ref loc="JUD 1:9">Иуда 1:9</ref></char>), один из высших ангелов.</char></note> и его ангелы, а на другой стороне воевал дракон со своими ангелами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:1">Дан. 12:1</ref></char>.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Но дракон оказался недостаточно силён, и он, со своими ангелами, потерял своё место на небесах. <verse number="9" style="v"/>Этот великий дракон – древний змей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:1-15">Нач. 3:1-15</ref></char>.</char></note>, которого называют Иблисом и Шайтаном; он, обольщающий весь мир, был вместе со своими ангелами сброшен на землю. <verse number="10" style="v"/>Я тогда услышал в небе громкий голос, который произнёс:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Наступило спасение, могущество и Царство нашего Бога!</para>
  <para style="q2">Власть теперь у Его Помазанника!</para>
  <para style="q1">Обвинитель наших братьев,</para>
  <para style="q2">обвинявший их день и ночь перед Аллахом,</para>
  <para style="q2">низвержен!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Они победили его кровью Ягнёнка</para>
  <para style="q2">и словом своего свидетельства.</para>
  <para style="q1">Они не жалели жизни</para>
  <para style="q2">и не страшились смерти.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Поэтому радуйтесь, небеса</para>
  <para style="q2">и те, кто живёт на них!</para>
  <para style="q1">Но горе земле и морю,</para>
  <para style="q2">потому что к вам сошёл Иблис!</para>
  <para style="q1">Он полон ярости,</para>
  <para style="q2">так как знает, что ему осталось уже немного времени.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Когда дракон увидел, что он сброшен на землю, то стал преследовать женщину, родившую мальчика. <verse number="14" style="v"/>Женщине были даны два огромных орлиных крыла, чтобы она смогла улететь в место, приготовленное для неё в пустыне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 19:4">Исх. 19:4</ref>; <ref loc="DEU 32:11-12">Втор. 32:11-12</ref></char>.</char></note>. Там её будут кормить в течение года, двух лет и ещё полугода<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="ft" closed="false">Другими словами, это 3,5 года, о которых Иохан также говорит как о 42 месяцах, или 1 260 днях (см. <char style="xt"><ref loc="REV 11:2">11:2</ref>, <ref loc="REV 11:3">3</ref></char>). См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:25">Дан. 7:25</ref>; <ref loc="DAN 12:7">12:7</ref></char>.</char></note>, вне досягаемости дракона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Змей выпустил из своей пасти поток воды, словно реку, чтобы женщину унесло этой рекой. <verse number="16" style="v"/>Но земля помогла женщине: она раскрылась и проглотила реку, которую дракон выпустил из своей пасти. <verse number="17" style="v"/>Дракон пришёл в ярость из-за женщины и пошёл войной на остальных её детей – тех, кто соблюдает повеления Аллаха и несёт людям свидетельство Исы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:17 </char><char style="ft" closed="false">Или: «живёт в соответствии со свидетельством Исы».</char></note>.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И вот дракон встал на берегу моря.</para>
  <para style="s1">Зверь из моря</para>
  <para style="p">Тут я увидел, как из моря поднимается зверь, у которого десять рогов и семь голов. На рогах его – десять венцов, а на головах написаны имена, оскорбляющие Аллаха. <verse number="2" style="v"/>Зверь, которого я видел, был похож на барса, но у него были медвежьи лапы и львиная пасть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1-2 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:2-8">Дан. 7:2-8</ref></char>.</char></note>. Дракон дал зверю свою силу, свой трон и великую власть. <verse number="3" style="v"/>Одна из голов зверя, казалось, получила смертельную рану, но эта рана зажила. И все жители земли в изумлении пошли за зверем. <verse number="4" style="v"/>Они поклонились дракону за то, что тот дал зверю такую власть. Они поклонились зверю и говорили:</para>
  <para style="p">– Разве ещё есть кто-то подобный этому зверю? И кто может с ним сразиться?!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Зверю было дано говорить надменные и оскорбляющие Аллаха слова, и ему было позволено властвовать сорок два месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:8">Дан. 7:8</ref>, <ref loc="DAN 7:20">20</ref>, <ref loc="DAN 7:25">25</ref></char>.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>Он раскрыл свою пасть, чтобы клеветать на Аллаха, на Его имя, на Его жилище и на всех жителей неба. <verse number="7" style="v"/>Ему была дана также власть вести войну со святым народом Аллаха и победить их<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:21">Дан. 7:21</ref></char>.</char></note>. Он получил власть над каждым родом, каждым языком, каждым народом и каждым племенем. <verse number="8" style="v"/>И поклонятся ему все жители земли, кроме тех, чьи имена записаны ещё от создания мира в книге жизни у Ягнёнка, Который был принесён в жертву<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «чьи имена записаны в книге жизни у Ягнёнка, Который был предназначен в жертву ещё от создания мира».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Если у кого есть уши, пусть услышит!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Кому Аллахом суждено идти в плен,</para>
  <para style="q2">тот пойдёт в плен,</para>
  <para style="q1">и кому суждено быть убитым мечом,</para>
  <para style="q2">тот будет убит мечом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:10 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 15:2">Иер. 15:2</ref>; <ref loc="JER 43:11">43:11</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">От святого народа Аллаха требуется терпение и вера.</para>
  <para style="s1">Зверь из земли</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Потом я увидел другого зверя. Он выходил из земли, и у него было два рога, как у ягнёнка, но говорил он, как дракон. <verse number="12" style="v"/>Он наделён всей властью первого зверя и действует от его имени. Он заставляет всех жителей земли поклониться первому зверю, у которого зажила смертельная рана. <verse number="13" style="v"/>Он совершает великие чудеса и даже сводит огонь с небес на глазах у людей. <verse number="14" style="v"/>Этими чудесами, которые ему было дано совершить от имени зверя, он обманывает жителей земли. Он сказал им, чтобы они воздвигли изображение зверя, который был смертельно ранен мечом, но выжил. <verse number="15" style="v"/>Ему было дано вдохнуть жизнь в изображение зверя, чтобы оно смогло говорить и действовать так, чтобы был казнён всякий, кто не поклонится изображению зверя. <verse number="16" style="v"/>Ещё он устраивает так, чтобы все люди, малые и великие, богатые и бедные, свободные и рабы, получили клеймо на свою правую руку или на лоб. <verse number="17" style="v"/>Все, кто не имеет такого клейма, не могут больше ничего ни купить, ни продать. Клеймо – это имя зверя или число, обозначающее его имя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Здесь требуется мудрость! Тот, кто наделён разумом, пусть высчитает число зверя, потому что это число человека. И число его – шестьсот шестьдесят шесть.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Новая песнь на горе Сион</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я посмотрел и увидел Ягнёнка. Он стоял на горе Сион, и с Ним было сто сорок четыре тысячи человек, у которых на лбу было написано имя Ягнёнка и имя Его Отца. <verse number="2" style="v"/>Я слышал шум с небес, он напоминал одновременно шум могучих вод, раскаты сильного грома и звук, который производят арфисты, играющие на своих арфах. <verse number="3" style="v"/>Они поют новую песнь перед троном, перед четырьмя живыми существами и перед старцами. Эту песнь не мог никто выучить, кроме ста сорока четырёх тысяч искупленных с земли. <verse number="4" style="v"/>Это были те, кто не осквернил себя с женщинами, оставшись девственниками<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:4 </char><char style="ft" closed="false">Вероятно, это символическое описание духовной чистоты этих людей – они не осквернились развратной жизнью и поклонением зверю.</char></note>. Они всюду шли за Ягнёнком, куда бы Он ни шёл. Они были искуплены из всего человечества и освящены как первые плоды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:4 </char><char style="fq" closed="false">Первые плоды </char><char style="ft" closed="false">– Аллах через пророка Мусу повелел исраильтянам приносить Ему в жертву первые снопы (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:9-14">Лев. 23:9-14</ref></char>) и лепёшку, испечённую из муки от первого урожая (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 15:17-21">Чис. 15:17-21</ref></char>). Всё первое было своего рода залогом последующего, и поэтому жертва от первого урожая освящала всё остальное. Подобным образом и сто сорок четыре тысячи: 1) отделены от всего остального мира и полностью посвящены Аллаху (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:15-16">1 Пет. 1:15-16</ref>; <ref loc="1PE 2:9">2:9</ref></char>); 2) будучи новым творением (см. <char style="xt"><ref loc="2CO 5:17">2 Кор. 5:17</ref></char>), являются залогом предстоящего обновления всего мира (ср. <char style="xt"><ref loc="ROM 8:19-21">Рим. 8:19-21</ref></char>).</char></note> для Аллаха и Ягнёнка. <verse number="5" style="v"/>В их словах не нашлось никакой лжи, они непорочны<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ZEP 3:13">Соф. 3:13</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Три ангела</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Потом я увидел ещё одного ангела, летящего посреди неба. У него была Радостная Весть, которая вечна, чтобы провозгласить её живущим на земле – всем племенам, родам, языкам и народам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Бойтесь Аллаха, – громко говорил ангел, – и воздайте Ему славу, потому что наступил час суда Его. Поклонитесь Создавшему небо и землю, море и источники вод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 20:11">Исх. 20:11</ref>; <ref loc="PSA 145:6">Заб. 145:6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>За ним следовал второй ангел. Он говорил:</para>
  <para style="p">– Пал, пал великий Вавилон!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 21:9">Ис. 21:9</ref></char>.</char></note> Он напоил все народы доводящим до безумия вином своего разврата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 13:19-22">Ис. 13:19-22</ref>; <ref loc="JER 50:39">Иер. 50:39</ref>; <ref loc="JER 51:6-8">51:6-8</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Вслед за ними последовал третий ангел. Он громко говорил:</para>
  <para style="p">– Кто поклоняется зверю и его изображению и кто принимает клеймо на свой лоб или на руку, <verse number="10" style="v"/>тот будет пить вино ярости Аллаха, вино неразбавленное, приготовленное в чаше Его гнева, и будет мучиться в горящей сере на глазах у святых ангелов и Ягнёнка. <verse number="11" style="v"/>Для поклоняющихся зверю и его изображению и для принявших клеймо с его именем не будет покоя ни днём ни ночью, и дым их мучений будет подниматься вечно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 34:10">Ис. 34:10</ref></char>.</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Это призыв к святому народу Аллаха, тем, кто соблюдает повеления Аллаха и верен Исе, проявлять терпение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>И я услышал с небес голос:</para>
  <para style="p">– Запиши: отныне благословенны те, кто умирает с верой в Повелителя.</para>
  <para style="p">– Да, – говорит Дух, – теперь они отдохнут от своих трудов, и их дела будут вознаграждены.</para>
  <para style="s1">Жатва на земле</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Я посмотрел и увидел белое облако. На облаке сидел Некто, похожий на человека<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="fq" closed="false">Некто, похожий на человека </char><char style="ft" closed="false">– букв.: «похожий на сына человека». См. сноску на <char style="xt"><ref loc="REV 1:13">1:13</ref></char>.</char></note>. На Его голове был золотой венец, и в руке Он держал острый серп. <verse number="15" style="v"/>Затем из храма вышел ещё один ангел и громко сказал Сидящему на облаке:</para>
  <para style="p">– Пошли Свой серп и пожни, потому что время жатвы уже настало, и урожай на земле уже созрел.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Тогда Сидящий на облаке взмахнул Своим серпом над землёй, и на земле был собран урожай.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Потом из небесного храма вышел ещё один ангел, у него тоже в руке был острый серп. <verse number="18" style="v"/>И ещё один ангел вышел от жертвенника, где он заведовал огнём. Он громко крикнул ангелу, у которого был острый серп:</para>
  <para style="p">– Пошли твой острый серп и собери грозди винограда с виноградника земли, потому что ягоды его уже созрели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ангел взмахнул своим серпом над землёй, собрал виноград и кинул его в великую давильню<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:19 </char><char style="fk" closed="false">Давильня </char><char style="ft" closed="false">– в те времена виноград давили в особых углублениях, высеченных в скале, откуда сок вытекал через специальное отверстие.</char></note> ярости Аллаха. <verse number="20" style="v"/>Виноград был потоптан в давильне, которая за городом, и из неё рекой потекла кровь. Эта река крови была длиной в триста километров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тысячу шестьсот стадий».</char></note> и по глубине достигала коням до уздечек<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:17-20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 63:1-6">Ис. 63:1-6</ref>; <ref loc="JOL 3:13">Иоиль 3:13</ref></char>.</char></note>.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Семь ангелов с семью бедствиями</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я увидел на небе ещё одно великое и удивительное знамение: семь ангелов с семью последними бедствиями. Они были последними, потому что на этом ярость Аллаха заканчивалась. <verse number="2" style="v"/>Я видел нечто похожее на стеклянное море, смешанное с огнём. На море стояли те, кто вышел победителем в борьбе со зверем, его изображением и с числом его имени. Они держали в руках арфы, данные им Аллахом, <verse number="3" style="v"/>и пели песнь Мусы, раба Аллаха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 15:1-18">Исх. 15:1-18</ref></char>.</char></note>, и песнь Ягнёнка:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Велики и чудны Твои дела,</para>
  <para style="q2">Вечный, Бог Сил!</para>
  <para style="q1">Твои пути справедливы и истинны,</para>
  <para style="q2">Царь народов!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Царь веков».</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Кто не устрашится Тебя, Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3-4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 10:7">Иер. 10:7</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2">и не прославит Твоего имени?</para>
  <para style="q1">Ведь Ты один только свят!</para>
  <para style="q1">К Тебе придут на поклонение все народы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="PSA 85:9-10">Заб. 85:9-10</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2">потому что все узнали о Твоих справедливых судах!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>После этого я увидел, что на небе открыт храм – шатёр со свидетельствами священного соглашения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шатёр свидетельства». Под словом «свидетельство» имеются в виду свидетельства священного соглашения между Исраилом и Аллахом, которыми были две каменные плитки с написанными на них десятью повелениями и, возможно, сам шатёр.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>Из храма вышли семь ангелов с семью бедствиями. Они были одеты в чистую и блестящую льняную одежду, и по груди каждый был опоясан золотым поясом. <verse number="7" style="v"/>Потом одно из четырёх существ раздало семи ангелам по золотому сосуду, наполненному яростью Аллаха, Который живёт вечно. <verse number="8" style="v"/>Храм наполнился дымом от славы и силы Аллаха, и никто уже не мог войти в храм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 40:34-35">Исх. 40:34-35</ref>; <ref loc="1KI 8:10-11">3 Цар. 8:10-11</ref></char>.</char></note> до тех пор, пока не окончатся семь бедствий, посылаемых семью ангелами.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Семь чаш ярости Аллаха</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Затем я услышал громкий голос из храма, говорящий семи ангелам:</para>
  <para style="p">– Идите и вылейте семь чаш ярости Аллаха на землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Первый ангел пошёл и вылил содержимое своей чаши на сушу. После этого у людей, имеющих клеймо зверя и поклоняющихся его изображению, появились ужасные и болезненные нарывы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:9-10">Исх. 9:9-10</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Второй ангел вылил содержимое своей чаши в море, и вода моря превратилась в кровь, напоминающую кровь мертвеца, и всё живое в море умерло.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Третий ангел вылил содержимое своей чаши на реки и на источники вод, и те также превратились в кровь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 7:20-21">Исх. 7:20-21</ref></char>.</char></note>. <verse number="5" style="v"/>Я слышал, как ангел, имеющий власть над водами, сказал:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Справедлив Ты,</para>
  <para style="q2">Тот, Кто есть и Кто был, Святой,</para>
  <para style="q2">потому что Ты так судил.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ведь они пролили кровь Твоего святого народа и пророков,</para>
  <para style="q2">и Ты дал им пить кровь, как они и заслужили.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>И я услышал, как голос от жертвенника сказал:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Да, Вечный, Бог Сил,</para>
  <para style="q2">Твои суды истинны и справедливы!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Четвёртый ангел вылил содержимое своей чаши на солнце, и солнцу дано было палить людей огнём. <verse number="9" style="v"/>Их жгла невыносимая жара, и они проклинали имя Аллаха, имеющего власть над этими бедствиями. Но они не раскаялись и не воздали Ему славы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:9 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:34">Исх. 9:34</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Пятый ангел вылил содержимое своей чаши на трон зверя, и всё царство зверя погрузилось во тьму<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:10 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 10:21-23">Исх. 10:21-23</ref></char>.</char></note>. Люди от боли кусали свои языки <verse number="11" style="v"/>и проклинали за свою боль и свои раны Бога небесного, но не раскаялись в своих делах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Шестой ангел вылил содержимое своей чаши в великую реку Евфрат. Вода в этой реке высохла, чтобы был готов путь царям с востока. <verse number="13" style="v"/>Потом я увидел, как из пасти дракона, из пасти зверя и изо рта лжепророка<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="fk" closed="false">Лжепророк </char><char style="ft" closed="false">– это зверь, вышедший из земли (см. <char style="xt"><ref loc="REV 13:11-17">13:11-17</ref>; <ref loc="REV 19:20">19:20</ref></char>).</char></note> вышли три нечистых духа, похожие на жаб<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 8:5-7">Исх. 8:5-7</ref></char>.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Это духи демонов, совершающие знамения. Они отправляются к царям всей земли, чтобы собрать их на битву в великий день Бога Сил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="fk" closed="false">День Бога Сил </char><char style="ft" closed="false">– также известен в Священном Писании как день Вечного. Это день, когда Аллах осудит и накажет противящихся Ему (см., напр., <char style="xt"><ref loc="ISA 13:9">Ис. 13:9</ref>; <ref loc="AMO 5:18-20">Ам. 5:18-20</ref>; <ref loc="MAL 4:1">Мал. 4:1</ref></char>). Инджил говорит, что в этот день вернётся Повелитель Иса (см. <char style="xt"><ref loc="2PE 3:10">2 Пет. 3:10</ref>; <ref loc="2TH 2:1-2">2 Фес. 2:1-2</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>– Вот! Я приду неожиданно, как вор! Благословен тот, кто бодрствует и хранит свою одежду, чтобы ему не ходить нагим, выставляя напоказ свои срамные места<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="ft" closed="false">Это слова Исы (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 24:43-44">Мат. 24:43-44</ref>; <ref loc="LUK 12:39-40">Лк. 12:39-40</ref>; <ref loc="1TH 5:2">1 Фес. 5:2</ref>; <ref loc="2PE 3:10">2 Пет. 3:10</ref>; <ref loc="REV 3:3">Отк. 3:3</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Они собрали всех царей на место, называемое по-еврейски Армагеддон<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JOL 3:2-12">Иоиль 3:2-12</ref>; <ref loc="ZEC 12:2-11">Зак. 12:2-11</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Седьмой ангел вылил содержимое своей чаши в воздух, и из храма от трона прозвучал громкий голос:</para>
  <para style="p">– Совершилось!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Тогда засверкали молнии, зазвучали голоса, загремел гром и произошло сильное землетрясение. Такого мощного землетрясения не было за всё время существования людей на земле! Столь великим было это землетрясение! <verse number="19" style="v"/>Великий город раскололся на три части, и города народов пали. Так Аллах не забыл великий Вавилон, Он дал ему выпить чашу, полную вина Его яростного гнева. <verse number="20" style="v"/>Исчезли все острова, и гор больше не стало. <verse number="21" style="v"/>На людей с небес падал град огромной величины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:21 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «весом в один талант» – т. е. около 40 кг.</char></note>, и люди проклинали Аллаха за это бедствие с градом, потому что оно было совершенно ужасным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:21 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:23-24">Исх. 9:23-24</ref></char>.</char></note>.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Суд над Вавилоном</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Один из семи ангелов, у которых было семь чаш, подошёл ко мне и сказал:</para>
  <para style="p">– Подойди, я покажу тебе, как будет наказана великая блудница, сидящая на многих водах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:1 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 51:13">Иер. 51:13</ref></char>.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>С ней развратничали цари земли, и жители земли упивались вином её разврата.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>И он перенёс меня в Духе в пустыню, и я увидел женщину, сидящую на алом звере, который был исписан именами, оскорбляющими Аллаха; у него было семь голов и десять рогов. <verse number="4" style="v"/>Женщина была одета во всё пурпурное и алое, была украшена золотом, драгоценными камнями и жемчугом. В руке у неё была золотая чаша, наполненная мерзостью и нечистотами её разврата. <verse number="5" style="v"/>На лбу у неё написано имя, имеющее тайное значение:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pc">Великий Вавилон –</para>
  <para style="pc">мать блудниц</para>
  <para style="pc">и мерзостей земли.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>И я увидел, что женщина была пьяна от крови святого народа Аллаха, от крови свидетелей Исы. Я был поражён, когда её увидел.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ангел сказал мне:</para>
  <para style="p">– Чему ты удивляешься? Я тебе скажу, в чём заключается тайна женщины и зверя с семью головами и десятью рогами, на котором она сидит. <verse number="8" style="v"/>Зверь, которого ты видел, был, и нет его. Он выйдет из бездны и отправится в погибель. Жители земли, имена которых от начала мира не были записаны в книге жизни, удивятся, глядя на зверя, потому что он был, и нет его, и ещё придёт.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Это требует понимания и мудрости. Семь голов – это семь гор<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:9 </char><char style="ft" closed="false">Горы часто символизировали царства этого мира.</char></note>, на которых сидит женщина, <verse number="10" style="v"/>и семь царей, пять из которых уже пали, один есть, а другой ещё не пришёл, а когда придёт – то ненадолго. <verse number="11" style="v"/>Зверь, который был и которого нет, – это восьмой царь, и он из числа семи и идёт к погибели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Десять рогов, которые ты видел, – это десять царей, ещё не получивших своего царства, но вместе со зверем они на один час получат царскую власть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:23-24">Дан. 7:23-24</ref></char>.</char></note>. <verse number="13" style="v"/>У них одна общая цель, и они отдадут свою силу и власть зверю. <verse number="14" style="v"/>Они будут сражаться с Ягнёнком, но Ягнёнок одержит над ними победу, потому что Он Владыка владык<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 10:17">Втор. 10:17</ref>; <ref loc="PSA 135:3">Заб. 135:3</ref></char>.</char></note> и Царь царей и с Ним – Его избранные, призванные и верные последователи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Потом ангел сказал мне:</para>
  <para style="p">– Воды, которые ты видел, там, где сидит блудница, – это народы, скопления людей, племена и языки. <verse number="16" style="v"/>Зверь и десять рогов, которые ты видел, возненавидят блудницу. Они разорят её, оставят нагой, будут поедать её тело и жечь её в огне. <verse number="17" style="v"/>Потому что Аллах внушил этим десяти рогам желание исполнить Его волю и единодушно отдать зверю их царскую власть до тех пор, пока не исполнится сказанное Аллахом. <verse number="18" style="v"/>Женщина, которую ты видел, – это великий город, царствующий над всеми царями земли.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Падение Вавилона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После этого я увидел ещё одного ангела, сходящего с небес и обладающего великой властью; вся земля была озарена его славой. <verse number="2" style="v"/>Он произнёс могучим голосом:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Пала, пала великая блудница Вавилон<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 21:9">Ис. 21:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q2">и стала жилищем демонов,</para>
  <para style="q1">пристанищем для всякого нечистого духа</para>
  <para style="q2">и всякой нечистой и мерзкой птицы.</para>
  <para style="q1">Все народы пили</para>
  <para style="q2">доводящее до безумия вино её разврата.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Цари земли развратничали с ней,</para>
  <para style="q2">и купцы земли нажились на её необузданной тяге к роскоши.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Затем я услышал с небес ещё один голос. Он сказал:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Выйди из неё, народ мой,</para>
  <para style="q2">чтобы тебе не участвовать в её грехах</para>
  <para style="q2">и не подвергнуться её наказанию,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>потому что её грехи поднялись уже до небес<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 51:9">Иер. 51:9</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2">и Аллах помнит её преступления.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Сделайте ей то же, что она сделала другим,</para>
  <para style="q2">и отплатите ей вдвойне за её дела.</para>
  <para style="q1">В той самой чаше, в которой она замешивала своё вино,</para>
  <para style="q2">замешайте ей напиток двойной крепости.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Доставьте ей столько горя и страданий,</para>
  <para style="q2">сколько она позволяла себе славы и роскоши,</para>
  <para style="q1">потому что она хвалится в своём сердце:</para>
  <para style="q2">«Я не какая-нибудь вдова! Я сижу как царица!</para>
  <para style="q2">Я никогда не буду скорбеть!»</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>И поэтому настанет день, когда её постигнут горести:</para>
  <para style="q2">смерть, плачь и голод.</para>
  <para style="q1">Она будет сожжена огнём,</para>
  <para style="q2">потому что могуч Вечный Бог, осудивший её<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:7-8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 47:7-9">Ис. 47:7-9</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Когда цари земли, которые развратничали с ней и наслаждались её роскошью, увидят дым от её пожарища, они будут рыдать по ней и бить себя в грудь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 26:16-18">Езек. 26:16-18</ref></char>.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Стоя вдали в ужасе от её мучений, они будут говорить:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Горе! Горе! О великая столица!</para>
  <para style="q2">О, Вавилон, могучая столица!</para>
  <para style="q1">В один час свершился над тобой суд!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Купцы земли плачут и скорбят по ней, потому что никто уже не покупает их товаров: <verse number="12" style="v"/>грузов золота, серебра, драгоценных камней и жемчуга; тончайших льняных тканей, пурпура, шёлка и алых материй; ароматической древесины; изделий из слоновой кости, ценной древесины, бронзы, железа и мрамора; <verse number="13" style="v"/>корицы, пряностей, благовоний, ароматического масла и ладана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:13 </char><char style="fk" closed="false">Ладан </char><char style="ft" closed="false">– ценная ароматическая смола растений, произрастающих в Аравии и Северной Африке. См. пояснительный словарь.</char></note>, вина, оливкового масла, отборной муки и пшеницы, крупного и мелкого скота, коней и колесниц, рабов и пленённых на войне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:12-13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 27:12-22">Езек. 27:12-22</ref></char>.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Они будут говорить:</para>
  <para style="p">– Плодов, которых желала душа твоя, уже нет у тебя. Все твои богатства и слава покинули тебя и уже никогда не вернутся.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Торговавшие этими товарами купцы, нажившиеся на ней, будут стоять в стороне, перепуганные её бедствиями. Они будут плакать и скорбеть, <verse number="16" style="v"/>говоря:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Горе! Горе! О великая столица,</para>
  <para style="q2">одетая в тончайшую льняную одежду, в пурпурное и алое,</para>
  <para style="q1">украшенная золотом, драгоценными камнями и жемчугом!</para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v"/>В один час было уничтожено такое огромное богатство!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Все капитаны кораблей, все их пассажиры и моряки и все, чей промысел связан с мореплаванием, будут издали наблюдать, <verse number="18" style="v"/>и, когда увидят дым, поднимающийся от неё, зарыдают:</para>
  <para style="p">– Разве был ещё когда-либо город, подобный этой великой столице?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:17-18 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 27:28-29">Езек. 27:28-29</ref>, <ref loc="EZK 27:32">32</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Они посыпали свои головы пылью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 27:30">Езек. 27:30</ref></char>.</char></note> и со слезами и скорбью причитали:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Горе! Горе! О великая столица,</para>
  <para style="q2">обогатившая всех судовладельцев своим богатством!</para>
  <para style="q1">В один час ты была уничтожена!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>– Радуйтесь об этом, небеса!</para>
  <para style="q2">Радуйтесь, святой народ Аллаха, посланники аль-Масиха и пророки,</para>
  <para style="q1">потому что Аллах осудил её за то, как она поступала с вами.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Затем могучий ангел взял большой камень размером с мельничный жёрнов и бросил его в море, говоря:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Так будет брошен и Вавилон, великая столица,</para>
  <para style="q2">и никто уже её не найдёт.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Никогда уже в тебе не будет слышно</para>
  <para style="q2">голоса певцов, музыки арфистов, свирельщиков и трубачей,</para>
  <para style="q1">никогда уже в тебе не отыщутся</para>
  <para style="q2">ремесленники, каким бы ремеслом они ни занимались,</para>
  <para style="q1">никогда уже не будет слышно в тебе</para>
  <para style="q2">шума мельничных жерновов.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Никогда уже не будет гореть в тебе свет светильника,</para>
  <para style="q2">не будет слышно голосов жениха и невесты.</para>
  <para style="q1">Твои купцы были господами на земле,</para>
  <para style="q2">и все народы были обмануты твоим колдовством.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Но в этой столице пролилась кровь пророков, святого народа Аллаха</para>
  <para style="q2">и всех убитых на земле.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Хвала Вечному</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После этого я услышал голос, звучащий как голос огромного множества людей. Они восклицали в небесах:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Хвала Вечному!</para>
  <para style="q2">Спасение, слава и сила принадлежат нашему Богу,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>потому что Его суды истинны и справедливы!</para>
  <para style="q2">Он осудил великую блудницу,</para>
  <para style="q1">которая растлила мир своим развратом.</para>
  <para style="q2">Он отомстил ей за кровь Своих рабов!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>И они опять воскликнули:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Хвала Вечному!</para>
  <para style="q2">Дым от неё будет подниматься вовеки!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 34:10">Ис. 34:10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Двадцать четыре старца и четыре живых существа пали и поклонились Аллаху, сидящему на троне, говоря:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Аминь! Хвала Вечному!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И от трона прозвучал голос:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Хвалите нашего Бога,</para>
  <para style="q2">все Его рабы</para>
  <para style="q1">и все боящиеся Его,</para>
  <para style="q2">малые и великие!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Затем я услышал голос, звучавший как голос множества людей, или как шум могучих вод, или как мощный раскат грома:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Хвала Вечному!</para>
  <para style="q2">Потому что Вечный, наш Бог и Повелитель Сил, воцарился!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Давайте радоваться и веселиться!</para>
  <para style="q2">Воздадим Ему славу!</para>
  <para style="q1">Наступил час бракосочетания Ягнёнка!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:7 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 25:6-9">Ис. 25:6-9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q2">Его невеста уже приготовила себя!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ей дано тончайшее льняное платье,</para>
  <para style="q2">чистое и блестящее.</para>
  <para style="m">(Это платье – символ праведных дел святого народа Аллаха.)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:8 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="LEV 16:2-4">Лев. 16:2-4</ref>; <ref loc="EZK 16:12-14">Езек. 16:12-14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Потом ангел сказал мне:</para>
  <para style="p">– Запиши: благословенны те, кто приглашён на свадебный пир Ягнёнка!</para>
  <para style="p">И добавил:</para>
  <para style="p">– Это истинные слова Аллаха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Тогда я пал к его ногам, чтобы поклониться ему, но он сказал мне:</para>
  <para style="p">– Не делай этого! Я тоже раб Аллаха, как ты и твои братья, держащиеся свидетельства Исы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «свидетельствующие об Исе».</char></note>. Поклонись Аллаху! Потому что свидетельство Исы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «свидетельство об Исе».</char></note> – это дух пророчества.</para>
  <para style="s1">Всадник на белом коне</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И увидел я раскрытые небеса и Всадника на белом коне. Всадника звали Верный и Истинный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:11 </char><char style="fk" closed="false">Верный </char><char style="ft" closed="false">и </char><char style="fk" closed="false">Истинный </char><char style="ft" closed="false">– т. е. Иса (ср. <char style="xt"><ref loc="REV 3:14">3:14</ref></char>).</char></note>. Он справедливо судит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 11:4">Ис. 11:4</ref></char>.</char></note> и ведёт войну. <verse number="12" style="v"/>Его глаза как пылающий огонь, и на Его голове множество венцов. На Нём написано имя, которого никто не знает, кроме Него Самого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:12 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="REV 2:17">2:17</ref></char>.</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Он одет в плащ, обагрённый кровью, и имя Его – Слово Аллаха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:1">Ин. 1:1</ref>, <ref loc="JHN 1:14">14</ref></char>.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>За Ним следует небесное войско, всадники на белых конях, одетые в тончайшую льняную одежду, чистую и белую. <verse number="15" style="v"/>Из Его рта выходит острый меч<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 49:2">Ис. 49:2</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Евр. 4:12</ref>; <ref loc="REV 1:16">Отк. 1:16</ref></char>.</char></note>, чтобы поражать им народы. Он правит железным скипетром и топчет в давильне виноград, готовя вино ярости и гнева Бога Сил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 63:3">Ис. 63:3</ref></char>.</char></note>. <verse number="16" style="v"/>На Его плаще и бедре написано имя:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pc">Царь Царей и Владыка Владык.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И я увидел ангела, стоящего на солнце. Он громко крикнул всем птицам, летающим посреди неба:</para>
  <para style="p">– Сюда! Собирайтесь на великий пир Аллаха! <verse number="18" style="v"/>Вы будете есть тела царей, военачальников, могущественных людей, тела коней и их всадников, тела всех людей, свободных и рабов, малых и великих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:17-18 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 39:17-20">Езек. 39:17-20</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Затем я увидел зверя и царей земли с их войсками. Они собирались на битву со Всадником на коне и с Его армией. <verse number="20" style="v"/>И схвачен был зверь и вместе с ним лжепророк, который сотворил от имени зверя знамения и обманул тех, кто получил клеймо зверя и поклонялся его изображению. И тот и другой были брошены заживо в огненное озеро, горящее серой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:11">Дан. 7:11</ref></char>.</char></note>. <verse number="21" style="v"/>Остальные были убиты мечом, выходящим изо рта Всадника на коне, и все птицы досыта наелись их трупами.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Тысячелетнее царство</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Затем я увидел ангела, спускающегося с небес. У него был ключ от бездны, и в руке он держал огромную цепь. <verse number="2" style="v"/>Он схватил дракона, древнего змея<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:1-15">Нач. 3:1-15</ref></char>.</char></note>, который и есть Иблис и Шайтан, сковал его на тысячу лет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:2 </char><char style="ft" closed="false">Существует два основных толкования этого тысячелетнего периода: 1) Тысячелетнее царство символизирует настоящее время; Шайтан был связан, когда Иса одержал над ним победу Своей искупительной жертвой, а верующие, в особенности те, кто умер и вознёсся на небеса, правят теперь с Ним; 2) Тысячелетнее царство будет буквальным тысячелетием в будущем, после возвращения Исы на землю; Шайтан будет временно связан, а Иса вместе со Своими последователями будет видимым образом царствовать на земле в праведности.</char></note>, <verse number="3" style="v"/>бросил его в бездну, закрыл и опечатал, чтобы тот уже не мог больше обманывать народы, пока не окончится тысяча лет. После этого он должен быть освобождён на короткое время.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>И я увидел троны, на которых сидели те, кому дано было править, и души обезглавленных за свидетельство об Исе<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:4 </char><char style="ft" closed="false">Или: «свидетельство Исы».</char></note> и за слово Аллаха, души тех, кто не поклонился зверю и его изображению и не принял его клейма на лоб и на руку. Они ожили и царствовали с аль-Масихом тысячу лет. <verse number="5" style="v"/>(Другие мёртвые не ожили, пока не окончилась тысяча лет.) Это первое воскресение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:5 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:2">Дан. 12:2</ref></char>.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>Благословенны и святы те, кто участвует в первом воскресении. Над ними вторая смерть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:6 </char><char style="ft" closed="false">То есть огненное озеро, место вечного наказания (см. <char style="xt"><ref loc="REV 20:14">20:14</ref>; <ref loc="REV 21:8">21:8</ref></char>).</char></note> уже не имеет власти. Они будут священнослужителями Аллаха и аль-Масиха и будут царствовать с аль-Масихом тысячу лет.</para>
  <para style="s1">Осуждение Шайтана</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Когда пройдёт тысяча лет, Шайтан будет освобождён из своей темницы. Он выйдет, чтобы обмануть народы со всех концов земли, народы, известные как Гог и Магог<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 38:2">Езек. 38:2</ref></char>.</char></note>, чтобы собрать их на битву. Число их – как песчинок на берегу моря. <verse number="8" style="v"/>Они прошли маршем по всей земле и окружили стан народа Аллаха – Его любимый город<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:8 </char><char style="ft" closed="false">То есть Иерусалим.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Но с небес сошёл огонь и поглотил их<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 38:22">Езек. 38:22</ref>; <ref loc="EZK 39:6">39:6</ref></char>.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Иблис, который их обманул, был брошен в озеро, наполненное горящей серой, туда, где уже были зверь и лжепророк. Там они будут мучиться день и ночь, вечно.</para>
  <para style="s1">Суд перед белым троном</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Затем я увидел огромный белый трон и Сидящего на троне. От Его присутствия скрылись земля и небо, но им не нашлось места. <verse number="12" style="v"/>Я видел мёртвых, великих и малых. Они стояли перед троном и перед раскрытыми книгами. Потом была раскрыта ещё одна книга – книга жизни. Мёртвые были судимы по их делам, согласно тому, что было записано в книгах. <verse number="13" style="v"/>Море отдало мертвецов, бывших в нём, и смерть и ад<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «мир мёртвых»; также в ст. 14.</char></note> отдали своих мёртвых, что были в них, и каждый был судим по своим делам. <verse number="14" style="v"/>Затем смерть и ад были брошены в огненное озеро. Огненное озеро – это вторая смерть. <verse number="15" style="v"/>Чьё имя не было найдено записанным в книге жизни, тот был брошен в огненное озеро.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Новый Иерусалим</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Потом я увидел новое небо и новую землю<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:1 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 65:17">Ис. 65:17</ref>; <ref loc="ISA 66:22">66:22</ref>; <ref loc="2PE 3:13">2 Пет. 3:13</ref></char>.</char></note>. Первого неба и первой земли уже не было, моря тоже больше не было. <verse number="2" style="v"/>Я увидел святой город – новый Иерусалим. Он спускался с небес от Аллаха, приготовленный как невеста, украшенная для своего мужа. <verse number="3" style="v"/>И я услышал громкий голос, прозвучавший от трона:</para>
  <para style="p">– Это жилище Аллаха с людьми. Здесь Он будет жить с ними, и они будут Его народом. Он будет с ними и будет их Богом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 26:11-12">Лев. 26:11-12</ref>; <ref loc="JER 31:33-34">Иер. 31:33-34</ref>; <ref loc="EZK 37:27">Езек. 37:27</ref></char>.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Он отрёт с их глаз каждую слезу. Больше не будет ни смерти, ни скорби, ни вопля, ни боли, потому что прежнее ушло<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 25:8">Ис. 25:8</ref>; <ref loc="ISA 65:19">65:19</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Сидящий на троне сказал:</para>
  <para style="p">– Я творю всё новое!</para>
  <para style="p">И Он добавил:</para>
  <para style="p">– Запиши, потому что это верные и истинные слова.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Затем Он сказал мне:</para>
  <para style="p">– Свершилось! Я – Владыка всего: от А до Я!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Я – Альфа и Омега!» См. сноску на <char style="xt"><ref loc="REV 1:8">1:8</ref></char>.</char></note> Я и Начало, и Конец!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:6 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>.</char></note> Тому, кто мучится от жажды, Я дам пить даром из источника воды жизни. <verse number="7" style="v"/>Побеждающий наследует всё это, и Я буду его Богом, а он будет Моим сыном. <verse number="8" style="v"/>Но тем, кто испугавшись, свернул с Моего пути, и тем, кто был Мне неверен, а также подлецам, убийцам, развратникам, колдунам, идолопоклонникам и всем лжецам – им место в озере с горящей серой. Это вторая смерть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Один из семи ангелов, у которых были семь чаш, наполненных семью последними бедствиями, подошёл и сказал мне:</para>
  <para style="p">– Пойдём, я покажу тебе невесту, жену Ягнёнка!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>И он перенёс меня в Духе на большую и высокую гору. Оттуда он показал мне святой город Иерусалим, спускающийся с небес от Аллаха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 40:2">Езек. 40:2</ref></char>.</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Он сияет славой Аллаха, и его сияние напоминает сияние драгоценнейшего камня, наподобие яшмы, чистой, как кристалл. <verse number="12" style="v"/>У города большая и высокая стена и двенадцать ворот, а у ворот – двенадцать ангелов. На воротах написаны имена двенадцати родов Исраила. <verse number="13" style="v"/>Трое ворот – с востока, трое – с севера, трое – с юга и трое – с запада<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:12-13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 48:31-35">Езек. 48:31-35</ref></char>.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Стена города стоит на двенадцати основаниях, и на них написаны имена двенадцати посланников Ягнёнка.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>У ангела, который говорил со мной, была золотая трость для измерения города, его ворот и стен<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 40:3">Езек. 40:3</ref></char>.</char></note>. <verse number="16" style="v"/>Город был квадратным, длина его равнялась ширине. Ангел измерил город тростью. Длина города была двенадцать тысяч стадий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">То есть около 2 200 км.</char></note>. Его ширина и высота равнялись длине<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">Святая Святых в Иерусалимском храме также имело форму куба (см. <char style="xt"><ref loc="1KI 6:20">3 Цар. 6:20</ref></char>).</char></note>. <verse number="17" style="v"/>Ангел измерил стены, они были толщиной<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">Или: «высотой».</char></note> в сто сорок четыре локтя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">То есть около 65 м.</char></note> согласно человеческим меркам, которыми пользовался ангел. <verse number="18" style="v"/>Стена была построена из яшмы, а сам город – из чистого, как прозрачное стекло, золота. <verse number="19" style="v"/>Основания стен города были украшены всевозможными драгоценными камнями: первое основание было из яшмы, второе – из сапфира, третье – из агата, четвёртое – из изумруда, <verse number="20" style="v"/>пятое – из оникса, шестое – из сердолика, седьмое – из хризолита, восьмое – из берилла, девятое – из топаза, десятое – из хризопраза, одиннадцатое – из гиацинта, двенадцатое – из аметиста<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19-20 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 28:15-20">Исх. 28:15-20</ref>; <ref loc="EXO 39:8-14">39:8-14</ref></char>.</char></note>. <verse number="21" style="v"/>Двенадцать ворот были двенадцатью жемчужинами: каждые ворота из отдельной жемчужины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19-21 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 54:11-12">Ис. 54:11-12</ref></char>.</char></note>. А центральная улица города была из чистого, как прозрачное стекло, золота.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Храма в городе я не видел, потому что его храм – это Сам Вечный, Бог Сил, и Ягнёнок. <verse number="23" style="v"/>Город не нуждается в солнечном или лунном свете, потому что слава Аллаха освещает его и Ягнёнок – его светильник<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:23 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 60:19-20">Ис. 60:19-20</ref></char>.</char></note>. <verse number="24" style="v"/>Народы будут ходить в его свете, и цари земли принесут в него свою славу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:24 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 60:3">Ис. 60:3</ref></char>.</char></note>. <verse number="25" style="v"/>Ворота города никогда не будут закрыты днём, а ночи там не будет. <verse number="26" style="v"/>И принесут в него славу и честь народов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:25-26 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 60:11">Ис. 60:11</ref></char>.</char></note>. <verse number="27" style="v"/>В него не войдёт ничто нечистое, и никто совершающий постыдные или лживые поступки. Там будут только те, чьи имена записаны у Ягнёнка в книге жизни.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Река жизни</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Затем ангел показал мне реку воды жизни, блестящую, как кристалл, и текущую от трона Аллаха и Ягнёнка <verse number="2" style="v"/>посредине центральной улицы города. По обе стороны реки растут деревья жизни. Они плодоносят двенадцать раз в год, давая каждый месяц свой плод, а листья деревьев предназначены для исцеления народов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 47:12">Езек. 47:12</ref></char>; ср. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:9-10">Нач. 2:9-10</ref></char>.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>И там уже больше не будет ничего проклятого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:14-19">Нач. 3:14-19</ref></char>; ср. <char style="xt"><ref loc="ZEC 14:11">Зак. 14:11</ref></char>.</char></note>. В городе будет находиться трон Аллаха и Ягнёнка, и Его рабы будут служить Ему. <verse number="4" style="v"/>Они будут видеть Его лицо<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:4 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 33:20">Исх. 33:20</ref></char>.</char></note>, и на лбу у них будет написано Его имя. <verse number="5" style="v"/>Ночи больше не будет. Им уже не нужен будет свет ламп или свет солнца, потому что Вечный Бог будет светить над ними. И они будут царствовать вовеки<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:18">Дан. 7:18</ref>, <ref loc="DAN 7:27">27</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ангел сказал мне:</para>
  <para style="p">– Это верные и истинные слова. Вечный Бог, вдохновляющий дух пророков, послал Своего ангела, чтобы показать Своим рабам то, что должно произойти вскоре.</para>
  <para style="s1">Пришествие Исы аль-Масиха</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Вот Я скоро приду! Благословен тот, кто соблюдает слова пророчества, записанные в этом свитке.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Я, Иохан, всё это слышал и видел. И, услышав и увидев, я пал к ногам ангела, показывающего мне всё это, чтобы поклониться ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Но ангел говорит мне:</para>
  <para style="p">– Не делай этого! Я такой же раб, как и ты, как твои братья пророки и как те, кто соблюдает слова, записанные в этом свитке. Поклонись Аллаху!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Потом он говорит мне:</para>
  <para style="p">– Не запечатывай слов пророчества, записанных в этом свитке<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:10 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:4">Дан. 12:4</ref>, <ref loc="DAN 12:9">9</ref></char>.</char></note>, потому что время уже близко. <verse number="11" style="v"/>Кто поступает несправедливо, тот и будет продолжать поступать несправедливо. Кто ведёт скверную жизнь, тот и будет продолжать вести скверную жизнь. Но тот, кто живёт праведной жизнью, будет продолжать жить праведно, и тот, кто свят, будет продолжать жить свято<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:10">Дан. 12:10</ref>; <ref loc="2TI 3:13">2 Тим. 3:13</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Вот Я скоро приду! Я несу воздаяние каждому, и каждый получит по своим делам. <verse number="13" style="v"/>Я – Владыка всего: от А до Я, Первый и Последний<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>. Здесь Иса говорит о Себе так, как говорил о Себе Сам Всевышний.</char></note>, Начало и Конец. <verse number="14" style="v"/>Благословенны те, кто омывает свои одежды, чтобы им иметь право питаться от дерева жизни и войти в город через ворота. <verse number="15" style="v"/>А снаружи останутся псы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:15 </char><char style="ft" closed="false">Священное Писание часто называет псами тех, кто делает неугодное в глазах Аллаха (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 23:17-18">Втор. 23:17-18</ref>; <ref loc="PSA 21:17">Заб. 21:17</ref>; <ref loc="PHP 3:2">Флп. 3:2</ref></char>).</char></note>, колдуны, развратники, убийцы, идолопоклонники и все любящие и творящие неправду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Я, Иса, послал Моего ангела, чтобы передать вам это свидетельство для общин верующих. Я – Корень<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Росток».</char></note> и Потомок Давуда, Я – яркая Утренняя Звезда<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 24:17">Чис. 24:17</ref>; <ref loc="ISA 11:1">Ис. 11:1</ref>, <ref loc="ISA 11:10">10</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Дух Аллаха и невеста говорят Исе:</para>
  <para style="p">– Приди!</para>
  <para style="p">И каждый, кто это слышит, пусть тоже скажет:</para>
  <para style="p">– Приди!</para>
  <para style="p">Пусть приходит мучимый жаждой! Кто хочет, пусть берёт воду жизни даром!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 55:1">Ис. 55:1</ref>; <ref loc="JHN 7:37">Ин. 7:37</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>И я предупреждаю каждого, кто слышит слова пророчества, записанные в этом свитке: кто добавит что-либо к этим словам, тому Аллах добавит и бедствия, о которых написано в этом свитке. <verse number="19" style="v"/>И если кто отнимет что-либо из слов пророчества, записанных в этом свитке, у того и Аллах отнимет право питаться от дерева жизни и жить в святом городе, которые описаны в этом свитке<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:18-19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 4:2">Втор. 4:2</ref>; <ref loc="DEU 12:32">12:32</ref>; <ref loc="PRO 30:6">Мудр. 30:6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Свидетельствующий об этом говорит:</para>
  <para style="p">– Да, Я скоро приду!</para>
  <para style="p">Да будет так! Приди, Повелитель Иса!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Пусть благодать Повелителя Исы будет со всеми.</para>
  <para style="p">Аминь.</para>
</usx>
