<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TI" style="id">- Slovenian NT 2014 Revision - 7392</book>
  <para style="h">2. TIMOTEJU</para>
  <para style="toc1">Drugo pavlovo pismo Timoteju</para>
  <para style="toc2">2. Timoteju</para>
  <para style="toc3">2. Timoteju</para>
  <para style="mt1">DRUGO PAVLOVO PISMO TIMOTEJU</para>
  <para style="ili1">Pisatelj: apostol Pavel</para>
  <para style="ili1">Kraj: mesto Korint</para>
  <para style="ili1">Čas: leto 60 po Kristusu</para>
  <para style="ip">To pismo je verjetno zadnje pismo, ki ga je napisal apostol Pavel. Spet je namenjeno sodelavcu Timoteju. To je osebno pismo, ki odraža Pavlova najgloblja čustva. Pavel se nahaja zaradi svoje vere v ječi in čaka obsodbo in skorajšnjo smrt. Poveličuje Božjo zvestobo, ki ga je spremljala vse življenje in je poln zaupanja, da bo po smrti za vedno z Gospodom. Obenem pa je zaskrbljen za prihodnost cerkve, ker ve, da tudi druge čaka to, kar on pravkar doživlja: prezir in preganjanje. Pavel napoveduje, da se bodo mnogi odvrnili od resnice in ne bodo več priznavali Boga kot Gospoda. Zato opominja Timoteja in z njim vse kristjane, naj kljub preganjanju in pretnjam ostanejo čvrsti v veri. Saj je Jezus Kristus Gospodar nad vsemi silami in vladarstvi. “On je vzel smrti moč in nam podaril življenje, ki je neminljivo in večno.” (2. Timoteju 1,10).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Naslov in pozdrav</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>To pismo piše Pavel, ki ga je Bog določil, da bi bil glasnik Jezusa Kristusa. Po Božjem naročilu oznanjam večno življenje, ki nam je darovano v Jezusu Kristusu po veri. <verse number="2" style="v"/>Pozdravljam te, dragi Timotej. Drag si mi, kot bi mi bil sin in želim ti milost, usmiljenje in mir od Boga, našega Očeta in od našega Gospoda Jezusa Kristusa.</para>
  <para style="s1">Jezus nam je mnogo podaril</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kar naprej, podnevi in ponoči, se zahvaljujem Bogu, ko molim zate. Njemu služim s čisto vestjo, kot so mu služili že moji predniki. <verse number="4" style="v"/>Ko se spomnim tvojih solza ob slovesu, želim, da bi lahko bil spet pri tebi. To bi mi bilo v veliko veselje. <verse number="5" style="v"/>Zelo rad se namreč spominjam, kako odkritosrčna in prepričljiva je tvoja vera; tako vero sta imeli že tvoja babica Loida in tvoja mati Evnika. Vem pa, da ta vera živi tudi v tebi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Zato te prosim, dovoli, da sposobnosti, ki ti jih je dal Bog, ko sem položil nate roke, pridejo do polnega izraza. <verse number="7" style="v"/>Kajti Bog nam ni dal duha strahu, ampak duha, ki nas napolnjuje z močjo, ljubeznijo in premagovanjem samega sebe.</para>
  <para style="s1">Priznajmo Kristusa tudi v trpljenju</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ne sramuj in ne boj se pripovedovati drugim o Gospodu, pa tudi ne, da sem jaz, ki sedim v ječi zaradi Kristusa, tvoj prijatelj. Tudi ti bodi pripravljen trpeti za evangelij. Bog ti bo dal moč za to. <verse number="9" style="v"/>On nas je rešil in on sam, sveti Bog, nas je poklical v službo. Nismo tega zaslužili, ampak smo dobili po milosti in zaradi tega, ker je bil to že od začetka Božji namen. Saj je bil še pred stvarjenjem sveta Božji načrt, da nam podari v svojem Sinu Jezusu Kristusu svojo milost. <verse number="10" style="v"/>Zdaj se je to uresničilo, kajti naš Rešitelj Jezus Kristus je prišel. To je evangelij: on je vzel smrti moč in nam podaril življenje, ki je neminljivo in večno. <verse number="11" style="v"/>Ta evangelij širim, po Božjem naročilu ga oznanjujem in učim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,11 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">za katerega sem bil jaz postavljen za glasnika in apostola in učitelja poganov.</char></note> <verse number="12" style="v"/>To je tudi vzrok, da so me vrgli v ječo. Vendar se ne sramujem, kajti vem, v koga verujem. Zagotovo vem, da bo Bog obvaroval mene in vse to, kar sem mu zaupal, do tistega dne, ko se bo vrnil. <verse number="13" style="v"/>Drži se nauka, ki si ga slišal od mene. Ohrani vero in ljubezen, ki jo imamo v Jezusu Kristusu. <verse number="14" style="v"/>Sveti Duh prebiva v nas. Z njegovo pomočjo čuvaj dragoceni dar, ki si ga dobil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kot ti je poznano, so se vsi kristjani v pokrajini Aziji odvrnili od mene, celo Figel in Hermogen. <verse number="16" style="v"/>Prosim Gospoda, da bi bil usmiljen z Oneziforjevo družino. Kajti on me je mnogokrat osvežil in se ni sramoval mojih vezi. Bil je eden izmed redkih, ki so mi ostali zvesti, tudi ko sem se znašel v ječi. <verse number="17" style="v"/>Nasprotno, ko je bil v Rimu, je storil vse, kar je mogel, da bi me našel. <verse number="18" style="v"/>Bog naj mu na sodbi izkaže svoje usmiljenje! Saj prav ti, dragi Timotej, veš, koliko je storil zame tudi v Efezu.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Boriti se in trpeti za Kristusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dragi moj Timotej! Črpaj moč v milosti, ki ti jo je dal Jezus Kristus. <verse number="2" style="v"/>Kar si slišal od mene pred mnogimi pričami, posreduj zanesljivim kristjanom, ki bodo lahko poučili druge v veri. <verse number="3" style="v"/>Kot dober vojak Jezusa Kristusa moraš biti pripravljen, tako kot tudi jaz, trpeti zanj. <verse number="4" style="v"/>Vojak namreč, ki gre v borbo, ne sme dovoliti, da bi ga kakršnikoli osebni posli zadržali, če hoče, da bo njegov predpostavljeni zadovoljen z njim. <verse number="5" style="v"/>Športnik, ki se ne drži pravil tekmovanja, ne bo nikoli dobil odlikovanja. <verse number="6" style="v"/>Tudi kmet lahko uživa sadove svojega dela šele, če je poprej trdo delal. <verse number="7" style="v"/>Razmišljaj o tem, kar sem pravkar dejal. Gospod ti bo pomagal, da boš to razumel. <verse number="8" style="v"/>Nikoli ne pozabi, da je Jezus Kristus, ki se je rodil iz Davidovega rodu, vstal od mrtvih. <verse number="9" style="v"/>Zaradi tega radostnega sporočila sem se znašel v težavah. Vrgli so me v ječo kot zločinca. Božje besede pa ni mogoče zapreti v ječo. <verse number="10" style="v"/>Rad trpim, če to po Jezusu Kristusu lahko reši ali privede v slavo tiste, ki jih je Bog izbral. <verse number="11" style="v"/>To so zanesljive besede:</para>
  <para style="q1">Če smo z njim umrli,</para>
  <para style="q2">bomo z njim tudi živeli.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Če bomo vztrajali,</para>
  <para style="q2">bomo z njim tudi vladali.</para>
  <para style="q1">Če se ga odrečemo,</para>
  <para style="q2">se bo tudi on nas odrekel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Toda tudi če bi bili mi nezvesti,</para>
  <para style="q2">bo on ostal zvest.</para>
  <para style="q2">On se namreč sebe ne more odreči.</para>
  <para style="s1">Diskusije ne vodijo nikamor</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vedno znova spominjaj vse verne na te resnice in v Gospodovem imenu jim zapoveduj, naj ne razpravljajo o nepomembnih vprašanjih. To nikomur ne koristi, ampak le škoduje tistim, ki poslušajo. <verse number="15" style="v"/>Potrudi se biti zanesljiv v svojem delu, da se ti ne bi bilo treba sramovati. Poskrbi, da pravilno poučuješ Božjo besedo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,15 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">beseda resnice.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Izogibaj se nesmiselnih razprav. Te vodijo le vse dalje od Boga. <verse number="17" style="v"/>Tako širijo nekateri ljudje krive nauke, ki so kot rak, ki prinaša smrt. Pri tem mislim na Himeneja in Fileta. <verse number="18" style="v"/>Zapustila sta pot resnice in zdaj med drugim trdita tudi to, da je vstajenje od mrtvih že bilo. Tudi mnoge druge sta že odvrnila od vere. <verse number="19" style="v"/>Toda Božja resnica stoji trdno kot skala in nič je ne more omajati. Ona je temeljni kamen in na tem kamnu piše: “<char style="qt">Gospod pozna tiste, ki mu pripadajo</char>” in “Človek, ki trdi, da je kristjan, se mora odvrniti od hudobnosti.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Vsekakor pa v premožnem domu niso le zlate in srebrne posode, ampak tudi posode iz lesa in gline. Medtem ko prve uporabljajo za gostije in velike svečanosti, potrebujejo druge za odpadke. <verse number="21" style="v"/>Če se varuješ greha, si kot posoda iz najčistejšega zlata. Kristus sam te bo lahko uporabil za svoje najbolj vzvišene namene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Varuj se nevarnosti in skušnjav, ki prežijo na mlade! Drži pa se vsega tistega, kar te vodi k dobremu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,22 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">hodi za pravičnostjo.</char></note> Bodi čvrst v veri ter živi v ljubezni in v miru z vsemi, ki iskreno ljubijo Gospoda. <verse number="23" style="v"/>Znova te prosim, da se nikakor ne zapletaš v nesmiselne razprave, ki povzročajo prepire. <verse number="24" style="v"/>Kdor hoče služiti Bogu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,24 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Gospodov služabnik.</char></note> naj nikakor ne bo prepirljiv. Ljubezniv naj bo z vsemi ljudmi, naj bo potrpežljiv učitelj in pripravljen pretrpeti tudi kadar mu storijo kaj hudega. <verse number="25" style="v"/>Kdor ti nasprotuje, ga poskušaj na lep način privesti na pravo pot. Če boš blag in obziren, se morda spametuje, spreobrne in prizna resnico. <verse number="26" style="v"/>Tako bo ubežal hudiču, ki ga poskuša ujeti in vpreči v jarem greha, da bi služil njegovim namenom.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Znaki poslednjega časa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dobro je, da veš tudi to, Timotej, da bodo v poslednjih dneh zelo težki časi. <verse number="2" style="v"/>Ljudje bodo ljubili samo sebe in svoj denar. Bahavi bodo in ponosni in domišljali si bodo, da so nekaj posebnega. Preklinjali bodo Boga, neposlušni bodo svojim staršem, nehvaležni in povsem pokvarjeni. <verse number="3" style="v"/>Ne bodo imeli ljubezni do drugih, ne bodo odpuščali, obrekovali bodo druge, brez samokontrole, okrutni in ne bodo se menili za to, kar je dobro. <verse number="4" style="v"/>Izdajali bodo svoje prijatelje, predrzni bodo in napihnjeni in več jim bo do uživanja kot do Boga. <verse number="5" style="v"/>Na zunaj bodo izgledali pobožni, kot bi poznali Boga, ne bodo pa marali njegove moči, ki lahko spremeni ljudi. Ne dovoli, da bi te taki zavedli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>To so ljudje, ki nepovabljeni hodijo na domove drugih in poskušajo pridobiti zase lahkoverne ženske na prekanjen in zahrbten način. Te ženske so obremenjene z grehi in se dajo voditi svojim strastem. <verse number="7" style="v"/>Kar naprej bi hotele slišati kaj novega, niso pa pripravljene sprejeti resnice. <verse number="8" style="v"/>Kot sta se egiptovska čarovnika Janes in Jambrez upirala Mojzesu, tako se ti krivi učitelji upirajo resnici. Njihove misli so pokvarjene, njihova čustva so popačena in zoperstavili so se krščanski veri. <verse number="9" style="v"/>Vendar ne bodo mogli vedno ostati pri tem. Nekega dne bo njihova prevara prišla na dan, tako kot je bil razodet tudi Janesov in Jambrezov greh.</para>
  <para style="s1">Kdor veruje, mora računati z zoperstavljanjem</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ti, Timotej, pa si človek, ki se ravnaš po vsem tem, kar si videl pri meni. Veš, kaj verujem, tudi moje življenje poznaš, moje misli, mojo potrpežljivost in ljubezen. <verse number="11" style="v"/>Veš, kako so me preganjali in kaj vse sem pretrpel v Antiohiji, v Ikoniji in v Listri. Kako neusmiljeno so me preganjali! Bog pa me je rešil iz vseh nevarnosti. <verse number="12" style="v"/>Vendar ne pozabi: vsak, kdor veruje v Jezusa Kristusa in hoče živeti tako, kot je po volji Bogu, mora računati na preganjanje. <verse number="13" style="v"/>Brezbožni ljudje in krivi učitelji bodo postajali le hujši in hujši, varali bodo, pa tudi sami bodo prevarani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Zato te prosim, čvrsto se drži vere, kakor si se naučil. Veš, da je to resnica in lahko se zaneseš na nas, ki smo te učili. <verse number="15" style="v"/>Poleg tega pa poznaš Sveto pismo od otroških let. Ono te lahko nauči modrosti, ki ti je potrebna za rešitev po veri v Jezusa Kristusa. <verse number="16" style="v"/>Kajti vse Pismo je navdihnil Božji Duh in je koristno, ker nas uči, kako spoznati resnico, uvideti svojo krivdo, kako se temeljito lahko spremenimo in živimo tako, da bomo lahko obstali pred Bogom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,16 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Vse pismo je od Boga navdihnjeno in koristno za pouk, za prepričanje, za poboljšanje, za vzgojo v pravičnosti.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Njegova beseda nam kaže, kako biti usposobljeni kot ljudje, ki služijo Bogu, da bi delali to, kar je dobro.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,17 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">da bo Božji človek popoln, vedno pripravljen za vsako dobro delo.</char></note></para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pred Bogom in pred našim Gospodom Jezusom Kristusom, ki se bo znova vrnil, da bi sodil živim in mrtvim in vzpostavil svoje kraljestvo, te prosim: <verse number="2" style="v"/>Oznanjaj ljudem Božjo besedo. Prizadevaj si delati to, kadarkoli se ti ponudi priložnost, kadar je čas za to in kadar ni! Grajaj, opominjaj jih in hrabri – z veliko potrpežljivostjo in s skrbnim poučevanjem. <verse number="3" style="v"/>Prišel bo namreč čas, ko ljudi ne bo zanimal zdrav nauk. Iskali si bodo učitelje, ki jim bodo po volji in ki bodo govorili samo to, kar radi poslušajo. <verse number="4" style="v"/>Resnice ne bodo marali poslušati, ampak jim bodo bolj po volji zgodbe. <verse number="5" style="v"/>Vendar bodi pozoren na vse te nevarnosti. Ne boj se trpeti za Gospoda! Vodi druge h Kristusu! Opravljaj svoje delo vestno in marljivo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Vse to ti naročam, ker bo moje življenje kmalu žrtvovano kot daritev in blizu je čas, ko se bom moral posloviti. <verse number="7" style="v"/>Dolgo in z vsemi močmi sem se boril za Gospoda in ves čas sem mu bil zvest. Zdaj pa je te borbe konec, svoj tek sem dokončal in odšel bom k počitku. <verse number="8" style="v"/>V nebesih me čaka venec, kakršnega dobi zmagovalec.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,8 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">venec pravičnosti.</char></note> Gospod, pravični sodnik, mi ga bo dal tistega velikega dne, ko se vrne, v znak, da sem dosegel cilj in potem bom za vedno z njim. To pa ne velja samo zame, ampak za vse tiste, ki nestrpno čakajo njegovo vrnitev.</para>
  <para style="s1">Osebne prošnje in opomini</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Poskušaj priti k meni kakor hitro le moreš, <verse number="10" style="v"/>kajti Dema me je zapustil in je odpotoval v Tesalonike, ker so mu bile pomembnejše stvari tega sveta. Kreskens je v Galatiji, Tit pa v Dalmaciji. <verse number="11" style="v"/>Samo Luka je ostal pri meni. Kadar prideš, vzemi s seboj Marka, kajti lahko bi mi bil v veliko pomoč v moji službi. <verse number="12" style="v"/>Tihika sem poslal v Efez. <verse number="13" style="v"/>Iz Troade mi prinesi plašč, ki sem ga pustil pri Karpu, pa tudi knjige, predvsem pa pergamentne zvitke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kovač Aleksander mi je storil mnogo hudega. Dobil bo pravično kazen za to. <verse number="15" style="v"/>Varuj se ga, kajti neusmiljeno se je boril proti našemu sporočilu o Jezusu Kristusu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pri prvi sodni obravnavi ni bil nihče na moji strani. Vsi so me zapustili. Bog naj jim odpusti. <verse number="17" style="v"/>Toda Gospod je bil z mano. Dal mi je moč, da sem tudi na tem mestu lahko oznanil veselo sporočilo o Jezusu Kristusu, ki so ga lahko slišali ljudje vseh narodnosti. Dejansko sem bil rešen iz levjega žrela. <verse number="18" style="v"/>Tudi v prihodnosti mi bo Gospod stal ob strani ter me bo sprejel v svoje nebeško kraljestvo. Njemu pripada za vedno vsa čast. Amen.</para>
  <para style="s1">Pozdravi</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Prosim, pozdravi Prisko in Akvila in tudi Oneziforjevo družino. <verse number="20" style="v"/>Erast je ostal v Korintu, Trofima pa sem moral bolnega pustiti v Miletu. <verse number="21" style="v"/>Zelo bi bil vesel, če prideš še pred začetkom zime. Evbul te prisrčno pozdravlja, prav tako pa tudi Pudent, Lin, Klavdija in vsi ostali tukajšnji kristjani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Naš Gospod Jezus Kristus naj bo s teboj in njegova milost naj bo z vami vsemi.</para>
</usx>
