<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="3JN" style="id">- Slovenian NT 2014 Revision - 7392</book>
  <para style="h">3. JANEZ</para>
  <para style="toc1">Tretje Janezovo pismo</para>
  <para style="toc2">3. Janez</para>
  <para style="toc3">3. Janez</para>
  <para style="mt1">TRETJE JANEZOVO PISMO</para>
  <para style="ili1">Pisatelj: apostol Janez</para>
  <para style="ili1">Kraj: nepoznan</para>
  <para style="ili1">Čas: med leti 90 in 100 po Kristusu</para>
  <para style="ip">To kratko pismo je osebno pismo apostola Janeza. V njem hrabri prijateja Gaja, naj bo še naprej v podporo krščanskim učiteljem in oznanjevalcem, ki potujejo okrog in širijo resnico. Svari ga pred ljudmi, kot je Diotref, ki noče pomagati pri delu, priporoča pa mu, naj se ravna po Demetrijevem dobrem zgledu.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kot odgovorni starešina pišem dragemu prijatelju Gaju, ki ga iskreno ljubim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Dragi Gaj! Upam, da je vse dobro s teboj in da je tvoje telo pri tako trdnem zdravju, kot je tvoja duša. <verse number="3" style="v"/>Zelo sem se razveselil, ko je nekaj bratov prišlo k meni in mi povedalo, kako se držiš Kristusa in kako zvesto se tudi ravnaš po njegovi besedi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,3 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">… in so pričali za tvojo resnico, kakor ti živiš v resnici.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Zame ni večje radosti od te, da slišim, da vsi tisti, ki so postali kristjani, ko sem jim oznanil resnico, tudi živijo zvesto v njej.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dragi prijatelj! Dobro je, da si tako prizadevaš za misijonarje, ki na svoji poti pridejo na obisk tudi v vašo cerkev. <verse number="6" style="v"/>Oni so sami pripovedovali tukaj pred celo cerkvijo o tvoji prijaznosti in o vseh tvojih dejanjih, ki so prežeta z ljubeznijo. Dobro je in prav, da skrbiš, da dobijo vse, kar potrebujejo, ko se od tebe odpravijo naprej na pot. <verse number="7" style="v"/>Saj vendar potujejo zaradi Gospoda in ne jemljejo niti obleke, niti hrane, ne prenočišča, ne denarja od nevernih, ko jim prinašajo radostno sporočilo. <verse number="8" style="v"/>Zato pa je naša naloga, da jih podpiramo in smo tako njihovi sodelavci v delu za Gospoda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>O tem sem kratko že pisal cerkvi, toda Diotref, ki se sam smatra za voditelja cerkve, nas noče poslušati. <verse number="10" style="v"/>Kadar pridem k vam, bom moral odkriti vse njegovo početje, kajti spravil nas je na slab glas s svojimi sumnjičenji in lažmi. Ne le da sam noče sprejemati bratov, ampak nagovarja še druge, naj ne delajo tega, kdor pa dela, ga poskuša izključiti iz cerkve.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vendar ti, dragi moj prijatelj, ne posnemaj tega, kar je slabo. Delaj še naprej to, kar je dobro. Misli na to, da s tem dokazujemo, da smo Božji otroci, če delamo, kar je prav. Tisti pa, ki delajo, kar je hudo, dokazujejo, da so daleč od Boga. <verse number="12" style="v"/>O Demetriju pa vsi govorijo samo dobro, pa tudi Bog sam potrjuje njegovo službo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,12 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">… ima dobro pričevanje od vseh in od same resnice.</char></note> Tudi mi lahko potrdimo to in kot veš, govorimo resnico.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tako mnogo je še tega, kar bi ti rad sporočil, toda ne bi ti hotel pisati o tem. <verse number="14" style="v"/>Upam pa, da bom kmalu spet pri tebi, tedaj pa se bova o vsem lahko izčrpno pogovorila. <verse number="15" style="v"/>Želim ti Božji mir. Prijatelji, ki so tukaj, te pozdravljajo. Pozdravi tudi ti, prosim, vsakega posameznega izmed prijateljev.</para>
</usx>
