<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="GAL" style="id">- Slovenian NT 2014 Revision - 7392</book>
  <para style="h">GALAČANOM</para>
  <para style="toc1">Pavlovo pismo kristjanom v Galatiji</para>
  <para style="toc2">Galačanom</para>
  <para style="toc3">Galačanom</para>
  <para style="mt1">PAVLOVO PISMO KRISTJANOM V GALATIJI</para>
  <para style="ili1">Pisatelj: apostol Pavel</para>
  <para style="ili1">Kraj: Efez ali Makedonija</para>
  <para style="ili1">Čas: leto 54 po Kristusu</para>
  <para style="ip">Pavel je obiskal Galatijo in tam pridigal na svojem prvem misijonarskem potovanju (Apostolska dela 13,14–14,23). Ko je potoval dalje, je prišla na obisk skupina judovskih vernikov in zahtevala, da tudi kristjani, ki niso bili Judje, izpolnjujejo Mojzesov zakon z vsemi predpisi. Če tega ne storijo, ne morejo biti rešeni. Pavel jim piše pismo, da bi jim pojasnil, da je bil tudi Abraham, ki je živel 400 let prej, preden so Judje dobili postavo, rešen na osnovi vere. Zakaj naj bi bilo torej danes potrebno izpolnjevati zakon? To je središčna misel radostnega sporočila o Jezusu Kristusu, ki jo Pavel vedno znova želi priklicati Galatom v spomin: “Kristus nas je torej osvobodil. Glejte, da ostanete svobodni in ne dovolite, da bi vas judovski zakoni in običaji znova zasužnjili.” (Galačanom 5,1).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Sporočilo in pozdrav</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>To pismo piše Pavel cerkvam v pokrajini Galatiji. Ljudje me niso niti pozvali, niti poslali kot apostola. Jezus Kristus sam me je določil in Bog, naš Oče, ki je obudil Jezusa Kristusa od mrtvih, da bi bil njegov poslanec. <verse number="2" style="v"/>Pišem vam v imenu vseh svojih sodelavcev<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,2 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">bratov.</char></note> ki so tu pri meni. <verse number="3" style="v"/>Vsem vam želimo milost in mir od Boga, našega Očeta in Gospoda Jezusa Kristusa. <verse number="4" style="v"/>On je dal svoje življenje za naše grehe, podaril nam je svobodo, da nam ni treba živeti tako, kot živi ta minljivi svet, v katerem vlada hudobni. S tem je izpolnil voljo Boga, našega Očeta. <verse number="5" style="v"/>Njega bomo častili in slavili vso večnost. Amen!</para>
  <para style="s1">Samo ena pot vodi k Bogu</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Res se čudim, da ste se tako hitro odvrnili od njega, ki vam je po milosti Gospoda Jezusa podaril novo življenje.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,6 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">ki vas je poklical v Kristusovo milost.</char></note> Ali menite, da ste našli drug evangelij, drugo pot rešitve? <verse number="7" style="v"/>Vedite, da ni drugega evangelija! Nekaj ljudi je med vami, ki delajo zmedo, ker po svoji volji preobračajo sporočilo o Kristusu. <verse number="8" style="v"/>Če pa vam tudi angel iz nebes hoče pokazati drugo pot rešitve, ki se razlikuje od evangelija, ki smo vam ga mi oznanili, ga bo zadela Božja kazen. <verse number="9" style="v"/>Spet vam pravim: če vam kdo oznanja drugačen evangelij od tega, ki ste ga sprejeli, bodi preklet! <verse number="10" style="v"/>Ali poskušam doseči odobravanje ljudi ali Božje odobravanje? Ali se trudim, da bi zadovoljil ljudi? Če bi hotel zadovoljiti ljudi, ne bi mogel biti Kristusov služabnik.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,10 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ali govorim zato, da se prikupim ljudem ali Bogu? Ali pa skušam ugajati ljudem? Ko bi še ugajal ljudem, ne bi bil Kristusov služabnik.</char></note></para>
  <para style="s1">Pavla je Bog poklical</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dragi prijatelji, zagotavljam vam, da radostno sporočilo, ki vam ga jaz oznanjam, ne temelji na človeških idejah ali sanjarjenjih. <verse number="12" style="v"/>Moje sporočilo ne prihaja od nikogar drugega kot od samega Kristusa, ki mi je naročil, kaj naj oznanjam. Nihče drug me ni naučil tega. <verse number="13" style="v"/>Saj veste, kako neusmiljeno sem preganjal kristjane<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,13 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Božjo cerkev</char></note> in jih poskušal na vsak način iztrebiti, dokler sem se ravnal po predpisih judovske religije. <verse number="14" style="v"/>Nihče mojih let mi ni bil enak tudi med najbolj gorečimi religioznimi Judi, saj sem izpolnjeval vse zapovedi in predpise tako natančno, kot je bilo le mogoče. <verse number="15" style="v"/>Tedaj pa se je nekaj zgodilo. Bog me je namreč izvolil zase še preden sem se rodil ter mi dal po svoji dobroti in milosti nalogo, <verse number="16" style="v"/>da grem k tistim, ki niso Judje in jim pripovedujem radostno novico o Jezusu, Božjem Sinu. Ko se je vse to zgodilo, se nisem takoj podal na pot, da bi se o tem pogovoril z drugimi. <verse number="17" style="v"/>Nisem odšel v Jeruzalem, da bi se posvetoval s tistimi, ki so bili apostoli pred menoj. Ne, odšel sem v puščave Arabije in se potem vrnil naravnost v Damask.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Minila so še tri leta, preden sem odšel v Jeruzalem, da bi obiskal Petra. Pri njem sem ostal petnajst dni. <verse number="19" style="v"/>Poleg njega sem takrat srečal samo še Jakoba, Gospodovega brata. <verse number="20" style="v"/>Vse se je zgodilo prav tako, kot sem navedel in Bog mi je priča, da ne lažem. <verse number="21" style="v"/>Po obisku v Jeruzalemu sem odšel dalje v Sirijo in Kilikijo. <verse number="22" style="v"/>Kristjani v Judeji pa me še vedno niso osebno poznali. <verse number="23" style="v"/>Vedeli so le to, da nekdanji njihov sovražnik oznanja prav tisto vero, ki jo je prej poskušal izkoreniniti. <verse number="24" style="v"/>Zaradi mene so slavili Boga.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">V Jeruzalemu sprejmejo Pavla</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Šele štirinajst let pozneje sem spet prišel v Jeruzalem, tokrat skupaj z Barnabo. Tudi Tit je bil z nama. <verse number="2" style="v"/>Tja sem odšel po Božjem nalogu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,2 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">po razodetju.</char></note> da bi se posvetoval z brati glede sporočila, ki sem ga oznanjeval. Govoril sem z vodilnimi možmi v cerkvi, da bi jim pojasnil, kaj učim ljudi ter sem upal, da ne bodo imeli nobenih pripomb glede tega. <verse number="3" style="v"/>Tako je tudi bilo. Tudi niso zahtevali, da bi se moj sopotnik Tit obrezal. <verse number="4" style="v"/>Tega vprašanja sploh ne bi načeli, če se ne bi vtihotapili neki takoimenovani kristjani – vsekakor lažni kristjani – ki so prišli, da bi naskrivaj opazovali naše življenje v Kristusovi svobodi. Hoteli so nas spet vpreči v jarem sužnosti. <verse number="5" style="v"/>Toda nismo jim popustili niti za trenutek. Nikakor nismo soglašali z njimi v tem, da rešitev lahko zaslužimo, če se obrežemo in izpolnjujemo judovske zakone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Odgovorni možje v cerkvi – pri čemer zame ni pomembno, kaj so bili poprej, kajti pred Bogom to nima nobenega pomena – mi niso ničesar predpisali. <verse number="7" style="v"/>Nasprotno! Jasno jim je bilo, da mi je Bog dal nalogo, da ljudem, ki niso judovskega porekla,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,7 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">za neobrezo.</char></note> oznanim sporočilo o Kristusu, prav tako kot je Petru dal nalogo, da oznanjuje Judom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,7 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">za obrezo.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Vsi so namreč lahko videli, da je Bog potrdil moje apostolsko delo prav tako kot Petrovo. <verse number="9" style="v"/>Ko so Jakob, Peter in Janez, ki so veljali za stebre, spoznali, da mi je Bog zaupal to nalogo, so nama z Barnabo bratski segli v roke. Dogovorili smo se, da bodo oni še naprej oznanjevali evangelij med Judi, mi pa med vsemi drugimi narodi. <verse number="10" style="v"/>Samo nekaj so nas prosili: revnih v jeruzalemski cerkvi naj ne pozabimo. Sicer pa sem si jaz vedno prizadeval za to.</para>
  <para style="s1">Spori med Pavlom in Petrom</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ko pa je Peter pozneje prišel v Antiohijo, sem se mu moral javno zoperstaviti, ker ni imel prav. <verse number="12" style="v"/>Najprej je brez pomišljanja sodeloval pri skupnih obedih s kristjani, ki niso bili Judje. Oni se ne menijo za obrezo in mnoge druge judovske predpise. Ko pa je prišlo tja nekaj Judov, ki so bili Jakobovi prijatelji, se več ni hotel družiti s tistimi, ki niso bili Judje.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,12 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">in se ločil.</char></note> Bal se je namreč očitkov judovskih kristjanov. <verse number="13" style="v"/>Tako kot Peter so se pretvarjali tudi drugi Judje v cerkvi in so nazadnje prisilili tudi Barnabo, da je ravnal v nasprotju s svojim prepričanjem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ko sem opazil, da s takim pretvarjanjem odstopajo od resnice, ki smo jo oznanjevali, sem pred vsemi drugimi rekel Petru: “Čeprav si rojen Jud, si zavrgel judovske zakone, ker si postal kristjan. Zakaj zahtevaš od teh kristjanov, ki niso iz judovskega naroda, da bi živeli po judovskih predpisih? <verse number="15" style="v"/>Ti in jaz sva rojena kot Juda in ne kot pripadnika nekega drugega brezbožnega naroda. <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,15 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">iz poganov – grešniki.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Poznano pa nama je, da pred Bogom ne moremo obstati zaradi tega, ker izpolnjujemo judovske zakone, ampak samo po veri v Jezusa Kristusa. Ker smo želeli biti opravičeni v Kristusu, smo postali kot nejudovski narodi, ki se ne držijo zakona. Ali zaradi tega grešimo? Ali je Kristus tisti, ki je vzrok, da grešimo? Zaradi tega, ker se ne držimo judovskih zakonov, gotovo ne grešimo.”</para>
  <para style="s1">Zakon ali vera</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kaj pa če verujemo, da nas Kristus lahko reši na osnovi vere, pozneje pa ugotovimo, da smo bili v zmoti in da ni rešitve, če se ne obrežemo in ne izpolnjujemo tudi drugih judovskih zakonov? Ali ne bi tedaj morali reči, da je bila vera v Kristusa naša poguba? Bog ne daj, da bi si kdo upal samo pomisliti kaj takega o našem Gospodu. <verse number="18" style="v"/>Prej bomo pogrešili, če se vrnemo k staremu, kar smo že zavrgli in poskušamo doseči rešitev tako, da izpolnjujemo judovske zakone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Zakon me je obsodil na smrt in to je konec mojega starega življenja. Z Bogom zdaj živim novo življenje. V veri priznavam, da je bilo moje staro življenje s Kristusom razpeto na križ. <verse number="20" style="v"/>V novem življenju, ki ga zdaj živim, odloča Kristus, ki živi v meni in nič več jaz. Vse to je posledica vere v Jezusa Kristusa, Božjega Sina, ki me je ljubil in se je žrtvoval zame. <verse number="21" style="v"/>Nisem izmed tistih, ki mislijo, da je bila njegova smrt brez pomena, kajti v kolikor bi se lahko rešili na osnovi izpolnjevanja judovskih zakonov, njemu ne bi bilo treba umreti.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kako da vi, kristjani v Galatiji, tega ne morete razumeti? Kdo vas je le tako zmedel? Ali vam nisem tako jasno opisal Jezusove smrti na križu, da je bilo, kot da ste vse to gledali s svojimi očmi? <verse number="2" style="v"/>Rad bi vam postavil le eno vprašanje: Ali ste sprejeli Svetega Duha, ker ste poskušali izpolniti judovske zakone, ali pa, ker ste sprejeli radostno sporočilo o Jezusu Kristusu?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,2 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">ali s poslušanjem vere.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Kako le morete biti tako slepi? Ali bi zdaj s svojimi močmi radi dokončali to, kar je Sveti Duh začel v vas? <verse number="4" style="v"/>Saj ste doživeli tako velike stvari z Bogom! Ali naj bi bilo vse to zaman? Tega ne morem razumeti! <verse number="5" style="v"/>Zato vas ponovno vprašam: Ali vam je Bog podaril Svetega Duha in dopustil, da se godijo med vami čudeži, ker ste izpolnili zakon, ali pa, ker verujete v Kristusa?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,5 </char><char style="ft" closed="false">… dela to po delih postave ali po poslušanju vere?</char></note> <verse number="6" style="v"/>Spomnite se tega, kar beremo o Abrahamu: “<char style="qt">Abraham je v vsem veroval Bogu, zato ga je Bog imenoval pravičnega.</char>”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,6 </char><char style="ft" closed="false">1. Mojzesova 15,6.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Torej so vsi tisti, ki verujejo in ki se povsem zanašajo na Boga, pravi Abrahamovi otroci.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,7 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">ki so iz vere.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Sveto pismo je že zdavnaj napovedalo, da bo Bog rešil ljudi, ki niso iz judovskega naroda na osnovi vere. Bog je že Abrahamu oznanil radostno sporočilo, ko je dejal: “<char style="qt">Vsi narodi bodo blagoslovljeni v tebi</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,8 </char><char style="ft" closed="false">1. Mojzesova 22,18; 26,4.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Zato so dobili vsi tisti, ki verujejo v Kristusa, blagoslov, kot ga je dobil Abraham. <verse number="10" style="v"/>Tisti pa, ki mislijo, da jih bodo rešili judovski zakoni, so prekleti, kajti pismo jasno pravi: “<char style="qt">Preklet bodi vsak, kdor prekrši le eno izmed zapovedi, ki so zapisane v Božji knjigi zakonov</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,10 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 27,26.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Povsem jasno je, da si ne moremo pridobiti Božje naklonjenosti s tem, da poskušamo izpolniti Božji zakon, ker je Bog sam rekel, da je edini način, da bi bili opravičeni v njegovih očeh, vera, kajti: “<char style="qt">Človek, ki je na osnovi svoje vere pred Bogom opravičen, bo živel</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,11 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Pravični bo živel iz vere. </char><char style="ft" closed="false">Habakuk 2,4.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Zakon pa ne vpraša po veri, ampak pravi: “Kdor izpolni vse zahteve zakona, bo živel.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,12 </char><char style="ft" closed="false">3. Mojzesova 18,5.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Kristus nas je osvobodil teh zahtev, ki jih nikakor ne moremo izpolniti, tako da je vzel nase kazen za naše grehe. V pismu namreč piše: “<char style="qt">Kogar obesijo na križ, je preklet.</char>”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,13 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 21,23.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Blagoslov, ki ga je Bog obljubil Abrahamu, naj bi prišel na vse narode z Jezusovo smrtjo na križu. Po veri pa naj bi sprejeli Svetega Duha, kot je obljubil Bog.</para>
  <para style="s1">Zakon in obljuba</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Dragi bratje! Rad bi vam to pojasnil z vsakdanjim primerom. Kadar naredimo oporoko in je le-ta veljavna, ne more nihče ničesar dodati, še manj pa jo razveljaviti. <verse number="16" style="v"/>Če dobro pogledamo Božje obljube Abrahamu, ugotavljamo naslednje: Bog je dal svoje obljube Abrahamu in njegovemu Sinu. Pomembno je, da vidimo, da obljube ne veljajo njegovim sinovom, ampak njegovemu Sinu. To se vsekakor nanaša na Kristusa. <verse number="17" style="v"/>S tem vam želim reči tole: Zakon, ki je stopil v veljavo 430 let pozneje, ni izpodrinil zaveze, ki jo je Bog sklenil mnogo prej, niti ni razveljavil obljube o rešitvi po veri. <verse number="18" style="v"/>Če smo lahko rešeni tako, da izpolnjujemo zakon, je to neka druga pot in ne Abrahamova pot pomiritve z Bogom na osnovi vere v Božje obljube.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Zakaj pa smo potem dobili Božje zakon? On je dopolnilo obljubi, da bi razumeli, kako zelo smo krivi pred Bogom, če prekršimo njegov zakon. Veljal naj bi samo do Kristusovega prihoda. Saj je on tisti Sin, ki mu je Bog dal obljubo. (Pa še ena razlika je. Preko angelov je Bog dal zakon Mojzesu, ki ga je potem izročil ljudstvu. <verse number="20" style="v"/>Ko pa je Bog dal obljubo Abrahamu, je to storil sam, niti angeli, niti Mojzes niso posredovali.) <verse number="21" style="v"/>Ali nas to vodi do zaključka, da sta si Božja obljuba in zakon v nasprotju? Nikakor! Če bi nas zakon mogel rešiti, ne bi bila potrebna druga pot, da bi se rešili iz objema greha – <verse number="22" style="v"/>kajti pismo trdi, da nas greh vse drži kot ujetnike. Edini način, da bi se osvobodili, je vera v Jezusa Kristusa. Vsem, ki vanj verujejo, je odprta pot v svobodo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,22 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">da bi se obljuba na podlagi vere v Jezusa Kristusa dala tem, ki verujejo.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Preden je prišla vera, nas je zakon držal kot ujetnike, zaprte, dokler se ni razodela vera. <verse number="24" style="v"/>Z drugimi besedami lahko rečem takole: zakon je imel nalogo, da nas vodi h Kristusu, da bi bili lahko opravičeni po veri. <verse number="25" style="v"/>Zdaj pa je prišel čas vere v Kristusa, zato ni več treba, da bi nas zakon varoval in vodil k njemu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Zdaj smo vsi Božji otroci po veri v Jezusa Kristusa. <verse number="27" style="v"/>Vsi vi, ki ste se združili s Kristusom v krstu, ste oblekli Kristusa. <verse number="28" style="v"/>Zdaj ni več pomembno, ali ste Judje ali Grki, sužnji ali svobodni, moški ali ženske: v Kristusu ste vsi eno. <verse number="29" style="v"/>Če pa ste Kristusovi, ste tudi Abrahamovi potomci in imate pravico do vsega, kar je njemu obljubil Bog.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Nič več ujetniki postave, temveč Božji otroci</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dobro si zapomnite: Dokler nekdo še ne more uporabiti svoje dediščine, ker ni polnoleten, ni nobene razlike med njim in tistim, ki ničesar ne poseduje, čeprav mu kot dediču že vse pripada. <verse number="2" style="v"/>Vendar do tistega trenutka, ki ga je določil oče, razpolagajo z njegovim imetjem tisti, ki so za to pooblaščeni. <verse number="3" style="v"/>Na enak način smo bili tudi mi sužnji duhov, ki vladajo v vesolju, preden smo duhovno dozoreli.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,3 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Tako smo bili tudi mi, dokler smo bili nedoletni, smo bili usužnjeni prvinam sveta.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Ko pa je prišel pravi trenutek, čas, ki ga je določil Bog, je on poslal svojega Sina. Kristus se je rodil kot človek in je izpolnil zakon namesto nas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,4 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ko pa je bil dopolnjen čas, je odposlal Bog svojega Sina, rojenega iz žene, podvrženega postavi.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Nas, ki smo sužnjevali zakonu, naj bi odkupil, da bi nas potem lahko posvojil in bi bili njegovi sinovi. <verse number="6" style="v"/>Ker ste zdaj njegovi sinovi, vam je Bog podaril tudi Svetega Duha, istega Duha, ki ga ima tudi Sin. Tako lahko z vso pravico kličemo Boga: “Dragi Oče.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,6 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ker ste pa sinovi, je odposlal Bog Duha svojega Sina v vaša srca, ki kliče: Aba, Oče!</char></note> <verse number="7" style="v"/>Več niste ujetniki zakona, ampak Božji otroci. Kot Božji otroci pa ste tudi dediči, ki jim pripada vse, kar je Bog obljubil.</para>
  <para style="s1">Pavel je v skrbeh za Galate</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ko še nič niste poznali Boga, ste bili sužnji tistim, ki po naravi niso bogovi. <verse number="9" style="v"/>Kako se le morete zdaj, ko ste spoznali Boga (ali pravilneje, zdaj, ko Bog pozna vas), spet hočete vrniti in znova sužnjevati vsem tem začetnim predpisom, ki ste jim nekdaj sužnjevali? <verse number="10" style="v"/>Božjo naklonjenost si poskušate pridobiti s tem, da delate ali pa ne delate določenih stvari ob določenih dnevih, mesecih in praznikih in ob nekaterih drugih priložnostih. <verse number="11" style="v"/>V skrbeh sem za vas. Bojim se, da je bilo vse moje trdo delo zastonj.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Dragi bratje, prosim vas, bodite takšni, kot sem jaz. Saj sem tudi jaz takšen, kot ste vi. Niste mi storili krivice. <verse number="13" style="v"/>Gotovo se spominjate mojega prvega prihoda k vam, ko sem zaradi bolezni dobil priložnost, da vam oznanim radostno novico o Kristusu. <verse number="14" style="v"/>Čeprav vam ni bilo lahko prenašati moje bolezni, me niste niti prezirali niti zavrgli. Nasprotno, sprejeli ste me kot Božjega angela, da, kot Jezusa Kristusa samega. <verse number="15" style="v"/>Kako srečni in hvaležni ste bili takrat! Vse ste bili pripravljeni storiti zame! Prepričan sem, da bi mi bili pripravljeni dati svoje oči, če bi bilo to mogoče. <verse number="16" style="v"/>Zakaj pa vidite zdaj v meni svojega sovražnika? Morda zato, ker vam govorim resnico?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ali pa so temu vzrok nekateri ljudje, ki vas poskušajo pridobiti zase. Toda oni nimajo poštenih namenov. Radi bi dosegli, da se odvrnete od mene in postanete vneti zanje. <verse number="18" style="v"/>Dobro je, da ste vneti, posebej še, če je namen pravi in da ste takšni vedno, ne le tedaj, ko sem jaz pri vas. <verse number="19" style="v"/>Dragi otroci, ali bom spet moral prestajati vse težave, ki so neizogibne, dokler ne boste dorasli v zrele kristjane, v katerih živi Kristus v vsej polnosti? <verse number="20" style="v"/>Želim si, da bi mogel biti zdaj pri vas, da bi laže izbral prave besede! Odkrito rečeno, prav ne vem, kaj naj storim z vami!</para>
  <para style="s1">Abrahamova dva sinova</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Vi torej hočete živeti po zakonu. Ali sploh veste, kaj v zakonu piše? <verse number="22" style="v"/>Tam piše, da je Abraham imel dva sina: enega mu je rodila sužnja Hagara, drugega pa njegova žena Sara, ki je bila rojena kot svobodna. <verse number="23" style="v"/>Sužnja mu je rodila sina, ker je Abraham po dolgem čakanju končno hotel imeti potomca. Njegova žena Sara, ki je bila svobodna, pa je rodila sina, ker je tako Bog obljubil.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,23 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Kateri je bil od sužnje, se je narodil po mesu, a kateri od svobodne, po obljubi.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Na primeru teh dveh žena nam Bog želi pokazati, kako različni sta dve zavezi, ki ju je Bog sklenil z ljudmi. Prva zaveza je z gore Sinaj in njeni otroci so sužnji tako kot Hagarini. <verse number="25" style="v"/>Hagara je kot gora Sinaj v Arabiji, kjer je bil dan zakon in kot Jeruzalem, ki je suženj pisanemu zakonu. <verse number="26" style="v"/>Druga žena, katere potomci smo mi, je svobodna. Naše mesto je nebeški Jeruzalem in Bog je sklenil z nami novo zavezo po Jezusu Kristusu. <verse number="27" style="v"/>O tem govori že prerok Izaija:</para>
  <para style="q1">“Veseli se, nerodovitna,</para>
  <para style="q2">vzklikaj od radosti, ti,</para>
  <para style="q1">ki nikoli nisi rodila otrok,</para>
  <para style="q2">kajti dal ti bom mnogo otrok –</para>
  <para style="q1">več bo otrok žene, ki je sama,</para>
  <para style="q2">kot tiste, ki ima moža.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,27 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 54,1.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Vi in jaz, dragi bratje, smo izmed teh otrok, ki jih je Bog obljubil Abrahamu, prav tako kot je bil Izak. <verse number="29" style="v"/>Zato pa nas, ki smo rojeni po Duhu, preganjajo tisti, ki hočejo da izpolnjujemo judovske zakone, prav tako kot je Izmael, sin sužnje, preganjal Izaka, otroka obljube. <verse number="30" style="v"/>V pismu pa beremo:</para>
  <para style="q1">“Izženi sužnjo in njenega sina;</para>
  <para style="q2">sin sužnje namreč ne bo delil očetovega imetja</para>
  <para style="q2">s sinom svobodne žene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Dragi bratje, ker nismo otroci sužnje, nismo dolžni izpolnjevati judovskih zakonov. Mi smo otroci svobodne in Bog nas je sprejel na temelju naše vere.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ohranite svobodo, ki vam jo je podaril Kristus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kristus nas je torej osvobodil. Glejte, da ostanete svobodni in ne dovolite, da bi vas judovski zakoni in običaji znova zasužnjili. <verse number="2" style="v"/>Poslušajte me, kajti stvar je resna! Če se zanašate na to, da vas bodo obreza in judovski zakoni opravičili pred Bogom, vas Kristus ne more rešiti. <verse number="3" style="v"/>Ponovno vam pravim, da tisti, ki si želi pridobiti Božjo naklonjenost s tem, da se obreže, mora izpolniti tudi vse druge judovske zakone – sicer ne more biti Bogu po volji. <verse number="4" style="v"/>Kristus vam ni potreben, če smatrate, da se lahko osvobodite krivde z izpolnjevanjem teh zakonov. V tem primeru za vas ne velja Božja milost.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,4 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Odpadli ste od milosti.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Mi pa verujemo, da nas Bog sprejema po veri v Jezusa Kristusa. Saj nam je podaril to upanje po svojem svetem Duhu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,5 </char><char style="ft" closed="false">Mi namreč po Duhu na podlagi vere čakamo upanje pravičnosti.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Za Jezusa Kristusa ni pomembno, ali smo obrezani ali nismo. Zanj je pomembna samo vera, ki se kaže v nesebični ljubezni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tako dobro ste začeli. Le kdo vas je pripravil do tega, da nočete več hoditi za resnico? <verse number="8" style="v"/>Gotovo ne Bog, ki vas je privedel na pot resnice. <verse number="9" style="v"/>“Malo kvasa povzroči, da se skvasi vse testo.” <verse number="10" style="v"/>Zanašam se na Gospoda, da vas bo privedel nazaj do te vere, ki jo imam tudi jaz. Tistega pa, ki vas je vznemiril in zmedel, kdorkoli že je, njega bo Bog kaznoval. <verse number="11" style="v"/>Nekateri trdijo, da jaz pridigam, da imajo obreza in judovski zakoni svoj pomen pri rešitvi. Če bi delal tako, me ne bi nihče več preganjal, kajti tak nauk nikogar ne moti. Ampak vera, da nas more rešiti nekdo, ki je bil razpet na križ, je mnogim kamen spotike.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,11 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Saj je potem odpravljeno pohujšanje križa.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Želim, da bi ti učitelji, ki vas vznemirjajo, šli do konca in bi se tudi kastrirali.</para>
  <para style="s1">Samo kdor ljubi, je zares svoboden</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Dragi bratje, dobili ste svobodo, ne svobodo, da delate, kar hočete, ampak svobodo, da se ljubite med seboj in da služite drug drugemu. <verse number="14" style="v"/>Ves zakon je namreč izpolnil tisti, ki se drži te zapovedi: “<char style="qt">Ljubi bližnjega, kakor ljubiš samega sebe!</char>”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,14 </char><char style="ft" closed="false">3. Mojzesova 19,18.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Če pa drug drugega kritizirate in ranite, namesto da bi se ljubili, se varujte, da se ne iztrebite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Svetujem vam, da dovolite Svetemu Duhu, da odloča v vašem življenju. Če vas bo on vodil, se boste lahko uprli vsem sebičnim željam.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,16 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">poželenjem mesa.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Po naravi namreč vedno hočemo delati to, kar je hudobno in je v nasprotju s tem, kar želi Sveti Duh. Dobro pa, kar želimo delati, kadar nas vodi Sveti Duh, je vedno v nasprotju z željami, ki jih imamo po naravi. Ti dve sili v nas se vedno bojujeta med seboj, vsaka nas želi dobiti pod svojo oblast. <verse number="18" style="v"/>Če vas vodi Sveti Duh, niste več podložni zakonu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kadar pa popustite sebičnim željam v vas, je jasno, kam vas to pelje:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,19 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Očitna so pa dela mesa:</char></note> v spolno nemoralo, v nečistost in nezmernost, <verse number="20" style="v"/>v čaščenje malikov, v okultizem, v sovraštvo in neslogo, v ljubosumnost in jezo, v sebičnost, v prepire in spletke, v razcepe, <verse number="21" style="v"/>in zavist; v pijančevanja, v orgije in podobno. Spet vam pravim, da tisti, ki to delajo, ne bodo prišli v Božje kraljestvo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Če pa Sveti Duh vodi naša življenja, poraja v nas sad Duha: ljubezen, radost, mir, potrpežljivost, ljubeznivost, dobroto, zvestobo, <verse number="23" style="v"/>blagost, samo-kontrolo; ta pa ni v nasprotju z judovskimi zakoni. <verse number="24" style="v"/>Tisti, ki so Kristusovi, so svoje naravne, hudobne želje pribili z njim na križ. <verse number="25" style="v"/>Če zdaj živimo po svetem Duhu, imamo novo življenje, ki naj se v nas tudi vidi. <verse number="26" style="v"/>Ne bodimo ponosni, ne izzivajmo drug drugega in ne zavidajmo drug drugemu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Skupaj nosite bremena!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dragi bratje! Če nekdo izmed vas pogreši, mu vi, ki vas vodi Božji Duh, ponižno in razumevajoče pomagajte, da se vrne na pravo pot. Varujte pa se, da se sami ne bi znašli v enaki nevarnosti. <verse number="2" style="v"/>Skrbite za druge, ki imajo težave in probleme in jim pomagajte nositi bremena. Tako boste izpolnili Kristusov zakon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,2 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Tako izpolnite Kristusovo postavo.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Kdor pa si domišlja, da je boljši od drugih, vara samega sebe. <verse number="4" style="v"/>Zato naj vsak sam preišče svoje življenje, kajti tako boste lahko ugotovili, kako neupravičeno se povišujete nad drugimi. <verse number="5" style="v"/>Vsak je pred Bogom odgovoren za svoja dejanja in to je že zadosti težko breme.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kdor hoče, da ga nekdo poučuje v Božji besedi, naj podeli svoje duhovne ali materialne dobrine s svojim učiteljem. <verse number="7" style="v"/>Varujte se, da vas kdo ne zapelje! Zapomnite si, da Boga ne morete varati in misliti, da to ostane brez posledic. To kar sejemo, bomo želi. <verse number="8" style="v"/>Če sejemo tako, da zadovoljujemo svoja grešna poželenja, sejemo slabo seme in bomo gotovo želi duhovno razpadanje in smrt. Če pa sejemo dobro duhovno seme, bomo želi večno življenje, ki nam ga daje Sveti Duh.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,8 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ker kdor seje v svoje meso, bo od mesa žel pogubo, a kdor seje v Duha, bo od Duha žel večno življenje.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Ne utrudimo se, da bi delali dobro, kajti če ne bomo izgubili volje za to, bomo sčasoma želi blagoslove. <verse number="10" style="v"/>Zato glejte, da vam ne uide nobena priložnost, ko lahko storite kaj dobrega, posebno še tistim, ki verujejo v Kristusa.</para>
  <para style="s1">Še nekaj končnih navodil</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Obrnite pozornost na to, kar dodajam s svojim rokopisom. Ali vidite te velike črke? Zadni del pisma pišem sam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tisti učitelji, ki vas poskušajo prepričati, da se morate obrezati, delajo to iz enega razloga. Radi bi kaj veljali pred drugimi, hočejo pa se tudi izogniti preganjanju, ki bi jih zadelo, brž ko bi priznali, da je rešitev samo v križanem Kristusu. <verse number="13" style="v"/>Četudi zagovarjajo obrezo, sami ne izpolnjujejo ostalih zahtev Božjega zakona. Hočejo vas prepričati, da se obrežete, da bi se lahko hvalili, da ste njihovi učenci. <verse number="14" style="v"/>Jaz pa se ne želim hvaliti z ničemer drugim kakor s Kristusovim križem. Zaradi njegove smrti na križu je svet zame mrtev, jaz pa sem mrtev za zahteve in želje, ki jih ima svet. <verse number="15" style="v"/>Za Boga je povsem nepomembno, če smo obrezani ali ne. Pomembno je samo, da smo novi ljudje v Kristusu. <verse number="16" style="v"/>Vsem, ki tako živijo in tistim, ki so v resnici Božji narod, želim Božje usmiljenje in mir.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,16 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Kolikor jih bo živelo po tem vodilu, mir nanje in usmiljenje in na Izraela Božjega.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Zdaj pa mi ne delajte še več skrbi, kajti moje telo je polno ran in brazgotin, ki sem jih dobil zato, ker pripadam Jezusu Kristusu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Milost našega Gospoda Jezusa Kristusa naj bo z vašim duhom, dragi bratje. Amen!</para>
</usx>
