<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAT" style="id">- Slovenian NT 2014 Revision - 7392</book>
  <para style="h">MATEJ</para>
  <para style="toc1">Matej poroča o Jezusu</para>
  <para style="toc2">Matej</para>
  <para style="toc3">Matej</para>
  <para style="mt1">MATEJ POROČA O JEZUSU</para>
  <para style="ili1">Pisatelj: Matej</para>
  <para style="ili1">Kraj: Palestina ali Sirija</para>
  <para style="ili1">Čas: med leti 58 in 70 po Kristusu</para>
  <para style="ip">Matej je bil carinski uslužbenec, ki je po nalogu rimskega okupatorja v Kafarnaumu pobiral davke in carinske dajatve. Tukaj je tudi prvič srečal Jezusa. To srečanje je spremenilo njegovo življenje. Odslej je potoval z Jezusom po Palestini. Matej je bil torej priča največjemu delu dogodkov, ki jih opisuje. Mnogokrat se sklicuje na citate iz Stare zaveze. Tako želi prepričati bralce, da je Jezus obljubljeni Rešitelj, ki so ga napovedovali preroki. Bog sam je poslal Jezusa, da bi že na tej zemlji postavil svoje kraljestvo miru. Matej je zapisal Jezusovih pet velikih govorov: a) govor na gori (pogl. 5–7), b) Jezusova navodila učencem (pogl. 10), c) prispodobe in prilike o nebeškem kraljestvu (pogl. 13), d) praktični nasveti učencem (pogl. 18), e) prihodnost sveta (pogl. 24–25).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Jezusovi predniki</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 3:23-38">Luka 3,23-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ta knjiga vsebuje zgodbo o Jezusu Kristusu. On je Davidov potomec, ta pa je Abrahamov potomec in njegovi predniki so:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v"/>Abraham – Izak – Jakob (Judov oče in oče Judovih bratov) –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>Juda – Perec – in Zerah (Tamara je bila njuna mati) – Hecron –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>Ram – Aminadab – Nahšon –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Salmon – Boaz (Rahabin sin) – Obed (Rutin sin) – Jese –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>kralj David – Salomon (njegova mati je bila Urijeva žena) –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Roboam – Abija – Asa</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Jozafat – Joram – Uzija –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Jotam – Ahaz – Ezekija –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Manase – Amos – Jošija –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Jojahin in njegovi bratje (v času ujetništva v Babilonu) –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Šealtiel – Zorubabel (po babilonskem ujetništvu) –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Abihud – Eljakim – Azor –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Cadok – Ahim – Eliud –</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Eleazar – Matan – Jakob.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Jakob je bil Jožefov oče. Jožef je bil Marijin mož. Iz Marije pa se je rodil Jezus, ki se imenuje Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Od Abrahama do kralja Davida je bilo torej štirinajst generacij. Tudi od kralja Davida do izgnanstva v Babilon je bilo štirinajst generacij in od tega časa do Kristusa še enkrat štirinajst generacij.</para>
  <para style="s1">Bog postane človek</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 1:26-2:20">Luka 1,26–2,20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Takole je Bog postal človek:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,18 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Jezusa Kristusa rojstvo je bilo pa tako.</char></note> Jezusova mati Marija je bila zaročena z Jožefom. Dokler je bila še devica, je Marija ugotovila, da je noseča. Nastanek tega otroka je povzročil Sveti Duh. <verse number="19" style="v"/>Jožef ni videl drugega izhoda, kot da v tišini razdre zaroko. Hotel je ravnati po Božjih zapovedih, Marije pa tudi ni hotel javno osramotiti. <verse number="20" style="v"/>Še vedno je razmišljal, kako naj reši svoj problem, ko se mu je v sanjah prikazal Božji angel, ki mu je dejal: “Jožef, Davidov sin, ne obotavljaj se, da bi vzel Marijo za ženo! Otrok, ki ga pričakuje, je namreč od Svetega Duha. <verse number="21" style="v"/>Dobila bo sina, kateremu daj ime Jezus, kar pomeni ‘Rešitelj’. On bo osvobodil svoje ljudstvo njihovih grehov.” <verse number="22" style="v"/>Tako se je izpolnilo, kar je Bog napovedal preko preroka:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>“Devica bo spočela in rodila sina.</para>
  <para style="q2">Dali mu bodo ime <char style="tl">Emanuel</char>”.</para>
  <para style="p">To pomeni: “Bog je z nami!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,23 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 7,14.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Ko se je Jožef zbudil, je storil, kar mu je zapovedal angel ter je vzel Marijo k sebi kot ženo. <verse number="25" style="v"/>Ostala je devica, dokler ni rodila sina. Jožef mu je dal ime Jezus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Zvezdoslovci iščejo novega kralja</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jezus se je rodil v Betlehemu, v majhnem mestu v Judeji. Herod je bil takrat kralj. V tem času je prišlo nekaj zvezdoslovcev z vzhoda v Jeruzalem ter poizvedovalo: <verse number="2" style="v"/>“Kje je novorojeni kralj Judov? Videli smo, da je vzšla njegova zvezda na vzhodu ter smo prišli, da bi mu izkazali čast.” <verse number="3" style="v"/>Kralj Herod se je vznemiril zaradi tega, pa ne samo on, ampak tudi vsi prebivalci Jeruzalema. <verse number="4" style="v"/>Sklical je vodilne duhovnike in verske učitelje in jih vprašal: “Kje naj bi se rodil ta novi kralj?” <verse number="5" style="v"/>Odgovorili so mu: “V knjigi preroka Miheja piše:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>‘Betlehem, nikakor nisi le nepomembno mesto v deželi Judeji.</para>
  <para style="q2">Iz tebe bo namreč prišel mož,</para>
  <para style="q2">ki bo vladal mojemu ljudstvu Izraelu.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,6 </char><char style="ft" closed="false">Mihej 5,1.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Herod je potem skrivaj poklical zvezdoslovce k sebi in jih vprašal, kdaj so prvič videli zvezdo. Nato jih je poslal v Betlehem in jim naročil: <verse number="8" style="v"/>“Poiščite otroka in mi sporočite, ko ga boste našli. Tudi jaz bom odšel, da mu izkažem čast.” <verse number="9" style="v"/>Po tem razgovoru so odšli zvezdoslovci v Betlehem. Zgodilo se je nekaj neverjetnega: Zvezda, ki so jo videli na vzhodu, se je spet pojavila. Obstala je nad hišo, kjer je bil otrok. <verse number="10" style="v"/>Ko so videli zvezdo, jih je prevzela brezmejna radost. <verse number="11" style="v"/>Vstopili so v hišo, kjer so našli otroka z njegovo materjo Marijo. Pokleknili so pred njim in ga molili. Potem so vzeli darila, ki so jih prinesli s seboj in obdarovali otroka z zlatom, kadilom in miro. <verse number="12" style="v"/>V sanjah jim je Bog ukazal, naj se ne vrnejo več k Herodu. Zato so izbrali za povratek drugo pot.</para>
  <para style="s1">Beg v Egipt</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Naslednjo noč se je prikazal Jožefu v sanjah Božji angel, ki mu je dejal: “Brž vstani in beži z otrokom in njegovo materjo v Egipt! Ostanite tam, dokler vas ne pokličem nazaj, kajti Herod hoče umoriti otroka.” <verse number="14" style="v"/>Jožef je še to noč odpotoval z Marijo in z otrokom v Egipt. <verse number="15" style="v"/>Tam so ostali do Herodove smrti. Tako se je izpolnila beseda, ki jo je Bog rekel po preroku: “<char style="qt">Iz Egipta sem poklical svojega Sina</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,15 </char><char style="ft" closed="false">Ozej 11,1.</char></note></para>
  <para style="s1">Jezusa je treba umoriti</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Herod je bil ves iz sebe od jeze, ko je spoznal, da so ga zvezdoslovci prevarali. Dal je pomoriti vse otroke do dveh let starosti v Betlehemu in okolici. Starost otrok je izračunal na osnovi podatkov, ki jih je dobil od zvezdoslovcev. <verse number="17" style="v"/>S tem zločinskim pomorom se je izpolnilo, kar je napovedal prerok Jeremija:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“V mestu Rami se slišijo prestrašeni kriki,</para>
  <para style="q2">jadikovanju in joku ni konca.</para>
  <para style="q1">Rahela objokuje svoje otroke</para>
  <para style="q2">in noče, da bi jo kdo tolažil,</para>
  <para style="q2">kajti njih več ni.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,18 </char><char style="ft" closed="false">Jeremija 31,15.</char></note></para>
  <para style="s1">Vrnitev iz Egipta</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ko je Herod umrl, se je spet prikazal Jožefu v Egiptu angel v sanjah in mu rekel: <verse number="20" style="v"/>“Vstani, vzemi otroka in njegovo mater in vrni se domov v deželo Izrael! Ljudje, ki so hoteli umoriti otroka, so mrtvi.” <verse number="21" style="v"/>Potem je odšel Jožef z Marijo in otrokom nazaj v Izrael. <verse number="22" style="v"/>Ko pa je izvedel, da je Arhelaj, Herodov sin, postal kralj v Judeji, se je zbal. Bog mu je v sanjah svetoval, naj gre v pokrajino Galilejo. <verse number="23" style="v"/>Dospeli so v Nazaret in tu so se nastanili. Tako se je izpolnila prerokova beseda, ki velja za Kristusa: “Imenovali ga bodo Nazarečana!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Spremenite način življenja! Božje kraljestvo prihaja</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:1-8">Marko 1,1-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Luka 3,1-18</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Janez 1,19-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>V tem času je začel Janez Krstnik pridigati v judejski puščavi. <verse number="2" style="v"/>“Odvrnite se od svojih grehov! Obrnite se k Bogu! Nebeško kraljestvo je namreč zelo blizu!” <verse number="3" style="v"/>Prerok Izaija je takole opisal Janezovo nalogo, ko je gledal v prihodnost:</para>
  <para style="q1">“Glas tistega, ki kliče v puščavi:</para>
  <para style="q2">‘Pripravite pot Gospodu!</para>
  <para style="q2">Odstranite vse ovire!’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,3 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 40,3.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Janez je nosil ogrinjač, stkan iz kamelje dlake, spet z usnjenim pasom. Hranil se je s kobilicami in z medom, ki ga je našel na prostem. <verse number="5" style="v"/>Mnogi ljudje iz Jeruzalema, iz doline ob Jordanu in iz vseh delov Judeje so prihajali k Janezu. <verse number="6" style="v"/>Priznavali so svoje grehe, Janez pa jih je krstil v Jordanu. <verse number="7" style="v"/>Ko je videl, da so prihajali tudi mnogi farizeji in saduceji<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,7 </char><char style="fq" closed="false">Farizeji</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">židovski verski učitelji, ki so se doslovno držali predpisov zakona, pogosto pa so kršili namen predpisov; </char><char style="fq" closed="false">saduceji</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">židovski politični voditelji.</char></note> da bi se krstili, jih je zavrnil: “Kačja zalega! Kdo vas je poučil, kako lahko pobegnete pred Božjo jezo, ki prihaja? <verse number="8" style="v"/>Najprej pokažite z dejanji, da se zares hočete spremeniti! <verse number="9" style="v"/>Ne domišljajte si, da se lahko izgovorite, če rečete: ‘Abraham je naš oče!’ To vam ne bo pomagalo! Bog lahko iz tega kamenja naredi Abrahamove potomce. <verse number="10" style="v"/>Sekira je že dvignjena, da poseka drevje ob korenini. Vsako drevo, ki ne prinaša dobrega sadu, bodo posekali in vrgli v ogenj. <verse number="11" style="v"/>Kdor se obrne k Bogu, tega krstim z vodo. Za menoj pa prihaja nekdo, ki je večji od mene, toliko večji, da celo nisem vreden, da bi mu nosil sandale. Krstil vas bo s Svetim Duhom in z ognjem. <verse number="12" style="v"/>On že drži velnico za vejanje žita v roki, da bi ločil pleve od žita. Pleve bo sežgal z ognjem, ki ga nihče ne more pogasiti, pšenico pa bo spravil v svojo žitnico.”</para>
  <para style="s1">Bog je na strani svojega Sina</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:9-11">Marko 1,9-11</ref>; <ref loc="LUK 3:21-22">Luka 3,21-22</ref>; <ref loc="JHN 1:32-34">Janez 1,32-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tudi Jezus je prišel iz Galileje k Jordanu, da bi ga Janez krstil. <verse number="14" style="v"/>Toda Janez ga je poskušal odvrniti od tega: “Ti bi moral krstiti mene, pa prihajaš k meni, da te jaz krstim?” <verse number="15" style="v"/>Jezus je odvrnil: “Vse morava storiti tako, kakor hoče Bog.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,15 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">tako se nama spodobi izpolniti vso pravičnost.</char></note> Tedaj je Janez krstil Jezusa. <verse number="16" style="v"/>Ko je Jezus stopil iz vode, se je odprlo nebo nad njim in videl je Božjega Duha, ki se je spustil kakor golob nanj. <verse number="17" style="v"/>Istočasno se je slišal glas iz neba: “To je moj Sin, ki ga ljubim. On mi je v vsem po volji!”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Stori čudež – saj si Božji Sin!</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:12-13">Marko 1,12-13</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">Luka 4,1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem je Božji Duh odpeljal Jezusa v puščavo, kjer naj bi ga hudič skušal. <verse number="2" style="v"/>Štirideset dni in noči ni ničesar jedel. Tedaj je postal zelo lačen. <verse number="3" style="v"/>Prav takrat je prišel skušnjavec in mu dejal: “Naredi iz tega kamenja kruh, saj si Božji Sin!” <verse number="4" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Takole piše v Svetem pismu:</para>
  <para style="q1">‘Človek ne živi le od kruha,</para>
  <para style="q2">temveč od vsake besede,</para>
  <para style="q2">ki pride iz Božjih ust!’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,4 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">… pač pa od vsake besede, ki izhaja iz Božjih ust.</char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 8,3.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nato ga je hudič vzel s seboj v Jeruzalem in ga postavil na najvišje mesto na tempeljskem obzidju. <verse number="6" style="v"/>“Skoči dol!” ga je nagovarjal. “Saj si vendar Božji Sin. Takole piše:</para>
  <para style="q1">‘Bog bo poslal svoje angele,</para>
  <para style="q2">ki te bodo nosili na rokah,</para>
  <para style="q2">da se ne bi spotaknil ob kamen.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,6 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 91,11-12.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jezus mu je odgovoril: “Pa tudi naslednje piše: ‘<char style="qt">Ne izzivaj Gospoda, svojega Boga s tem, da se samovoljno podajaš v nevarnost</char>!’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,7 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 6,16.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Zdaj ga je odpeljal hudič na visoko goro in mu pokazal vsa kraljestva sveta in njihovo slavo. <verse number="9" style="v"/>“Vse to ti dam, če poklekneš predme in me moliš,” mu je rekel. <verse number="10" style="v"/>Jezus pa ga je zavrnil: “Poberi se, satan, kajti takole piše: ‘Samo Boga, svojega Gospoda, moli in njega poslušaj!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,10 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 6,13.</char></note>” <verse number="11" style="v"/>Potem se je hudič vdal in ga je zapustil. Prišli so Božji angeli ter so poskrbeli za Jezusa.</para>
  <para style="s1">Je upanje tudi za tiste, ki ne vedo nič o Bogu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:14-15">Marko 1,14-15</ref>; <ref loc="LUK 4:14-15">Luka 4,14-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ko je Jezus slišal, da so Janeza zaprli v ječo, se je vrnil v Galilejo. <verse number="13" style="v"/>Zapustil je Nazaret in se je nastanil v Kafarnaumu ob Galilejskem jezeru, na ozemlju Zabulona in Neftalima. <verse number="14" style="v"/>S tem se je izpolnila Izaijeva beseda:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>“Dežela Zabulona in Neftalima,</para>
  <para style="q2">dežela ob morju in onstran Jordana,</para>
  <para style="q2">ti brezbožna Galileja, prisluhni!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Ljudstvo, ki prebiva v temi,</para>
  <para style="q2">vidi močno svetlobo.</para>
  <para style="q1">Vsi so živeli v smrtni senci.</para>
  <para style="q2">Zdaj pa je njihova življenja obsijala svetla luč.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,16 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 8,23–9,1.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Poslej je Jezus pridigal: “Odvrnite se od svojih grehov! Obrnite se k Bogu. Nebeško kraljestvo je zelo blizu!”</para>
  <para style="s1">Štirje ribiči gredo za Jezusom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:16-20">Marko 1,16-20</ref>; <ref loc="LUK 5:1-11">Luka 5,1-11</ref>; <ref loc="JHN 1:35-51">Janez 1,35-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ob Galilejskem jezeru je Jezus opazil dva brata: Simona, ki je pozneje dobil ime Peter in njegovega brata Andreja. Bila sta ribiča in pravkar sta razpenjala mreže. <verse number="19" style="v"/>Jezus ju je poklical: “Pojdita za menoj! Storil bom, da bosta postala ribiča ljudi!” <verse number="20" style="v"/>Pustila sta svoje mreže in krenila za njim. <verse number="21" style="v"/>Malo pozneje je videl ob obali dva druga ribiča, brata Jakoba in Janeza. S svojim očetom Zebedejem sta sedela v čolnu in krpala mreže. Tudi njiju je Jezus poklical k sebi. <verse number="22" style="v"/>Takoj sta zapustila čoln in očeta ter sta šla z Jezusom.</para>
  <para style="s1">Jezusovo delovanje je v besedi in dejanjih</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jezus je potoval po Galileji, pridigal je v sinagogah in povsod oznanjal novico o Božjem kraljestvu. Ozdravljal je vsakovrstne bolezni in težave. <verse number="24" style="v"/>Kmalu so vsepovsod govorili o njem, tudi v Siriji. Prinašali so mu mnoge bolnike, ki so trpeli hude bolečine: takšne, ki so jim gospodovali hudobni duhovi, duševno bolne in telesno pohabljene.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,24 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Pripeljali so mu vse, ki so jih mučile razne bolezni in bolečine: obsedene in mesečne in hrome.</char></note> On pa je vse ozdravil. <verse number="25" style="v"/>Velika množica ljudi ga je spremljala kamorkoli je šel. Ljudje iz Galileje, s področja deseterih mest, iz Jeruzalema in iz vse Judeje so šli za njim. Celo z nasprotne obale reke Jordana so prišli.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Govor na gori – merila brez primerjave</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:20-23">Luka 6,20-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ko je Jezus videl množico, se je povzpel na goro. Sedel je in učenci so prišli k njemu. <verse number="2" style="v"/>Govoril jim je in začel jih je učiti:</para>
  <para style="s1">Za koga pravi Jezus, da je srečen</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>“Srečni so<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,3 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Blagor jim.</char></note> tisti, ki priznajo, da so ubogi pred Bogom,</para>
  <para style="q2">kajti njim pripada nebeško kraljestvo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Srečni so žalostni,</para>
  <para style="q2">kajti Bog jih bo potolažil.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Srečni so tisti, ki so se odpovedali oblasti,</para>
  <para style="q2">kajti vsa zemlja bo njihova.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Srečni so tisti, ki hrepenijo po Božji pravičnosti,</para>
  <para style="q2">kajti Bog bo njihovo hrepenenje potešil.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Srečni so usmiljeni,</para>
  <para style="q2">kajti Bog bo usmiljen z njimi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Srečni so tisti, ki imajo čisto srce,</para>
  <para style="q2">kajti videli bodo Boga.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Srečni so tisti, ki se borijo za mir,</para>
  <para style="q2">kajti Bog jih bo imenoval svoje sinove.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Srečni so tisti, ki jih preganjajo zato, ker delajo Božjo voljo.</para>
  <para style="q2">Njim pripada nebeško kraljestvo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Če vas prezirajo, preganjajo in po krivem obsojajo zato, ker hodite za menoj, ste lahko srečni zaradi tega.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v"/>Da, veselite se, ker boste v nebesih za to dobili nagrado. Prav tako so nekdaj preganjali preroke.”</para>
  <para style="s1">Sol in luč: to naj bi bili kristjani na svetu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:21">Marko 4,21</ref>; <ref loc="MRK 9:50">9,50</ref>; <ref loc="LUK 8:16">Luka 8,16</ref>; <ref loc="LUK 11:33">11,33</ref>; <ref loc="LUK 14:34-35">14,34-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Vi ste sol na tem svetu. Toda prav tako kot je sol neuporabna, če izgubi svojo slanost, tako ste tudi vi neuporabni in vas bodo poteptali, če ne opravite svoje naloge na svetu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,13 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Vi ste sol zemlje. Če se pa sol izpridi, s čim se bo osolila? Za nič več ni, kakor da se vrže ven in jo ljudje poteptajo.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Vi ste luč, ki razsvetljuje svet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,14 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Vi ste luč svetu.</char></note> Mesto, ki leži visoko na gori, ne more ostati skrito. <verse number="15" style="v"/>Tudi ne prižigamo svetilke, da bi jo potem pokrili. Nasprotno! Postavimo jo na takšno mesto, da sveti vsem v hiši. <verse number="16" style="v"/>Prav tako naj sveti vaša luč vsem ljudem. Po vaših dejanjih naj spoznajo vašega Očeta v nebesih in naj ga častijo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,16 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">… da vidijo vaša dobra dela in slave vašega Očeta, ki je v nebesih.</char></note></para>
  <para style="s1">Božja beseda velja</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 16:17">Luka 16,17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Nikar ne mislite, da sem prišel, da bi razveljavil zakon in to, kar je Bog dejal skozi usta prerokov. Nasprotno, vse to velja in prišel sem, da to izpolnim. <verse number="18" style="v"/>Povem vam, da tudi najmanjša črka v Božjem zakonu velja vse dotlej, dokler je zemlja. <verse number="19" style="v"/>Če kdo tudi najmanjšo Božjo zapoved proglasi kot neveljavno in druge zapelje s tem, ne bo veljal nič v Božjem kraljestvu. Kdor pa druge uči Božje zapovedi in jih sam izpolnjuje, bo velik v Božjem kraljestvu.”</para>
  <para style="s1">Nova pravičnost</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:57-59">Luka 12,57-59</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Svarim vas, da ne boste prišli v Božje kraljestvo, če ne morete pokazati, da ste boljši od verskih učiteljev in farizejev.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,20 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Če ne bo pravičnost vaša večja nego pismarjev in farizejev.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Slišali ste, da v Mojzesovem zakonu piše: ‘<char style="qt">Ne ubij</char>! Kdor pa ubije človeka, mora priti pred sodišče.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,21 </char><char style="ft" closed="false">2. Mojzesova 20,13; 21,12.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Jaz pa vam pravim: Že tistega, ki se jezi na svojega brata, čaka sodba. Kdor reče bratu ‘Idiot!’, se bo moral zagovarjati zaradi tega; kdor pa ga preklinja, ne bo ubežal ognju v peklu. <verse number="23" style="v"/>Če stojiš pri oltarju v templju, da bi žrtvoval Bogu, pa se nenadoma spomniš, da ima brat nekaj proti tebi, <verse number="24" style="v"/>pusti žrtev tam poleg oltarja in pojdi k bratu ter se pomiri z njim. Šele potem prinesi Bogu žrtev. <verse number="25" style="v"/>Stori vse, kar je v tvoji moči, da bi na poti na sodišče poravnal, kar dolguješ svojemu tožniku. Sicer te bodo obsodili in vrgli v ječo. <verse number="26" style="v"/>Vedi, da zagotovo ne prideš na svobodo, dokler ne plačaš vsega dolga do zadnjega centa.”</para>
  <para style="s1">Borba z grehom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:8-9">Matej 18,8-9</ref>; <ref loc="MRK 9:43-48">Marko 9,43-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“Kakor veste, piše v zakonu: ‘<char style="qt">Ne prešuštvuj!</char>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,27 </char><char style="ft" closed="false">2. Mojzesova 20,14.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Jaz pa vam pravim: Kdor pogleda ženo s poželjivim pogledom, je v srcu že zagrešil prešuštvo. <verse number="29" style="v"/>Če te torej tvoje desno oko zavaja v greh, ga izkoplji in vrzi stran! Bolje je, da izgubiš enega svojih udov, kot da te vržejo v pekel. <verse number="30" style="v"/>Če te desna roka zapeljuje v hudo, jo odsekaj in vrzi proč. Bolje je tudi to, kot da te vržejo v pekel.”</para>
  <para style="s1">Razveza zakona</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:9">Matej 19,9</ref>; <ref loc="MRK 10:11-12">Marko 10,11-12</ref>; <ref loc="LUK 16:18">Luka 16,18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Doslej je veljalo: ‘<char style="qt">Če se kdo hoče ločiti od svoje žene, naj ji da potrdilo o ločitvi</char>.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,31 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 24,1.</char></note> <verse number="32" style="v"/>Jaz pa vam pravim: Če se mož loči od svoje žene, čeprav ga ni prevarala z drugim, jo sili v zakonolomstvo. Kdor pa se poroči z ločeno ženo, je kriv zakonolomstva.”</para>
  <para style="s1">Vedno govori resnico</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“Tudi naslednji predpis poznate: ‘<char style="qt">Ne prelomi prisege, ki si jo dal, temveč izpolni vse, kar si obljubil pred Bogom</char>.’ <verse number="34" style="v"/>Jaz pa vam pravim: Nikar ne prisegajte! Če rečeš: ‘Nebo mi je priča!’ se sklicuješ na Božji prestol v nebesih. <verse number="35" style="v"/>Če pa kličeš za pričo zemljo, se povzdiguješ nad Boga, kajti zemlja je njegova last. Ne prisegajte pri Jeruzalemu, ker je to Božje mesto.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,35 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">mesto velikega kralja.</char></note> <verse number="36" style="v"/>“Tudi ne reci: ‘Dam glavo, da je tako!’ ker ne moreš storiti niti toliko, da ti zraste bel ali črn las. <verse number="37" style="v"/>Enostavno reci da ali ne. Kar pa je več od tega, prihaja od hudobnega.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“Tudi to piše: ‘<char style="qt">Kdor izlije drugemu oko, mora to plačati s svojim očesom. Kdor izbije drugemu zob, naj se mu zgodi enako</char>.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,38 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Oko za oko, zob za zob. </char><char style="ft" closed="false">2. Mojzesova 21,24.</char></note> <verse number="39" style="v"/>Jaz pa vam pravim: ne branite se, če vam hočejo storiti kaj žalega. Če ti kdo da zaušnico, mu obrni še drugo stran! <verse number="40" style="v"/>Če ti kdo hoče vzeti srajco, mu daj tudi plašč! <verse number="41" style="v"/>Če kdo zahteva, da greš z njim kilometer, pojdi z njim dva kilometra.”</para>
  <para style="s1">Vračajte z ljubeznijo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:27-30">Luka 6,27-30</ref>.<ref loc="LUK 6:32-36">32-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“Daj drugemu to, česar te prosi in ne odreci tistemu, ki si od tebe hoče karkoli izposoditi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Imate pregovor, ki pravi: ‘<char style="qt">Ljubi bližnjega in sovražite sovražnike!</char>’ <verse number="44" style="v"/>Jaz pa vam pravim: Ljubite sovražnike in molite za vse, ki vas sovražijo in preganjajo! <verse number="45" style="v"/>Tedaj boste ravnali kot otroci nebeškega Očeta. On namreč dopušča, da sije sonce dobrim in hudobnim in dež pošilja pobožnim in brezbožnim. <verse number="46" style="v"/>Ali bi radi dobili nagrado za to, ker ljubite tiste, ki vas ljubijo? To delajo tudi tisti, ki se ne menijo za Boga! <verse number="47" style="v"/>Če ljubeznivo pozdravljate le svoje prijatelje, ali je to kaj posebnega? To delajo tudi tisti, ki ne poznajo Boga. <verse number="48" style="v"/>Vi pa bodite tako popolni, kot je popoln vaš Oče v nebesih!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Varujte se, da ne bi delali dobro samo zato, da bi vas ljudje občudovali.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,1 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">… da ne boste izkazovali pravičnosti svoje pred ljudmi, da bi vas oni videli.</char></note> V tem primeru ne morete od vašega Očeta v nebesih pričakovati nobenega plačila. <verse number="2" style="v"/>Če nekaj daš revežu, ne govori na ves glas o tem, kakor to delajo hinavci. To pripovedujejo na vsakem bogoslužju in razglašajo po ulicah. Pričakujejo, da jih bodo vsi hvalili zaradi njihovih dobrih dejanj. Povem vam, da so ti ljudje že dobili plačilo za to.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,2 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Prejeli so svoje plačilo </char><char style="ft" closed="false">(vrstice 6,2.5.16).</char></note> <verse number="3" style="v"/>Če nekomu pomagaš, naj tvoja levica ne ve, kaj dela desnica; nikomur ne pripoveduj o tem. <verse number="4" style="v"/>Tvoj Oče, ki vidi vse, ti bo poplačal.”</para>
  <para style="s1">Kako naj molimo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:25-26">Marko 11,25-26</ref>; <ref loc="LUK 11:2-4">Luka 11,2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Ne molite kakor hinavci! Oni radi postajajo v sinagogi ali na uličnih vogalih, da bi molili. Vsak naj bi jih videl. Pravim vam, da od Boga nimajo več kaj pričakovati. <verse number="6" style="v"/>Kadar želiš moliti, pojdi v sobo, zapri vrata za seboj in moli. Tvoj Oče, ki pozna tudi tvoje najbolj skrite misli, te bo uslišal. <verse number="7" style="v"/>Ne ponavljajte kar naprej iste molitve, kot to delajo ljudje, ki ne poznajo Boga. Menijo, da bo Bog odgovoril, če bodo dovolj gostobesedni. <verse number="8" style="v"/>Ne tako, kajti vaš Oče dobro ve, kaj potrebujete, še preden ga prosite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vi molite takole:</para>
  <para style="q1">‘Naš Oče v nebesih!</para>
  <para style="q1">Tvojemu svetemu imenu naj bo čast.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Vzpostavi svoje kraljestvo.</para>
  <para style="q1">Naj se zgodi tvoja volja na zemlji,</para>
  <para style="q1">tako kakor se vse zgodi po tvoji volji v nebesih.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Tudi danes nam daj vse to,</para>
  <para style="q2">kar potrebujemo za življenje.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Odpusti nam našo krivdo,</para>
  <para style="q2">tako kot mi odpuščamo tistim,</para>
  <para style="q2">ki so nam storili krivico.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Varuj nas tega, da bi podlegli skušnjavi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,13 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ne vpelji nas v skušnjavo.</char></note></para>
  <para style="q2">in osvobodi nas hudobnega. Amen!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vaš Oče v nebesih vam bo odpustil, če vi odpustite ljudem, ki so vam storili krivico. <verse number="15" style="v"/>Če pa vi nočete odpustiti, vam tudi Bog ne bo odpustil vaše krivde.”</para>
  <para style="s1">Kako naj se postimo</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Ne postite se kakor hinavci! Oni hodijo okrog s trpečim izrazom na obrazu, da bi vsi videli, kaj jim pomeni njihova vera. To je za njih tudi plačilo, ki ga lahko pričakujejo. <verse number="17" style="v"/>Kadar se postiš, pazi, kako izgledaš! <verse number="18" style="v"/>Nihče razen nebeškega Očeta naj ne opazi, da si se nečemu odpovedal. Tvoj Oče, ki ve za vse skrivnosti, te bo nagradil.”</para>
  <para style="s1">Bogastvo, ki ne bo izgubilo svoje vrednosti</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:33-34">Luka 12,33-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Na tem svetu si ne kopičite bogastva! Tukaj vse hitro izgubi svojo vrednost, lahko pa nas tudi okradejo. <verse number="20" style="v"/>Zbirajte bogastvo v nebesih, ki nikoli ne bo izgubilo vrednosti in katerega noben tat ne bo mogel odnesti. <verse number="21" style="v"/>Kjer so vaši zakladi, tam bo vaše srce in vaše misli.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,21 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Kajti kjer je tvoj zaklad, tam bo tudi tvoje srce.</char></note></para>
  <para style="s1">Luč in tema</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:34">Luka 11,34</ref>.<ref loc="LUK 11:36">36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Skozi oko prihaja v tvoje telo svetloba. Če je tvoj pogled usmerjen samo na Boga, vidiš jasno. <verse number="23" style="v"/>Če pa gledaš istočasno tudi na imetje, ne vidiš svojega cilja jasno pred očmi. Kako strašna pa bo tvoja duhovna tema, če si izgubil iz vida Božje zapovedi in zahteve!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,23 </char><char style="ft" closed="false">Vrstici 22-23 v izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Svetilo telesu je oko. Če je torej tvoje oko zdravo, bo svetlo vse tvoje telo. </char><char style="fv" closed="false">23 </char><char style="fqa" closed="false">Če je pa tvoje oko pokvarjeno, bo temno vse tvoje telo. Če je torej luč, ki je v tebi, tema, kolika je ta tema!</char></note></para>
  <para style="s1">Bogu pripada prvo mesto</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:22-31">Luka 12,22-31</ref>; <ref loc="LUK 16:13">16,13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Nihče ne more istočasno služiti dvema gospodarjema. Ali boste sovražili enega in izkazovali privrženost drugemu – ali pa obratno in boste navdušeni nad enim, drugega pa boste prezirali. Nemogoče je sužnjevati denarju in služiti Bogu istočasno. <verse number="25" style="v"/>Zato vam pravim: Ne delajte si skrbi s tem, od kod boste dobili denar za hrano, pijačo in obleko. Življenje je pomembnejše kot jed in pijača in človek je več vreden, kot njegova obleka. <verse number="26" style="v"/>Poglejte ptice! Ne sejejo in ne žanjejo in nič ne nosijo v svoje shrambe. Vaš Oče v nebesih skrbi zanje. Ali menite, da ne skrbi še mnogo bolj za vas? <verse number="27" style="v"/>Pa tudi, če skrbite še toliko, ali s tem lahko podaljšate življenje samo za dan? <verse number="28" style="v"/>Zakaj si delate toliko skrbi z obleko? Poglejte lilije na travniku! Ne dela in ne skrbi za svojo obleko. <verse number="29" style="v"/>Pravim vam, da se sam kralj Salomon v vsej svoji slavi ni oblačil tako bogato kot one. <verse number="30" style="v"/>Če pa Bog skrbi da trava, ki danes zeleni na travniku, jutri pa jo bodo morda že sežgali, tako lepo raste, ali res mislite, da bo pozabil na vas? Ali tako malo zaupate Bogu? <verse number="31" style="v"/>Prenehajte se torej obremenjeni s skrbmi takole spraševati: ‘Ali bomo imeli dovolj hrane? Kaj pa bomo pili? Kaj bomo oblekli?’ <verse number="32" style="v"/>Ali hočete živeti kot ljudje, ki ne poznajo Boga in se ukvarjajo samo s takimi mislimi? Vaš Oče v nebesih dobro ve, da potrebujete vse to. <verse number="33" style="v"/>Naj bo Božje kraljestvo na prvem mestu v vašem življenju, pa vam bo Bog dal vse, kar potrebujete.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,33 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Iščite najprej Božje kraljestvo in njegovo pravičnost, in vse to vam bo pridano.</char></note> <verse number="34" style="v"/>Ne bojte se prihodnosti! Bog bo poskrbel tudi za jutrišnji dan.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Obsojanje drugih</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:37-38">Luka 6,37-38</ref>.<ref loc="LUK 6:41-42">41-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Ne obsojajte drugih, pa tudi vas ne bodo obsojali. <verse number="2" style="v"/>Tako kot ravnate z drugimi, bodo oni ravnali z vami. <verse number="3" style="v"/>Zakaj se razburjaš nad trnom v očesu svojega brata – nad njegovo majhno napako, – sam pa imaš bruno v svojem očesu? <verse number="4" style="v"/>Takole praviš: ‘Brat, pomagal ti bom, da se rešiš trna, ki ga imaš v očesu, ne vidiš pa da imaš v svojem očesu bruno!’ <verse number="5" style="v"/>Hinavec! Najprej se reši svojega bruna, da bi videl, potem pa pomagaj bratu odstraniti trn iz njegovega očesa. <verse number="6" style="v"/>Tega, kar je za vas sveto, ne dajajte ljudem, ki tega ne znajo ceniti. Tistega, kar je za vas dragoceno, ne dajajte tistim, ki temu ne pripisujejo nobene vrednosti. Posmehovali se bodo vaši veri, nazadnje pa se bodo lotili še vas.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,6 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ne dajajte svetega psom in ne mečite svojih biserov pred svinje, da jih ne poteptajo s svojimi nogami in se ne obrnejo ter vas raztrgajo.</char></note></para>
  <para style="s1">Dobro je, da molimo!</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:5-13">Luka 11,5-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Prosite Boga in dal vam bo! Iščite in našli boste! Trkajte in odprl vam bo vrata! <verse number="8" style="v"/>Kajti kdor prosi, dobi. Kdor išče, najde. Kdor trka, se mu odpre. <verse number="9" style="v"/>Če otrok prosi očeta, naj mu da kos kruha, ali mu bo dal kamen? <verse number="10" style="v"/>Če ga prosi, naj mu da ribo, ali mu bo dal strupeno kačo? <verse number="11" style="v"/>Če vi, trdosrčni, grešni ljudje, dajete vašim otrokom to, kar je dobro, koliko bolj bo vaš nebeški Oče dal dobre darove tistim, ki ga prosijo. <verse number="12" style="v"/>Tako, kot želite, da ljudje ravnajo z vami, ravnajte vi z njimi. To je v kratkem vsebina Svetega pisma.”</para>
  <para style="s1">Samo dve poti</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 13:24">Luka 13,24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Samo skozi zelo tesna vrata lahko pridete v nebeško kraljestvo. Nasprotno pa je pot v pekel široka in tudi vrata so široka. Mnogi se odločijo za to navidezno lagodno pot. <verse number="14" style="v"/>Toda vrata, ki vodijo v življenje so tesna in pot, ki vodi tja, je ozka. Zato je le malo ljudi, ki se odločijo zanjo.”</para>
  <para style="s1">Prepoznavni znak</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:43-45">Luka 6,43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Pazite se tistih, ki širijo krive nauke! Takšni prihajajo preoblečeni v ovce, v resnici pa so krvoločni volkovi. <verse number="16" style="v"/>Tako kakor spoznamo drevo po sadovih, prepoznamo tudi njih po dejanjih. Grozdja ne moremo trgati z robidovja, niti smokev s trnovega grma. <verse number="17" style="v"/>Zdravo drevo prinaša dobre sadove in bolno drevo slabe sadove. <verse number="18" style="v"/>Zdravo drevo ne more roditi slabih sadov, tako kot bolno drevo ne more roditi dobrih sadov. <verse number="19" style="v"/>Vsako drevo, ki ne prinaša dobrih sadov, posekamo in sežgemo. <verse number="20" style="v"/>Tudi človeka lahko spoznate po dejanjih.”</para>
  <para style="s1">Ljudje, ki so pobožni samo na jeziku</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:46">Luka 6,46</ref>; <ref loc="LUK 13:24-27">13,24-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Ne bodo prišli v nebeško kraljestvo tisti, ki mi kar naprej govorijo ‘Gospod’, temveč tisti, ki izpolnjujejo voljo mojega Očeta v nebesih. <verse number="22" style="v"/>Ob dnevu sodbe bodo sicer mnogi dejali: ‘Gospod, saj smo v tvojem imenu govorili tisto, kar je bilo navdihnjeno od Boga! Izganjali smo demone in velike stvari smo podvzemali v tvojem imenu.’ <verse number="23" style="v"/>Jaz pa jim bom odgovoril: ‘Pravzaprav vas nisem nikoli poznal. Poberite se izpred mojih oči, krivičniki!’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,23 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Poberite se od mene, ki delate krivico.</char></note></para>
  <para style="s1">Čvrsti temelji</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:47-49">Luka 6,47-49</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Kdor sliši moje besede in se ravna po njih, je moder. Lahko ga primerjamo človeku, ki gradi hišo na skalnatih tleh. <verse number="25" style="v"/>Ko pride neurje in se vode zaženejo v hišo, se ne bo podrla, ker stoji na kamenitih tleh. <verse number="26" style="v"/>Kdor posluša mojo besedo in se ne ravna po njej, je tako nerazumen kot tisti, ki gradi svojo hišo na pesku. <verse number="27" style="v"/>Ko pride neurje in vode prestopijo bregove ter se vihar zaganja v hišo, se bo podrla z velikim hruščem.”</para>
  <para style="s1">Učinek pridige na gori</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Jezus je končal svojo pridigo in množica se je čudila njegovemu nauku, <verse number="29" style="v"/>kajti govoril jim je z avtoriteto in ne kakor njihovi verski učitelji.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Jezus ozdravi gobavega človeka</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:40-45">Marko 1,40-45</ref>; <ref loc="LUK 5:12-16">Luka 5,12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Za Jezusom je šla velika množica, ko je šel z gore. <verse number="2" style="v"/>Tedaj je prišel gobav človek in je pokleknil pred Jezusa: “Gospod, če hočeš, me lahko ozdraviš!” <verse number="3" style="v"/>Jezus se je dotaknil moža in rekel: “Hočem! Bodi zdrav!” Ta trenutek je gobavost izginila. <verse number="4" style="v"/>Jezus mu je naročil: “Nikomur ne pripoveduj o ozdravljenju, temveč pojdi takoj k duhovniku, da bi te pregledal. S seboj vzemi tudi žrtev, tako kot zahteva Mojzes v zakonu, da bodo vsi videli, da te je Bog ozdravil.”</para>
  <para style="s1">Vera rimskega oficirja: “Tvoja beseda zadostuje!”</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:1-10">Luka 7,1-10</ref>; <ref loc="LUK 13:28">13,28</ref>.<ref loc="LUK 13:29">29</ref>; <ref loc="JHN 4:43-54">Janez 4,43-54</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ko je Jezus dospel v Kafarnaum, je prišel k njemu oficir rimske čete <verse number="6" style="v"/>in mu rekel: “Gospod! Ozdravi mojega služabnika! V postelji leži paraliziran in strašno trpi.” <verse number="7" style="v"/>Jezus je odgovoril: “S teboj pojdem in ga ozdravim.” <verse number="8" style="v"/>Oficir je odgovoril: “Gospod, nisem vreden, da te sprejmem v svojem domu. Če rečeš samo besedo, bo moj služabnik zdrav. <verse number="9" style="v"/>Tudi jaz imam predpostavljene, sam pa zapovedujem tistim, ki so mi podrejeni. Če nekomu izmed njih rečem: ‘Pojdi!’ gre. Če drugemu naročim: ‘Pridi!’ pride. Če rečem svojemu služabniku: ‘Stori to!’ stori.” <verse number="10" style="v"/>Ko je Jezus to slišal, se je zelo čudil. Obrnil se je k množici in dejal: “Verjemite mi, da take vere doslej nisem našel v Izraelu. <verse number="11" style="v"/>Povem vam pa, da bodo prišli mnogi ljudje z vseh koncev sveta in bodo praznovali v nebesih skupaj z Abrahamom, Izakom in Jakobom praznik veselja. <verse number="12" style="v"/>Tisti pa, ki so bili od začetka določeni za Božje kraljestvo, bodo dospeli v najhujšo temo, kjer bodo jokali in škrtali z zobmi.” <verse number="13" style="v"/>Potem je Jezus rekel oficirju: “Lahko greš! Tako, kot si verjel, se bo zgodilo.” Od tega trenutka je bil služabnik zdrav.</para>
  <para style="s1">Mnogi so ozdraveli</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:29-34">Marko 1,29-34</ref>; <ref loc="LUK 4:38-41">Luka 4,38-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ko je Jezus prispel na Petrov dom, je njegova tašča ležala v postelji z visoko vročino. <verse number="15" style="v"/>Jezus jo je prijel za roko in vročina je padla. Lahko je celo vstala in stregla gostom. <verse number="16" style="v"/>Tega večera so prinesli k Jezusu mnoge ljudi, ki so jim gospodovali hudobni duhovi. Zadostovalo je, da je spregovoril besedo in obsedeni so bili svobodni hudobnih duhov, bolni pa so ozdraveli. <verse number="17" style="v"/>Tako se je izpolnila napoved preroka Izaije:</para>
  <para style="q1">“Naše bolečine je vzel nase</para>
  <para style="q2">in ozdravil je naše bolezni.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,17 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 53,4.</char></note></para>
  <para style="s1">Kdor hoče hoditi za njim, mora plačati ceno</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:57-62">Luka 9,57-62</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ko je Jezus opazil, da je bila množica, ki ga je spremljala, vedno večja, je prosil učence, naj odveslajo na drugo stran jezera. <verse number="19" style="v"/>Tedaj je prišel k njemu verski učitelj in mu dejal: “Učitelj, s teboj hočem iti, kamorkoli pojdeš!” <verse number="20" style="v"/>Jezus mu je odgovoril: “Lisice imajo svoje brloge in ptice gnezda, Sin človekov pa nima prostora, kjer bi si odpočil.” <verse number="21" style="v"/>Nekdo drug je prosil Jezusa: “Gospod, dovoli mi, da najprej pokopljem svojega očeta.” <verse number="22" style="v"/>Jezus mu je odvrnil: “Pojdi zdaj z menoj in prepusti mrtve tistim, ki živijo brez Boga, da jih pokopljejo!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,22 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Pusti, naj mrtvi pokopavajo svoje mrtve.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Potem je stopil v čoln in se s svojimi učenci odpeljal čez jezero.</para>
  <para style="s1">Vihar na jezeru</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:35-41">Marko 4,35-41</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">Luka 8,22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sredi jezera je nenadoma nastal strašen vihar, tako da so valovi butali ob čoln. Jezus pa je spal. <verse number="25" style="v"/>Nato so ga učenci zbudili in prestrašeni kričali: “Gospod, pomagaj! Potapljamo se!” <verse number="26" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Zakaj se bojite? Morali bi mi bolj zaupati!” Nato je vstal ter je zapretil vetru in valovom. Vihar se je takoj pomiril in jezero je bilo povsem mirno. <verse number="27" style="v"/>Vsi so se začudeni spraševali: “Kakšen človek! Celo veter in valovi ga poslušajo!”</para>
  <para style="s1">Sužnji dobijo svobodo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:1-20">Marko 5,1-20</ref>; <ref loc="LUK 8:26-39">Luka 8,26-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ko je Jezus s svojimi učenci na drugi strani jezera prišel v pokrajino Gadaro, sta jim pritekla nasproti dva moža, ki so jima gospodovali demoni. Stanovala sta v grobnih votlinah in sta bila tako nevarna, da se jima nihče ni upal približati. <verse number="29" style="v"/>Začela sta kričati: “Kaj hočeš od nas, Božji Sin? Ali nas hočeš že zdaj mučiti?” <verse number="30" style="v"/>V bližini se je pasla čreda svinj. <verse number="31" style="v"/>Demoni so ga prosili: “Če nas že hočeš izgnati, nas pošlji v te svinje!” <verse number="32" style="v"/>Jezus jim je zapovedal: “Odidite!” Demoni so zapustili moža in odšli v svinje. Cela čreda se je zagnala s pobočja v jezero in potonila. <verse number="33" style="v"/>Pastirji so prestrašeni pobegnili v mesto, kjer so pripovedovali, kaj se je zgodilo, ko je Jezus osvobodil obsedenca. <verse number="34" style="v"/>Zdaj so mnogi ljudje odšli iz mesta, da bi srečali Jezusa. Prosili so ga, naj zapusti njihovo pokrajino.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Paraliziran človek ozdravi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:1-12">Marko 2,1-12</ref>; <ref loc="LUK 5:17-26">Luka 5,17-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jezus se je povzpel v čoln in se odpeljal čez jezero nazaj v Kafarnaum, kjer je stanoval.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,1 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">v svoje mesto.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Tam so mu na nosilih prinesli paraliziranega človeka. Ko je Jezus videl njihovo vero, je rekel bolnemu: “Ne boj se! Odpustil sem ti grehe!” <verse number="3" style="v"/>“Bogokletje! Ta človek se dela enakega Bogu!” so menili nekateri verski učitelji. <verse number="4" style="v"/>Jezus je vedel, kaj mislijo in jih je vprašal: “Zakaj imate tako hudobne misli? <verse number="5" style="v"/>Lahko je reči človeku: ‘Odpuščeni so ti grehi!’ <verse number="6" style="v"/>Hočem pa vam dokazati, da niso to samo prazne besede, ampak da ima Sin človekov oblast na zemlji odpuščati grehe, s tem da bom ozdravil tega človeka.” Paraliziranemu je dejal: “Vstani, vzemi nosila in pojdi domov!” <verse number="7" style="v"/>Bolni je vstal in odšel domov. <verse number="8" style="v"/>Ljudje so se prestrašili, ko so to videli. Hvalili so Boga, ki je dal človeku tako moč.</para>
  <para style="s1">Carinik Matej</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:13-17">Marko 2,13-17</ref>; <ref loc="LUK 5:27-32">Luka 5,27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ko je Jezus šel skozi mesto, je videl carinika Mateja, ki je sedel pred carinarnico. “Pridi in hodi z menoj!” mu je rekel Jezus in Matej je takoj vstal in krenil z njim. <verse number="10" style="v"/>Pozneje je bil Jezus s svojimi učenci Matejev gost. Matej je povabil mnoge izmed svojih prijateljev in tudi nekatere ljudi, ki so bili na slabem glasu. <verse number="11" style="v"/>“Zakaj se vaš učitelj druži s takimi prostaki?” so se razburjali farizeji. <verse number="12" style="v"/>Jezus je to slišal in je odgovoril: “Zdravi ne potrebujejo zdravnika, ampak bolni!” <verse number="13" style="v"/>Dodal je še: “Ko bi vendar že razumeli, kaj misli Bog, ko pravi: ‘<char style="qt">Ne menim se za vaše žrtve in darila, temveč želim, da imate sočutje!</char>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,13 </char><char style="ft" closed="false">Ozej 6,6.</char></note> Nisem prišel, da bi pozival pravične, temveč grešnike.”</para>
  <para style="s1">Nove oblike za novo življenje</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:18-22">Marko 2,18-22</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">Luka 5,33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nekega dne so prišli Janezovi učenci k Jezusu in spraševali: “Zakaj se tvoji učenci ne postijo, kakor se postimo mi in farizeji?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Ali naj bodo svatje žalostni, dokler je ženin še z njimi?” je vprašal Jezus. “Le prehitro bo prišel čas, ko jim bodo ženina vzeli. Takrat se bodo postili. <verse number="16" style="v"/>Nihče ne krpa stare obleke z novim blagom. Staro blago se raztrga okrog nove zakrpe in luknja bo samo še večja. <verse number="17" style="v"/>Prav tako nihče ne naliva novega, kipečega vina v stare, preperele mehove. Ti bi se sicer razpočili, vino bi se razlilo, mehovi pa bi bili neuporabni.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,17 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Novo vino vlivajo v nove mehove in oboje se ohrani.</char></note> Tako tudi novo življenje zahteva nove uredbe.”</para>
  <para style="s1">Moč nad boleznijo in smrtjo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:21-43">Marko 5,21-43</ref>; <ref loc="LUK 8:40-56">Luka 8,40-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ko se je Jezus še pogovarjal z njimi, je prišel k njemu predstojnik judovske sinagoge, padel pred njim na kolena in rekel: “Moja hči je pravkar umrla. Ti pa jo lahko oživiš. Pridi in položi nanjo svoje roke!” <verse number="19" style="v"/>Medtem ko je bil Jezus z učenci na poti proti domu tega človeka, <verse number="20" style="v"/>se je neka žena, ki je že dvanajst let trpela zaradi težkih krvavitev, odzadaj dotaknila Jezusovega plašča. <verse number="21" style="v"/>Takole si je namreč mislila: “Če se ga samo dotaknem, bom gotovo ozdravela.” <verse number="22" style="v"/>Jezus se je obrnil, jo pogledal in dejal: “Ne skrbi! Tvoja vera te je ozdravila.” Ta trenutek je bila žena zdrava. <verse number="23" style="v"/>Jezus je prišel na dom predstojnika sinagoge. Ko je videl gnečo in slišal pogrebno glasbo, je dejal: <verse number="24" style="v"/>“Pojdite vsi ven! Deklica ni mrtva, ampak spi.” Posmehljivo so ga gledali. <verse number="25" style="v"/>Ko so vsi odšli, je Jezus vstopil v dekličino sobo in jo prijel za roko. Deklica je vstala in bila je zdrava. <verse number="26" style="v"/>Novica o tem dogodku se je kot blisk raznesla po vsej okolici.</para>
  <para style="s1">Slepi vidijo</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ko je Jezus šel dalje, sta za njim pritekla dva slepca in kričala: “Sin Davidov! Usmili se naju!” <verse number="28" style="v"/>Šla sta za njim vse do hiše, kjer je stanoval. Jezus ju je vprašal: “Ali verujeta, da vama lahko pomagam?”</para>
  <para style="p">“Da, Gospod!” sta odgovorila. <verse number="29" style="v"/>Tedaj se je dotaknil njunih oči in dejal: “Tako, kakor mi zaupata, naj se vama zgodi!” <verse number="30" style="v"/>Takoj sta spregledala. Jezus pa jima je naročil: “Nihče naj ne izve o vajinem ozdravljenju.” <verse number="31" style="v"/>Kljub temu sta odšla v mesto in sta pripovedovala o Jezusu.</para>
  <para style="s1">Jezus ozdravlja: nasprotovanje raste</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ko sta ta dva odšla, so mu pripeljali nemega človeka, ki mu je gospodoval hudobni duh. <verse number="33" style="v"/>Jezus je izgnal tega demona in človek je takoj spregovoril. Ljudje so se temu zelo čudili in so dejali: “Kaj takega se še nikoli ni zgodilo v Izraelu!” <verse number="34" style="v"/>Verski učitelji pa so jim govorili: “Njegova moč prihaja od poglavarja demonov, zato lahko osvobaja ljudi hudobnih duhov.”</para>
  <para style="s1">Nemočni ljudje – Božja žetev</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:34">Marko 6,34</ref>; <ref loc="LUK 10:2">Luka 10,2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Potem je Jezus potoval skozi mnoga mesta in vasi. Govoril je v sinagogah in povsod po deželi oznanjal novico o Božjem kraljestvu. Kamorkoli je prišel, je ozdravljal vse bolezni in lajšal trpljenje ljudi. <verse number="36" style="v"/>Ko je videl mnoge, ki so hodili za njim, je imel sočutje z njimi. Bili so nemočni in prestrašeni, brez cilja in brez upanja. Bili so kakor ovce brez pastirja. <verse number="37" style="v"/>“Žetev je ogromna, delavcev pa je malo,” je rekel Jezus svojim učencem. <verse number="38" style="v"/>“Zato prosite Boga, ki je gospodar žetve, da pošlje več delavcev, ki bodo spravljali žetev.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Jezusovih dvanajst učencev</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:13-19">Marko 3,13-19</ref>; <ref loc="LUK 6:13-16">Luka 6,13-16</ref>; <ref loc="ACT 1:13">Apostolska dela 1,13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>V tem času je Jezus poklical k sebi svojih dvanajst učencev in jih pooblastil, da izganjajo hudobne duhove in ozdravljajo bolne. <verse number="2" style="v"/>To so imena dvanajsterih apostolov: Simon, ki so ga imenovali tudi Peter in njegov brat Andrej; Jakob, Zebedejev sin in njegov brat Janez; <verse number="3" style="v"/>Filip in Bartolomej, Tomaž in Matej, ki je bil včasih carinik; Jakob, Alfejev sin in Tadej; <verse number="4" style="v"/>Simon, borec za svobodo in Juda Iškarijot, ki je pozneje izdal Jezusa.</para>
  <para style="s1">Navodila učencem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:7-13">Marko 6,7-13</ref>; <ref loc="LUK 9:1-6">Luka 9,1-6</ref>; <ref loc="LUK 10:3-12">10,3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Teh dvanajst je Jezus poslal in jim dal to navodilo: “Ne hodite k poganom ali v mesta Samarijanov, <verse number="6" style="v"/>temveč pojdite k ljudem, ki so Izraelci ter so se oddaljili od Boga. <verse number="7" style="v"/>Njim ponesite naslednje sporočilo: ‘Zdaj prihaja Božje kraljestvo!’ <verse number="8" style="v"/>Ozdravljajte bolne, mrtve vračajte v življenje, gobave očiščujte gobavosti in izganjajte demone! Vse to delajte, ne da bi kaj zahtevali kot plačilo, kajti zastonj ste dobili moč za ta dela. <verse number="9" style="v"/>Na pot ne jemljite denarja, <verse number="10" style="v"/>niti torbe z obleko, ali čevljev, ali popotne palice. Bog bo skrbel za vas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,10 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Delavec je vreden svoje hrane.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Ko pridete v mesto ali v vas, poiščite nekoga, ki vas bo rad sprejel. Tam ostanite, dokler ne krenete dalje. <verse number="12" style="v"/>Ko vstopite v hišo, zaželite stanovalcem naj jim gre dobro in recite: ‘Mir naj bo z vami!’ <verse number="13" style="v"/>Če vas sprejmejo, bo mir, ki ga prinašate, ostal v tej hiši. Če pa vas ne sprejmejo, ne bo ostal pri njih Božji mir. <verse number="14" style="v"/>Če v kakšnem mestu ali vasi niste dobrodošli in nočejo poslušati vašega sporočila, odidite in ne skrbite več za tiste ljudi! Otresite prah s svojih nog kot znak, da bo Bog kaznoval tisto mesto. <verse number="15" style="v"/>Povem vam, da bo prebivalcem Sodome in Gomore ob dnevu sodbe laže kot ljudem takega mesta!”</para>
  <para style="s1">Učenci morajo računati z nasprotovanjem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:9-13">Marko 13,9-13</ref>; <ref loc="LUK 12:11-12">Luka 12,11-12</ref>; <ref loc="LUK 21:12-19">21,12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Pošiljam vas kakor ovce med volkove. Bodite modri kakor kače in blagi kakor golobje. <verse number="17" style="v"/>Pazite se ljudi! Vodili vas bodo pred sodišča in v sinagogah vas bodo bičali. <verse number="18" style="v"/>Zaradi mene vas bodo zasliševali pred vladarji in kralji. Tam boste imeli priložnost pripovedovati o meni, kajti vsi narodi morajo to slišati. <verse number="19" style="v"/>Ko vas bodo zasliševali, ne skrbite, kaj boste govorili. Bog vam bo namreč dal pravo besedo ob pravem času. <verse number="20" style="v"/>Ne boste govorili vi, ampak bo Duh vašega Očeta v nebesih govoril skozi vas. <verse number="21" style="v"/>Brat bo izročal brata v smrt. Očetje bodo izdajali svoje lastne otroke. Otroci se bodo upirali staršem in jih morili. <verse number="22" style="v"/>Ves svet vas bo sovražil, ker ste moji otroci. Kdor pa bo izdržal do konca, bo rešen. <verse number="23" style="v"/>Če vas bodo preganjali v enem mestu, bežite v drugo. Zagotavljam vam, da se bo Sin človekov vrnil, še preden boste obiskali vsa mesta v Izraelu. <verse number="24" style="v"/>Učenec ni večji kot njegov učitelj in služabniku ni bolje kakor gospodarju. <verse number="25" style="v"/>Lahko ste zadovoljni, če se vam godi tako kot vašim učiteljem in Gospodu. Če pa so gospodarja hiše imenovali ‘hudiča’, kaj bodo šele rekli vam?”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:2-9">Luka 12,2-9</ref>; <ref loc="MRK 8:38">Marko 8,38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Ne bojte se tistih, ki vam pretijo. Skrivnosti o Božjem kraljestvu, ki vam jih pripovedujem, je treba oznaniti ljudem. <verse number="27" style="v"/>Kar vam pripovedujem v temi, razglasite, ko bo najbolj svetel dan. Kar vam šepetam na ušesa, povejte vsemu svetu. <verse number="28" style="v"/>Ne bojte se tistih, ki lahko umorijo samo vaša telesa, ne pa tudi vaše duše. Boga se bojte, ki lahko telo in dušo vrže v pekel. <verse number="29" style="v"/>Koliko je vreden vrabec na strehi? Pa vendar niti eden ne pade mrtev na zemljo, če vaš Oče tega ne dopusti. <verse number="30" style="v"/>Celo vsi vaši lasje na glavi so prešteti. <verse number="31" style="v"/>Zato pa se ne bojte! V Božjih očeh imate večjo vrednost kakor jata vrabcev. <verse number="32" style="v"/>Kdor me javno prizna za Gospoda, se bom zanj zavzel pred mojim Očetom v nebesih. <verse number="33" style="v"/>Kdor pa skriva pred ljudmi, da je na moji strani, se zanj tudi pred mojim nebeškim Očetom ne bom potegoval.”</para>
  <para style="s1">Posledice hoje za Jezusom</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:51-53">Luka 12,51-53</ref>; <ref loc="LUK 14:26-27">14,26-27</ref>; <ref loc="MRK 8:34-35">Marko 8,34-35</ref>; <ref loc="JHN 12:25">Janez 12,25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“Nikar ne mislite, da sem prišel na zemljo, da bi prinesel mir. Nasprotno, prinesel sem borbo!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Oče se bo zoperstavil sinu,</para>
  <para style="q2">hči materi, snaha tašči.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Najhujše sovražnike boste imeli</para>
  <para style="q2">v lastni družini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Kdor ljubi očeta ali mater, sina ali hčer bolj kot mene, ni vreden, da pripada meni. <verse number="38" style="v"/>Kdor ni pripravljen vzeti nase tega bremena in iti za menoj, ne more pripadati meni. <verse number="39" style="v"/>Kdor se z vsemi močmi bori za svoje življenje, ga bo nazadnje izgubil. Kdor pa svoje življenje zastavi zame, bo večno živel.”</para>
  <para style="s1">Nič ne bo ostalo brez plačila</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:41">Marko 9,41</ref>; <ref loc="LUK 10:16">Luka 10,16</ref>; <ref loc="JHN 13:20">Janez 13,20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>“Kdor sprejme vas, sprejme mene in kdor mene sprejme, sprejme Boga, ki me je poslal. <verse number="41" style="v"/>Kdor sprejme glasnika veselega sporočila, bo dobil plačilo prav tako kot glasnik sam. Kdor sprejme pobožnega človeka, ker živi z Bogom, bo sprejel enako plačilo. <verse number="42" style="v"/>Kdor osveži s požirkom vode nekoga zato, ker je moj učenec, nikakor ne bo ostal brez plačila. Na to se lahko zanesete!”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Posledice hoje</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem ko je Jezus dal dvanajsterim učencem ta navodila, je krenil dalje, da bi v ostalih mestih po deželi oznanjeval novico o rešitvi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,1 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">da uči in oznanja.</char></note></para>
  <para style="s1">Jezus in Janez Krstnik</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:18-30">Luka 7,18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Janez Krstnik je bil takrat v ječi in je tam slišal o Jezusovih dejanjih. Svoje učence je poslal k Jezusu z vprašanjem: <verse number="3" style="v"/>“Ali si res ti Rešitelj, ki naj bi prišel, ali naj čakamo drugega?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Vrnite se k Janezu in mu pripovedujte, kaj ste doživeli: <verse number="5" style="v"/>slepi vidijo, hromi hodijo, gobavi ozdravljajo, gluhi slišijo, mrtvi se vračajo v življenje in ubogi slišijo veselo novico. <verse number="6" style="v"/>Poleg tega mu recite: ‘Srečen je vsak, ki ne izgubi vere zaradi mene.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ko so Janezovi učenci odšli, se je Jezus obrnil k množici, ki ga je obkrožala in vprašal: “Kaj ste pričakovali, da boste videli, ko ste šli k Janezu v puščavo? Ali ste hoteli videti suho bilko, ki jo veter ziblje sem ter tja? <verse number="8" style="v"/>Ali pa ste hoteli videti človeka v razkošnih oblačilih? V tem primeru bi morali iti v kraljevo palačo! <verse number="9" style="v"/>Ali pa ste hoteli srečati preroka? Da, Janez je prerok in celo več kot to. <verse number="10" style="v"/>Janez je mož, o katerem beremo:</para>
  <para style="q1">‘Pred teboj pošiljam svojega glasnika,</para>
  <para style="q2">ki bo pripravil pot pred teboj.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,10 </char><char style="ft" closed="false">Malahija 3,1.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Zagotavljam vam: Od vseh ljudi, kar jih je bilo kdajkoli rojenih, ni bilo pomembnejšega človeka od Janeza Krstnika. Vendar bodo najmanjši v nebeškem kraljestvu večji od njega. <verse number="12" style="v"/>Odkar je prišel Janez Krstnik, gradi Bog svoje kraljestvo, čeprav mnogi nasilneži poskušajo to preprečiti.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,12 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">silo trpi nebeško kraljestvo.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Ves zakon in preroki vse do Janeza so napovedovali to, kar se zdaj dogaja. <verse number="14" style="v"/>Pomembno je, da spoznate, da je on v marsičem podoben preroku Eliji in da je ta, ki naj bi prišel, ko bo nastopilo Božje kraljestvo. <verse number="15" style="v"/>Dobro prisluhnite temu, kar vam govorim!”</para>
  <para style="s1">Jezus obsodi ljudi svojega časa</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:31-35">Luka 7,31-35</ref>; <ref loc="LUK 10:13-15">10,13-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Kako naj opišem ljudi današnjega časa? Podobni so otrokom, ki se igrajo na ulici in pravijo svojim prijateljem:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>‘Ko smo se igrali svatbo,</para>
  <para style="q2">niste plesali.</para>
  <para style="q1">Ko pa smo uprizorili pogreb,</para>
  <para style="q2">niste bili žalostni.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Janez se je pogosto postil in ni pil vina. Tedaj ste govorili: ‘Hudobni duh se ga je polastil.’ <verse number="19" style="v"/>Zdaj je prišel Sin človekov, ki jé in pije kakor vsi drugi, pa pravite: ‘Požrešnež in pijanec je. In njegovi prijatelji so prestopniki in drugi ničvredneži.’ Na koncu pa se bo pokazalo, kako prav ima Božja modrost v življenju tistih, ki so dovolili, da jih Božja modrost vodi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,19 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Modrost Božjo so opravičili njeni otroci.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Potem je Jezus karal mesta, v katerih je storil največ čudežev, pa se vendar niso obrnila k Bogu: <verse number="21" style="v"/>“Gorje vam, prebivalci Horazina in Betsajde! Če bi se namreč čudeži, ki ste jim bili vi priče, zgodili v pristaniških mestih Tiru in Sidonu, bi se njuni prebivalci davno iskreno kesali za svoje grehe in spremenili način življenja. <verse number="22" style="v"/>Ob dnevu sodbe bo Tiru in Sidonu laže kakor vam! <verse number="23" style="v"/>In ti, slavno mesto Kafarnaum, zrušilo se boš v pekel! Če bi se dejanja, ki si jim bilo priča ti, zgodila v Sodomi, bi mesto še danes stalo. <verse number="24" style="v"/>Vedi, da bo Sodomi in Gomori ob dnevu sodbe laže kakor tebi!”</para>
  <para style="s1">Novi red</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 10:21-22">Luka 10,21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jezus je molil: “Moj Oče, gospodar nebes in zemlje, zahvaljujem se ti, da si prikril resnico tistim, ki mislijo, da so pametni in si jo razodel nevednim. <verse number="26" style="v"/>Da, Oče, taka je bila tvoja volja. <verse number="27" style="v"/>Moj Oče mi je dal vso moč. Samo Oče pozna Sina in nihče ne pozna Očeta, samo Sin in tisti, ki jim ga je Sin razodel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Pridite k meni vsi, ki trdo delate in vi, ki padate pod težkimi bremeni. Omogočil vam bom, da si boste odpočili. <verse number="29" style="v"/>Podredite se mojim zahtevam in živite v skladu z njimi. Dovolite, da vas jaz učim! Blago in ponižno prihajam. Pri meni boste našli to, kar more dati vašemu življenju smisel in počitek. <verse number="30" style="v"/>Moj jarem je namreč lahek in prav tako tudi moje breme.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Zakon ali ljubezen?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:23-28">Marko 2,23-28</ref>; <ref loc="LUK 6:1-10">Luka 6,1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Neke sobote je šel Jezus s svojimi učenci skozi žitna polja. Učenci so bili lačni, zato so trgali klasje, da bi jedli zrnje. <verse number="2" style="v"/>Ko so farizeji to videli, so se pritožili Jezusu in rekli: “Tvoji učenci kršijo Božje zapovedi! V soboto žanjejo žito!” <verse number="3" style="v"/>Na to jim je Jezus odgovoril: “Ali niste brali zgodbe o kralju Davidu in njegovih prijateljih? Ko so bili lačni, <verse number="4" style="v"/>so šli v Božji dom in jedli posvečen kruh, ki so ga smeli jesti samo duhovniki.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,4 </char><char style="ft" closed="false">1 Samuel 21,7.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Ali niste poleg tega tudi brali v zakonu, da duhovniki skrunijo soboto s svojim delom v templju? Vendar so kljub temu brez krivde. <verse number="6" style="v"/>Samo to vam bom povedal: tukaj je nekdo, ki velja več kakor tempelj. <verse number="7" style="v"/>Če bi razumeli, kaj pomeni: ‘<char style="qt">Ne menim se za vaše žrtve in darila, temveč želim, da imate sočutje!</char>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,7 </char><char style="ft" closed="false">Ozej 6,6.</char></note> ne bi obsojali tistih, ki so nedolžni. <verse number="8" style="v"/>Sin človekov ima pravico odločati, kaj je dovoljeno delati v soboto in kaj ni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Po teh besedah je Jezus šel dalje in je prišel v sinagogo. <verse number="10" style="v"/>Tam je opazil človeka s pohabljeno roko. Farizeji so ga vprašali: “Ali dopušča Božji zakon, da v soboto ozdravljaš?” S tem so poskušali najti nekaj, za kar bi ga lahko zatožili. <verse number="11" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Če ima nekdo med vami samo eno ovco, pa mu v soboto pade v vodnjak, ali je ne bo takoj izvlekel? <verse number="12" style="v"/>Človek pa je vreden mnogo več kot ovca! Torej je dovoljeno v soboto delati dobro.” <verse number="13" style="v"/>Potem je velel možu: “Iztegni roko!” Poslušal je in njegova roka je bila zdrava.</para>
  <para style="s1">Jezus je izpolnil stari zakon</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Po tem dogodku so se farizeji dogovarjali, kaj bi mogli storiti, da bi Jezusa umorili. <verse number="15" style="v"/>Jezus pa je vedel, kakšne namene imajo, zato je odšel od njih. Mnogi so šli za njim, on pa je ozdravljal vse bolnike. <verse number="16" style="v"/>Vendar jim je prepovedal, da bi o tem pripovedovali drugim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tako se je uresničilo to, kar je napovedal prerok Izaija:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“To je moj služabnik, ki sem ga izbral.</para>
  <para style="q2">Ljubim ga in on je moje veselje.</para>
  <para style="q1">Dal mu bom svojega Duha</para>
  <para style="q2">in pripeljal bo ljudstva pred odločitev.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Ne bo se bojeval, niti prepiral.</para>
  <para style="q2">Njegovega glasu ne bo slišati na ulici.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Nalomljenega trsta ne bo prelomil</para>
  <para style="q2">in tlečega stenja ne bo pogasil.</para>
  <para style="q1">Resnico bo vodil do zmage.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Zato bo on upanje vsega sveta.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,21 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 42,1-4.</char></note></para>
  <para style="s1">Jezus svari, naj se ne upirajo Bogu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:20-30">Marko 3,20-30</ref>; <ref loc="LUK 11:14-23">Luka 11,14-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Potem so pripeljali k njemu moža, ki je bil slep in nem, ker mu je gospodoval hudobni duh. Jezus ga je ozdravil in spet je lahko govoril in videl. <verse number="23" style="v"/>Ljudje so razburjeni govorili: “Ali ni morda ta Jezus vendarle obljubljeni Rešitelj, Davidov sin?” <verse number="24" style="v"/>Ko so farizeji to slišali, so rekli: “Demone izganja, ker mu Belcebub, poglavar demonov, daje moč za to.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jezus je vedel, kaj mislijo, zato je odvrnil: “Neenotno kraljestvo bo propadlo. Neenotno mesto ali družina ne more obstati. <verse number="26" style="v"/>Če satan izganja satana, se bori sam proti sebi in uničuje svoje kraljestvo. <verse number="27" style="v"/>Če je tako, kot trdite, da izganjam hudobne duhove s pomočjo satana, s čigavo pomočjo jih potem izganjajo vaši ljudje? Sami sebi boste sodniki. <verse number="28" style="v"/>Če pa izganjam demone z Božjim Duhom, potem priznajte, da je pri vas nastopilo Božje kraljestvo! <verse number="29" style="v"/>Kako bi namreč kdorkoli mogel vdreti v hišo močnega moža in ga oropati? Poprej ga mora zvezati, potem pa mu lahko kaj odnese. <verse number="30" style="v"/>Dejstvo je, da, kdor ne zbira z menoj, razsiplje. Kdor se povsem ne opredeli zame, škoduje moji stvari.” <verse number="31" style="v"/>Zato vam pravim: Vsak greh, da, celo bogokletje bo odpuščeno. Kdor pa prekolne Svetega Duha, ne bo našel odpuščanja. <verse number="32" style="v"/>Kdor se upira Božjemu Sinu, temu bo odpuščeno, kdor pa zavestno govori proti Božjemu Duhu, ne bo nikoli in nikjer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,32 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">ne v tem veku, ne v prihodnjem.</char></note> našel odpuščanja.</para>
  <para style="s1">Po sadovih spoznamo drevo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:15-20">Matej 7,15-20</ref>; <ref loc="LUK 6:43-45">Luka 6,43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“Kakršno je drevo, takšen je tudi sad! Dobro drevo prinaša dobre sadove, slabo drevo prinaša slabe sadove. <verse number="34" style="v"/>Hudičevo seme! Kako bi le mogli vi, ki ste polni laži, govoriti kaj dobrega? Po besedah prepoznamo, kaj je v človekovem srcu. <verse number="35" style="v"/>Kadar govori dober človek, pride na dan tisto dobro, ki je v njegovem srcu. Človek s hudobnim srcem pa je poln strupa in kadar govori, lahko vsi to opazijo. <verse number="36" style="v"/>To vam pravim zato, ker boste ob sodnem dnevu morali dati odgovor za vsako hudobno besedo, ki ste jo izgovorili. <verse number="37" style="v"/>Vaše besede odločajo o vaši prihodnosti. One so merilo, na osnovi katerega boste opravičeni ali obsojeni.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,37 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Kajti po svojih besedah boš opravičen in po svojih besedah boš obsojen.</char></note></para>
  <para style="s1">Zahtevamo dokaze!</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:1-4">Matej 16,1-4</ref>; <ref loc="MRK 8:11-12">Marko 8,11-12</ref>; <ref loc="LUK 11:29-32">Luka 11,29-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Nekaj verskih učiteljev in farizejev je pristopilo k Jezusu in zahtevalo: “Naredi pred našimi očmi čudež, na osnovi katerega bomo lahko vedeli, če si zares prišel od Boga!” <verse number="39" style="v"/>Jezus jim je odgovoril: “To hudobno, brezbožno ljudstvo zahteva vedno nove dokaze (da sem Mesija). Ne boste videli nobenega drugega znamenja razen tega, kar se je zgodilo s prerokom Jonom. <verse number="40" style="v"/>Jona je bil tri dni in tri noči v trebuhu velike ribe. Prav tako bo Sin človekov tri dni in tri noči v grobu. <verse number="41" style="v"/>Prebivalci Niniv vas bodo ob dnevu sodbe obsodili, kajti oni so se skesali. Potem ko so slišali Jonovo pridigo, so zapustili grešno življenje in se obrnili k Bogu. Ta, ki stoji pred vami, pa je večji kot Jona. (In vi mu ne verujete!) <verse number="42" style="v"/>Kraljica z juga bo nastopila kot priča zoper to ljudstvo ob dnevu sodbe in ga obsodila. Ona je prišla od daleč, da bi slišala o modrosti kralja Salomona. Ta pa, ki stoji pred vami, je večji od Salomona. Vendar nočete verjeti njegovim besedam.”</para>
  <para style="s1">Jezus svari pred svobodo, ki si jo sami jemljemo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:24-26">Luka 11,24-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Ko izženemo demona, tava nemiren okrog, dokler ne najde nove žrtve. Če pa je ne najde, <verse number="44" style="v"/>sklene: ‘Vrnem se v hišo, iz katere sem prišel.’ Ko se vrne, najde staro stanovanje nenaseljeno, pometeno in urejeno. <verse number="45" style="v"/>Tedaj poišče sedem drugih duhov, ki so hujši kakor on. Skupaj se naselijo v človeku, ki postane zdaj še hujši kot je bil poprej. Prav tako se bo zgodilo tudi s tem brezbožnim ljudstvom.”</para>
  <para style="s1">Kdo je Jezusov?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:31-35">Marko 3,31-35</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">Luka 8,19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46-47" style="v"/>Ko je Jezus še govoril v nabito polni hiši, so prišli njegova mati in bratje in so želeli govoriti z njim. <verse number="48" style="v"/>On pa je vprašal: “Kdo je moja mati? Kdo so moji bratje?” <verse number="49" style="v"/>Pokazal je na svoje učence: “Poglejte te može, oni so moja mati in moji bratje. <verse number="50" style="v"/>Vsak namreč, ki posluša mojega Očeta v nebesih, je moj brat, moja sestra in moja mati.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Jezus govori v prispodobah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tega dne je Jezus zapustil hišo in sedel na obalo jezera. <verse number="2-3" style="v"/>Kmalu se je okrog njega zbrala velika množica ljudi. Zato je stopil v čoln in jim govoril v prispodobah. Ljudje so stali na obali in ga poslušali.</para>
  <para style="s1">O sejalcu in semenu: Kaj ovira vero?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:1-9">Marko 4,1-9</ref>; <ref loc="LUK 8:4-8">Luka 8,4-8</ref>)</para>
  <para style="p">“Neki kmet je posejal seme. <verse number="4" style="v"/>Pri tem je nekaj zrnja padlo na poljsko pot. Takoj so priletele ptice in ga pozobale. <verse number="5" style="v"/>Drugo seme je padlo na kamnita tla, kjer je bila samo tanka plast zemlje. Tukaj je seme hitro vzklilo. <verse number="6" style="v"/>Sonce je pripekalo in mlade rastlinice so se posušile, ker korenine niso imele dovolj zemlje. <verse number="7" style="v"/>Nekaj zrnja je padlo med trnje, ki je mlade rastlinice zadušilo. <verse number="8" style="v"/>Preostalo seme pa je padlo na dobra tla, raslo je in rodilo trideseteren, šestdeseteren in celo stoteren pridelek. <verse number="9" style="v"/>Prisluhnite temu, kar vam govorim!”</para>
  <para style="s1">Zakaj govori Jezus v prispodobah?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:10-12">Marko 4,10-12</ref>; <ref loc="LUK 8:9-10">Luka 8,9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pozneje so prišli učenci in ga vprašali: “Zakaj uporabljaš prispodobe, ko govoriš ljudem?” <verse number="11" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Vi razumete skrivnosti o Božjega kraljestva, za druge pa je to skrito. <verse number="12" style="v"/>Kdor že nekaj ima, bo dobil še več, tako da bo imel več kot dovolj, kdor pa nima, mu bo vzeto tudi tisto malo, kar ima. <verse number="13" style="v"/>Zato govorim v prispodobah.</para>
  <para style="q1">Kajti čeprav imajo oči, ničesar ne vidijo</para>
  <para style="q2">in čeprav poslušajo,</para>
  <para style="q2">ne slišijo in ne razumejo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>S tem se je uresničilo to, kar pravi prerok Izaija:</para>
  <para style="q1">‘Poslušajo, pa ne razumejo.</para>
  <para style="q2">Gledajo, pa ne vidijo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Ti ljudje imajo zamračen razum.</para>
  <para style="q2">Mašijo si ušesa</para>
  <para style="q2">in zapirajo oči,</para>
  <para style="q1">da ne bi videli s svojimi očmi</para>
  <para style="q2">in slišali s svojimi ušesi</para>
  <para style="q2">ter razumeli s svojim umom</para>
  <para style="q2">in se obrnili k meni, pravi Gospod,</para>
  <para style="q3">jaz pa bi jih ozdravil.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,15 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 6,9-10.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Lahko ste srečni, ker vaše oči vidijo in z ušesi slišite. <verse number="17" style="v"/>Pravim vam: Mnogi preroki in pobožni ljudje so želeli videti, kar vidite vi in slišati, kar vi slišite, vendar niso tega niti videli niti slišali.”</para>
  <para style="s1">Jezus razloži prispodobo o sejalcu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:13-20">Marko 4,13-20</ref>; <ref loc="LUK 8:11-15">Luka 8,11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Razložil vam bom zgodbo o kmetu, ki je posejal seme. <verse number="19" style="v"/>Kdor sliši sporočilo o Božjem kraljestvu, pa ga ne vzame resno, k tistemu pride satan in pobere seme iz njegovega srca. Poljska pot, na katero pade del semena, je slika takega človeka. <verse number="20" style="v"/>Kamnita tla so slika človeka, ki sliši sporočilo in ga z veseljem sprejme. <verse number="21" style="v"/>Če pa ima zaradi vere težave, ali ga preganjajo, je njegovega navdušenja kmalu konec. <verse number="22" style="v"/>Tla, ki so prerasla s trnjem, so slika človeka, ki sliši sporočilo in začenja živeti v skladu z njim. Vsakodnevne skrbi in želja za visokim standardom življenja zadušijo Božjo besedo. Tako ostane vse po starem. <verse number="23" style="v"/>Dobra tla so kakor človek, ki sliši sporočilo, ga razume in potem prinaša trideseteren, šestdeseteren in stoteren sad.”</para>
  <para style="s1">Plevel med pšenico: Bog bo ločil na koncu eno od drugega</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Jezus je povedal še drugo zgodbo: “Božje kraljestvo lahko primerjamo kmetu, ki je posejal dobro seme na svojem polju. <verse number="25" style="v"/>Neke noči, ko so vsi spali, je prišel sovražnik in posejal plevel med pšenico in odšel. <verse number="26" style="v"/>Ko je seme vzklilo, je tudi plevel začel rasti. <verse number="27" style="v"/>Potem so prišli h kmetu njegovi delavci in ga vprašali: ‘Ali nisi posejal dobrega semena na njivi? Od kod je torej toliko plevela?’ <verse number="28" style="v"/>‘Tega je gotovo posejal moj sovražnik,’ je odgovoril kmet. ‘Ali naj populimo plevel?’ so vprašali delavci. <verse number="29" style="v"/>‘Ne, kajti tako lahko populite tudi pšenico. <verse number="30" style="v"/>Pustite, naj vse raste do žetve. Tedaj bom zapovedal žanjcem: “Zberite najprej plevel in ga sežgite! Pšenico pa odnesite v moje žitnice!” ’ ”</para>
  <para style="s1">Gorčično seme in kvašeno testo: Božje kraljestvo bo prodrlo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:30-32">Marko 4,30-32</ref>; <ref loc="LUK 13:18-21">Luka 13,18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Jezus jim je pripovedoval še drug primer: “Z Božjim kraljestvom je tako kot z zrnom gorčice, ki ga posejemo na polju. <verse number="32" style="v"/>To je majhno seme, toda ko vzklije in zraste, postane iz njega velika rastlina, da, pravo drevo, v katerem lahko gnezdijo ptice. <verse number="33" style="v"/>Božje kraljestvo lahko primerjamo tudi kvašenemu testu, ki ga potrebuje žena, da bi spekla kruh. Najprej vzame veliko količino moke, vanjo pa zamesi nekoliko kvašenega testa, ki vse skvasi.” <verse number="34" style="v"/>Jezus je vedno znova uporabljal prispodobe, kadar je govoril ljudem. V nobeni njegovi pridigi niso manjkale. <verse number="35" style="v"/>Tukaj se je uresničila prerokova beseda: “Govoril jim bom v prispodobah. Skrivnosti, ki so bile skrite od začetka sveta, jim bom razodel.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,35 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 78,2.</char></note></para>
  <para style="s1">Jezus razlaga primer o plevelu in pšenici</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Potem je Jezus razpustil množico in odšel v hišo. Pozneje so ga učenci prosili: “Razloži nam primer o plevelu na polju.” <verse number="37" style="v"/>Jezus jim je razložil: “Sin človekov sam je poljedelec, ki seje dobro seme. <verse number="38" style="v"/>Njiva je svet, seme je ljudstvo Božjega kraljestva, plevel so ljudje, ki služijo hudobnemu. <verse number="39" style="v"/>Sovražnik, ki poseje plevel med pšenico, je hudič. Žetev je konec sveta in žanjci so angeli. <verse number="40" style="v"/>Kot ločijo plevel od pšenice in ga sežgejo, tako bo tudi na Božji sodbi s svetom: <verse number="41" style="v"/>Sin človekov bo poslal svoje angele. Iz Božjega kraljestva bodo izločili vse, kar je hudobno in kar zavaja v greh <verse number="42" style="v"/>ter sežgali v ognju. Tam bodo jokali in škrtali z zobmi. <verse number="43" style="v"/>Vsi pa, ki delajo Božjo voljo, se bodo svetili v kraljestvu svojega Očeta kakor sonce. Prisluhnite temu, kar vam pripovedujem!”</para>
  <para style="s1">Zaklad in dragocen biser: Vredno je dati vse</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>“Božje kraljestvo je kot skrit zaklad, ki ga človek najde na polju, potem pa ga spet zakoplje. Ves vesel proda vse, kar ima, da bi lahko kupil njivo in tako dobil z njo tudi zaklad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Kdor hoče priti v Božje kraljestvo, mora storiti tako, kakor stori trgovec, ki išče dragocene bisere. <verse number="46" style="v"/>Ko najde biser neprecenljive vrednosti, proda vse, kar ima, da bi ga mogel kupiti.”</para>
  <para style="s1">Prispodoba o mreži</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“Božje kraljestvo lahko primerjamo tudi mreži, ki jo vržemo v morje in v katero se ujamejo mnoge raznovrstne ribe. <verse number="48" style="v"/>Ko je mreža polna, jo potegnejo na suho in izberejo užitne ribe ter jih vržejo v košaro. Neužitne pa zmečejo proč. <verse number="49" style="v"/>Tako bo tudi na koncu sveta. Prišli bodo angeli ter ločili hudobne od pravičnih <verse number="50" style="v"/>ter jih vrgli v peklenski ogenj. Tam bodo jokali in škrtali z zobmi, toda nihče jim ne bo mogel pomagati.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Ali razumete vse to?” “Da,” so odgovorili, “razumemo!” <verse number="52" style="v"/>Jezus pa je dodal: “To pomeni, da vsak verski učitelj, ki je postal učenec v Božjem kraljestvu, iz svojih izkušenj lahko pripoveduje o novem kakor tudi o starem.”</para>
  <para style="s1">Jezus v svojem rodnem mestu Nazaretu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:1-6">Marko 6,1-6</ref>; <ref loc="LUK 4:16-30">Luka 4,16-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Potem ko je Jezus povedal te primere, <verse number="54" style="v"/>se je napotil nazaj v svoj rodni kraj in tam je govoril v sinagogi. Vsi so se čudili in spraševali: “Od kod mu ta modrost in sila, da dela čudeže? <verse number="55" style="v"/>On je vendar tesarjev sin. Njegovo mater Marijo poznamo in tudi njegove brate Jakoba, Jožefa in Judo. <verse number="56" style="v"/>Ali ne živijo vse njegove sestre tu pri nas? Kako bi le mogel biti on kaj posebnega?” <verse number="57" style="v"/>Jezili so se nanj. Tedaj pa je Jezus dejal: “Prerok ne dobi nikjer tako malo priznanja kot v svoji domovini in v svoji družini.” <verse number="58" style="v"/>Ker mu v njegovem mestu niso verovali, je tam storil le malo čudežev.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Janeza Krstnika umorijo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:14-29">Marko 6,14-29</ref>; <ref loc="LUK 3:19-20">Luka 3,19-20</ref>; <ref loc="LUK 9:7-9">9,7-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ko je kralj Herod slišal, kaj pripovedujejo o Jezusu, <verse number="2" style="v"/>je rekel svojim ljudem: “To mora biti Janez Krstnik! Vstal je od mrtvih! Zato lahko tudi dela take čudeže.” <verse number="3" style="v"/>Herod je namreč izdal nalog, naj Janeza Krstnika vržejo v ječo, ker je Herodiada, njegova ljubica, želela tako. Ona je bila pravzaprav žena njegovega brata Filipa. <verse number="4" style="v"/>Janez pa mu je rekel: “Ni prav, da se poročiš z ženo svojega brata!” <verse number="5" style="v"/>Herod bi Janeza najraje dal umoriti; tega pa si ni upal storiti, ker se je bal ljudstva, ki je imelo Janeza za preroka. <verse number="6" style="v"/>Ko je Herod praznoval rojstni dan, je plesala hči njegove ljube pred gosti. Kralju je bilo to tako všeč, <verse number="7" style="v"/>da ji je obljubil s prisego: “Dam ti vse, kar želiš.” <verse number="8" style="v"/>Zaprosila je kralja, kot ji je prišepnila mati: “Takoj naj mi prinesejo na krožniku glavo Janeza Krstnika.” <verse number="9" style="v"/>Ta prošnja je Heroda spravila v zadrego. Ker pa je obljubil pred vsemi gosti, je zapovedal, <verse number="10" style="v"/>naj Janeza v ječi obglavijo. <verse number="11" style="v"/>Prinesli so glavo na krožniku in jo dali dekletu. Ona pa jo je izročila svoji materi. <verse number="12" style="v"/>Janezovi učenci so odnesli mrtvo telo in ga pokopali. Potem so povedali Jezusu, kaj se je zgodilo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ko je Jezus to slišal, se je s čolnom odpeljal v oddaljen kraj. Želel je biti sam. Ljudje pa so opazili, kam se je namenil in so v mnogih skupinah z vseh strani krenili peš za njim.</para>
  <para style="s1">Pet tisoč ljudi se nasiti</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:30-44">Marko 6,30-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Luka 9,10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-13">Janez 6,1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ko je Jezus stopil iz čolna in videl mnogo ljudstva, je imel sočutje z njimi ter je ozdravil bolne. <verse number="15" style="v"/>Proti večeru so prišli učenci k njemu in dejali: “Pozno je že in tukaj je samoten kraj. Pošlji ljudi odtod, naj gredo v vasi in si kupijo hrano!” <verse number="16" style="v"/>Jezus pa je odgovoril: “To ni potrebno. Vi jim dajte hrano!” <verse number="17" style="v"/>“Mi imamo samo pet hlebov in dve ribi tukaj!” so menili učenci. <verse number="18" style="v"/>“Prinesite mi jih!” je rekel Jezus. <verse number="19" style="v"/>Ljudem je naročil, naj posedejo po travi. Vzel je pet hlebov in dve ribi, obrnil pogled k nebu in se zahvalil Bogu. Potem je razlomil kruh, učenci pa so ga razdelili ljudstvu. <verse number="20" style="v"/>Vsi so se najedli. Ko so na koncu pobrali ostanke, jih je bilo dvanajst polnih košar. <verse number="21" style="v"/>Najedlo se je kakih pet tisoč mož poleg žensk in otrok.</para>
  <para style="s1">Jezus hodi po vodi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:45-52">Marko 6,45-52</ref>; <ref loc="JHN 6:15-21">Janez 6,15-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Potem je Jezus zapovedal svojim učencem naj sedejo v čoln in odveslajo na nasprotno obalo jezera. Sam je še ostal, da bi razpustil množico. <verse number="23" style="v"/>Nato je odšel na goro, da bi molil. Znočilo se je. <verse number="24" style="v"/>Učenci na jezeru so se znašli v stiski. Začel je pihati strašen veter in na vso moč so se trudili, da se čoln ne bi prevrnil. <verse number="25" style="v"/>Zjutraj okrog četrte ure je Jezus po vodi prišel k njim. <verse number="26" style="v"/>Ko so ga zagledali, so od strahu začeli kričati, ker so mislili, da je pošast. <verse number="27" style="v"/>Jezus pa jih je brž nagovoril: “Jaz sem, ne bojte se!” <verse number="28" style="v"/>Tedaj je Peter zaklical: “Gospod, če si res ti, ukaži, da pridem k tebi po vodi.” <verse number="29" style="v"/>“Pridi!” je odgovoril Jezus. Peter je stopil iz čolna in šel po vodi Jezusu nasproti. <verse number="30" style="v"/>Ko pa je videl visoke valove, se je Peter prestrašil in v tem trenutku se je začel potapljati. “Gospod, pomagaj mi!” je zakričal. <verse number="31" style="v"/>Jezus je iztegnil roko, ga prijel in dejal: “Ali imaš tako malo vere, Peter? Zaupaj mi vendar!” <verse number="32" style="v"/>Ko sta nato oba stopila v čoln, se je vihar pomiril. <verse number="33" style="v"/>Tedaj so ostali učenci padli pred Jezusa in priznali: “Ti si zares Sin Božji!”</para>
  <para style="s1">Ozdravljeni v Genezaretu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:53-56">Marko 6,53-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>V Genezaretu so se izkrcali. <verse number="35" style="v"/>Ko so ljudje prepoznali Jezusa, so poslali glasnike v bližnje kraje in prinesli so mu bolnike. <verse number="36" style="v"/>Ti so se poskušali dotakniti njegove obleke in vsi, ki so to storili, so ozdraveli.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Preveč pobožen, da bi poslušal Boga?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:1-23">Marko 7,1-23</ref>; <ref loc="LUK 11:37-41">Luka 11,37-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kmalu za tem je prišlo nekaj verskih učiteljev in farizejev iz Jeruzalema k Jezusu in ga vprašalo: <verse number="2" style="v"/>“Zakaj se tvoji učenci ne držijo naših starih tradicij? Ne umivajo si rok pred jedjo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jezus jim je postavil tole vprašanje: “Zakaj pa vi z vašimi predpisi kršite Božje zapovedi? <verse number="4" style="v"/>Takole se glasi ena izmed Božjih zapovedi: ‘<char style="qt">Spoštuj očeta in mater! Kdor zaničuje svoje starše, mora umreti!</char>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,4 </char><char style="ft" closed="false">1 2. Mojzesova 20,12; 21,17. </char></note> <verse number="5-6" style="v"/>Vi pa pravite: ‘Če kdo reče svojim staršem, ki so v potrebi, da jim ne more pomagati, ker je svoje premoženje zapisal templju, ne krši Božje zapovedi.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,5-6 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Če kdo reče očetu ali materi: V daritev bodi, s čimer bi ti jaz pomagal, ni več zavezan spoštovati očeta svojega ali matere svoje.</char></note> Tako z vašimi predpisi razglašate Božjo zapoved kot neveljavno. <verse number="7" style="v"/>Hinavci, ki se delate navidez svete! Izaija je čisto prav povedal o vas:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>‘Ti ljudje znajo lepo govoriti o Bogu,</para>
  <para style="q2">toda s srcem niso pri stvari.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Njihova služba Bogu nima nobene vrednosti,</para>
  <para style="q2">ker so Božje zapovedi zamenjali s svojimi človeškimi.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,9 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 29,13; Jeremija 8,8.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Potem je Jezus poklical množico k sebi: “Poslušajte, kaj vam pravim in zapomnite si: <verse number="11" style="v"/>Človek ni nečist zaradi tega, kar pride vanj, ampak zaradi tega, kar pride iz njega. To ga lahko loči od Boga.” <verse number="12" style="v"/>Potem so učenci pristopili k Jezusu in ga vprašali: “Ali veš, da si s tem razjezil farizeje?” <verse number="13" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Vsako rastlino, ki je ni zasadil moj nebeški Oče, bodo izpulili. <verse number="14" style="v"/>Ne dopustite, da bi vas preplašili! Oni bi radi vodili tiste, ki so slepi, pa sami ne vidijo. Skupaj s slepimi, ki jih želijo voditi, bodo padli v prepad.” <verse number="15" style="v"/>Tedaj je Peter dejal: “Tega nismo razumeli.” <verse number="16" style="v"/>“Tudi vi tega še vedno niste doumeli?” je vprašal Jezus. <verse number="17" style="v"/>“Ali vam ni jasno, da vse, kar človek jé, najprej prebavi potem pa izloči? <verse number="18" style="v"/>Hudobne besede pa pridejo iz hudobnega srca in onečistijo človeka, ki jih izgovori. <verse number="19" style="v"/>Iz srca pridejo hudobne misli, ki potem pripeljejo do umora, prešuštva, poželenja, kraje, laži in obrekovanja. <verse number="20" style="v"/>To stori človeka nečistega pred Bogom, ne pa to, da sede za mizo z neumitimi rokami.”</para>
  <para style="s1">Jezus pomaga tujki</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:24-30">Marko 7,24-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Potem je Jezus zapustil to okolico in se podal v okolico mest Tira in Sidona. <verse number="22" style="v"/>Tam ga je srečala žena, ki ni bila Judinja in ga prosila: “Gospod, Sin Davidov, usmili se me! Mojo hčerko strašno muči nečisti duh.” <verse number="23" style="v"/>Jezus pa se ni zmenil zanjo. Učenci so mu govorili: “Pošlji jo proč! Vidiš, da neprestano kriči za nami.” <verse number="24" style="v"/>Potem je rekel ženi: “Imam nalogo, da pomagam samo tistim, ki pripadajo izraelskemu ljudstvu.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,24 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Nisem poslan, razen le k izgubljenim ovcam Izraelove hiše.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Ona pa je prišla še bliže, vrgla se je na tla pred njim in moledovala: “Gospod, pomagaj mi!” Jezus je spet odgovoril: <verse number="26" style="v"/>“Ni prav, da vzamemo kruh otrokom in ga vržemo psom.” <verse number="27" style="v"/>“Res je,” je odvrnila žena, “vendar psički jedo drobtinice, ki padajo z gospodarjeve mize.” <verse number="28" style="v"/>Jezus ji je odgovoril: “Velika je tvoja vera. Kar si pričakovala, naj se zgodi.” Ta trenutek je njena hči ozdravela.</para>
  <para style="s1">Jezus ozdravi mnogo ljudi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:31-37">Marko 7,31-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Jezus se je vrnil h Genezaretskemu jezeru. Povzpel se je na goro in tam sedel. <verse number="30" style="v"/>K njemu je prišla velika množica. Med njimi so bili hromi, slepi, pohabljeni, nemi in mnogi drugi bolniki. Privedli so jih k Jezusu in vse je ozdravil. <verse number="31" style="v"/>Ljudje niso mogli razumeti, da nemi govorijo, hromi hodijo in slepi vidijo. Slavili so Izraelovega Boga, ko so vse to videli.</para>
  <para style="s1">Štiri tisoč ljudi se nasiti</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:1-10">Marko 8,1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jezus je nato poklical k sebi svoje učence: “Ti ljudje se mi smilijo. Že tri dni so pri meni in nimajo kaj jesti. Nočem jih poslati lačne odtod, spotoma lahko opešajo.” <verse number="33" style="v"/>Učenci pa so odgovorili: “Od kod pa nam kruh za toliko ljudi? Daleč naokrog ne stanuje živ človek.” <verse number="34" style="v"/>Jezus jih je vprašal: “Kaj pa imate vi pri sebi?” Odgovorili so: “Sedem hlebov in nekaj malih ribic.” <verse number="35" style="v"/>Nato je Jezus naročil, naj posedejo ljudstvo, da bi jedlo. <verse number="36" style="v"/>Vzel je sedem hlebov in ribe. Zahvalil se je Bogu za hrano, razdelil kruh in ribe in podal učencem, ki so razdelili med ljudstvo. <verse number="37-38" style="v"/>Vsak je jedel kolikor je hotel; bilo je kakih štiri tisoč mož brez žensk in otrok. Na koncu so učenci zbrali ostanke: sedem polnih košar je ostalo. <verse number="39" style="v"/>Šele zdaj je Jezus poslal ljudstvo domov. Sam pa je stopil v čoln in se nameril v Magadan.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">“Pokaži, da prihajaš od Boga!”</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:38-39">Matej 12,38-39</ref>; <ref loc="MRK 8:11-13">Marko 8,11-13</ref>; <ref loc="LUK 12:54-56">Luka 12,54-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nekega dne so prišli farizeji in saduceji, da bi Jezusu nastavili past. Zahtevali so jasen znak, kot dokaz, da ga je Bog poslal. <verse number="2-3" style="v"/>Jezus jim je dejal: “Iz znakov na nebu znate napovedati vreme: rdeče nebo zvečer pomeni, da bo naslednji dan lepo vreme. Rdeče nebo zjutraj pomeni slabo vreme. Kar pa se danes dogaja pred vašimi očmi, tega pa ne znate prav razsoditi! <verse number="4" style="v"/>To hudobno, brezbožno ljudstvo zahteva vedno nove dokaze. Ne boste videli nobenega drugega znamenja razen tega, kar se je zgodilo s prerokom Jonom.” S temi besedami jih je Jezus zapustil.</para>
  <para style="s1">Hujše kot lakota</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:14-21">Marko 8,14-21</ref>; <ref loc="LUK 12:1">Luka 12,1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ko so prišli na drugo obalo jezera, so njegovi učenci ugotovili, da nimajo s seboj kruha. <verse number="6" style="v"/>Tedaj jih je Jezus posvaril: “Varujte se kvašenega testa farizejev in saducejev!” <verse number="7" style="v"/>Učenci so menili: “To nam pravi zato, ker smo pozabili vzeti s seboj kruh.” <verse number="8" style="v"/>Vsekakor je Jezus vedel, kaj razmišljajo in je dejal: “Zakaj ste zaskrbljeni, brž ko nimate kaj jesti? Ali mi res tako malo zaupate? <verse number="9" style="v"/>Ali nikoli ne boste doumeli? Ali ste pozabili pettisočglavo množico, ki sem jo nahranil s petimi hlebi? Ostalo pa je še nekaj polnih košar ostankov. <verse number="10" style="v"/>Ali se spomnite štirih tisočev ljudi in koliko je ostalo tistikrat! <verse number="11" style="v"/>Kako vam le pride na misel, da bi mogel govoriti o hrani? Ponovno vam pravim: ‘Varujte se kvašenega testa farizejev in saducejev!’ ” <verse number="12" style="v"/>Šele zdaj so doumeli, da je Jezus mislil na krivi nauk farizejev in saducejev, ko je govoril o kvašenem testu.</para>
  <para style="s1">Človeški razum ne zadostuje</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:27-30">Marko 8,27-30</ref>; <ref loc="LUK 9:18-21">Luka 9,18-21</ref>; <ref loc="JHN 6:67-71">Janez 6,67-71</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ko je Jezus prišel v okolico Cezareje Filipove, je vprašal svoje učence: “Za koga me pravzaprav imajo ljudje?” <verse number="14" style="v"/>Odgovorili so: “Mnogi mislijo, da si Janez Krstnik, drugi menijo, da si Elija, ali Jeremija, ali nekdo izmed prerokov.” <verse number="15" style="v"/>“Za koga pa me imate vi?” jih je vprašal. <verse number="16" style="v"/>Nato je odgovoril Peter: “Ti si Kristus, Sin živega Boga.” <verse number="17" style="v"/>“Resnično si lahko srečen, Simon, Jonov sin!” je odgovoril Jezus. “To spoznanje ti je dal moj Oče v nebesih; sam ne pride nihče do tega spoznanja. <verse number="18" style="v"/>Pravim ti: Ti si Peter (kar pomeni, če prevedemo iz grškega jezika: Skala). Tako kot človek izbere skalo za temelj, na katerem gradi zgradbo, bom storil, da bodo mnogi verovali vame, kot veruješ ti. Ostali bodo čvrsti v tej veri celo, ko jim bo zaradi nje pretila smrt. Na tej skali bom gradil svojo cerkev in vrata Hadesa (podzemlja) je ne bodo nadvladala.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,18 </char><char style="ft" closed="false">Op. prev. Vrata Hadesa simbolizirajo moč podzemlja, da drži ujetnike.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Dal ti bom ključe Božjega kraljestva. Česar ne boš dopustil na zemlji, ne bo dopuščeno v nebesih, kar pa boš dovolil na zemlji, bo dovoljeno tudi v nebesih.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,19 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Karkoli zvežeš na zemlji, bo zvezano v nebesih, in karkoli razvežeš na zemlji, bo razvezano v nebesih.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Nato je strogo zapovedal svojim učencem, naj ne pripovedujejo ljudem, da je on Kristus.</para>
  <para style="s1">Jezus govori o svoji smrti</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:31-33">Marko 8,31-33</ref>; <ref loc="LUK 9:22">Luka 9,22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>V tem času je začel Jezus govoriti svojim učencem o poti, po kateri bo moral iti: “V Jeruzalemu me bodo voditelji ljudstva, veliki duhovniki in verski učitelji mučili in ubili. Tri dni pozneje pa bom vstal od mrtvih in živel bom.” <verse number="22" style="v"/>Prestrašen ga je Peter potegnil vstran in ga odvračal: “Za Božjo voljo! Kaj takega se ti ne sme zgoditi!” <verse number="23" style="v"/>Jezus pa se je obrnil in rekel Petru: “Pojdi od mene, satan! Nastavljaš mi past! Misliš, kakor mislijo ljudje in ne razumeš Božjih misli.”</para>
  <para style="s1">Jezus poziva ljudi, naj gredo za njim</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:34-9:1">Marko 8,34–9,1</ref>; <ref loc="LUK 9:23-27">Luka 9,23-27</ref>; <ref loc="JHN 12:25-26">Janez 12,25-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nato je Jezus dejal svojim učencem: “Kdor hoče iti za menoj, ne sme več misliti nase, temveč mora biti pripravljen vzeti nase križ in iti za menoj. <verse number="25" style="v"/>Kdor za vsako ceno hoče ohraniti svoje življenje, ga bo izgubil, kdor pa zastavi svoje življenje zame, ga bo ohranil za vedno. <verse number="26" style="v"/>Kaj namreč pridobi človek, celo če dobi ves svet, pri tem pa izgubi večno življenje? Ničesar ni na tem svetu, s čemer bi ga mogel povrniti.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,26 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ali kaj bo dal človek v zameno za svojo dušo?</char></note> <verse number="27" style="v"/>Sin človekov bo s svojimi angeli ponovno prišel v slavi svojega Očeta ter bo sodil vsakega po njegovih dejanjih. <verse number="28" style="v"/>Povem vam, da bodo nekateri med vami, ki stojite tukaj, živeli in bodo videli Sina človekovega v njegovem kraljestvu.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Učenci doživijo Jezusovo slavo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:2-13">Marko 9,2-13</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">Luka 9,28-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Šest dni pozneje je šel Jezus s Petrom, Jakobom in njegovim bratom Janezom na vrh visoke gore. Tam so bili sami. <verse number="2" style="v"/>Naenkrat se je Jezus pred njihovimi očmi spremenil: njegov obraz je sijal kot sonce in obleka je vsa žarela. <verse number="3" style="v"/>Tedaj sta se prikazala Mojzes in Elija. Govorila sta z Jezusom. <verse number="4" style="v"/>Peter je zaklical: “Gospod, tukaj nam je všeč! Če želiš, bomo naredili tri kolibe, eno zate, eno za Mojzesa in eno za Elijo.” <verse number="5" style="v"/>Ko je še tako govoril, jih je zakril svetleč oblak in iz oblaka se je zaslišal glas: “To je moj dragi Sin; on mi je v vsem po volji! Njega poslušajte!” <verse number="6" style="v"/>Ob teh besedah so učenci prestrašeni popadali na zemljo. <verse number="7" style="v"/>Jezus pa je prišel k njim, se jih dotaknil in dejal: “Vstanite! Ne bojte se!” <verse number="8" style="v"/>Ko so se ozrli naokrog, je bil le še Jezus z njimi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Medtem ko so se spuščali z gore, jim je Jezus zapovedal: “Nikomur ne pripovedujte o tem, kar ste videli, dokler Sin človekov ne vstane od mrtvih!” <verse number="10" style="v"/>Potem so ga učenci vprašali: “Zakaj naši verski učitelji trdijo, da najprej mora priti Elija?” <verse number="11" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Prav imajo! Elija pride in bo vse spet uredil. <verse number="12" style="v"/>Vendar vam pravim: On je že prišel, toda niso ga prepoznali. Storili so z njim, kar so hoteli. Tudi Sinu človekovemu bodo povzročili bolečine.” <verse number="13" style="v"/>Zdaj je bilo učencem jasno, da je govoril o Janezu Krstniku.</para>
  <para style="s1">Nemoč učencev in Jezusova moč</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:14-29">Marko 9,14-29</ref>; <ref loc="LUK 9:37-43">Luka 9,37-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ko so se vrnili k množici, je prišel k Jezusu neki človek, padel je predenj in dejal: <verse number="15" style="v"/>“Gospod, usmili se mojega sina! Ima strašne napade, ki ga zelo mučijo. Večkrat ga vrže celo v ogenj ali v vodo. <verse number="16" style="v"/>Pripeljal sem ga k tvojim učencem, pa mu niso mogli pomagati.” <verse number="17" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Samovoljni in neverni ljudje! Koliko časa bom moral biti še med vami in vas prenašati? Prinesite ga k meni!” <verse number="18" style="v"/>Prinesli so ga k njemu in zapretil je hudobnemu duhu. Takoj je zapustil bolnika in deček je bil poslej zdrav. <verse number="19" style="v"/>Ko so bili pozneje sami, so učenci vprašali Jezusa: “Zakaj mi nismo mogli izgnati demona?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Niste resnično verovali,” je odgovoril Jezus. “Če bi bila vaša vera samo tolikšna, kakor je zrno gorčice, bi lahko zapovedali tej gori: ‘Prestavi se odtod tjakaj!’ in to bi se zgodilo. Nič vam ne bi bilo nemogoče! <verse number="21" style="v"/>Takšne duhove je mogoče izgnati samo, če molite in se postite.”</para>
  <para style="s1">Jezus spet govori o svoji smrti</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:30-32">Marko 9,30-32</ref>; <ref loc="LUK 9:43-45">Luka 9,43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>Nekega dne, ko se je Jezus s svojimi učenci nahajal v Galileji, jim je dejal: “Kmalu bodo Sina človekovega izročili v roke ljudem, ki ga bodo ubili. Tri dni pozneje pa bo vstal od mrtvih.” Tedaj so se njegovi učenci zelo razžalostili.</para>
  <para style="s1">Tempeljski davek</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ob prihodu v Kafarnaum so prišli možje, ki so pobirali tempeljski davek, k Petru in ga vprašali: “Ali vaš učitelj ne plačuje tempeljskega davka?” <verse number="25" style="v"/>“Seveda ga plačuje,” je odgovoril Peter in odšel v hišo, da bi tam govoril z Jezusom o tem. Namesto tega pa mu je Jezus postavil vprašanje: “Kaj meniš, Peter, od koga pobirajo kralji davke in dajatve, od svojega ljudstva ali od tujcev?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Jasno je, da od tujcev!” je odgovoril Peter. “Torej so njihovi državljani prosti davka. <verse number="27" style="v"/>Vendar jim ne bomo dali povoda, da bi nas obtožili, zato pojdi k jezeru in vrzi trnek. Prvi ribi, ki jo ujameš, odpri usta. Našel boš kovanec, ki zadostuje zate in zame. Plačaj z njim tempeljski davek!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Bog ima druga merila</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:33-37">Marko 9,33-37</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">Luka 9,46-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Takrat so učenci vprašali Jezusa: “Kdo je največji v Božjem kraljestvu?” <verse number="2" style="v"/>Jezus je poklical majhnega otroka, ga postavil v sredo <verse number="3" style="v"/>in dejal: “Če se ne spremenite in ne postanete kakor otroci, ne pridete nikoli v nebeško kraljestvo. <verse number="4" style="v"/>Kdor pa se lahko poniža kakor ta otrok, je največji v Božjem kraljestvu. <verse number="5" style="v"/>Kdor sprejme takega otroka meni na voljo, sprejme mene.”</para>
  <para style="s1">Zapeljani, da ne bi verovali</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:29-30">Matej 5,29-30</ref>; <ref loc="MRK 9:42-48">Marko 9,42-48</ref>; <ref loc="LUK 17:1-2">Luka 17,1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Če nekdo zapelje ljudi, ki mi verujejo kakor otroci, bi bilo bolje zanj, da ga vržejo v morje z mlinskim kamnom privezanim okrog vratu. <verse number="7" style="v"/>Gorje svetu, ki jih zapeljuje, da ne bi verovali. Ničesar ne moremo storiti, da ne bi bilo skušnjav, ki nas vodijo v greh, toda gorje tistemu, ki povzroči skušnjavo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Če te torej roka ali noga zavaja v greh, jo odseci in vrzi proč. Bolje je, da prideš pohabljen v nebeško kraljestvo, kot da te vržejo z zdravimi rokami in nogami v večni ogenj. <verse number="9" style="v"/>Če te oko zavaja v greh, ga izkoplji in vrzi proč. Bolje je, da z enim očesom dosežeš večno življenje, kot da te z obema očesoma vržejo v peklenski ogenj. <verse number="10" style="v"/>Varujte se, da ne bi zviška gledali na tiste, ki se vam zdijo majhni in nepomembni. Povem vam, da imajo njihovi angeli vedno pristop k mojemu Očetu v nebesih.”</para>
  <para style="s1">Jezus išče izgubljene</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 15:3-7">Luka 15,3-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Sin človekov je prišel, da bi rešil izgubljene. <verse number="12" style="v"/>Kaj menite: Če ima nekdo sto ovac ter ena zaide, kaj bo storil? Ali ne bo pustil devetindevetdesetih, da bi poiskal izgubljeno ovco? <verse number="13" style="v"/>Ko pa jo končno najde, se veseli zaradi te, ki jo je našel, mnogo bolj kot zaradi devetindevetdesetih, ki niso zašle. <verse number="14" style="v"/>Prav tako vaš Oče ne želi, da bi se tudi le eden izmed vas, če je še tako majhen in nepomemben, izgubil.”</para>
  <para style="s1">Opominjajte drug drugega</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 17:3">Luka 17,3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Če ti je tvoj brat storil krivico, pojdi k njemu in mu reci, kakšno napako je naredil. Če te posluša, si pridobil svojega brata. <verse number="16" style="v"/>V kolikor pa noče nič slišati o tem, vzemi s seboj še eno ali dve osebi ter mu skupaj poskušajte dopovedati. <verse number="17" style="v"/>Če pa tudi potem noče nič slišati o tem, prinesite stvar pred cerkev. V kolikor cerkev razsodi, da imaš prav, on pa tega ne prizna, ravnajte z njim kot z brezbožnikom in nevernikom. <verse number="18" style="v"/>Tako vam povem: Česar ne boš dopustil na zemlji, ne bo dopuščeno v nebesih, kar pa boš dovolil na zemlji, bo dovoljeno tudi v nebesih.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,18 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Karkoli zvežete na zemlji, bo zvezano v nebesih in karkoli razvežete na zemlji, bo razvezano v nebesih.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Tudi to vam pravim: Če dva izmed vas tukaj na zemlji prosita nečesa mojega Očeta in se v tem zedinita, jima bo dal. <verse number="20" style="v"/>Kajti kjer dva ali trije pridejo skupaj v mojem imenu, sem jaz v njihovi sredini.”</para>
  <para style="s1">O neusmiljenem dolžniku: Odpuščanje nima meja</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 17:4">Luka 17,4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Potem je Peter vprašal: “Gospod, kolikokrat moram odpustiti svojemu bratu, če mi stori krivico? Ali ne zadostuje sedemkrat?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Ne,” je odgovoril Jezus. “Ne samo sedemkrat. Za to ni nobene meje. Pripravljen moraš biti odpuščati znova in znova.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,22 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ne pravim ti do sedemkrat, marveč do sedemdesetkrat sedemkrat.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Božje kraljestvo lahko primerjamo kralju, ki je hotel napraviti obračun s svojimi najemniki. <verse number="24" style="v"/>Med njimi je bil tudi mož, ki mu je bil dolžan milijonski znesek. <verse number="25" style="v"/>Tega dolga ni mogel vrniti. Zato je kralj hotel prodati njega, njegovo ženo in otroke ter vse, kar je posedoval, da bi dobil vsaj del svojega denarja. <verse number="26" style="v"/>Mož pa je padel pred kraljem na kolena in moledoval: ‘Gospod, potrpi še malo. Vse bom poplačal.’ <verse number="27" style="v"/>Kralju se je mož smilil. Osvobodil ga je in mu odpustil dolg. <verse number="28" style="v"/>Komaj pa se je to zgodilo, že je šel k svojemu sodelavcu, ki mu je bil dolžan majhen znesek, zgrabil ga je in kričal: ‘Plačaj že enkrat svoj dolg!’ <verse number="29" style="v"/>Tedaj je ta človek padel predenj in ga prosil: ‘Potrpi še malo! Vse ti bom vrnil.’ <verse number="30" style="v"/>Toda najemnik ni hotel čakati in je zapovedal, naj ga zaprejo v ječo, dokler ne vrne vsega dolga. <verse number="31" style="v"/>Ko so drugi videli, kaj se je zgodilo, so se razjezili in so to povedali kralju. <verse number="32" style="v"/>Kralj je poklical moža, kateremu je odpustil dolg, k sebi in mu dejal: ‘Kako trdosrčen človek si! Ves dolg sem ti odpustil, ker si me prosil. <verse number="33" style="v"/>Ali ne bi ti prav tako moral imeti potrpljenja s svojim sodelavcem, kot sem ga imel jaz s tabo?’ <verse number="34" style="v"/>Jezen ga je izročil mučiteljem, da bi ga vrgli v ječo. Šele tedaj naj bi ga izpustili, ko bi povrnil vse svoje dolgove. <verse number="35" style="v"/>Prav tako se bo zgodilo z vami, če ne boste resnično odpustili svojemu bratu.”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Ločitev zakona</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:1-12">Marko 10,1-12</ref>; <ref loc="LUK 16:18">Luka 16,18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem ko je Jezus povedal to, je zapustil Galilejo in prišel na področje Judeje na drugem bregu Jordana. <verse number="2" style="v"/>Velika množica ljudi je šla za njim in ozdravil je mnoge bolnike. <verse number="3" style="v"/>K njemu je prišlo nekaj farizejev, ker so mu hoteli nastaviti past: “Kako gledaš ti na ločitev zakona?” so ga vprašali. “Ali je dovoljeno ločiti se od žene iz kakršnegakoli razloga?” <verse number="4" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Ali ne berete Svetega pisma? Tam piše, da je v začetku Bog ustvaril moža in ženo in jima dejal: <verse number="5" style="v"/>‘Zato bo mož bo zapustil svojega očeta in mater in bo živel s svojo ženo. Poslej bosta ta dva eno.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,5 </char><char style="ft" closed="false">1. Mojzesova 2,24.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Torej nista več dva posameznika, temveč sta kot ena oseba. Kar je torej Bog združil, ne sme človek ločiti.” <verse number="7" style="v"/>Potem so ga vprašali: “Zakaj pa je Mojzes dejal, da mož da ženi potrdilo o ločitvi zakona, če se hoče ločiti od nje?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,7 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 24,1.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Mojzes je dejal tako, ker je poznal vaša hudobna in trda srca. Ni pa bil tak Božji namen, ko je Bog ustanovil zakon. <verse number="9" style="v"/>Pravim vam, da vsak, kdor se loči od svoje žene zaradi česarkoli drugega, razen zaradi nezvestobe in se poroči z drugo, je kriv zakonolomstva.” <verse number="10" style="v"/>Tedaj so mu rekli učenci: “Če je temu tako, je bolje, da se človek ne poroči.” <verse number="11" style="v"/>“Vsak ne more razumeti tega, kar vam bom zdaj povedal,” je odvrnil Jezus. “Bog pa lahko stori, da ljudje to prav razumejo. <verse number="12" style="v"/>Nekateri se rodijo takšni, da ne morejo skleniti zakonske zveze, druge so ljudje onesposobili za to, nekateri pa se odrečejo zakona, da bi lahko bolje služili Bogu. Kdor to razume, naj v skladu s tem tudi ravna!”</para>
  <para style="s1">Jezus in otroci</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:13-16">Marko 10,13-16</ref>; <ref loc="LUK 18:15-17">Luka 18,15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nekega dne so prinesli k Jezusu majhne otroke, da bi na njih položil roke in molil zanje. Učenci pa so jih hoteli odgnati: “Pustite ga pri miru!” so dejali. <verse number="14" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Pustite otroke, naj pridejo k meni! Ne odganjajte jih. Božje kraljestvo je namreč pripravljeno prav za ljudi, ki so kot otroci.” <verse number="15" style="v"/>Položil je roke na njihove glave in molil je zanje. Potem je odšel dalje.</para>
  <para style="s1">Bogati mladenič</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:17-27">Marko 10,17-27</ref>; <ref loc="LUK 18:18-27">Luka 18,18-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Neki mladi mož je prišel k Jezusu z vprašanjem: “Kako dober bi moral biti, da bi dobil večno življenje?” <verse number="17" style="v"/>“Dober?” je ponovil Jezus. “Samo eden je dober in to je Bog. Večno življenje lahko dobiš, če izpolnjuješ Božje zapovedi.” <verse number="18" style="v"/>“Katere zapovedi?” je vprašal mladi mož. Jezus pa mu je odgovoril: “<char style="qt">Ne ubij! Ne prešuštvuj! Ne kradi! Ne pričaj lažno!</char> <verse number="19" style="v"/><char style="qt">Spoštuj očeta in mater in ljubi bližnjega, kakor ljubiš samega sebe!</char>”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,19 </char><char style="ft" closed="false">2. Mojzesova 20,12-16; 3. Mojzesova 19,18.</char></note> <verse number="20" style="v"/>“Tega sem se vedno držal. Kaj moram še storiti?” je želel vedeti mladi mož. <verse number="21" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Če zares želiš dobiti večno življenje, prodaj vse, kar imaš in daj denar ubogim. Tako si boš pridobil bogastvo v nebesih, ki ga več ne boš mogel izgubiti. Potem pa pridi in hodi z menoj!” <verse number="22" style="v"/>Ko je mladi mož to slišal, je žalosten odšel, kajti bil je zelo bogat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Potem je Jezus rekel svojim učencem: “Vedite, da je bogatašem zelo težko priti v nebeško kraljestvo. <verse number="24" style="v"/>Laže je vdeti debelo vrv v uho igle,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,24 </char><char style="ft" closed="false">Drugi prevodi: </char><char style="fqa" closed="false">Laže je velblodu ali kameli iti skozi uho igle.</char></note> kot bogatašu priti v Božje kraljestvo.” <verse number="25" style="v"/>Učenci so se prestrašili, ko so to slišali in so vprašali: “Kdo bo potem sploh rešen?” <verse number="26" style="v"/>Jezus jih je resno pogledal in dejal: “Ljudem je to nemogoče, Bogu pa je vse mogoče!”</para>
  <para style="s1">Vredno je hoditi za njim</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:28-31">Marko 10,28-31</ref>; <ref loc="LUK 18:28-30">Luka 18,28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Zdaj je Peter vprašal: “Veš, da smo mi zapustili vse in smo krenili s teboj. Kaj bomo dobili za to?” <verse number="28" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Vedite, vi, ki hodite z menoj: Ko bo Sin človekov sedel na prestolu svoje slave in bo vladal v Božjem novem svetu, boste tudi vi sedeli na dvanajsterih prestolih in sodili Izraelovim dvanajsterim rodovom. <verse number="29" style="v"/>Vsak, kdor zapusti hišo, brate in sestre, starše, ženo, otroke ali svoje imetje, da bi šel za menoj, bo vse to dobil stokrat povrnjeno, poleg tega pa še večno življenje. <verse number="30" style="v"/>Mnogi, ki danes igrajo pomembno vlogo, nekoč v novem Božjem svetu ne bodo pomenili nič. Mnogi pa, ki so danes zadnji, bodo takrat med prvimi.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Delavci v vinogradu: Bog drugače računa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Rad bi vam povedal prispodobo o nebeškem kraljestvu,” je rekel Jezus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,1 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Nebeško kraljestvo je podobno hišnemu gospodarju … </char></note> “Lastnik vinograda je odšel zgodaj zjutraj, da bi najel delavce za svoj vinograd. <verse number="2" style="v"/>Sporazumel se je z njimi, koliko bo njihova dnevna plača in jih poslal na delo. <verse number="3" style="v"/>Nekaj ur pozneje je šel še enkrat čez trg in je tam videl postajati ljudi, ki so bili brezposelni. <verse number="4" style="v"/>Tudi te je poslal v svoj vinograd in jim obljubil primerno plačo. <verse number="5" style="v"/>Opoldne in okrog treh popoldne je zaposlil še nekaj delavcev. <verse number="6" style="v"/>Ko je okrog petih prišel v mesto, je spet videl nekaj ljudi, ki niso vedeli, kaj bi počeli. Vprašal jih je: ‘Zakaj niste danes delali?’ <verse number="7" style="v"/>‘Nihče nas ni potreboval,’ so odgovorili. ‘Pridite in delajte tudi vi v mojem vinogradu!’ jim je dejal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Zvečer je naročil svojemu poslovodji: ‘Zberi delavce in izplačaj jim zaslužek! Začni pri zadnjem pa vse do prvega!’ Najprej so torej prišli tisti, ki jih je zaposlil nazadnje <verse number="9" style="v"/>in vsak izmed njih je dobil celodnevni zaslužek. <verse number="10" style="v"/>Zdaj so drugi delavci mislili, da bodo dobili več. Toda izplačal jim je le dogovorjeni znesek. <verse number="11-12" style="v"/>Zato so se začeli jeziti: ‘Ti ljudje so delali samo eno uro, pa si jih plačal tako kakor nas. Mi pa smo se cel dan pekli na vročem soncu!’ <verse number="13" style="v"/>‘Prijatelj,’ je odgovoril lastnik vinograda, ‘ni se ti zgodila krivica. Ali se nisva sporazumela za toliko? <verse number="14" style="v"/>Vzemi svoj denar in pojdi! Ostalim bom plačal prav toliko kot tebi. <verse number="15" style="v"/>Končno pa lahko storim s svojim denarjem, kar hočem! Ali pa se jeziš zato, ker sem tako velikodušen?’ <verse number="16" style="v"/>Prav tako bodo nekega dne zadnji prvi in prvi zadnji.”</para>
  <para style="s1">Jezus spet govori o svoji smrti</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:32-34">Marko 10,32-34</ref>; <ref loc="LUK 18:31-34">Luka 18,31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Na poti v Jeruzalem je Jezus vzel svoje učence na stran <verse number="18" style="v"/>in jim dejal: “Zdaj gremo v Jeruzalem. Tam bodo Sina človekovega izročili v roke velikim duhovnikom in verskim učiteljem. Obsodili ga bodo na smrt in prepustili Rimljanom. <verse number="19" style="v"/>Ti ga bodo pljuvali, bičali in pribili na križ. Tri dni pozneje pa bo vstal od mrtvih.”</para>
  <para style="s1">Borba za najboljša mesta</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:35-45">Marko 10,35-45</ref>; <ref loc="LUK 22:24-27">Luka 22,24-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Potem je prišla Zebedejeva žena s svojima sinovoma Jakobom in Janezom k Jezusu. Vrgla se je predenj na tla in ga želela nekaj zaprositi. <verse number="21" style="v"/>“Kaj pa želiš?” jo je vprašal. Odgovorila je: “Daj mojima sinovoma v svojem kraljestvu častni mesti poleg sebe!” <verse number="22" style="v"/>Jezus je odgovoril. “Saj sploh ne veste, kaj zahtevate. Ali lahko poneseta to težko trpljenje, ki čaka mene?”</para>
  <para style="p">“Seveda,” sta odgovorila. <verse number="23" style="v"/>Jezus jima je nato odvrnil: “Vsekakor bosta morala trpeti, toda ne morem določiti jaz tistega, ki bo sedel poleg mene. Kdo bo sedel na teh mestih, bo odločil moj Oče v nebesih.” <verse number="24" style="v"/>Ostali učenci so bili jezni, ko so slišali, kaj zahtevata Jakob in Janez. <verse number="25" style="v"/>Jezus jih je zato poklical k sebi in dejal: “Kralji vladajo narodom kot tirani in tisti, ki imajo oblast, stiskajo te, ki so pod njimi, če le morejo. <verse number="26" style="v"/>Pri vas pa ne sme biti tako. Kdor hoče biti velik med vami, naj vsem služi <verse number="27" style="v"/>in kdor hoče biti prvi, naj se vsem podredi. <verse number="28" style="v"/>Tudi Sin človekov ni prišel, da bi mu služili. Prišel je, da bi služil in da bi s svojim življenjem plačal, da bi bili mnogi ljudje osvobojeni oblasti hudobnega.”</para>
  <para style="s1">Slepi spregledajo in gredo za Jezusom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:46-52">Marko 10,46-52</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">Luka 18,35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ko so Jezus in njegovi učenci zapustili Jeriho, je šla za njimi velika množica ljudi. <verse number="30" style="v"/>Ob cesti sta sedela dva slepa moža. Ko sta slišala, da prihaja mimo Jezus, sta zakričala: “Gospod, Sin Davidov, usmili se naju!” <verse number="31" style="v"/>Ljudje so ju poskušali nagovoriti, naj molčita, ona pa sta samo še glasneje kričala: “Davidov sin, usmili se naju!” <verse number="32" style="v"/>Potem je Jezus obstal, poklical ju je k sebi in ju vprašal: “Kaj želita od mene?” <verse number="33" style="v"/>“Gospod, rada bi videla!” <verse number="34" style="v"/>Poln sočutne ljubezni se je Jezus dotaknil njunih oči. Takoj sta spregledala in krenila z njim.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Jezusa sprejmejo kot kralja</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:1-10">Marko 11,1-10</ref>; <ref loc="LUK 19:28-38">Luka 19,28-38</ref>; <ref loc="JHN 12:12-19">Janez 12,12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem ko je Jezus prišel s svojimi učenci v bližino Jeruzalema, so se ustavili v Betfagi na Oljski gori. Jezus je poslal dva učenca naprej z nalogo: <verse number="2" style="v"/>“Ko prispeta v vas, bosta tam našla oslico z žrebetom. Odvežita ju in pripeljita k meni. <verse number="3" style="v"/>Če vaju bo kdo vprašal, kaj počneta, recita: ‘Gospod ju potrebuje.’ Nihče vama ne bo delal težav.” <verse number="4" style="v"/>S tem se je izpolnila prerokova napoved:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>“Povejte Jeruzalemčanom:</para>
  <para style="q2">‘Tvoj kralj prihaja k tebi.</para>
  <para style="q1">Ponižen jezdi na osličjem žrebetu.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,5 </char><char style="ft" closed="false">Zaharija 9,9.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Oba učenca sta storila, kakor jima je naročil Jezus. <verse number="7" style="v"/>Pripeljala sta živali k njemu in položila nanju svoje plašče, da bi Jezus lahko jezdil. <verse number="8" style="v"/>Mnogi so polagali svoje obleke kot preproge po cesti, drugi so trgali veje z dreves in jih polagali po poti. <verse number="9" style="v"/>Spredaj in zadaj so se gnetli ljudje in klicali:</para>
  <para style="q1">“Pozdravljen naš kralj, Sin Davidov.</para>
  <para style="q2">Hvaljen bodi, ki prihajaš v imenu Gospodovem!</para>
  <para style="q2">Naj bo hvaljen Bog!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ko je tako prijezdil v Jeruzalem, je bilo vse mesto na nogah. “Kdo je ta človek?” so spraševali ljudje. <verse number="11" style="v"/>“To je Jezus, prerok iz Nazareta v Galileji,” so klicali tisti, ki so ga spremljali.</para>
  <para style="s1">Dolžnosti v templju</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:15-19">Marko 11,15-19</ref>; <ref loc="LUK 19:45-46">Luka 19,45-46</ref>; <ref loc="JHN 2:13-17">Janez 2,13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Potem je Jezus odšel v tempelj, izgnal je vse trgovce in prodajalce in prevrnil mize menjalcem denarja in stojnice prodajalcem golobov in zaklical: <verse number="13" style="v"/>“Bog je dejal: ‘<char style="qt">Moj dom naj bo mesto molitve</char>,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,13 </char><char style="ft" closed="false">Izaija 56,7.</char></note> vi pa ste naredili iz njega razbojniški brlog!” <verse number="14" style="v"/>Tedaj so prišli slepi in pohabljeni in on jih je ozdravil v templju. <verse number="15" style="v"/>Ko so veliki duhovniki in verski učitelji videli njegove čudeže in ko so slišali, da so celo otroci v templju vpili: “Pozdravljen Sin Davidov!” so se razjezili in vprašali Jezusa: “Ali ne slišiš, kaj kričijo otroci?” <verse number="16" style="v"/>“Da, slišim,” je odgovoril Jezus. “Ali niste brali: ‘<char style="qt">Celo majhni otroci te bodo slavili!’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,16 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 8,3.</char></note>?” <verse number="17" style="v"/>Tako je odšel od njih, zapustil je mesto ter šel v Betanijo, da bi tam prenočil.</para>
  <para style="s1">Nerodovitna smokva: kdor veruje, doživlja čudeže</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:12-14">Marko 11,12-14</ref>.<ref loc="MRK 11:20-24">20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Naslednji dan, ko se je Jezus zopet vračal v Jeruzalem, je postal lačen. <verse number="19" style="v"/>Tedaj je zagledal ob cesti smokvo. Odšel je, da bi nabral nekaj smokev. Vendar ni našel nič drugega kot listje. Tedaj je Jezus zapretil drevesu: “Nikoli več ne boš rodilo smokev!” V tem trenutku se je drevo posušilo. <verse number="20" style="v"/>Učenci so začudeni vprašali: “Kako je moglo drevo tako hitro usahniti?” <verse number="21" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Če resnično verujete in ne dvomite, ne boste delali samo podobnih stvari, kot je ta, temveč mnogo večje čudeže. Lahko boste rekli tudi tej gori: ‘Dvigni se s tega mesta in vrzi se v morje!’ in zgodilo se bo tako. <verse number="22" style="v"/>Vse boste dobili, za kar boste prosili, če boste trdno verovali.”</para>
  <para style="s1">Vprašanje Jezusove avtoritete</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:27-33">Marko 11,27-33</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">Luka 20,1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Potem je Jezus odšel v tempelj in je govoril ljudem. Veliki duhovniki in verski učitelji so ga takoj napadli z vprašanjem: “Kdo ti je dal pravico, da nastopaš na takšen način? Kdo te je pooblastil?” <verse number="24" style="v"/>“Tudi jaz bom vam postavil vprašanje,” je odvrnil Jezus. “Če mi odgovorite, bom tudi jaz odgovoril na vaše vprašanje. <verse number="25" style="v"/>Ali je bil Janez Krstnik Božji poslanec ali ne?” Razmišljali so: “Če rečemo: ‘Prišel je od Boga,’ nas bo vprašal, zakaj mu nismo verjeli. <verse number="26" style="v"/>Če pa zanikamo, da ga je Bog poslal, nam bo zamerilo ljudstvo, kajti vsi so prepričani, da je bil on prerok.” <verse number="27" style="v"/>Zato so odgovorili: “Ne vemo!” Potem je Jezus odgovoril: “Tudi jaz vam ne povem, kdo mi je dal pooblastilo.”</para>
  <para style="s1">Primer o dveh sinovih: Kdo resnično izpolnjuje Božjo voljo</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Kaj pravite na to: Neki mož je imel dva sina. Prvemu je dejal: ‘Sin, delaj danes v našem vinogradu!’ <verse number="29" style="v"/>‘Da, oče,’ je odgovoril. Vendar se mu ni ljubilo delati, zato ni odšel. <verse number="30" style="v"/>Tudi drugega sina je prosil oče, da opravi delo. ‘Ne, ne bom storil tega!’ je odvrnil. Pozneje pa se je skesal in je vendarle odšel na delo. <verse number="31" style="v"/>Kdo izmed obeh sinov je storil, kar je želel oče?” Odgovorili so: “Vsekakor drugi!” Potem jim je Jezus pojasnil, na kaj je mislil: “Vedite, da bodo prostitutke in goljufi prej prišli v Božje kraljestvo kakor vi. <verse number="32" style="v"/>Janez Krstnik vam je pokazal pot v nebo in vas je pozval, da se obrnete k Bogu. Toda niste hoteli vedeti zanj. Prostitutke pa in goljufi so ga poslušali. Vi pa, čeprav ste vse to videli, mu niste hoteli verjeti in spremeniti življenja.”</para>
  <para style="s1">Zgodba o vinogradu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:1-12">Marko 12,1-12</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">Luka 20,9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“Poslušajte še tole zgodbo: Neki posestnik je zasadil vinograd, ga ogradil, postavil vanj stiskalnico za grozdje in zgradil čuvajnico. Potem je izročil vinograd najemnikom in odpotoval v tujino. <verse number="34" style="v"/>Ob času trgatve je poslal svoje ljudi k najemnikom z nalogo, da mu prinesejo njegov delež. <verse number="35" style="v"/>Najemniki pa so enega pretepli, drugega ubili in tretjega kamenjali. <verse number="36" style="v"/>Potem je posestnik poslal druge ljudi. Tudi njim se ni godilo bolje. <verse number="37" style="v"/>Na koncu je poslal svojega sina, ker si je mislil: Tega bodo gotovo sprejeli! <verse number="38" style="v"/>Ko pa so najemniki videli sina, da prihaja, so rekli drug drugemu: ‘Zdaj prihaja dedič! Tega umorimo! Potem bo vinograd naš.’ <verse number="39" style="v"/>Spodili so ga iz vinograda in ubili. <verse number="40" style="v"/>Kaj bo posestnik storil s temi najemniki, ko se vrne?” <verse number="41" style="v"/>Odgovorili so: “Te zločince bo pomoril, vinograd pa bo dal v najem drugim, ki mu bodo pripravljeni dati njegov delež.” <verse number="42" style="v"/>“Prav,” je dejal Jezus, “saj piše v Pismu takole:</para>
  <para style="q1">‘Kamen, ki so ga zidarji vrgli proč,</para>
  <para style="q2">ker so smatrali, da je neuporaben,</para>
  <para style="q1">je zdaj postal temeljni kamen.</para>
  <para style="q2">To, kar ste smatrali, da je nemogoče,</para>
  <para style="q1">dela Bog pred vašimi očmi.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,42 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 118,22-23.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Zato vam pravim: Božje kraljestvo vam bodo vzeli in dali ljudstvu, ki je poslušno Bogu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,43 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">ki prinaša njegove sadove.</char></note> <verse number="44" style="v"/>Vsak, kdor se spotakne ob ta kamen, se bo razletel na kose, na kogar pa ta kamen pade, ga bo zmlel v prah.” <verse number="45" style="v"/>Ko so veliki duhovniki in farizeji opazili, da Jezus govori o njih in da so oni najemniki v njegovi zgodbi, <verse number="46" style="v"/>bi ga najraje na mestu zgrabili. Bali pa so se ljudstva, ki je imelo Jezusa za preroka.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Kralj, ki je vabil na svatbo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 14:16-24">Luka 14,16-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jezus je povedal mnogo prispodob, da bi pojasnil, kaj je nebeško kraljestvo. <verse number="2" style="v"/>Dejal je: “Nebeško kraljestvo lahko primerjamo kralju, ki je priredil veliko svatbeno svečanost za svojega sina. <verse number="3" style="v"/>Povabil je mnoge goste in ko je bilo vse pripravljeno, je poslal služabnike, da bi povabljenim sporočili, da je vse pripravljeno. Toda nihče ni hotel priti. <verse number="4" style="v"/>Poslal je še druge služabnike, da bi jim ponovno povedali: ‘Vse je pripravljeno. Zaklali smo vole in teleta. Pohitite in čimprej pridite!’ <verse number="5" style="v"/>Toda gostje, ki jih je povabil, niso imeli volje priti, temveč je vsak nadaljeval s svojimi opravili, eden na kmetiji, drugi v trgovini. <verse number="6" style="v"/>Nekateri so celo pretepli služabnike in ravnali z njimi, kot se ne spodobi, nekaj pa so jih celo pomorili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nato je jezni kralj poslal svojo vojsko. Prijeli so morilce ter jih pomorili, njihovo mesto pa požgali. <verse number="8" style="v"/>Potem je dejal svojim služabnikom: ‘Svatbena svečanost je pripravljena, toda povabljeni gostje niso bili vredni, da se udeležijo svečanosti. <verse number="9" style="v"/>Pojdite zdaj na ceste in povabite vsakega, kogar srečate!’ <verse number="10" style="v"/>Storili so tako in privedli so vse, ki so jih našli: dobre in hudobne. Tako je bila svečana dvorana polna gostov. <verse number="11" style="v"/>Ko je prišel kralj, da bi pozdravil svoje goste, je opazil človeka, ki ni imel praznične obleke. <verse number="12-13" style="v"/>‘Prijatelj, kako si prišel sem brez praznične obleke, ki je bila pripravljena tudi zate?’ Človek mu ni znal odgovoriti. ‘Zvežite mu roke in noge in ga vrzite ven v temo!’ je strogo zapovedal kralj. ‘Tam bo jokal in škrtal z zobmi in nihče mu ne bo mogel pomagati.’ <verse number="14" style="v"/>Mnogi so namreč povabljeni, toda le malo jih je, ki hočejo priti.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,14 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Mnogo je poklicanih, a malo izvoljenih.</char></note></para>
  <para style="s1">Bog ali cesar?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:13-17">Marko 12,13-17</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">Luka 20,20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Zdaj so se farizeji začeli posvetovati, kako bi Jezusa zvabili v past, da bi dejal kaj takega, za kar bi ga lahko obtožili. <verse number="16" style="v"/>Poslali so k njemu nekaj svojih ljudi in nekaj pristašev kralja Heroda. Rekli so mu: “Gospod, vemo, da ti gre samo za resnico. Ti nam poveš naravnost, kako naj živimo po Božji volji. Tudi ne vprašaš, ali bo resnica ljudem všeč ali ne. <verse number="17" style="v"/>Zato nam povej tole: Ali je Božja volja, da plačujemo davek rimskemu cesarju, ali ni?” <verse number="18" style="v"/>Jezus je spoznal njihovo zahrbtnost. “Hinavci!” je zaklical. “Zakaj mi poskušate nastaviti past? <verse number="19" style="v"/>Pokažite mi denar!” Dali so mu rimski kovanec. <verse number="20" style="v"/>“Čigava podoba in ime je vtisnjeno na njem?” jih je vprašal. <verse number="21" style="v"/>“Cesarjeva!” so odgovorili. “Dajte potem cesarju, kar je njegovega, Bogu pa tisto, kar pripada njemu.” <verse number="22" style="v"/>Ta odgovor jih je presenetil. Niso vedeli, kaj naj bi odgovorili. Pustili so Jezusa in odšli.</para>
  <para style="s1">Vprašanje o vstajenju mrtvih</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:18-27">Marko 12,18-27</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">Luka 20,27-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tega dne je prišlo tudi nekaj saducejev k Jezusu. To so bili ljudje, ki so trdili, da ni vstajenja od mrtvih. Vprašali so Jezusa. <verse number="24" style="v"/>“Gospod, Mojzes je določil: Če umre mož, ki je bil poročen, brez otrok, naj se njegov brat poroči z vdovo in prvi sin naj dobi ime umrlega.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,24 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 25,5-6.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Med nami je živelo sedem bratov. Prvi se je poročil in umrl brez otrok. Njegov brat se je poročil z vdovo. <verse number="26" style="v"/>Tudi drugi brat je umrl in naslednji brat je vzel vdovo za ženo. Tako se je to nadaljevalo, dokler ni bila žena poročena z vsemi sedmimi. <verse number="27" style="v"/>Na koncu je umrla tudi ona. <verse number="28" style="v"/>Čigava žena bo po vstajenju od mrtvih? Saj je bilo sedem bratov poročenih z njo.” <verse number="29" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Ne poznate niti Božje besede niti Božje moči! Motite se! <verse number="30" style="v"/>Po vstajenju ljudje ne bodo več živeli v zakonski zvezi, ampak bodo tisti, ki vstanejo od mrtvih, kakor angeli v nebesih. <verse number="31" style="v"/>Če pa menite, da ne bo vstajenja od mrtvih, bi vas rad spomnil, kaj pravi Božja beseda. Takole piše: <verse number="32" style="v"/>‘Jaz sem Bog Abrahama, Izaka in Jakoba.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,32 </char><char style="ft" closed="false">2. Mojzesova 3,6.</char></note> Bog vendar ni Bog mrtvih, temveč je Bog živih!” <verse number="33" style="v"/>Te Jezusove besede so zapustile globok vtis na vseh, ki so ga poslušali.</para>
  <para style="s1">Najpomembnejša zapoved</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:28-31">Marko 12,28-31</ref>; <ref loc="LUK 10:25-28">Luka 10,25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v"/>Ko so farizeji slišali, kako je zaprl usta saducejem, so si izmislili novo vprašanje. Neki verski učitelj ga je vprašal: <verse number="36" style="v"/>“Gospod, katera zapoved je najpomembnejša v Božjem zakonu?” <verse number="37" style="v"/>Jezus je odgovoril: “ ‘<char style="qt">Ljubi Gospoda, svojega Boga, iz vsega svojega srca, iz vse duše in z vsem razumom!</char>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,37 </char><char style="ft" closed="false">5. Mojzesova 6,5.</char></note> <verse number="38" style="v"/>To je prva in najpomembnejša zapoved. <verse number="39" style="v"/>Prav tako pomembna je tudi druga zapoved: ‘<char style="qt">Ljubi bližnjega, kakor ljubiš samega sebe!</char>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,39 </char><char style="ft" closed="false">3. Mojzesova 19,18.</char></note> <verse number="40" style="v"/>V te zapovedi so vključene vse druge zapovedi in zahteve prerokov.”</para>
  <para style="s1">Davidov ali Božji Sin?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:35-37">Marko 12,35-37</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">Luka 20,41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ob tej priložnosti je Jezus vprašal farizeje: <verse number="42" style="v"/>“Kaj pravite vi o Kristusu? Čigav Sin je?” Odgovorili so: “Davidov!” <verse number="43" style="v"/>“Zakaj pa ga David imenuje navdihnjen z Božjim Duhom ‘Gospoda’? David je namreč dejal:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v"/>‘Bog je dejal mojemu Gospodu:</para>
  <para style="q2">Sedi na častno mesto na moji desnici,</para>
  <para style="q2">dokler ne storim, da ti bodo vsi sovražniki pokorni!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,44 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 110,1.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Če ga David imenuje ‘Gospoda’, kako more biti njegov sin?” <verse number="46" style="v"/>Na to mu niso znali odgovoriti. Odtlej mu nihče več ni upal postaviti še kakšnega vprašanja.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Obračun s farizeji in verskimi učitelji</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:38-39">Marko 12,38-39</ref>; <ref loc="LUK 20:45-46">Luka 20,45-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem je Jezus govoril množici in svojim učencem: <verse number="2" style="v"/>“Vaši verski učitelji in farizeji vas učijo Mojzesov zakon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,2 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Na Mojzesov stol so sedli pismouki in farizeji.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Ravnajte se po njihovih naukih! Nikakor pa jih ne jemljite za zgled! Sami namreč ne delajo, kar zahtevajo od drugih. <verse number="4" style="v"/>Ljudem nalagajo neznosne tovore, sami pa še pomislijo ne, da bi jim pomagali nositi te tovore. <verse number="5" style="v"/>Vse, kar delajo, delajo tako, da bi naredili dober vtis na ljudi. Na rokah nosijo široke molitvene trakove in rese na njihovih plaščih so vedno daljše. Hočejo, da bi vsi videli, kako pobožni so. <verse number="6" style="v"/>Na vaših svečanostih hočejo sedeti na častnih mestih in na bogoslužjih imajo sedeže v prvih vrstah. <verse number="7" style="v"/>Všeč jim je, če jih na cestah spoštljivo pozdravljate in imenujete ‘učitelje’. <verse number="8" style="v"/>Ne nagovarjajte drug drugega tako. Samo Bog je vaš učitelj, vi pa ste med seboj bratje. <verse number="9" style="v"/>Prav tako nikogar na zemlji ne imenujte ‘očeta’, kajti samo Boga v nebesih lahko imenujete tako. <verse number="10" style="v"/>Prav tako ne dovolite, da vas imenujejo voditelje, ker imate samo enega Voditelja: Kristusa. <verse number="11" style="v"/>Kdor služi drugim, bo največji med vami. <verse number="12" style="v"/>Vsi pa, ki mislijo, da so nekaj, bodo ponižani. Kdor se poniža, tega bo Bog povišal.”</para>
  <para style="s1">Navidezna pobožnost</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:39-51">Luka 11,39-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Gorje vam, farizeji in verski učitelji! Vi ste hinavci! Zaradi vas drugi ne morejo priti v Božje kraljestvo. Sami nočete vstopiti, tistim pa, ki bi to želeli, ne dovolite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gorje vam! Pohlepno grabite imetje vdov sebi in vaše dolge molitve niso nič drugega kakor hinavščina. Zaradi tega vas bo Bog posebno strogo kaznoval.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gorje vam, svetohlinci! Noben trud vam ni prevelik, da bi pridobili človeka za svoj nauk. Ko pa ste ga pridobili, naredite iz njega peklenskega otroka, ki vas še prekaša po hudobnosti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Gorje vam! Sami ste slepi, pa hočete voditi druge. Trdite: ‘Prisegati pri Božjem templju ne pomeni nič. To prisego lahko brez skrbi prelomite. Kdor pa prisega pri tempeljskem zlatu, mora svojo prisego držati.’ <verse number="17" style="v"/>Slepi bedaki! Kaj je več vredno: zlato ali tempelj, ki zlato posvečuje? <verse number="18" style="v"/>Pravite: ‘Prisega, ki jo prisežete pri oltarju, ne pomeni nič. Kdor pa priseže pri žrtvi na oltarju, mora svojo obljubo držati.’ <verse number="19" style="v"/>Kako ste zaslepljeni! Kaj je več vredno: dar na oltarju, ali oltar, zaradi katerega je dar žrtev? <verse number="20" style="v"/>Kdor prisega pri oltarju, prisega pri vsem, kar je na oltarju. <verse number="21" style="v"/>Kdor prisega pri templju, se sklicuje na Boga kot pričo, ki tam prebiva. <verse number="22" style="v"/>Kdor pa prisega pri nebu, prisega pri Božjem prestolu in s tem pri Bogu samem, ki sedi na tem prestolu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gorje vam, verski učitelji in farizeji! Svetohlinci! Celo od začimb kot so meta, koper in kumina dajete Bogu deseti del. Pomembnejših Božjih zapovedi pa, kot so pravičnost, sočutje in vera, ne jemljete resno. Tu pa gre ravno za to, da izpolnimo, kar je pomembno, tistega pa, kar je postransko, da ne zanemarimo. <verse number="24" style="v"/>Vi pa odstranjujete vsako mušico iz jedi, požirate pa cele kamele, ne da bi kaj razmišljali. Druge hočete voditi, pa ste sami slepi!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Gorje vam, verski učitelji in farizeji! Hinavci! Na zunaj ste kot kozarci, iz katerih pijete: svetijo se, ker ste jih tako skrbno obrisali. Sicer pa je v bistvu vaše življenje polno umazanega izsiljevanja in pohlepa. <verse number="26" style="v"/>Slepi vodniki, poskrbite najprej, da vaše življenje uredite v odnosu do Boga! Potem bo tudi vse ostalo urejeno.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,26 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Očisti poprej kozarec in skledo znotraj, da bosta čista tudi zunaj.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Gorje vam, verski učitelji in farizeji! Takšni ste kakor skrbno urejeni grobovi: na zunaj okrašeni in urejeni, da jih človek z veseljem pogleda; znotraj pa polni smrdečih mrliških ostankov. <verse number="28" style="v"/>Pred ljudmi se želite kazati pravične, v resnici pa ste polni hudobnosti in hinavščine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Gorje vam, verski učitelji in farizeji! Svetohlinci! Prerokom gradite spomenike in okrašujete grobove pravičnih. <verse number="30" style="v"/>Domišljate si in govorite: ‘Ko bi živeli v tistih časih, ne bi morili prerokov, kot so jih naši očetje.’ <verse number="31" style="v"/>S tem priznavate, da ste potomci tistih, ki so morili preroke. <verse number="32" style="v"/>Da, hodite po njihovih stopinjah in ne zaostajate v hudobnosti za njimi. <verse number="33" style="v"/>Zahrbtni zapeljivci! Kako mislite, da boste ubežali peklu? <verse number="34" style="v"/>Poslal vam bom preroke, može polne Duha in učitelje. Nekatere boste pomorili in križali. Nekatere boste v sinagogah bičali do krvi ter jih preganjali od mesta do mesta. <verse number="35" style="v"/>Tako ste krivi smrti vseh teh pravičnih ljudi: najprej Abela pa vse do Zaharije, sina Berehjajevega, ki ste ga umorili med oltarjem in templjem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,35 </char><char style="ft" closed="false">2. Kroniška 24,20-21.</char></note> <verse number="36" style="v"/>Povem vam, da bo kazen za vse te krivice zadela še to generacijo.”</para>
  <para style="s1">Niste hoteli!</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 13:34-35">Luka 13,34-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“Jeruzalem! Jeruzalem! Ubijaš preroke in moriš poslance, ki ti jih Bog pošilja. Kolikokrat sem hotel zbrati tvoje otroke, kakor koklja zbira svoje piščance pod svoje peruti! Vendar niste hoteli priti! <verse number="38" style="v"/>Poglejte, vaša hiša bo opustošena!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,38 </char><char style="ft" closed="false">Jeremija 22,5.</char></note> <verse number="39" style="v"/>Povem vam, da me ne boste videli vse dotlej, dokler ne rečete: ‘<char style="qt">Hvaljen bodi, ki prihajaš v imenu Gospodovem!</char>’ ”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Prihodnost sveta</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:1-20">Marko 13,1-20</ref>; <ref loc="LUK 21:5-24">Luka 21,5-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ko je Jezus zapustil tempelj, so prišli njegovi učenci in so mu hoteli pokazati veličastne zgradbe templja. <verse number="2" style="v"/>Tedaj jim je Jezus odgovoril: “Le dobro si vse oglejte! Vse to bo porušeno do temelja, ne bo ostal niti kamen na kamnu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Kdaj pa se bo to zgodilo?” so ga pozneje vprašali učenci, ko je sedel z njimi na pobočju Oljske gore. “Kateri dogodki bodo naznanili tvojo vrnitev in konec sveta?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Nihče naj vas ne zapelje in ne prevara! <verse number="5" style="v"/>Mnogi bodo namreč trdili: ‘Jaz sem Kristus!’ Na žalost bodo mnoge zapeljali. <verse number="6" style="v"/>Ko boste slišali o vojnah in nemirih, se varujte, toda ni se vam treba bati! To se mora zgoditi, vendar še ne pomeni, da je tu konec. <verse number="7" style="v"/>Ljudstva in zveze držav se bodo bojevale druga z drugo. V mnogih delih sveta bodo lakote in potresi. <verse number="8" style="v"/>To pa je šele začetek konca, prav tako kot prvi popadki pri ženi, ki naj bi rodila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Potem vas bodo preganjali in morili in ves svet vas bo sovražil, ker ste moji. <verse number="10" style="v"/>Mnogi bodo zatajili svojo vero, drug drugega bodo izdajali in sovražili. <verse number="11" style="v"/>Nastopili bodo krivi preroki in mnoge bodo zapeljali. <verse number="12" style="v"/>Ker se ne bodo menili za Božje zapovedi, bo hudobnost vsepovsod prihajala do veljave. Pri mnogih se bo ljubezen ohladila. <verse number="13" style="v"/>Kdor pa izdrži do konca, bo rešen. <verse number="14" style="v"/>Radostno sporočilo o Božjem kraljestvu bodo oznanjevali po vsem svetu, da bi ga lahko vsi slišali. Šele nato bo prišel konec.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,14 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Ta evangelij kraljestva se bo oznanjeval po vsem svetu, vsem narodom za pričevanje; in tedaj pride konec.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ko boste videli odvratnega malika, da stoji v svetišču – tisti, ki to bere, naj razume – o čemer je pisal prerok Daniel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,15 </char><char style="ft" closed="false">Daniel 9,27; 11,31; 12,11.</char></note> <verse number="16" style="v"/>tedaj naj vsi, ki so v Judeji, zbežijo v gore. <verse number="17" style="v"/>Kdor je na terasi svoje hiše, naj ne išče najprej v stanovanju prtljage za beg. <verse number="18" style="v"/>Kdor je pri delu na polju, naj ne hiti najprej domov po plašč. <verse number="19" style="v"/>Težko pa bo za žene, ki pričakujejo otroka ter za matere z dojenčki. <verse number="20" style="v"/>Molite zato, da ne bi morali bežati pozimi ali v soboto. <verse number="21" style="v"/>Prišel bo čas stiske, kakršne svet še nikoli ni doživel in kakršne tudi nikoli več ne bo. <verse number="22" style="v"/>Če ta čas trpljenja ne bi bil skrajšan, se nihče ne bi mogel rešiti. Toda zaradi Božjih izvoljencev bo Bog ta čas skrajšal.”</para>
  <para style="s1">Svarilo pred lažnimi “rešitelji”</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:21-23">Marko 13,21-23</ref>; <ref loc="LUK 17:23-24">Luka 17,23-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Če vam kdo reče: ‘Tukaj je Rešitelj!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,23 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Kristus.</char></note> ali ‘Tam se je prikazal Kristus,’ ne verjemite! <verse number="24" style="v"/>Mnogi se bodo izdajali za rešitelje sveta in nastopili bodo lažni preroki. Delali bodo presenetljive čudeže in če bi bilo mogoče, bi zapeljali celo Božje izvoljence. <verse number="25" style="v"/>Mislite na to, kajti posvaril sem vas! <verse number="26" style="v"/>Če vam kdo pravi: ‘Rešitelj je zunaj v puščavi,’ ne hodite tja. Če bi rekli, da se kjerkoli skriva, tudi tega ne verjemite. <verse number="27" style="v"/>Kakor zažari nebo od vzhoda do zahoda, ko se zabliska, tak bo prihod Sina človekovega. <verse number="28" style="v"/>Jastrebi se namreč zbirajo tam, kjer je mrhovina.”</para>
  <para style="s1">Rešitelj in Sodnik</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:24-27">Marko 13,24-27</ref>; <ref loc="LUK 21:25-28">Luka 21,25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Neposredno po teh strašnih časih grozot</para>
  <para style="q1">‘bosta otemnela sonce in mesec.</para>
  <para style="q2">Zvezde bodo zapustile svoje poti,</para>
  <para style="q1">po katerih krožijo</para>
  <para style="q2">in kozmične sile se bodo pokrenile.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Potem se bo na nebu pojavil znak Sina človekovega. Ljudje po celi zemlji bodo žalovali in jokali. Videli bodo, kako bo prišel Sin človekov v božanski moči in slavi na nebeških oblakih. <verse number="31" style="v"/>Poslal bo svoje angele z mogočnim glasom trobente, da zberejo njegove izvoljence z vseh delov sveta.”</para>
  <para style="s1">“Bodite pripravljeni!”</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:28-32">Marko 13,28-32</ref>; <ref loc="LUK 12:39-40">Luka 12,39-40</ref>; <ref loc="LUK 17:26-36">17,26-36</ref>; <ref loc="LUK 21:29-33">21,29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Tudi smokvino drevo naj posluži kot slika: ko pride sok v veje in le-te poženejo liste, takrat veste, da je poletje blizu. <verse number="33" style="v"/>Prav tako boste vedeli, da je moj prihod blizu, ko se vse to zgodi. <verse number="34" style="v"/>Povem vam: to ljudstvo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,34 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">ta rod.</char></note> ne bo izginilo, dokler se vse to ne zgodi. <verse number="35" style="v"/>Nebo in zemlja bosta izginila; moje besede pa veljajo za vse čase in nikoli ne izginejo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Nihče ne ve, kdaj pride konec. Nihče ne ve dneva, niti ure, celo angeli v nebesih ne, niti Sin človekov. Samo Oče ve, kdaj bo to. <verse number="37" style="v"/>Ko pride Sin človekov, bo na zemlji tako, kot je bilo v Noetovem času, preden je prišel veliki potop. <verse number="38" style="v"/>V dnevih pred potopom so namreč ljudje živeli takole: jed, pijača in ženitev – to je bila vsebina njihovega življenja. <verse number="39" style="v"/>Celo takrat, ko je Noe šel v ladjo, niso verjeli, da bo prišla povodenj, vse dotlej dokler jih niso zagrnile silne vode. Prav tako bo tudi ob prihodu Sina človekovega. <verse number="40" style="v"/>Dva bosta skupaj delala na polju. Enega naenkrat ne bo več, drugi pa bo ostal. <verse number="41" style="v"/>Dve ženi bosta zaposleni z gospodinjskim delom: ene naenkrat ne bo več, druga pa bo ostala. <verse number="42" style="v"/>Zato bodite vedno pripravljeni! Ne veste namreč, kdaj se bo vrnil vaš Gospod. <verse number="43" style="v"/>Gotovo je, da bi gospodar pravočasno ukrenil vse potrebno, da bi se zavaroval pred tatom, če bi vedel, kdaj bo le-ta prišel. <verse number="44" style="v"/>Vedno bodite pripravljeni, ker bo Sin človekov prišel, ko boste najmanj pričakovali!”</para>
  <para style="s1">Zvesti oskrbnik</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:42-46">Luka 12,42-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>“Kako ravna pametni in zanesljivi oskrbnik?” je vprašal Jezus svoje učence. “Dobil je nalogo, da zaposli delavce in poskrbi zanje, da bi imeli vse, kar potrebujejo! <verse number="46" style="v"/>Kako srečen bo, če ga njegov gospodar ob vrnitvi najde pri vestnem opravljanju svojega dela. <verse number="47" style="v"/>Povem vam, da bo zanesljivemu oskrbniku zaupal vse svoje imetje. <verse number="48" style="v"/>Če pa je oskrbnik nezanesljiv in na tihem misli: ‘Ah, kaj, saj gotovo še dolgo ne bo gospodarja,’ <verse number="49" style="v"/>začne pretepati delavce in popivati s prijatelji. <verse number="50" style="v"/>Tedaj se bo gospodar nenadoma vrnil, tisti dan, ko ga bo najmanj pričakoval in tisto uro, ko se mu bo to zdelo nemogoče. <verse number="51" style="v"/>Gospodar ga bo kaznoval, obsodil ga bo kot hinavca in izgnal tja, kjer bo jok in škrtanje z zobmi.”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Deset družic</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:35-38">Luka 12,35-38</ref>; <ref loc="LUK 13:25-28">13,25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Nebeško kraljestvo lahko primerjamo zgodbi o desetih mladih dekletih, ki naj bi kot nevestine družice šle nasproti ženinu s svetilkami, da bi ga spremile na poroko. <verse number="2-4" style="v"/>Toda samo pet je bilo tako pametnih, da so si priskrbele dovolj olja za svetilke. Druge sploh niso mislile na to, da morajo vzeti s seboj olje. <verse number="5" style="v"/>Ko ženina ni bilo, so se vse utrudile ter so pozaspale. <verse number="6" style="v"/>Okrog polnoči jih je prebudil klic: ‘Ženin prihaja! Vstanite in ga pozdravite!’ <verse number="7" style="v"/>Tedaj so družice skočile na noge ter uredile svoje svetilke. <verse number="8" style="v"/>Tistih pet, ki ni imelo dovolj olja, je prosilo druge: ‘Dajte nam malo vašega olja! Naše svetilke ugašajo.’ <verse number="9" style="v"/>Pametne pa so odgovorile: ‘Mi imamo komaj dovolj olja zase. Pojdite v trgovino ter kupite olja za vaše svetilke!’ <verse number="10" style="v"/>Medtem pa je prišel ženin, in družice, ki so imele dovolj olja v svetilkah, so šle z njim v svatbeno dvorano. Zaprli so vrata. <verse number="11" style="v"/>Nato je prišlo še pet drugih družic. Stale so pred vrati in klicale: ‘Gospod, odpri nam!’ <verse number="12" style="v"/>On pa je odgovoril: ‘Kaj pa hočete? Ne poznam vas!’ <verse number="13" style="v"/>Zato bedite in bodite pripravljeni! Ne veste namreč katerega dne in ob katerem času pridem.”</para>
  <para style="s1">“Trgujte!”</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 19:11-27">Luka 19,11-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Nebeško kraljestvo se lahko prikaže z zgodbo o človeku, ki je potoval v tujino. Sklical je vse služabnike in jim naročil, naj med tem časom, dokler je odsoten, oskrbujejo njegovo imetje. <verse number="15" style="v"/>Enemu je dal pet zlatnikov, drugemu dva in tretjemu enega, kakor je ocenil, da je kdo izmed njih sposoben.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,15 </char><char style="ft" closed="false">Tu gre za “talente”: zlati in srebrni talenti so bile največje denarne enote.</char></note> Potem je odpotoval. <verse number="16" style="v"/>Služabnik s petimi zlatniki je bil tako uspešen pri svojih poslih, da je to vsoto podvojil. <verse number="17" style="v"/>Tudi tisti, ki je dobil dva zlatnika, je prislužil še dva. <verse number="18" style="v"/>Tretji je skril svoj zlatnik na varnem kraju, ker ni želel ničesar tvegati. <verse number="19" style="v"/>Čez dolgo časa se je gospodar vrnil s svojega potovanja ter je poklical svoje služabnike, da bi z njimi naredil obračun. <verse number="20" style="v"/>Mož, ki je dobil pet zlatnikov, jih je prinesel deset. Dejal je: ‘Gospod, pet zlatnikov si mi dal. Prislužil sem jih še pet.’ <verse number="21" style="v"/>Tedaj ga je njegov gospodar pohvalil: ‘Marljiv si bil in zanesljiv. V malem si bil zvest, zato ti bom zaupal večje naloge. Vabim te na svečanost!’ <verse number="22" style="v"/>Potem je prišel mož z dvema zlatnikoma. Dejal je: ‘Gospod, uspelo mi je podvojiti to, kar si mi dal.’ <verse number="23" style="v"/>Gospodar ga je pohvalil: ‘Bil si marljiv in zanesljiv. V malem si bil zvest, zato ti bom zaupal velike naloge. Vabim te na svečanost!’ <verse number="24" style="v"/>Končno je prišel tisti, ki je dobil en zlatnik in dejal takole: ‘Poznam te kot strogega gospodarja, pa sem si mislil: Karkoli bom prislužil, mi boš v vsakem primeru vzel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,24 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Žanješ, kjer nisi sejal in pobiraš, kjer nisi raztresel.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Bal sem se, da ne bi pri kupčevanju izgubil denarja, zato sem ga varno spravil. Tukaj ti ga vračam!’ <verse number="26" style="v"/>Jezen mu je gospodar odgovoril: ‘Kakšen neumnež si! Če že misliš, da mi gre samo za dobiček, <verse number="27" style="v"/>zakaj nisi potem naložil denarja v banki? Tam bi dobil vsaj obresti! <verse number="28" style="v"/>Vzemite mu denar in ga dajte tistemu, ki je dobil pet zlatnikov! <verse number="29" style="v"/>Tistemu namreč, ki vestno uporablja to, kar ima, lahko zaupajo še več, tako da ima nazadnje več kot dovolj. Kdor pa nemarno ravna z malim, mu bodo vzeli še to. <verse number="30" style="v"/>Zdaj pa vrzite tega ničvrednega moža v temo, kjer bo jok in škrtanje z zobmi.’ ”</para>
  <para style="s1">Sodba sveta</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Ko bo prišel Sin človekov v vsej svoji slavi v spremstvu angelov, tedaj bo sedel na Božji prestol. <verse number="32" style="v"/>Vsa ljudstva se bodo zbrala pred njim, on pa jih bo razdelil v dve skupini, tako kot pastir loči ovce od kozlov. <verse number="33" style="v"/>Na desni bodo stale ovce, na levi pa kozli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Potem bo sodnik rekel tistim, ki bodo na desni strani: ‘Pridite! Vas je blagoslovil moj Oče. Posedite Božje kraljestvo, ki je pripravljeno za vas kot dediščina od takrat, ko je bil ustvarjen svet! <verse number="35" style="v"/>Ko sem bil namreč lačen, ste mi dali jesti. Ko sem bil žejen, ste mi dali piti. Bil sem tujec pri vas, pa ste me sprejeli. <verse number="36" style="v"/>Bil sem gol, pa ste me oblekli. Bil sem bolan in obiskali ste me. Ko sem bil v ječi, ste prišli k meni.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Tedaj bodo vprašali: ‘Gospod, kdaj si bil lačen, pa smo ti dali jesti? Ali žejen, pa smo ti dali piti? <verse number="38" style="v"/>Kdaj smo ti izkazali gostoljubnost in kdaj si bil gol, pa smo ti prinesli obleko? <verse number="39" style="v"/>Kdaj si bil bolan ali v ječi, pa smo te obiskali?’ <verse number="40" style="v"/>Sodnik jim bo tedaj odgovoril: ‘Povem vam, da to, kar ste storili enemu izmed mojih najmanjših bratov, ste meni storili!’ <verse number="41" style="v"/>Tistim na njegovi levi strani pa bo dejal: ‘Poberite se izpred mojih oči, prekleti, v večni ogenj, ki je namenjen hudiču in njegovim pomočnikom! <verse number="42" style="v"/>Kajti lačen sem bil, pa mi niste dali jesti. Žejen sem bil, pa mi niste dali piti. <verse number="43" style="v"/>Bil sem tujec med vami, pa me niste sprejeli. Bil sem gol, pa mi niste hoteli dati obleke. Bil sem bolan in v ječi, pa niste poskrbeli zame.’ <verse number="44" style="v"/>Tedaj ga bodo tudi oni vprašali: ‘Gospod, kdaj smo te videli lačnega ali žejnega, brez prenočišča, golega, bolnega ali v ječi, pa ti nismo pomagali?’ <verse number="45" style="v"/>Na to jim bo sodnik odgovoril: ‘Pomoč, ki ste jo odrekli mojim najmanjšim bratom, ste odrekli meni.’ <verse number="46" style="v"/>Čaka vas večna kazen. Tiste pa, ki so delali Božjo voljo, čaka večno življenje.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Jezusa naj bi umorili</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:1-2">Marko 14,1-2</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Luka 22,1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:47-53">Janez 11,47-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ko je Jezus dokončal ta govor, je rekel svojim učencem: <verse number="2" style="v"/>“Kot veste, se pojutrišnjem začenja velikonočni praznik. Tedaj bodo izročili Sina človekovega ljudstvu, da ga pribijejo na križ.” <verse number="3" style="v"/>Prav tedaj so veliki duhovniki in voditelji ljudstva imeli v palači velikega duhovnika Kajfe posvet. <verse number="4" style="v"/>Dogovarjali so se, kako naj bi Jezusa naskrivaj ujeli in umorili. <verse number="5" style="v"/>Jasno jim je bilo, da se to vsekakor ne sme zgoditi na velikonočni praznik, da ne bi prišlo do nemirov med ljudstvom.</para>
  <para style="s1">Premoženje za Jezusa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:3-9">Marko 14,3-9</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Janez 12,1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jezus je bil v Betaniji gost pri Simonu, ki je bil nekoč gobav. <verse number="7" style="v"/>Med obedom je vstopila neka žena. V rokah je imela posodo z dragocenim oljem, s katerim mu je mazilila glavo. <verse number="8-9" style="v"/>Učenci so se razburjali: “To olje je vredno celo premoženje. Bolje bi bilo, ko bi ga prodali in denar razdelili ubogim. To je prava potrata!” <verse number="10" style="v"/>Ko je Jezus opazil, da se jezijo, je dejal: “Zakaj kritizirate to ženo? Saj je vendar storila nekaj dobrega zame. <verse number="11" style="v"/>Vedno boste imeli dovolj revežev okrog sebe, jaz pa ne bom več dolgo med vami. <verse number="12" style="v"/>S tem, da me je pomazilila z oljem, je pravzaprav pripravila moje telo za pogreb. <verse number="13" style="v"/>Vsepovsod po svetu, kjer bodo oznanjevali to sporočilo o rešitvi, bodo pripovedovali tudi o njej in o tem, kar je storila zame.”</para>
  <para style="s1">Izdaja</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:10-11">Marko 14,10-11</ref>; <ref loc="LUK 22:3-6">Luka 22,3-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Potem je odšel eden izmed dvanajsterih učencev, Juda Iškarijot, k velikim duhovnikom <verse number="15" style="v"/>in jih vprašal: “Koliko mi daste, če vam izdam Jezusa?” Obljubili so mu trideset srebrnikov. <verse number="16" style="v"/>Poslej je Juda iskal primerno priložnost, da bi izdal Jezusa.</para>
  <para style="s1">Jezus z učenci pri velikonočni večerji</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:12-21">Marko 14,12-21</ref>; <ref loc="LUK 22:7-14">Luka 22,7-14</ref>.<ref loc="LUK 22:21-23">21-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Prvi dan prazničnega tedna, na dan nekvašenega kruha,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,17 </char><char style="ft" closed="false">2. Mojzesova 12,18-20.</char></note> so prišli učenci k Jezusu in ga vprašali: “Kje naj pripravimo za nas velikonočno večerjo?” <verse number="18" style="v"/>Odgovoril je: “Pojdite v mesto k temu in temu – povedal jim je ime – in mu recite: Naš učitelj pravi: ‘Moj čas je prišel. S svojimi učenci bi rad v tej hiši jedel velikonočno večerjo.’ ” <verse number="19" style="v"/>Učenci so storili, kot jim je naročil in pripravili večerjo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Zvečer tega dne je sedel Jezus z dvanajsterimi učenci pri jedi. <verse number="21" style="v"/>Medtem ko so jedli, je dejal: “Eden izmed vas me bo izdal!” <verse number="22" style="v"/>Prestrašen je vsak izmed njih vprašal: “Ali sem to jaz?” <verse number="23" style="v"/>Jezus je odgovoril: “Tisti je, ki pomaka z menoj kruh v skledi. <verse number="24" style="v"/>Sin človekov sicer mora umreti, kakor so preroki napovedali, toda gorje izdajalcu! Bolje bi mu bilo, da se ni nikoli rodil.” <verse number="25" style="v"/>Juda je vprašal: “Učitelj, saj ne misliš, da sem to jaz?” Jezus mu je odgovoril: “Prav ti si!”</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:22-26">Marko 14,22-26</ref>; <ref loc="LUK 22:19-20">Luka 22,19-20</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1. Korinčanom 11,23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Med večerjo je Jezus vzel kos kruha, zahvalil se je Bogu, razlomil je kruh in ga podal učencem z besedami: “Vzemite in jejte, to je moje telo.” <verse number="27" style="v"/>Nato je vzel kozarec z vinom, zahvalil se je in ga dal učencem z besedami: “Pijte vsi iz njega! <verse number="28" style="v"/>To je moja kri, s katero je zapečatena nova zaveza med Bogom in ljudmi. Prelita bo zato, da bi vam bili odpuščeni grehi. <verse number="29" style="v"/>Povem vam, da poslej ne bom več pil vina do tistega dne, ko ga bom spet pil skupaj z vami v kraljestvu mojega Očeta.” <verse number="30" style="v"/>Potem ko so odpeli zahvalno pesem, so odšli na Oljsko goro.</para>
  <para style="s1">Jezus svari Petra</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:27-31">Marko 14,27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Luka 22,31-34</ref>; <ref loc="JHN 13:36-38">Janez 13,36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Spotoma je Jezus rekel svojim učencem: “To noč me boste vsi zapustili, kajti takole piše:</para>
  <para style="q1">‘Čredi bom vzel pastirja</para>
  <para style="q2">in ovce se bodo razbežale.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,31 </char><char style="ft" closed="false">Zaharija 13,7.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Po vstajenju pa bom šel pred vami v Galilejo.” <verse number="33" style="v"/>Potem je Peter dejal: “Če bi te tudi vsi zapustili, se name lahko zaneseš!” <verse number="34" style="v"/>Jezus pa mu je odgovoril: “Povem ti: Še preden bo zapel petelin to noč, boš trikrat trdil, da me ne poznaš.” <verse number="35" style="v"/>“Tudi če bi moral umreti, ne bi storil tega!” je trdil Peter. Prav tako so govorili tudi ostali učenci.</para>
  <para style="s1">Borba v molitvi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:32">Marko 14,32</ref>.<ref loc="MRK 14:42">42</ref>; <ref loc="LUK 22:39-46">Luka 22,39-46</ref>; <ref loc="JHN 18:1">Janez 18,1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Potem je odšel Jezus z njimi v vrt, ki se imenuje Getsemani. “Sedite tukaj in me počakajte!” je prosil učence. “Šel bom nekoliko dalje in molil.” <verse number="37" style="v"/>S seboj je vzel Petra in oba Zebedejeva sinova – Jakoba in Janeza – in prevzela ga je žalost <verse number="38" style="v"/>ter jim je dejal: “Breme, ki ga moram nositi, me je skoraj strlo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,38 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Žalostna je moja duša do smrti … </char></note> Ostanite pri meni in ne pustite me samega.” <verse number="39" style="v"/>Potem, ko je odšel še nekaj korakov dalje, se je vrgel na zemljo in molil: “Oče moj, če je mogoče, me obvaruj tega trpljenja!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,39 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">… naj gre ta kelih (trpljenja) mimo mene.</char></note> Toda ne moja volja, temveč tvoja volja naj se zgodi.” <verse number="40" style="v"/>Potem se je vrnil k trem učencem in videl, da so zaspali. Zbudil je Petra in dejal: “Ali niste mogli bedeti z menoj vsaj eno uro? <verse number="41" style="v"/>Bedite in molite, da vas preizkušnja ne bi premagala. Vem, da želite to, kar je najboljše, toda s svojo močjo tega ne morete doseči.” <verse number="42" style="v"/>Še enkrat jih je pustil same, da bi molil: “Moj Oče, tudi če ni mogoče, da se izognem temu trpljenju, sem pripravljen izpolniti tvojo voljo!” <verse number="43" style="v"/>Ko se je vrnil, je videl, da učenci spet spijo. Oči so se jim enostavno zatisnile od utrujenosti. <verse number="44" style="v"/>Odšel je in še tretjič molil z enakimi besedami. <verse number="45" style="v"/>Potem se je vrnil k učencem in dejal: “Ali spite in počivate? Zbudite se, drugič boste počivali! Zdaj bodo izdali Sina človekovega v roke ljudem. <verse number="46" style="v"/>Vstanite, pojdimo! Izdajalec je že tu!”</para>
  <para style="s1">Jezusa ujamejo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:43-50">Marko 14,43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Luka 22,47-53</ref>; <ref loc="JHN 18:3-11">Janez 18,3-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Ko je Jezus še govoril, je prišel Juda, eden izmed njegovih učencev, skupaj z drugimi možmi, ki so jih poslali veliki duhovniki in voditelji ljudstva. Bili so oboroženi z meči in palicami. <verse number="48" style="v"/>Juda se je sporazumel z njimi: “Mož, ki ga bom poljubil, on je! Njega zgrabite!” <verse number="49" style="v"/>Juda je šel proti Jezusu in dejal: “Bodi pozdravljen, učitelj!” Potem ga je poljubil. <verse number="50" style="v"/>Jezus ga je pogledal: “Prijatelj! Kaj delaš?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,50 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Čemu si prišel?</char></note> Vojaki so ga takoj zgrabili. <verse number="51" style="v"/>Eden izmed učencev je potegnil svoj meč in odsekal vojaku velikega duhovnika uho. <verse number="52" style="v"/>Jezus pa mu je zapovedal: “Vtakni meč nazaj v nožnico. Kdor ravna nasilno, bo nasilno tudi umrl. <verse number="53" style="v"/>Ali ti ni jasno, da bi lahko prosil Očeta, naj mi pošlje več kot dvanajst legij angelov, da bi me varovali? Takoj bi mi jih poslal. <verse number="54" style="v"/>Toda, kako bi se potem moglo zgoditi to, kar je napovedano v Svetem pismu? Vse se mora tako zgoditi!” <verse number="55" style="v"/>Potem se je Jezus obrnil k vojakom: “Ali sem tak zločinec, da ste prišli nadme z meči in palicami, da bi me prijeli? Vsak dan sem javno govoril v templju, pa niste ničesar ukrenili zoper mene! <verse number="56" style="v"/>Vendar se je tudi to zgodilo, da bi se izpolnilo, kar so napovedali preroki.” Prestrašeni so ga vsi učenci zapustili in zbežali.</para>
  <para style="s1">Zasliševanje</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:53-65">Marko 14,53-65</ref>; <ref loc="LUK 22:54-55">Luka 22,54-55</ref>.<ref loc="LUK 22:63-71">63-71</ref>; <ref loc="JHN 18:12-14">Janez 18,12-14</ref>.<ref loc="JHN 18:19-24">19-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Jezusa so odpeljali v hišo velikega duhovnika Kajfe, kjer so se zbrali verski učitelji in voditelji ljudstva. <verse number="58" style="v"/>V varni razdalji je šel Peter za njim vse do notranjega dvorišča palače. Vstopil je in sedel k stražarjem, da bi opazoval, kaj se bo zgodilo z Jezusom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Tu so se zbrali veliki duhovniki in ves sodni zbor. Iskali so priče, ki naj bi z lažnimi izjavami okrivile Jezusa, da bi ga lahko obsodili na smrt. <verse number="60" style="v"/>Našli so nekaj ljudi, ki so bili pripravljeni to storiti. Toda njihove izjave so si nasprotovale. <verse number="61" style="v"/>Končno sta dva moža izjavila: “Ta človek je trdil: ‘Božji tempelj lahko podrem in v treh dneh spet postavim.’ ” <verse number="62" style="v"/>Potem je vstal veliki duhovnik in vprašal Jezusa: “Kaj pa praviš ti na to? Ali si rekel to ali nisi?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,62 </char><char style="ft" closed="false">V izvirniku: </char><char style="fqa" closed="false">Nič ne odgovoriš? Kaj pričajo ti zoper tebe?</char></note> <verse number="63" style="v"/>Vendar je Jezus molčal. Veliki duhovnik je na to dejal: “Pred živim Bogom te zaklinjam: Povej nam, če si Kristus, Božji Sin?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>“Da,” je odgovoril Jezus, “in poslej boste videli Sina človekovega, da sedi Bogu z desne strani in da ponovno prihaja na nebeških oblakih.” <verse number="65" style="v"/>Razburjen je veliki duhovnik raztrgal svojo obleko in zaklical: “To je bogokletje! Le zakaj naj bi iskali še več prič? Saj ste sami slišali bogokletje! <verse number="66" style="v"/>Kakšno kazen zasluži?” Zaklicali so: “Na smrt ga je treba obsoditi!” <verse number="67" style="v"/>Pljuvali so Jezusu v obraz, tepli so ga s pestmi in ga zasmehovali: <verse number="68" style="v"/>“Na, ti, Mesija! Saj si vendar prerok! Povej, kdo te je udaril!”</para>
  <para style="s1">Peter zataji Jezusa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:66-72">Marko 14,66-72</ref>; <ref loc="LUK 22:56-62">Luka 22,56-62</ref>; <ref loc="JHN 18:15-18">Janez 18,15-18</ref>.<ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Peter je bil še vedno na dvorišču. Tedaj je pristopilo neko dekle in dejalo: “Saj si bil tudi ti z Jezusom, s tem Galilejcem!” <verse number="70" style="v"/>Peter pa je glasno zanikal: “Ne vem, kaj hočeš!” <verse number="71" style="v"/>Potem, ko je odšel od tod, ga je opazilo neko drugo dekle in dejalo tistim, ki so stali naokrog: “Tudi on je bil skupaj s tem Jezusom iz Nazareta!” <verse number="72" style="v"/>Peter pa je spet trdil, tokrat celo s prisego: “Tega človeka sploh ne poznam!” <verse number="73" style="v"/>Malo potem je prišlo nekaj ljudi, ki so stali na dvorišču in ti so rekli Petru: “Seveda! Ti si tudi eden izmed njegovih prijateljev! Tvoje narečje te izdaja.” <verse number="74" style="v"/>Potem se je začel Peter zaklinjati in prisegati: “Nikoli nisem videl tega človeka!” V tem trenutku je zapel petelin <verse number="75" style="v"/>in Peter se je spomnil besed, ki jih je rekel Jezus: “Preden bo zapel petelin, me boš trikrat zatajil.” Peter je odšel ven in je ves obupan jokal.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Izročili so ga Rimljanom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:1">Marko 15,1</ref>; <ref loc="LUK 23:1">Luka 23,1</ref>; <ref loc="JHN 18:28-32">Janez 18,28-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Zgodaj zjutraj so se veliki duhovniki in voditelji ljudstva odločili, da zaprosijo rimske oblasti, naj jim odobrijo, da Jezusovo smrtno obsodbo tudi uresničijo. <verse number="2" style="v"/>Zvezanega so poslali k Pilatu, rimskemu guvernerju.</para>
  <para style="s1">Juda naredi samomor</para>
  <para style="r">(<ref loc="ACT 1:16-19">Apostolska dela 1,16-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ko je Juda, izdajalec, videl, da je Jezus obsojen na smrt, je bridko obžaloval to, kar je storil. Velikim duhovnikom in starešinam ljudstva je vrnil denar. <verse number="4" style="v"/>“Naložil sem si težko krivdo ter izdal nedolžnega!” je priznal. <verse number="5" style="v"/>“Kaj nas to briga!” so mu odgovorili. “Ti skrbi za to!” Potem je Juda vzel denar ter ga vrgel v tempelj. Nato je zbežal in se obesil. <verse number="6" style="v"/>Veliki duhovniki so pobrali denar, vendar so menili: “Tega denarja ne smemo dati v tempeljsko zakladnico, ker je omadeževan s krvjo.” <verse number="7" style="v"/>Ko so se pogovorili o tem, so se odločili, da kupijo kos zemlje, kjer naj bi pokopavali tujce. <verse number="8" style="v"/>Še danes se to pokopališče imenuje “krvava njiva”. <verse number="9" style="v"/>Na ta način se je izpolnila beseda preroka Jeremije: “<char style="qt">Vzeli so trideset srebrnikov – toliko ga je cenil izraelski narod – </char> <verse number="10" style="v"/><char style="qt">ter so kupili lončarjevo zemljo, kakor je zapovedal Bog.</char>”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,10 </char><char style="ft" closed="false">Zaharija 11,12-13; Jeremija 18,2-10; 32,6-9.</char></note></para>
  <para style="s1">Smrtna obsodba</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:2-15">Marko 15,2-15</ref>; <ref loc="LUK 23:2-5">Luka 23,2-5</ref>.<ref loc="LUK 23:17-25">17-25</ref>; <ref loc="JHN 18:33-19:16">Janez 18,33–19,16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jezusa so pripeljali k rimskemu guvernerju Pilatu. Ta ga je vprašal: “Ali si ti kralj Judov?” Jezus mu je odgovoril: “Da, prav imaš.” <verse number="12" style="v"/>Ko so ga veliki duhovniki in voditelji ljudstva tožili na vse mogoče načine, je Jezus molčal. <verse number="13" style="v"/>“Ali ne slišiš, kako te tožijo?” je vprašal Pilat. <verse number="14" style="v"/>Jezus pa ni odgovoril ničesar. Pilat se je temu zelo čudil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Guverner je imel navado, da je vsako leto ob velikonočnem prazniku pomilostil enega izmed jetnikov, ki ga je ljudstvo samo izbralo. <verse number="16" style="v"/>To leto je sedel v ječi zloglasni zločinec, ki mu je bilo ime Baraba. <verse number="17" style="v"/>Ko se je zjutraj pred Pilatovo hišo zbrala množica ljudstva, jih je vprašal: “Koga naj tokrat pomilostim? Barabo ali Jezusa, vašega Mesijo?” <verse number="18" style="v"/>Pilat je namreč dobro vedel, da so voditelji judovskega ljudstva tožili Jezusa iz zavisti in sovraštva. <verse number="19" style="v"/>Medtem ko je Pilat vodil sodno obravnavo, mu je žena poslala sporočilo: “Ne izreci nikakršne obsodbe nad tem človekom! Nedolžen je! Zaradi njega sem preteklo noč imela strašne sanje.” <verse number="20" style="v"/>Veliki duhovniki in voditelji ljudstva pa so med tem uspeli naščuvati ljudstvo, naj zahteva, da Pilat pomilosti Barabo in ne Jezusa. <verse number="21" style="v"/>Ko je zdaj Pilat ponovil svoje vprašanje: “Koga izmed teh dveh naj vam izpustim?” je množica kričala: “Barabo!” <verse number="22" style="v"/>“Kaj pa naj počnem z Jezusom, vašim Mesijo?” Kot iz enih ust je zagrmel odgovor: “Na križ z njim!” <verse number="23" style="v"/>“Kakšen zločin pa je zagrešil?” je vprašal Pilat. Množica pa je neprenehoma kričala: “Na križ z njim!” <verse number="24" style="v"/>Ko je Pilat videl, da ničesar ne doseže in da je hrup množice vedno večji, je zaprosil naj mu prinesejo posodo z vodo. Vpričo vseh si je umil roke in dejal: “Ne odgovarjam, če boste prelili kri tega nedolžnega človeka. Vi ste odgovorni za to!” <verse number="25" style="v"/>Množica pa je v odgovor kričala: “Da, mi in naši otroci, mi nosimo posledice!” <verse number="26" style="v"/>Tedaj jim je Pilat izpustil Barabo. Naročil je, naj Jezusa bičajo, nato pa ga je izročil vojakom, da bi ga križali.</para>
  <para style="s1">Jezusa zasmehujejo in mučijo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:16-20">Marko 15,16-20</ref>; <ref loc="JHN 19:2-3">Janez 19,2-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Vojaki so privedli Jezusa v vojašnico ter sklicali ves oddelek straže. <verse number="28" style="v"/>Nato so mu slekli obleko ter mu oblekli rdeč plašč. <verse number="29" style="v"/>Iz trnja so mu spletli krono ter mu jo posadili na glavo. V desnico so mu dali palico, pokleknili so predenj in posmehljivo govorili: “Naj živi kralj Judov!” <verse number="30" style="v"/>Vsi so ga pljuvali ter ga s palico udarjali po glavi. <verse number="31" style="v"/>Ko jim je bilo tega dovolj, so mu spet slekli rdeči plašč, vrnili so mu njegovo obleko ter ga odvedli na križanje.</para>
  <para style="s1">Na križu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:21-32">Marko 15,21-32</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Luka 23,26-43</ref>; <ref loc="JHN 19:17-27">Janez 19,17-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Na poti proti mestu usmrtitve jih je srečal neki mož iz Cirene, ki mu je bilo ime Simon. Njega so prisilili, da je ponesel križ, na katerem naj bi razpeli Jezusa. <verse number="33" style="v"/>Tako so krenili iz mesta na Golgoto, kar pomeni “mesto lobanje”. <verse number="34" style="v"/>Tam so mu vojaki dali vina, ki naj bi ga omamilo. Ko je Jezus okusil, ga ni hotel piti. <verse number="35" style="v"/>Potem, ko so ga pribili na križ, so vojaki delili med seboj njegovo obleko, tako da so žrebali. S tem se je uresničilo to, kar je napovedal prerok: “Mojo obleko so delili med seboj in za moje spodnje oblačilo so žrebali.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,35 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 22,19.</char></note> <verse number="36" style="v"/>Posedli so po tleh blizu križa in ga stražili. <verse number="37" style="v"/>Nad glavo so mu pritrdili desko, na katero so napisali, zakaj so ga križali: <char style="sc">To je Jezus, kralj Judov</char>. <verse number="38" style="v"/>Istočasno so križali dva zločinca, enega Jezusu na desni drugega pa na levi strani. <verse number="39" style="v"/>Ljudje, ki so hodili mimo, so se norčevali in majali z glavami: <verse number="40" style="v"/>“Ti si torej hotel porušiti tempelj in ga v treh dneh spet postaviti! Reši se zdaj! Stopi s križa, če si zares Božji Sin!” <verse number="41" style="v"/>Tudi veliki duhovniki, verski učitelji in voditelji ljudstva so se mu posmehovali: <verse number="42" style="v"/>“Drugim je pomagal, samemu sebi pa ne more pomagati. Če je res Izraelov kralj, naj stopi s križa. Potem mu bomo verovali! <verse number="43" style="v"/>Vedno se je zanašal na Boga; zdaj bomo videli, če mu bo Bog pomagal. Ali mar ni govoril: ‘Jaz sem Božji Sin?’ ” <verse number="44" style="v"/>Prav tako sta se norčevala iz njega tudi oba zločinca, ki sta prav tako visela na križu.</para>
  <para style="s1">Jezusova smrt</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:33-41">Marko 15,33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Luka 23,44-49</ref>; <ref loc="JHN 19:28-37">Janez 19,28-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Tega dne okrog poldneva se je naenkrat po vsej deželi stemnilo. Ta tema je trajala tri ure. <verse number="46" style="v"/>Proti tretji uri je Jezus glasno zaklical: “<char style="tl">Eli, Eli, lama sabahtani?</char>” To pomeni: “Moj Bog, moj Bog, zakaj si me zapustil?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,46 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 22,2.</char></note> <verse number="47" style="v"/>Nekateri izmed tistih, ki so stali okrog križa, so ga napačno razumeli. Menili so, da kliče preroka Elijo. <verse number="48" style="v"/>Eden izmed njih je brž prinesel gobo, jo namočil v kisu in jo nataknil na palico; hotel je dati Jezusu, da bi pil.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,48 </char><char style="ft" closed="false">Psalm 69,22.</char></note> <verse number="49" style="v"/>Drugi pa so dejali: “Pusti ga! Bomo videli, če bo prišel Elija in mu pomagal.” <verse number="50" style="v"/>Potem je Jezus še enkrat glasno zakričal in umrl. <verse number="51" style="v"/>Prav v tem trenutku se je zavesa v templju, ki je ločila sveti prostor od najsvetejšega, pretrgala na dvoje od vrha do tal. Zemlja se je tresla in skale so se drobile. <verse number="52" style="v"/>Grobovi so se odprli in mnogi, ki so delali Božjo voljo ter so bili že mrtvi, so vstali od mrtvih <verse number="53" style="v"/>in zapustili grobove. Po Jezusovem vstajenju so prišli v mesto, kjer so se prikazali mnogim ljudem. <verse number="54" style="v"/>Rimski oficir in njihov poveljnik, ki so stražili Jezusa, so se prestrašili zaradi potresa in vsega ostalega, kar se je dogajalo. Dejali so: “Ta človek je bil zares Božji Sin!” <verse number="55" style="v"/>Mnoge žene iz Galileje so prišle skupaj z Jezusom v Jeruzalem. Skrbele so zanj in zdaj so od daleč opazovale to, kar se je dogajalo. <verse number="56" style="v"/>Med njimi so bile tudi Marija iz Magdale in Marija, Jakobova in Jožefova mati, kakor tudi mati obeh Zebedejevih sinov, Jakoba in Janeza.</para>
  <para style="s1">Jezusa pokopljejo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:42-47">Marko 15,42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Luka 23,50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Janez 19,38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Zvečer je prišel bogat človek iz Arimateje. Ime mu je bilo Jožef in je bil Jezusov učenec. <verse number="58" style="v"/>Odšel je k Pilatu in ga prosil za Jezusovo mrtvo telo. Pilat je zapovedal, naj mu izpolnijo to željo. <verse number="59" style="v"/>Jožef je vzel mrliča, ga zavil v nov platnen prt <verse number="60" style="v"/>in ga položil v nov grob, ki ga je Jožef pripravil zase in je bil izsekan v skalo. Potem je zaprl vhod v grob z veliko skalo ter odšel. <verse number="61" style="v"/>Marija iz Magdale in druga Marija sta bili tudi tu. Sedeli sta pri grobu.</para>
  <para style="s1">Straža pri grobu</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Naslednjega dne, bila je sobota, so prišli veliki duhovniki in farizeji k Pilatu <verse number="63" style="v"/>in dejali: “Spomnili smo se, da je ta goljuf trdil: ‘Tri dni po svoji smrti bom spet oživel.’ <verse number="64" style="v"/>Naj zato straža varuje grob do tretjega dne, sicer se lahko zgodi, da njegovi učenci ukradejo mrliča in razširijo novico, da je vstal od mrtvih. To bi bila potem še večja prevara.” <verse number="65" style="v"/>“Dal vam bom stražo,” je odgovoril Pilat. “Storite, kar se vam zdi prav in zastražite grob!” <verse number="66" style="v"/>Potem so zapečatili grob in postavili stražarje, ki naj bi ga stražili.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Jezus živi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:1-8">Marko 16,1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Luka 24,1-12</ref>; <ref loc="JHN 20:1-18">Janez 20,1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ko je minila sobota, zgodaj zjutraj v nedeljo, sta šli Marija iz Magdale in druga Marija h grobu. <verse number="2" style="v"/>Nenadoma se je začela tresti zemlja in z neba je prišel Božji angel. Odvalil je kamen, ki je zapiral vhod v grob in sedel nanj. <verse number="3" style="v"/>Bleščal se je tako svetlo kakor blisk in njegova obleka je bila bela kakor sneg. <verse number="4" style="v"/>Stražarji so popadali od strahu na tla in obležali kot mrtvi. <verse number="5" style="v"/>Angel se je obrnil k ženam: “Ne bojta se! Vem, da iščeta Jezusa, križanega. <verse number="6" style="v"/>Ni ga več tu. Vstal je od mrtvih, kakor je napovedal. Pridita in poglejta mesto, kjer je ležal. <verse number="7" style="v"/>Potem pohitita k učencem ter jim recita, da je Jezus vstal od mrtvih. Odšel bo v Galilejo, da bi vas tam srečal.” <verse number="8" style="v"/>Prestrašeni sta ženi zbežali od groba. Istočasno ju je prevzela nepopisna radost. Čimprej sta hoteli pripovedovati učencem vse to, kar sta doživeli. <verse number="9" style="v"/>Nista še prišli daleč, ko je Jezus naenkrat stal pred njima. “Bodita pozdravljeni!” je dejal. Potem sta padli predenj in se oklenili njegovih nog. <verse number="10" style="v"/>Jezus ju je pomiril: “Ne bojta se! Pojdita, povejta mojim bratom, naj gredo v Galilejo. Tam me boste videli.”</para>
  <para style="s1">Stražarji se zlažejo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Potem ko sta ženi zapustili grob, so odšli nekateri izmed stražarjev k velikim duhovnikom v mesto in pripovedovali, kaj se je zgodilo. <verse number="12" style="v"/>Ti so se posvetovali z voditelji ljudstva, kaj naj zdaj storijo. Končno so dali vojakom denar in jim naročili: <verse number="13" style="v"/>“Povsod pripovedujte takole: ‘Ponoči, ko smo spali, so prišli njegovi učenci in ukradli mrliča.’ ” <verse number="14" style="v"/>Obljubili so jim tudi: “V primeru da guverner zve za to, bomo poskrbeli, da se vam nič ne zgodi.” <verse number="15" style="v"/>Vojaki so vzeli denar in storili, kot so jim naročili. Tako se je ta laž raznesla in Judje še danes verjamejo, da je bilo tako.</para>
  <para style="s1">Jezus sreča učence</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:14">Marko 16,14</ref>; <ref loc="LUK 24:36-43">Luka 24,36-43</ref>; <ref loc="JHN 20:19-20">Janez 20,19-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Enajst učencev je šlo v Galileji na goro, kjer je Jezus dejal, da jih bo srečal. <verse number="17" style="v"/>Ko so ga tam videli, so padli pred njim na zemljo in ga molili. Nekateri pa so dvomili, da bi to mogel res biti Jezus.</para>
  <para style="s1">Naloga</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:15-19">Marko 16,15-19</ref>; <ref loc="LUK 24:47-51">Luka 24,47-51</ref>; <ref loc="JHN 20:21-23">Janez 20,21-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Potem je Jezus pristopil k svojim učencem in jim dejal: “Bog mi je dal vso moč v nebesih in na zemlji. <verse number="19" style="v"/>Pojdite po vsem svetu in mi pridobivajte iz vseh narodov učence. Krščujte jih v imenu Očeta in Sina in Svetega Duha. <verse number="20" style="v"/>Učite jih, naj živijo tako, kot sem vam jaz naročil in zapomnite si, da sem vedno z vami, prav do konca časov.”</para>
</usx>
