<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CO" style="id">- Polish Living New Testament (Słowo Życia) 2016</book>
  <para style="rem">Copyright © 1991, 2005, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 KORYNTIAN</para>
  <para style="toc1">1 Koryntian</para>
  <para style="toc2">1 Koryntian</para>
  <para style="toc3">1Kor</para>
  <para style="mt1">1 Koryntian</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Pozdrowienie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ja, Paweł, powołany przez Boga na apostoła Chrystusa Jezusa, wraz z Sostenesem, uczniem Pana, <verse number="2" style="v"/>piszę do kościoła Bożego w Koryncie. Zostaliście wybrani przez Chrystusa Jezusa, wezwani przez Niego i—razem ze wszystkimi innymi wyznawcami naszego wspólnego Pana—oddzieleni dla Boga.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Niech Bóg, nasz Ojciec, i Pan, Jezus Chrystus, obdarzają was swoją łaską i pokojem!</para>
  <para style="s1">Podziękowanie</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wciąż nieustannie dziękuję Bogu za was i za łaskę, którą okazał wam dzięki Chrystusowi. <verse number="5" style="v"/>On sprawił, że możecie mówić o Nim i rozumieć sprawy duchowe. <verse number="6" style="v"/>On też wzmocnił waszą wiarę w Niego. <verse number="7" style="v"/>Nie brakuje wam również żadnego duchowego daru w tym okresie oczekiwania na Jego powrót. <verse number="8" style="v"/>A On będzie wzmacniał was aż do końca, abyście w dniu Jego powrotu byli bez zarzutu. <verse number="9" style="v"/>Bóg jest wierny i dokona tego—bo to On powołał was do przyjaźni ze swoim Synem, Jezusem Chrystusem, naszym Panem.</para>
  <para style="s1">Podziały w kościele</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wzywam was, przyjaciele, w imieniu naszego Pana, abyście żyli w zgodzie. Unikajcie podziałów, bądźcie jednomyślni i miejcie wspólny cel. <verse number="11" style="v"/>Piszę o tym, ponieważ od domowników Chloe dowiedziałem się o waszych kłótniach. <verse number="12" style="v"/>Mam na myśli to, że mówicie o sobie: „Ja jestem uczniem Pawła”, „Ja—Apollosa”, „Ja—Piotra”, „A ja należę do samego Chrystusa”. <verse number="13" style="v"/>Czy Chrystusa można podzielić? Czy ja zostałem za was ukrzyżowany? Czy w moim imieniu zostaliście ochrzczeni? <verse number="14" style="v"/>Jestem wdzięczny Bogu za to, że oprócz Kryspusa i Gajusa nikogo z was nie ochrzciłem. <verse number="15" style="v"/>Nikt więc nie może powiedzieć, że ochrzciłem go w swoim imieniu. <verse number="16" style="v"/>Ochrzciłem jeszcze rodzinę Stefanasa, ale więcej nikogo sobie nie przypominam. <verse number="17" style="v"/>Chrystus nie posłał mnie bowiem, abym chrzcił, lecz abym głosił dobrą nowinę—i to nie w wielkich słowach, aby ludzka błyskotliwość nie przyćmiewała mocy krzyża Chrystusa.</para>
  <para style="s1">Chrystus—mądrość i moc Boga</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dla tych, którzy idą na potępienie, wiara w śmierć Jezusa na krzyżu jest głupotą. Ale dla nas, przyjmujących zbawienie, krzyż jest przejawem mocy samego Boga. <verse number="19" style="v"/>Czytamy o tym w Piśmie:</para>
  <para style="q1">„Zniszczę mądrość mędrców</para>
  <para style="q2">i odrzucę ludzką błyskotliwość”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Gdzie są ci wszyscy mędrcy, uczeni i wybitni znawcy spraw tego świata? Czy Bóg nie udowodnił, że cała ta wielka mądrość jest zwykłą głupotą? <verse number="21" style="v"/>Skoro mądry świat nie poznał mądrego Boga, postanowił On, przez głupie opowiadanie dobrej nowiny, zbawić tych, którzy uwierzą. <verse number="22" style="v"/>Żydzi żądają znaku z nieba, Grecy szukają mądrości, <verse number="23" style="v"/>a my opowiadamy o Chrystusie, który został ukrzyżowany. Dla pierwszych jest to skandal, dla drugich—nonsens. <verse number="24" style="v"/>Ale dla nas, powołanych zarówno spośród Żydów, jak i Greków, jest On Mesjaszem—mocą i mądrością samego Boga. <verse number="25" style="v"/>To bowiem, co jest dla Boga głupstwem, góruje nad mądrością człowieka, a to, co jest dla Boga słabością, przewyższa ludzką siłę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Zauważcie, przyjaciele, że niewielu spośród was uchodzi za mądrych, posiada władzę lub szlachetne pochodzenie. <verse number="27" style="v"/>Bóg świadomie wybrał tych, których świat uważa za głupich, słabych i nieważnych, aby zawstydzić mądrych, silnych i ważnych. <verse number="28" style="v"/>On wybrał tych, którzy w oczach świata są nikim, aby pokazać marność tych, którzy myślą, że są kimś. <verse number="29" style="v"/>W ten sposób pozbawił ludzi powodów do dumy. <verse number="30" style="v"/>To przecież dzięki Bogu żyjecie teraz w Chrystusie Jezusie! I to On jest naszą mądrością, prawością, świętością i zbawieniem—wszystko to mamy od Boga. <verse number="31" style="v"/>Pismo mówi: „Jedynym powodem do dumy jest nasz Pan”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Przyjaciele, ja także, gdy do was przybyłem i opowiadałem wam o Bożej tajemnicy, nie używałem wielkich słów i błyskotliwych myśli. <verse number="2" style="v"/>Postanowiłem bowiem mówić tylko o Jezusie Chrystusie i Jego śmierci na krzyżu. <verse number="3" style="v"/>Stanąłem przed wami jako słaby człowiek—nieśmiały i drżący ze strachu. <verse number="4" style="v"/>Moje nauczanie nie było podobne do przemówień mędrców, ale było za to pełne Ducha i mocy Boga. <verse number="5" style="v"/>Chciałem bowiem, aby wasza wiara opierała się właśnie na Jego mocy, a nie na ludzkiej mądrości.</para>
  <para style="s1">Mądrość od Ducha</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>A jednak to, co głosimy, ludzie dojrzali w wierze przyjmują jako mądrość, choć nie jest to mądrość tego świata ani jego przemijających przywódców. <verse number="7" style="v"/>Mówimy bowiem o tajemnej mądrości samego Boga, która, ze względu na nas, była ukryta przez całe wieki. <verse number="8" style="v"/>Żaden z przywódców tego świata jej nie pojął, bo gdyby było inaczej, nie ukrzyżowaliby Pana chwały. <verse number="9" style="v"/>Pismo mówi:</para>
  <para style="q1">„Dla tych, którzy kochają Boga,</para>
  <para style="q2">przygotował On rzeczy,</para>
  <para style="q1">jakich nikt nigdy nie widział,</para>
  <para style="q2">o jakich nikt nigdy nie słyszał,</para>
  <para style="q1">i jakie nikomu nawet nie przyszły na myśl”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Bóg objawił to nam przez swojego Ducha! On bowiem przenika wszystko i zna najgłębsze Boże tajemnice. <verse number="11" style="v"/>Kto wie, co kryje się w człowieku, jeśli nie on sam, czyli jego duch? Podobnie nikt, poza Duchem Bożym, nie może wniknąć w Boga. <verse number="12" style="v"/>Nie przyjęliśmy przecież ducha tego świata. Otrzymaliśmy Ducha Boga, abyśmy mogli zrozumieć, czym nas obdarował. <verse number="13" style="v"/>I mówimy o tym nie w błyskotliwych słowach ludzkiej mądrości, ale słowami pochodzącymi od Ducha Świętego—duchowe sprawy wyrażając w duchowy sposób. <verse number="14" style="v"/>Człowiek, kierujący się tylko zmysłami, nie rozumie rzeczy pochodzących od Ducha Bożego. Wydają mu się głupie i nie jest w stanie ich pojąć, bo można je zrozumieć tylko dzięki Duchowi. <verse number="15" style="v"/>Człowiek kierowany przez Ducha Świętego rozumie zaś to wszystko, ale inni go nie rozumieją. <verse number="16" style="v"/>Pismo mówi:</para>
  <para style="q1">„Kto ogarnie myśli Pana?</para>
  <para style="q2">Kto może zostać Jego doradcą?”.</para>
  <para style="m">My znamy zamiary Chrystusa!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">O podziałach w kościele</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Przyjaciele, będąc między wami, nie mogłem mówić do was jak do ludzi duchowo dojrzałych. Traktowałem was jak myślących tylko po ludzku, bo w waszej wierze w Chrystusa byliście na poziomie niemowląt. <verse number="2" style="v"/>Karmiłem was mlekiem, a nie stałym pokarmem, bo jeszcze nie byliście na to gotowi. Z resztą nadal nie jesteście! <verse number="3" style="v"/>Ciągle żyjecie tylko po ludzku! Skoro się kłócicie i zazdrościcie sobie, to czy nie zachowujecie się tylko po ludzku, czyli tak samo, jak ludzie niewierzący? <verse number="4" style="v"/>Czy dowodem na to nie są wasze słowa: „Ja jestem uczniem Pawła”, „A ja—Apollosa”?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kim jesteśmy ja i Apollos, żeby się o nas kłócić? Tylko sługami Pana, którym powierzył zadanie. <verse number="6" style="v"/>Ja siałem, Apollos podlewał, ale to Bóg dawał duchowy wzrost. <verse number="7" style="v"/>Tak naprawdę to ani siejący, ani podlewający nie jest ważny—tylko Bóg, który powoduje wzrost. <verse number="8" style="v"/>A słudzy Pana—czy sieją, czy podlewają—pracują wspólnie i każdy z nich otrzyma nagrodę za swoją pracę. <verse number="9" style="v"/>Jesteśmy bowiem współpracownikami Boga, a wy—Bożą uprawą i Bożą budowlą.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Dzięki łasce Boga, jako doświadczony budowniczy, położyłem fundament, na którym kolejny fachowiec wznosi budowlę. Każdy jednak niech buduje uważnie, <verse number="11" style="v"/>bo nie można już położyć innego fundamentu. Jedynym fundamentem jest Jezus Chrystus! <verse number="12" style="v"/>Można budować na Nim używając różnych materiałów: złota, srebra i szlachetnych kamieni lub drewna, słomy i siana. <verse number="13" style="v"/>W dniu sądu okaże się z czego kto budował, bo dzieło każdego z nas przejdzie próbę ognia. <verse number="14" style="v"/>Czyja budowla przetrwa, ten otrzyma nagrodę. <verse number="15" style="v"/>Czyja spłonie, ten poniesie stratę. Sam wprawdzie ocaleje, ale przejdzie trudną dla niego próbę ognia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Czy nie wiecie, że wszyscy razem stanowicie świątynię Boga i że mieszka w was Jego Duch? <verse number="17" style="v"/>Bóg zniszczy każdego, kto bezcześci i niszczy Jego świątynię. Jest bowiem święta—a to wy nią jesteście.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Przestańcie się więc łudzić. Jeśli ktoś jest dumny ze swojej mądrości, niech lepiej stanie się głupcem, aby zdobyć prawdziwą mądrość. <verse number="19" style="v"/>Mądrość tego świata jest bowiem dla Boga głupstwem—napisano bowiem: „Bóg złapał mądrych w pułapkę ich własnej mądrości” <verse number="20" style="v"/>oraz: „Pan dobrze zna myśli mądrych i wie, że są jałowe”. <verse number="21" style="v"/>Nie szczyćcie się więc uznaniem innych ludzi. Wszystko bowiem należy do was: <verse number="22" style="v"/>Paweł, Apollos, Piotr i cały świat, a nawet życie i śmierć, przeszłość i przyszłość. Wszystko jest wasze, <verse number="23" style="v"/>wy zaś należycie do Chrystusa, a Chrystus—do Boga.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Apostołowie Chrystusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Traktujcie nas więc jako tych, którzy służą Chrystusowi i wyjaśniają innym Boże tajemnice. <verse number="2" style="v"/>Naszym najważniejszym obowiązkiem jest lojalność wobec Tego, któremu służymy. <verse number="3" style="v"/>Dlatego nie martwię się tym, jak mnie ocenicie lub co myślą o mnie inni ludzie. Zresztą nawet ja sam nie oceniam mojej służby. <verse number="4" style="v"/>Wprawdzie niczego nie mogę sobie zarzucić, ale to nie wystarcza. Ocenić musi mnie sam Pan. <verse number="5" style="v"/>Nie osądzajcie więc nikogo przedwcześnie—zanim On nie powróci i nie rozświetli tego, co ukryte w ciemnościach, i nie ujawni prawdziwych ludzkich zamiarów. Wtedy każdy z nas otrzyma od Boga należną pochwałę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Na przykładzie własnym i Apollosa pokazałem wam, że nie wolno wykraczać ponad to, co mówi Pismo, i wywyższać jednych nauczycieli, poniżając drugich. <verse number="7" style="v"/>Jaki masz powód do dumy? Czy masz coś, czego nie otrzymałeś w darze? A skoro wszystko, co masz, jest darem, dlaczego szczycisz się tym tak, jakbyś sam to zdobył?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wszystko już macie? Jesteście bogaci? Nie czekając na nas, zaczynacie już królować? Chciałbym, abyście rzeczywiście królowali—a my z wami. <verse number="9" style="v"/>Jestem przekonany, że nas, apostołów, Bóg umieścił na samym końcu. Jesteśmy jak skazańcy czekający na egzekucje, wystawieni na widok publiczny przed całym światem—przed ludźmi i aniołami. <verse number="10" style="v"/>My z powodu Chrystusa jesteśmy uważani za głupców—wy staliście się dzięki Niemu mądrzy; my słabniemy—wy nabieracie sił; my jesteśmy pogardzani—wy otaczani szacunkiem. <verse number="11" style="v"/>Stale jesteśmy głodni i spragnieni, pozbawieni ubrań, poniżani i bezdomni. <verse number="12" style="v"/>Ciężko pracujemy, aby zarobić na życie. Gdy ludzie nas znieważają—my życzymy im szczęścia, gdy nas prześladują—znosimy to, <verse number="13" style="v"/>gdy nas zniesławiają—modlimy się za nich. Wciąż jesteśmy jak śmieci i odpadki tego świata.</para>
  <para style="s1">Prośba i ostrzeżenie</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nie piszę o tym wszystkim, aby was zawstydzić, ale żeby was pouczyć jako ukochane dzieci. <verse number="15" style="v"/>Bo chociaż możecie mieć tysiące nauczycieli, to duchowych ojców macie niewielu. Przecież to ja „zrodziłem” was dla Chrystusa, głosząc wam dobrą nowinę. <verse number="16" style="v"/>Gorąco więc proszę was: Naśladujcie nas! <verse number="17" style="v"/>Dlatego właśnie posyłam Tymoteusza, żeby wam w tym pomógł. On jest wiernym sługą Pana i kocham go jak własnego syna. On przypomni wam to, czego nauczam we wszystkich kościołach, które odwiedzam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ponieważ nie odwiedzałem was, niektórzy zaczęli popadać w pychę. <verse number="19" style="v"/>Jeśli jednak Pan pozwoli, już niebawem do was przyjadę, a wtedy będę mógł stwierdzić czy ci, którzy tak się przechwalają, potrafią tylko dużo mówić, czy też naprawdę mają moc od Boga. <verse number="20" style="v"/>Królestwo Boże nie opiera się bowiem na słowach, ale na mocy. <verse number="21" style="v"/>Sami wybierzcie: Czy mam do was przyjść ze słowami nagany, czy też z miłością i łagodnością?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Grzech w kościele</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wszędzie już słychać o tolerowanym przez was przypadku rozwiązłości seksualnej, mianowicie o mężczyźnie żyjącym ze swoją macochą. Jest to rzecz, jakiej nie dopuszczają się nawet poganie. <verse number="2" style="v"/>Wy zaś, dumni ze swojej tolerancji, nie martwicie się z tego powodu i nie usuwacie tego człowieka z waszego grona. <verse number="3" style="v"/>Ja—chociaż nieobecny fizycznie, ale sercem będący przy was—w imieniu samego Jezusa, naszego Pana, już oceniłem postępowanie tego człowieka. <verse number="4" style="v"/>Wy również zbierzcie się i, mając moje poparcie, na mocy autorytetu naszego Pana <verse number="5" style="v"/>usuńcie go z kościoła, oddając go w ręce szatana. Jego ciału będzie grozić zagłada, ale jego duch zostanie uratowany w dniu powrotu naszego Pana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jak możecie się szczycić czymś takim?! Czy nie rozumiecie, że odrobina kwasu przenika całe ciasto? <verse number="7" style="v"/>Usuńcie spośród siebie stary kwas, czyli zło, abyście byli czyści jak świeże ciasto. Zostaliście przecież oczyszczeni przez samego Chrystusa, który stał się naszą ofiarą paschalną! <verse number="8" style="v"/>Świętujmy więc naszą Paschę nie w starym kwasie złości i obłudy, ale w czystości i prawdzie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wcześniej napisałem wam, abyście unikali towarzystwa ludzi, którzy prowadzą rozwiązłe życie. <verse number="10" style="v"/>Nie miałem wtedy na myśli wszystkich rozwiązłych ludzi tego świata—wszystkich złodziei, wszystkich, którzy są zachłanni, lub wszystkich, którzy oddają cześć podobiznom bożków. Jeśliby tak było, musielibyście chyba zniknąć z tego świata. <verse number="11" style="v"/>Pisząc o tym, miałem na myśli ludzi, którzy uważają się za wierzących, a prowadzą rozwiązłe życie, są zachłanni, oszukują innych, oddają cześć podobiznom bożków, są pijakami lub obrażają Boga. Unikajcie towarzystwa takich ludzi i nie siadajcie nawet z nimi do stołu! <verse number="12" style="v"/>Dlaczego mielibyśmy zajmować się osądzaniem tych, którzy są poza kościołem? Waszym zadaniem jest rozsądzać sprawy wewnątrz kościoła. <verse number="13" style="v"/>Tych, którzy są poza kościołem, osądzi Bóg. Wy zaś usuńcie złego spośród siebie!</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Wierzący przed sądem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Czemu dopuszczacie do tego, że ktoś, oskarżając innego wierzącego, idzie do pogańskiego sądu, zamiast przyjść po pomoc do świętych? <verse number="2" style="v"/>Czy nie wiecie, że my, święci, będziemy w przyszłości sądzić ten świat? Skoro więc będziecie sędziami świata, to czy nie możecie rozstrzygać także drobniejszych spraw? <verse number="3" style="v"/>Przecież będziemy osądzać nawet aniołów w niebie, a co dopiero zwykłe sprawy! <verse number="4" style="v"/>Po co więc chodzicie z takimi problemami do sędziów, którzy przecież nie są wierzący? <verse number="5" style="v"/>Jak widzicie, próbuję was zawstydzić. Czy wśród was nie ma nikogo na tyle mądrego, żeby mógł rozstrzygnąć spór? <verse number="6" style="v"/>Czy musicie oskarżać się przed niewierzącymi? <verse number="7" style="v"/>Już samo procesowanie się między wierzącymi jest godne potępienia. Dlaczego nie chcecie raczej doznać niesprawiedliwości i krzywdy? <verse number="8" style="v"/>Tymczasem to wy krzywdzicie i wyrządzacie szkodę innym wierzącym! <verse number="9-10" style="v"/>Czy nie wiecie, że nieprawi nie będą mieli udziału w królestwie Bożym? Nie łudźcie się! Do królestwa nie wejdą ci, którzy prowadzą rozwiązłe życie lub oddają cześć podobiznom bożków. Nie wejdą tam także ci, którzy popełniają grzech niewierności małżeńskiej, żyją niemoralnie albo są homoseksualistami. W królestwie tym nie będzie również miejsca dla złodziei, ludzi zachłannych, pijaków i tych, którzy obmawiają lub oszukują innych. <verse number="11" style="v"/>A wy tacy właśnie byliście! Wasze grzechy zostały jednak zmyte i zostaliście przeznaczeni dla Boga oraz uniewinnieni dzięki naszemu Panu, Jezusowi Chrystusowi, i Duchowi naszego Boga.</para>
  <para style="s1">Rozwiązłość seksualna</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wszystko mi wolno, ale nie wszystko przynosi pożytek. Wszystko mi wolno, ale ja niczemu nie dam się zniewolić. <verse number="13" style="v"/>Istnieje jedzenie i jest żołądek, do którego ono trafia. Ale i jedno, i drugie nie będzie trwać wiecznie. Pamiętajcie, że ciała nie otrzymaliśmy po to, aby prowadzić rozwiązłe życie. Nasze ciało należy do Pana, a On troszczy się o nie. <verse number="14" style="v"/>Bóg swoją mocą wskrzesi nasze martwe ciała do życia, podobnie jak wskrzesił naszego Pana. <verse number="15" style="v"/>Nie zapominajcie, że wasze ciała są częściami ciała Chrystusa. Czy można je więc oderwać od ciała Chrystusa i połączyć z prostytutką? Przenigdy! <verse number="16" style="v"/>Pamiętajcie! Ten, kto łączy się z prostytutką staje się z nią jednym ciałem! Przecież Pismo mówi wyraźnie: „Ci dwoje staną się jednym ciałem”. <verse number="17" style="v"/>Kto zaś łączy się z Panem, trwa w duchowej jedności z Nim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Unikajcie rozwiązłości seksualnej jak ognia! Każdy popełniony grzech ostatecznie zostaje poza naszym ciałem. Natomiast grzech seksualny godzi w nasze ciało. <verse number="19" style="v"/>Czy nie rozumiecie, że wasze ciało jest świątynią, w której mieszka Duch Święty, dany wam przez Boga, i że nie należycie już do siebie samych? <verse number="20" style="v"/>Zostaliście wykupieni za wysoką cenę! Niech więc wasze ciała przynoszą chwałę Bogu!</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Małżeństwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Teraz chciałbym odpowiedzieć na pytania z waszego listu. Uważam, że najlepiej jest się nie żenić. <verse number="2" style="v"/>Ale ze względu na niebezpieczeństwo rozwiązłości seksualnej niech każdy mężczyzna ma żonę, a kobieta—męża. <verse number="3" style="v"/>Mąż ma dbać o seksualną stronę życia żony, a żona—męża. <verse number="4" style="v"/>Żona przekazuje władzę nad swoim ciałem mężowi, a mąż—żonie. <verse number="5" style="v"/>Nie zaprzestawajcie współżycia ze sobą, chyba że za wspólną zgodą na krótki czas, aby skupić się na modlitwie. Potem jednak powróćcie do siebie, aby szatan nie kusił was, wykorzystując to, że nie potraficie zapanować nad waszymi pragnieniami. <verse number="6" style="v"/>Jest to tylko moje zalecenie, nie absolutny nakaz. <verse number="7" style="v"/>Chciałbym bowiem, żeby wszyscy, tak jak ja, mogli obejść się bez małżeństwa. Ale każdy z nas ma inny dar od Boga: jeden taki jak ja, drugi—inny.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tym, którzy jeszcze nie zawarli małżeństwa, i tym, którzy owdowieli, radzę, aby pozostali w stanie wolnym, tak jak ja. <verse number="9" style="v"/>Jeśli jednak trudno im wytrzymać, niech wstąpią w związek małżeński. Lepiej jest tak postąpić, niż płonąć wskutek niezaspokojonych pragnień.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Małżonkom nakazuję—już nie ja, ale sam Pan: Żona niech nie odchodzi od męża. <verse number="11" style="v"/>Jeśli jednak odejdzie, niech pozostanie samotna albo niech się pogodzi z mężem. Także mąż niech nie porzuca swojej żony.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pozostałym małżonkom mówię teraz od siebie, nie z nakazu Pana: Jeśli wierzący mężczyzna ma niewierzącą żonę, a ona chce z nim żyć, niech jej nie opuszcza. <verse number="13" style="v"/>I jeśli wierząca żona ma niewierzącego męża, a ten chce z nią zostać, też niech go nie opuszcza. <verse number="14" style="v"/>Wierząca żona przybliża bowiem do Boga niewierzącego męża, a wierzący mąż przybliża do Boga niewierzącą żonę. W przeciwnym razie dzieci należałoby uznać za nieprawe, a tak—są święte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jeśli jednak niewierząca strona chce odejść, niech to zrobi. Strona wierząca nie musi pozostawać w tym małżeństwie—Bóg powołał was bowiem do życia w pokoju. <verse number="16" style="v"/>Przecież nie masz pewności, żono, że doprowadzisz niewierzącego męża do zbawienia. Ani ty, mężu, nie jesteś pewien, że twoja żona przyjmie zbawienie.</para>
  <para style="s1">Powołani w różnym stanie</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Poza tym, niech każdy pozostanie w takim stanie, w jakim Pan go do siebie powołał. Takie zalecenie zostawiam we wszystkich kościołach. <verse number="18" style="v"/>Jeśli ktoś uwierzył Panu, będąc obrzezanym, niech takim pozostanie. Jeśli jednak był nieobrzezany, niech nie dokonuje obrzezania. <verse number="19" style="v"/>Ani obrzezanie, ani jego brak nie mają bowiem znaczenia. Ważne jest tylko to, aby podobać się Bogu i przestrzegać Jego przykazań.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Niech więc każdy pozostanie w takim stanie, w jakim Bóg go do siebie powołał. <verse number="21" style="v"/>Uwierzyłeś jako niewolnik? Nie martw się tym. Jeśli jednak możesz odzyskać wolność, skorzystaj z tego. <verse number="22" style="v"/>Wierzący niewolnik jest wolny dla Pana, a wolny wierzący staje się niewolnikiem Pana. <verse number="23" style="v"/>Zostaliście wykupieni za wysoką cenę. Nie stawajcie się więc niewolnikami ludzi! <verse number="24" style="v"/>A zatem, przyjaciele, niezależnie od stanu, w jakim kto uwierzył, niech każdy z was żyje dla Boga.</para>
  <para style="s1">Niezamężni</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>W sprawie niezamężnych dziewcząt nie mam nakazu od Pana. Chciałbym wam jednak coś poradzić jako ten, który doświadczył Jego miłości i jest godny zaufania. <verse number="26" style="v"/>Sądzę, że w obecnej, trudnej sytuacji dobrze jest stosować taką zasadę: <verse number="27" style="v"/>Jeśli jesteś żonaty, nie dąż do separacji. Jeśli nie jesteś żonaty, nie żeń się. <verse number="28" style="v"/>Jeśli się jednak ożenisz, nie grzeszysz. Również dziewczyna, która wyjdzie za mąż, nie popełnia grzechu. Jednak małżonkowie narażają się na trudności życiowe, których chciałbym wam oszczędzić.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Przyjaciele, zostało niewiele czasu. Dlatego nawet żonaci powinni być do dyspozycji Pana. <verse number="30" style="v"/>Nie pozwólcie, aby smutek, radość, praca zawodowa <verse number="31" style="v"/>lub przyjemności tego świata odciągały was od pracy dla Niego. Ten świat wkrótce przeminie, <verse number="32" style="v"/>a ja chciałbym oszczędzić wam kłopotów. Nieżonaty mężczyzna skupia się na sprawach Pana i chce się Mu podobać. <verse number="33" style="v"/>Żonaty troszczy się również o sprawy tego świata, o to, jak podobać się żonie. <verse number="34" style="v"/>Doznaje przez to rozterek. Podobnie kobieta niezamężna zajmuje się służbą dla Pana i zabiega o świętość ciała i ducha. Mężatka zaś troszczy się o sprawy przyziemne i o to, aby podobać się mężowi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Mówię to tylko dla waszego dobra, nie po to, aby narzucić wam jakiś ciężar. Pragnę bowiem, abyście godnie i wytrwale służyli Panu. <verse number="36" style="v"/>Jeśli więc ktoś czuje, że powinien się ożenić z narzeczoną, bo nie jest w stanie opanować swoich pragnień, niech to zrobi. Małżeństwo nie jest grzechem. <verse number="37" style="v"/>Ale jeśli ktoś postanowi w sercu—bez przymusu, dobrowolnie i panując nad sobą—że chce pozostać wolnym, też dobrze zrobi. <verse number="38" style="v"/>Zatem dobrze robi ten, kto się żeni. Lecz kto w obecnej sytuacji nie zawiera związku małżeńskiego, dokonuje lepszego wyboru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Żona związana jest z mężem aż do jego śmierci. Gdy jednak on umrze, może ponownie wyjść za mąż za kogo chce, pod warunkiem, że mężczyzna ten również wierzy Panu. <verse number="40" style="v"/>Moim zdaniem będzie jednak szczęśliwsza, jeżeli nie wyjdzie za mąż, a w moich radach również poddaję się kierownictwu Ducha Świętego.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Pokarmy ofiarowane bożkom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Teraz chciałbym poruszyć problem mięsa ze zwierząt, które były ofiarowane pogańskim bożkom. Wszyscy mamy wiedzę na ten temat. Wiedza sprawia jednak, że człowiek popada w pychę. Tym zaś, co wzmacnia wiarę innych, jest miłość. <verse number="2" style="v"/>Jeśli ktoś uważa, że wszystko już wie, może być pewien, że tak nie jest. <verse number="3" style="v"/>Ten zaś, kto kocha Boga, znajduje u Niego uznanie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wracając do tematu: Wiemy, że pogańskie bóstwa są niczym i że istnieje tylko jeden prawdziwy Bóg. <verse number="5" style="v"/>Niektórzy uważają za bogów różne rzeczy na niebie i na ziemi—takich bóstw i panów jest wiele. <verse number="6" style="v"/>Dla nas istnieje jednak tylko jeden Bóg—Ojciec, od którego wszystko pochodzi i do którego należymy. Mamy też tylko jednego Pana, dzięki któremu wszystko zaistniało i który dał nam życie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Niestety nie wszyscy wierzący o tym wiedzą. Niektórzy spożywają mięso ofiarowane bożkom w przekonaniu, że czyniąc tak, oddają im cześć. W ten sposób postępują wbrew sumieniu. <verse number="8" style="v"/>Tymczasem spożywanie mięsa nie ma żadnego wpływu na nasze duchowe życie. Nic nie tracimy nie jedząc go; nic też nie zyskujemy spożywając je. <verse number="9" style="v"/>Uważajcie jednak, aby wasza wolność nie przyniosła szkody innemu wierzącemu, który jest słabszy w wierze. <verse number="10" style="v"/>Załóżmy bowiem, że zauważy on ciebie, „mającego wiedzę”, jak spożywasz w świątyni pokarm ofiarowany bożkom. Czy jego słabe sumienie zostanie wzmocnione, gdy weźmie z ciebie przykład i, wbrew własnemu sumieniu, też będzie jadł? <verse number="11" style="v"/>Wręcz przeciwnie, twoja wiedza wyrządzi mu szkodę, a przecież za niego także umarł Chrystus. <verse number="12" style="v"/>Gdy więc grzeszycie przeciw innym wierzącym, narażając na szkodę ich słabe sumienie, w rzeczywistości grzeszycie przeciw samemu Chrystusowi. <verse number="13" style="v"/>Jeżeli więc przez spożywanie pokarmu miałbym skrzywdzić innego wierzącego, to nigdy nie będę jadł mięsa ofiarowanego bożkom, aby w ten sposób nie doprowadzić nikogo do upadku.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Paweł apostołem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Czy nie jestem zupełnie wolny? Czy nie jestem apostołem? Czy nie widziałem na własne oczy Jezusa, naszego Pana? Czy to nie dzięki mojej służbie należycie do Niego? <verse number="2" style="v"/>Nawet jeśli inni nie uważają mnie za apostoła, to wy jesteście żywym dowodem tego, że jako apostoł służę Panu. <verse number="3" style="v"/>Moja linia obrony wobec oskarżających mnie będzie taka: <verse number="4" style="v"/>Czy nie wolno nam korzystać z waszej gościnności? <verse number="5" style="v"/>Czy nie wolno nam poślubić wierzącej kobiety i zabrać jej ze sobą w podróż? Tak przecież czynią inni apostołowie oraz bracia naszego Pana. Podobnie postąpił również Piotr. <verse number="6" style="v"/>Czy tylko ja i Barnaba musimy zarabiać na własne utrzymanie?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Czy żołnierz, pełniący służbę, utrzymuje się za własne pieniądze? Czy rolnik nie korzysta z owoców swojej pracy? Czy pasterz doglądający owiec nie może napić się ich mleka? <verse number="8" style="v"/>Nie jest to mój wymysł, ale nakaz Prawa Mojżesza. <verse number="9" style="v"/>Czytamy w nim: „Nie będziesz zawiązywał pyska wołowi, który młóci zboże”. Czy Bóg miał na myśli tylko woła? <verse number="10" style="v"/>To, że ci, którzy orzą i młócą, mogą spodziewać się udziału w zbiorach, zostało zapisane również ze względu na nas. <verse number="11" style="v"/>Skoro zasialiśmy w waszych sercach dobra duchowe, to co w tym dziwnego, że będziemy korzystać z waszych dóbr materialnych? <verse number="12" style="v"/>Skoro inni z nich korzystają, to dlaczego my byśmy nie mogli? My jednak nie skorzystaliśmy z tego prawa, ale sami pracujemy na własne utrzymanie, aby nie stwarzać przeszkód dobrej nowinie o Chrystusie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Czy nie wiecie, że pracownicy świątyni korzystają z przynoszonej tam żywności? Podobnie jest z tymi, którzy pracują przy ołtarzu Bożym—korzystają z tego, co ludzie przynoszą w ofierze. <verse number="14" style="v"/>Pan ustalił również, żeby ci, którzy głoszą dobrą nowinę, byli utrzymywani przez innych wierzących. <verse number="15" style="v"/>Ale ja nie korzystałem z tego prawa! Nie piszę tego teraz, ponieważ czegoś od was chcę. Wolałbym umrzeć z głodu niż pozbawić się satysfakcji z tego, że pełnię służbę bez zapłaty. <verse number="16" style="v"/>To, że opowiadam ludziom dobrą nowinę, nie jest żadną moją zasługą. To po prostu mój obowiązek! Marny byłby bowiem mój los, gdybym tego nie robił. <verse number="17" style="v"/>Jeśli opowiadałbym ją z własnej dobrej woli, zasługiwałbym na zapłatę. Ale ja otrzymałem to zadanie od Pana. <verse number="18" style="v"/>Jaką więc mam zapłatę? Moją nagrodą jest właśnie to, że głoszę dobrą nowinę bez zapłaty i nie korzystam z należnego mi prawa.</para>
  <para style="s1">Jak używać wolności</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jestem wolny, ale stałem się sługą wszystkich, aby w ten sposób pozyskać dla Chrystusa jak najwięcej osób. <verse number="20" style="v"/>Gdy jestem wśród Żydów, postępuję jak Żyd, aby pozyskać Żydów. Gdy jestem wśród przestrzegających Prawa Mojżesza, również przestrzegam go, choć mu nie podlegam. Chcę jednak w ten sposób pozyskać ich. <verse number="21" style="v"/>Gdy jestem wśród pogan, którzy nie przestrzegają tego Prawa, również żyję bez niego, chcąc pozyskać pogan. Postępując tak, oczywiście nie odrzucam Bożego prawa, bo podlegam prawu Chrystusa. <verse number="22" style="v"/>Gdy jestem wśród ludzi, których wiara jest jeszcze słaba, również okazuję moją słabość, chcę bowiem pozyskać także ich. Szukam ze wszystkimi wspólnego języka, aby choć niektórych doprowadzić do zbawienia. <verse number="23" style="v"/>Wszystko to robię ze względu na dobrą nowinę, aby mieć udział w jej głoszeniu.</para>
  <para style="s1">Trudna droga do zwycięstwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Na stadionie biegnie wielu zawodników, ale wygrywa tylko pierwszy. Wy również biegnijcie tak, aby wygrać! <verse number="25" style="v"/>Każdy zawodnik, pragnąc zwycięstwa, odmawia sobie wielu rzeczy. Czyni to, ponieważ chce zdobyć nagrodę. Jego nagroda jest jednak przemijająca, nasza zaś—wieczna! <verse number="26" style="v"/>Dlatego ja nie biegnę na oślep i nie zadaję ciosów w powietrze. <verse number="27" style="v"/>Panuję nad własnym ciałem i podporządkowuję je sobie, abym głosząc dobrą nowinę innym, sam nie został zdyskwalifikowany.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Ostrzeżenia płynące z historii Izraela</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Przyjaciele, przypomnijcie sobie pewne fakty: Kiedyś na pustyni nasi przodkowie byli prowadzeni przez obłok i wszyscy przeszli przez Morze Czerwone. <verse number="2" style="v"/>Wszyscy, wraz z Mojżeszem, zostali zanurzeni w obłoku i w morzu. <verse number="3" style="v"/>Wszyscy spożywali ten sam duchowy pokarm <verse number="4" style="v"/>i pili ten sam duchowy napój. Czerpali bowiem wodę z towarzyszącej im duchowej skały, którą był sam Chrystus. <verse number="5" style="v"/>Mimo to większość z nich nie znalazła uznania w oczach Boga i zginęła na pustyni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Powinno to być dla nas przestrogą, abyśmy, tak jak oni, nie dążyli do zła. <verse number="7" style="v"/>Nie oddawajcie czci bożkom—jak tamci. Pismo przecież mówi, że oddając cześć złotemu cielcowi „zasiedli do jedzenia i picia, a potem wstali, aby tańczyć”. <verse number="8" style="v"/>Nie ulegajmy rozwiązłości seksualnej—jak tamci, gdy jednego dnia zginęło dwadzieścia trzy tysiące osób. <verse number="9" style="v"/>Nie róbmy testów na wiarygodność Chrystusa—jak oni robili i poginęli z powodu jadowitych węży. <verse number="10" style="v"/>I nie narzekajcie na Boga—jak oni narzekali i zginęli, porażeni przez anioła śmierci. <verse number="11" style="v"/>Wszystko, co ich spotkało, stanowi ostrzeżenie i zostało zapisane dla nas, żyjących u progu końca czasów. Jest to przestroga dla nas. <verse number="12" style="v"/>Dlatego ten, kto sądzi, że stoi, niech uważa, żeby nie upadł. <verse number="13" style="v"/>Pokusy, których doświadczacie, są normalną i ludzką rzeczą. Ale Bóg jest wierny i nie pozwoli, abyście byli kuszeni ponad wasze siły. Dopuszczając pokusę, pokaże wam również drogę wyjścia, abyście mogli wyjść z niej cało.</para>
  <para style="s1">Kult bożków a Wieczerza Pańska</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kochani, unikajcie wszystkiego, co ma jakikolwiek związek z kultem bożków. <verse number="15" style="v"/>Wiem, że jesteście mądrzy, więc sami oceńcie moje słowa: <verse number="16" style="v"/>Czy kielich z winem, za który dziękujemy podczas Wieczerzy Pańskiej, nie wyraża naszego udziału we krwi Chrystusa? A wspólnie łamany chleb? Czy nie wyraża naszej jedności jako Jego ciała? <verse number="17" style="v"/>Wszyscy dzielimy się przecież jednym chlebem, bo choć jest nas wielu, stanowimy jedno ciało. <verse number="18" style="v"/>Zwróćcie uwagę na przykład Izraela: Ci, którzy spożywają pokarm ofiarowany na ołtarzu świątyni, jednoczą się w ten sposób ze świątynią Boga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Czy chcę przez to powiedzieć, że pogańskie bóstwa lub ofiary składane im mają jakieś znaczenie? Absolutnie nie! <verse number="20" style="v"/>Chcę tylko pokazać wam, że ofiary te w rzeczywistości składane są demonom, a nie Bogu. Ja zaś nie chciałbym, abyście mieli z nimi cokolwiek wspólnego. <verse number="21" style="v"/>Nie możecie jednocześnie pić z kielicha Pana i z kielicha demonów! Nie możecie również zasiadać za stołem Pana i za stołem demonów! <verse number="22" style="v"/>Czy mamy pobudzać Pana do zazdrości o nas? Czy jesteśmy od Niego mocniejsi?</para>
  <para style="s1">Wolność wierzącego</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wszystko jest dozwolone, ale nie wszystko przynosi korzyść. Wszystko nam wolno, ale nie wszystko wzmacnia naszą wiarę. <verse number="24" style="v"/>Nie bądźcie egoistami—dbajcie o dobro innych!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kupujcie takie mięso, jakie jest w sprzedaży. Dla spokoju sumienia nie pytajcie, czy było ono ofiarowane bożkom. <verse number="26" style="v"/>„Do Pana należy bowiem ziemia i wszystko, co na niej żyje”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jeśli zostaniecie zaproszeni przez kogoś, kto nie wierzy Jezusowi, i chcecie skorzystać z jego gościny, jedzcie wszystko, czym was poczęstuje, dla spokoju sumienia nie pytając o pochodzenie pokarmu. <verse number="28" style="v"/>Ale gdyby ktoś was ostrzegł, mówiąc: „Te pokarmy były przecież ofiarowane bożkom!”, nie jedzcie—ze względu na tego człowieka i sumienie. <verse number="29" style="v"/>Mówię oczywiście o jego sumieniu, nie waszym. Dlaczego bowiem czyjeś sumienie miałoby ograniczać moją wolność? <verse number="30" style="v"/>Jeśli dzięki łasce Boga mogę coś zjeść i dziękuję Mu za ten pokarm, to dlaczego ktoś miałby mnie potępiać?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tak więc, jeśli jecie, pijecie lub czynicie cokolwiek innego, zawsze róbcie to tak, aby oddawać chwałę Bogu. <verse number="32" style="v"/>Nie doprowadzajcie do upadku ani Żydów, ani pogan, ani kogokolwiek, kto należy do kościoła Boga. <verse number="33" style="v"/>Postępujcie tak, jak ja, który zabiegam o dobro innych ludzi i nie szukam własnej korzyści. Staram się bowiem, aby inni mogli dostąpić zbawienia.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naśladujcie więc mnie, tak jak ja naśladuję Chrystusa.</para>
  <para style="s1">Nakrywanie głowy przez kobiety</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tak się cieszę, przyjaciele, że pamiętacie wszystko, czego was nauczyłem, i przestrzegacie tego. <verse number="3" style="v"/>Wiedzcie jednak, że głową męża jest Chrystus, głową żony—mąż, a głową Chrystusa—Bóg. <verse number="4" style="v"/>Dlatego jeśli mężczyzna modli się albo prorokuje z nakrytą głową, przynosi wstyd swojej głowie. <verse number="5" style="v"/>Jeśli zaś kobieta publicznie modli się albo prorokuje z odkrytą głową, również przynosi wstyd swojej głowie, wygląda bowiem tak, jakby nie miała włosów. <verse number="6" style="v"/>Jeśli nie chce nakrywać głowy, niech zetnie włosy. A skoro wstydzi się to zrobić, niech postępuje zgodnie ze zwyczajem i nakrywa głowę. <verse number="7" style="v"/>Mąż natomiast nie powinien nakrywać głowy. Jest bowiem obrazem Boga, przynoszącym Mu chwałę, żona zaś jest obrazem męża. <verse number="8" style="v"/>To nie mężczyzna powstał z kobiety, ale ona z niego. <verse number="9" style="v"/>I nie mąż został stworzony dla żony, ale żona dla męża. <verse number="10" style="v"/>Dlatego żona powinna nosić nakrycie głowy—ze względu na aniołów.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Przed Panem jednak ani żona, ani mąż nie są niezależni od siebie, <verse number="12" style="v"/>bo chociaż pierwsza kobieta pochodzi od mężczyzny, to jednak każdy mężczyzna rodzi się z kobiety—a wszyscy pochodzą od Boga. <verse number="13" style="v"/>Sami zresztą oceńcie: Czy wypada kobiecie publicznie modlić się do Boga z odkrytą głową? <verse number="14" style="v"/>Długie włosy u mężczyzny są czymś sprzecznym z naturą i przynoszą mu wstyd. <verse number="15" style="v"/>Kobiecie zaś—wręcz przeciwnie, dodają urody, bo zostały jej dane jako nakrycie głowy. <verse number="16" style="v"/>Takie zasady panują we wszystkich kościołach, nie ma więc sensu sprzeczać się o te rzeczy.</para>
  <para style="s1">Wieczerza Pańska</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Przekazując te zalecenia, chciałbym poruszyć jeszcze jedną sprawę. Nie mogę was pochwalić za to, że wasze wspólne spotkania zamiast przynosić pożytek, wyrządzają szkodę. <verse number="18" style="v"/>Usłyszałem bowiem—i po części temu wierzę—że gdy zbieracie się jako kościół, dochodzi wśród was do podziałów. <verse number="19" style="v"/>Zresztą musi dojść do podziałów, bo stanowią one próbę wiary.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wasze spotkania nie mają nic wspólnego z prawdziwą Wieczerzą Pańską. <verse number="21" style="v"/>Każdy spożywa bowiem własny posiłek. Niektórzy są jednak głodni, a inni—pijani. <verse number="22" style="v"/>Czy nie możecie się najeść i napić w domu? Czemu lekceważycie kościół Boga i upokarzacie biednych, których nie stać na to, aby przynieść coś do jedzenia? Co ja mam z wami zrobić? Pochwalić? Za to na pewno was nie pochwalę!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>To, co przekazałem wam na temat Wieczerzy, otrzymałem od samego Pana. On, tej nocy, której został zdradzony, wziął chleb, <verse number="24" style="v"/>podziękował za niego Bogu, połamał na kawałki i powiedział do uczniów: „Jedzcie! To jest moje ciało, które oddaję za was. Czyńcie to pamiętając o Mnie”. <verse number="25" style="v"/>Po posiłku podał im kielich z winem i rzekł: „Ten kielich jest nowym przymierzem, które przypieczętuję przelewając własną krew. Pijcie z niego pamiętając o Mnie”. <verse number="26" style="v"/>Zawsze więc, gdy spożywacie ten chleb i pijecie z tego kielicha, ogłaszacie śmierć Pana! Tak będzie aż do czasu Jego powrotu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jeśli więc ktoś niegodnie spożywa chleb i niegodnie pije z kielicha Pana, grzeszy przeciwko Jego ciału i krwi. <verse number="28" style="v"/>Dlatego każdy, kto sięga po ten chleb i kielich, niech osądzi swoje serce. <verse number="29" style="v"/>Ten bowiem, kto uczestnicząc w Wieczerzy lekceważy ciało Chrystusa, ściąga na siebie Boży sąd. <verse number="30" style="v"/>Z tego właśnie powodu jest wśród was wielu słabych i chorych, a niektórzy nawet umarli. <verse number="31" style="v"/>Jeśli jednak będziecie osądzać swoje serca, ominie was ta kara. <verse number="32" style="v"/>A gdy Pan nas osądza i karze, czyni to po to, abyśmy nie zostali potępieni wraz z całym światem. <verse number="33" style="v"/>Zatem, moi przyjaciele, przychodząc na Wieczerzę Pańską, czekajcie na siebie nawzajem. <verse number="34" style="v"/>Jeśli ktoś jest bardzo głodny, niech się naje w domu. Nie pozwólcie, aby z powodu waszych spotkań dotknęła was Boża kara. O pozostałych sprawach powiem wam, gdy do was przybędę.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Dary Ducha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Przyjaciele, zależy mi na tym, abyście mieli rozeznanie w kwestii darów Ducha. <verse number="2" style="v"/>Kiedyś, jako poganie, nie mogliście się oderwać od niemych bożków. <verse number="3" style="v"/>Teraz jednak możecie być pewni, że będąc pod działaniem Bożego Ducha nikt nie może powiedzieć: „Niech Jezus będzie przeklęty”. Nikt też, bez pomocy Ducha Świętego, nie może z przekonaniem powiedzieć: „Jezus jest Panem”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Różne są dary łaski Bożej, ale wszystkie pochodzą z tego samego źródła—od Ducha Świętego. <verse number="5" style="v"/>Różne są też rodzaje Bożej służby, ale istnieje tylko jeden Pan, któremu służymy. <verse number="6" style="v"/>Różne są też działania, ale jest tylko jeden Bóg, który sprawia wszystko i we wszystkich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Każdy otrzymuje jakiś przejaw działania Ducha—dla wspólnego dobra. <verse number="8" style="v"/>Jednemu Duch daje słowa mądrości; drugiemu ten sam Duch daje słowa szczególnej wiedzy. <verse number="9" style="v"/>Inny otrzymuje od Ducha dar wyjątkowej wiary, jeszcze inny—dar uzdrawiania mocą tego samego Ducha. <verse number="10" style="v"/>Ktoś inny otrzymuje dar czynienia cudów, dar prorokowania, dar rozpoznawania duchów, dar mówienia obcymi językami, a jeszcze inny—dar tłumaczenia tych języków. <verse number="11" style="v"/>Wszystkie one pochodzą jednak od jednego i tego samego Ducha, który rozdziela dary zgodnie ze swoją wolą.</para>
  <para style="s1">Ciało Chrystusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Z Chrystusem jest podobnie, jak z naszym ciałem: mamy je jedno, ale części ciała jest wiele. A chociaż jest ich dużo, mimo to tworzą tylko jedno ciało. <verse number="13" style="v"/>W taki właśnie sposób my wszyscy zostaliśmy zanurzeni w jednym Duchu i zostaliśmy włączeni w jedno ciało—Żydzi i poganie, niewolnicy i wolni. Wszyscy zaczerpnęliśmy z jednego Ducha!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ciało nie składa się z jednej części, ale z wielu! <verse number="15" style="v"/>Gdyby noga powiedziała: „Nie należę do ciała, bo nie jestem ręką”, to czy mimo wszystko nie należy do ciała? <verse number="16" style="v"/>A gdyby ucho rzekło: „Nie należę do ciała, bo nie jestem okiem”, to czy rzeczywiście nie należy do ciała? <verse number="17" style="v"/>Gdyby całe ciało było wzrokiem, gdzie byłby słuch? A gdyby było słuchem, gdzie byłby zmysł powonienia? <verse number="18" style="v"/>Bóg jednak umieścił je wszystkie w ciele—i uczynił to w sposób zgodny z Jego wolą. <verse number="19" style="v"/>Gdyby wszystkie części ciała były takie same, to jak wyglądałoby nasze ciało? <verse number="20" style="v"/>Na szczęście jednak istnieje wiele różnych części ciała—a wszystkie razem stanowią całość. <verse number="21" style="v"/>Oko nie może powiedzieć do ręki: „Nie potrzebuję cię”, ani głowa do nóg: „Nie jesteście mi potrzebne”. <verse number="22" style="v"/>Niektóre części, z pozoru najsłabsze, są w gruncie rzeczy bardzo ważne. <verse number="23" style="v"/>Większym szacunkiem darzymy też te części, które same z siebie wydają się być mało szlachetne. Wstydliwe części ciała natomiast chronimy szczególnie, <verse number="24" style="v"/>te zaś, których nie musimy okrywać, nie potrzebują takiego traktowania. Bóg tak ukształtował nasze ciało, aby słabsze części ciała otaczane były większą troską <verse number="25" style="v"/>i aby w ciele nie było konfliktu, ale aby jego poszczególne części wzajemnie się o siebie troszczyły. <verse number="26" style="v"/>I gdy cierpi jedna część ciała, cierpią z nią pozostałe. A jeśli jedną spotyka wyróżnienie, wszystkie pozostałe również się cieszą.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Wy jesteście ciałem Chrystusa! I jesteście dla siebie nawzajem częściami tego ciała! <verse number="28" style="v"/>Bóg najpierw umieścił w kościele apostołów, potem proroków, potem nauczycieli, następnie obdarzył niektórych darem czynienia cudów, darem uzdrawiania, darem niesienia innym pomocy, darem zarządzania lub darem języków. <verse number="29" style="v"/>Czy wszyscy są apostołami? Czy wszyscy są prorokami? Czy wszyscy są nauczycielami? Czy wszyscy mają dar czynienia cudów? <verse number="30" style="v"/>Czy wszyscy otrzymali dar uzdrawiania? Czy wszyscy mówią obcymi językami? Czy wszyscy potrafią je tłumaczyć? <verse number="31" style="v"/>Starajcie się o największe dary, ale ja pokażę wam coś jeszcze doskonalszego.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Miłość</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdybym mówił różnymi ludzkimi językami, a nawet językami aniołów, ale nie miałbym w sobie miłości, to nie różniłbym się od dźwięczącego gongu lub brzmiącego cymbału. <verse number="2" style="v"/>Gdybym miał dar prorokowania, gdybym poznał wszelkie tajemnice i zdobył wszelką wiedzę, a do tego miał dar szczególnej wiary, która przenosi góry, to bez miłości i tak byłbym nikim. <verse number="3" style="v"/>I nawet gdybym rozdał biednym cały majątek, a sam dał się żywcem spalić, to bez miłości nic bym przez to nie zyskał.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Miłość jest cierpliwa i łagodna. Nie jest zazdrosna, pełna pychy ani zarozumiała. <verse number="5" style="v"/>Nie jest nieprzyzwoita, egoistyczna i drażliwa. Nie pamięta doznanych krzywd. <verse number="6" style="v"/>Nie cieszy się ze zła, ale raduje się z prawdy. <verse number="7" style="v"/>Miłość wszystko przetrzymuje, nigdy nie traci wiary i nadziei. Prawdziwa miłość może wiele znieść <verse number="8" style="v"/>i nigdy się nie kończy! A dar prorokowania, dar mówienia językami, dar wyjątkowej wiedzy? Wszystkie one kiedyś przeminą. <verse number="9" style="v"/>Bo dzięki wiedzy i proroctwom dotykamy tylko cząstki rzeczywistości. <verse number="10" style="v"/>Ale gdy zobaczymy ją w pełni, wtedy to, co cząstkowe, nie będzie już potrzebne. <verse number="11" style="v"/>Gdy byłem dzieckiem, mówiłem, myślałem i rozumowałem jak dziecko. Gdy jednak stałem się mężczyzną, odrzuciłem wszystko, co dziecinne. <verse number="12" style="v"/>Teraz duchową rzeczywistość widzimy niewyraźnie, jak w kiepskim lustrze. Gdy jednak nadejdzie doskonałość, ujrzymy ją twarzą w twarz. Teraz poznaję ją tylko cząstkowo, wtedy poznam ją tak, jak sam zostałem poznany przez Boga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Obecnie więc trwają wiara, nadzieja i miłość—wielka trójka—ale największa z nich jest miłość.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Dar proroctwa i dar języków</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dążcie do miłości, a z darów duchowych starajcie się zwłaszcza o dar prorokowania. <verse number="2" style="v"/>Ten bowiem, kto mówi obcymi językami, mówi tylko do Boga, a nie do ludzi. Nikt go nie rozumie, bo Duch przemawia przez niego w tajemniczy sposób. <verse number="3" style="v"/>Ten jednak, kto prorokuje, mówi do ludzi, niosąc im słowa pokrzepienia, zachęty i otuchy. <verse number="4" style="v"/>Kto mówi obcymi językami, wzmacnia tylko swoją własną wiarę. Kto zaś prorokuje, wzmacnia wiarę całego kościoła. <verse number="5" style="v"/>Chciałbym, abyście wszyscy mówili językami, ale jeszcze bardziej pragnąłbym, abyście prorokowali. Ten, kto prorokuje, spełnia bowiem ważniejszą rolę od tego, kto mówi w nieznanym języku—chyba że jest ktoś, kto potrafi to przetłumaczyć, aby było to zachętą dla kościoła.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Przyjaciele, jaką odnieślibyście korzyść, gdybym przyszedł do was i przemówił w jakimś niezrozumiałym języku, a nie przekazał wam w normalny sposób jakiegoś objawienia, jakiejś wiedzy, proroctwa lub nauki? <verse number="7" style="v"/>Gdyby nie dało się rozróżnić dźwięku poszczególnych instrumentów muzycznych, na przykład fletu lub harfy, to jak można byłoby rozpoznać, na czym ktoś gra? <verse number="8" style="v"/>A jeśli dźwięk trąbki zabrzmiałby niewyraźnie, czy wojsko ruszyłoby do boju? <verse number="9" style="v"/>Również i wy, jeśli będziecie mówić w nieznanym języku, nikt was nie zrozumie. Będziecie mówić jak do ściany. <verse number="10" style="v"/>Na świecie istnieje wiele różnych języków i żaden z nich nie jest pozbawiony sensu, <verse number="11" style="v"/>ale jeśli nie rozumiem tego, co ktoś do mnie mówi, to jesteśmy dla siebie obcokrajowcami. <verse number="12" style="v"/>Skoro tak bardzo zależy wam na darach duchowych, to starajcie się o te, które przynoszą pożytek całemu kościołowi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Niech więc ten, kto ma dar mówienia obcym językiem, prosi Boga również o dar tłumaczenia go. <verse number="14" style="v"/>Gdybym bowiem modlił się w niezrozumiałym języku, w duchu wprawdzie wołałbym do Boga, ale mój umysł nic by z tego nie rozumiał. <verse number="15" style="v"/>Jak więc powinienem się zachować? Będę się modlił i śpiewał moim duchem, ale także umysłem! <verse number="16" style="v"/>Jak bowiem ktoś może cieszyć się słysząc twoje uwielbienie dla Boga, skoro tego nie rozumie? <verse number="17" style="v"/>Ty co prawda cudownie dziękujesz Bogu, ale inni nie mają z tego żadnego pożytku.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jestem wdzięczny Bogu za to, że mówię obcymi językami lepiej niż wy wszyscy. <verse number="19" style="v"/>W czasie wspólnych spotkań wolę jednak powiedzieć w zrozumiały sposób pięć słów, aby w ten sposób czegoś nauczyć innych wierzących, niż wypowiedzieć dziesięć tysięcy słów w jakimś niezrozumiałym języku.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Przyjaciele, nie bądźcie dziecinni w waszym sposobie myślenia, ale bądźcie niemowlętami w waszym stosunku do zła—bądźcie niewinni jak one. Bądźcie dojrzali w waszym myśleniu! <verse number="21" style="v"/>W Prawie Mojżesza czytamy:</para>
  <para style="q1">„Bóg mówi:</para>
  <para style="q2">Przemówię do mojego ludu w obcych językach</para>
  <para style="q1">i zwrócę się do nich ustami obcokrajowców,</para>
  <para style="q2">ale i tak Mnie nie posłuchają”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Widzicie więc, że dar mówienia obcymi językami nie jest znakiem prowadzącym do wiary, lecz do niewiary. Dar proroctwa natomiast, prowadzi ludzi do wiary. <verse number="23" style="v"/>Gdybyście się więc razem spotkali i zaczęli mówić obcymi językami, a wtedy weszliby na spotkanie jacyś prości ludzie, to czy nie powiedzą, że oszaleliście? <verse number="24" style="v"/>Ale gdybyście korzystali z daru proroctwa, to słuchający was prości ludzie lub poganie byliby głęboko poruszeni i przekonani o swoim grzechu. <verse number="25" style="v"/>Najskrytsze myśli ich serc zostałyby bowiem ujawnione, a oni padliby na twarz, wyznając: „Naprawdę Bóg jest wśród was!”.</para>
  <para style="s1">Porządek na spotkaniach</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Jaki z tego wniosek, przyjaciele? Podczas wspólnych spotkań jeden śpiewa, drugi naucza, inny dzieli się objawieniem od Boga, ktoś mówi w obcym języku, a jeszcze inny go tłumaczy—ale wszystko niech służy umacnianiu wiary wierzących. <verse number="27" style="v"/>Obcymi językami niech mówią dwie, najwyżej trzy osoby, i to po kolei, a ktoś inny niech je tłumaczy. <verse number="28" style="v"/>Gdyby zaś na spotkaniu nie było tłumaczącego, niech milczą. Mogą jedynie w duchu mówić do siebie i do Boga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Jeśli chodzi o proroków, to również niech przemawia dwóch lub trzech, a pozostali niech poddają ich słowa ocenie. <verse number="30" style="v"/>Gdyby w trakcie ich przemówienia ktoś inny otrzymał od Boga słowo, pierwszy mówiący niech przerwie. <verse number="31" style="v"/>Dzięki temu wszyscy po kolei możecie prorokować, nauczając i zachęcając siebie nawzajem. <verse number="32" style="v"/>Prorocy niech panują nad swoim darem i niech dopuszczają do głosu innych wierzących, którzy pragną coś powiedzieć. <verse number="33" style="v"/>Bóg kocha bowiem porządek, nie zamieszanie.</para>
  <para style="p">We wszystkich kościołach, gdzie gromadzą się święci Boga, <verse number="34" style="v"/>kobiety mają na spotkaniach milczeć. Nie mogą zabierać głosu, gdyż—jak mówi Prawo—mają okazywać uległość. <verse number="35" style="v"/>Jeśli chcą się czegoś dowiedzieć, niech pytają w domu mężów, bo nie wypada, aby kobieta przemawiała podczas zgromadzeń.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Czy myślicie, że słowo Boże wyszło na świat od was? Albo czy sądzicie, że dotarło tylko do was? <verse number="37" style="v"/>Kto uważa się za proroka lub obdarzonego innym duchowym darem, niech dobrze zapamięta, że to, co mówię, jest nakazem samego Boga. <verse number="38" style="v"/>Kto tego nie uznaje, sam również nie będzie uznany.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Zatem, moi przyjaciele, starajcie się o dar prorokowania i nie zabraniajcie mówić obcymi językami. <verse number="40" style="v"/>Ale wszystko niech odbywa się godnie i w należytym porządku.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Zmartwychwstanie Chrystusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Przyjaciele, chciałbym wam teraz przypomnieć dobrą nowinę, którą przekazałem wam, którą przyjęliście, której jesteście wierni, <verse number="2" style="v"/>i która daje wam zbawienie—o ile trzymacie się tego, co wam głosiłem. Chyba że uwierzyliście na próżno…</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Na samym początku przekazałem wam to, co sam przyjąłem, mianowicie że Chrystus umarł za nasze grzechy—zgodnie z zapowiedziami Pisma, <verse number="4" style="v"/>że został pogrzebany, że trzeciego dnia zmartwychwstał—również zgodnie z Pismem, <verse number="5" style="v"/>i że ukazał się Piotrowi, a następnie pozostałym Dwunastu. <verse number="6" style="v"/>Później widziało Go równocześnie pięciuset wierzących, z których większość jeszcze żyje—niektórzy jednak już zmarli. <verse number="7" style="v"/>Potem Jezus ukazał się Jakubowi i wszystkim innym apostołom. <verse number="8" style="v"/>Na samym końcu, jakby najmniej godnemu, ukazał się także mnie. <verse number="9" style="v"/>Jestem bowiem najmniejszym z apostołów i nie powinienem nawet używać tego tytułu, gdyż prześladowałem kościół Boga. <verse number="10" style="v"/>Tylko dzięki Jego łasce jestem więc tym, kim jestem—a łaska ta przyniosła owoce. Trudziłem się o wiele bardziej niż inni—oczywiście nie ja sam, zawsze bowiem Bóg wspierał mnie swoją łaską. <verse number="11" style="v"/>Zresztą czy ja, czy inni, i tak głosimy tę samą dobrą nowinę, w którą wy uwierzyliście.</para>
  <para style="s1">Zmartwychwstanie zmarłych</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Skoro więc głosimy zmartwychwstanie Chrystusa, to dlaczego niektórzy z was twierdzą, że coś takiego jak zmartwychwstanie w ogóle nie istnieje? <verse number="13" style="v"/>Jeśli nie istnieje, to i Chrystus nie zmartwychwstał. <verse number="14" style="v"/>A jeśli On nie zmartwychwstał, to głoszenie dobrej nowiny nie ma sensu—i również wasza wiara jest pozbawiona podstaw. <verse number="15" style="v"/>W takiej sytuacji okazujemy się fałszywymi świadkami, bo twierdzimy, że Bóg ożywił z martwych Chrystusa. A nie mógł tego zrobić, skoro umarli nie zmartwychwstają. <verse number="16" style="v"/>Jeśli umarli nie mogą powstać z martwych, Chrystus też nie zmartwychwstał. <verse number="17" style="v"/>A jeśli On nie ożył, niepotrzebnie Mu uwierzyliście i, co za tym idzie, nadal jesteście obciążeni waszymi grzechami. <verse number="18" style="v"/>Ci zaś wierzący, którzy już zmarli, poszli na potępienie. <verse number="19" style="v"/>Jeżeli nasza nadzieja w Chrystusie dotyczy tylko tego ziemskiego życia, to jesteśmy najbardziej godni pożałowania ze wszystkich ludzi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Lecz Chrystus naprawdę zmartwychwstał—jako pierwszy z umarłych! <verse number="21" style="v"/>Skoro śmierć przyszła na świat z powodu człowieka—Adama, to również zmartwychwstanie przyjdzie przez Człowieka—Chrystusa. <verse number="22" style="v"/>Z powodu Adama wszyscy umierają, ale dzięki Chrystusowi wszyscy zmartwychwstaną. <verse number="23" style="v"/>Każdy we właściwym czasie: najpierw powstał z martwych Chrystus, w czasie Jego powrotu ożyją natomiast ci, którzy do Niego należą. <verse number="24" style="v"/>Potem nastąpi koniec i Chrystus przekaże królestwo Bogu Ojcu, a wszelkie władze i potęgi przestaną istnieć. <verse number="25" style="v"/>Chrystus ma bowiem panować do czasu, aż wszyscy Jego przeciwnicy padną u Jego stóp. <verse number="26" style="v"/>Ostatnim pokonanym wrogiem będzie śmierć. <verse number="27" style="v"/>Bóg poddał bowiem wszystko władzy Chrystusa—oczywiście wszystko oprócz siebie samego, bo to On jest Tym, który poddał wszystko Chrystusowi. <verse number="28" style="v"/>Gdy więc już wszystko zostanie poddane Synowi Bożemu, wtedy także On przekaże władzę Ojcu, który dał Mu wszystko we władanie. Odtąd Bóg będzie obecny we wszystkich i będzie panował nad wszystkim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Co robią ci, którzy przyjmują chrzest za zmarłych? Jeśli umarli w ogóle nie powstaną do życia, to jaki jest sens tego, co robią? <verse number="30" style="v"/>A my? Po co ciągle narażamy się na niebezpieczeństwa? <verse number="31" style="v"/>Przyjaciele—moja dumo w Chrystusie Jezusie, naszym Panu!—wiecie przecież, że codziennie ryzykuję życie. <verse number="32" style="v"/>Po co, jak niewolnik na arenie, walczyłem z dzikimi bestiami w Efezie? Jeśli umarli nie zmartwychwstają, to:</para>
  <para style="q1">„Jedzmy i pijmy,</para>
  <para style="q2">bo jutro czeka nas śmierć!”</para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v"/>Nie dajcie się oszukać! „Złe towarzystwo prowadzi do rozwiązłości”. <verse number="34" style="v"/>Opamiętajcie się i przestańcie grzeszyć! Niektórzy z was w ogóle nie znają Boga! Mówię to, aby was zawstydzić.</para>
  <para style="s1">Nowe ciała</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ktoś może zapytać: „Jak umarli zmartwychwstaną? W jakich ciałach?”. <verse number="36" style="v"/>Niemądry człowieku! Żeby jakaś roślina wyrosła, najpierw musi zginąć ziarno, które zostało rzucone w ziemię. <verse number="37" style="v"/>Nie siejesz przecież tego, co ma wyrosnąć, ale rzucasz w ziemię ziarno tej rośliny, na przykład pszenicy lub czegoś innego. <verse number="38" style="v"/>A Bóg, zgodnie ze swoją wolą, daje mu nową postać—każdemu rodzajowi ziarna inną. <verse number="39" style="v"/>Dotyczy to nie tylko roślin. Inne ciała mają ludzie, inne zwierzęta, inne ptaki, a jeszcze inne ryby. <verse number="40" style="v"/>Są ciała niebieskie i ciała ziemskie—każde z nich ma inne piękno. <verse number="41" style="v"/>Słońce ma swój blask, inne światło daje jednak księżyc, a jeszcze inne gwiazdy. A nawet one różnią się między sobą.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Podobnie jest ze zmartwychwstaniem. Posiane jest ciało śmiertelne, a zmartwychwstanie ciało nieśmiertelne. <verse number="43" style="v"/>Posiane jest ciało materialne—słabe i sprawiające wiele kłopotów, <verse number="44" style="v"/>a zmartwychwstanie ciało duchowe—pełne mocy i wspaniałe! Istnieją bowiem ciała materialne i ciała duchowe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Pismo mówi: „Adam, pierwszy człowiek, stał się istotą mającą życie”. Ale ostatni „Adam”—czyli Jezus—stał się duchem dającym życie! <verse number="46" style="v"/>Najpierw przyszedł ten, który miał ciało ziemskie. Potem dopiero przyszedł Ten, który ma ciało duchowe. <verse number="47" style="v"/>Adam, pierwszy człowiek, przyszedł z ziemi. Jezus, drugi Człowiek, przyszedł z nieba. <verse number="48" style="v"/>Ci, którzy żyją na ziemi, mają ciało podobne do Adama, człowieka z ziemi. Ci jednak, którzy należą do nieba, otrzymają ciała podobne do Jezusa, Człowieka z nieba. <verse number="49" style="v"/>Teraz jesteśmy podobni do ziemskiego Adama, ale będziemy podobni do niebiańskiego Chrystusa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Zapewniam was, przyjaciele, że nikt nie wejdzie do królestwa Bożego w ludzkim, śmiertelnym ciele—to, co jest doczesne, nie może bowiem stać się częścią tego, co jest wieczne. <verse number="51" style="v"/>Pragnę wam jednak zdradzić wspaniałą tajemnicę: Nie wszyscy umrzemy, ale wszyscy otrzymamy nowe ciała. <verse number="52" style="v"/>Stanie się to w jednej chwili, w mgnieniu oka, przy dźwięku ostatniej trąby. Gdy ona zabrzmi, zmarli powstaną do życia w nieśmiertelnych ciałach, a my, żywi, również otrzymamy nowe ciała. <verse number="53" style="v"/>Bo to, co jest doczesne i śmiertelne, musi zostać zastąpione tym, co wieczne i nieśmiertelne. <verse number="54" style="v"/>Gdy więc nasze doczesne i śmiertelne ciała przemienią się w ciała wieczne i nieśmiertelne, wypełnią się słowa Pisma:</para>
  <para style="q1">„Zwycięstwo pochłonęło śmierć.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v"/>Gdzie jest triumf śmierci?</para>
  <para style="q1">Gdzie jest jej żądło?”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v"/>Żądłem, którym śmierć zaatakowała ludzi, jest grzech, a Prawo ujawniło siłę grzechu. <verse number="57" style="v"/>Dziękujmy jednak Bogu za to, że posłał Jezusa Chrystusa, naszego Pana, i pozwolił nam odnieść zwycięstwo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Moi kochani przyjaciele, bądźcie wytrwali i nieugięci, nieustannie oddani pracy dla Pana. I pamiętajcie, że wasz wysiłek jest cenny w Jego oczach i nie pójdzie na marne.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Pomoc dla wierzących w Jerozolimie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jeśli chodzi o zbiórkę pieniędzy dla wierzących w Jerozolimie, zróbcie tak, jak poleciłem kościołom Galacji. <verse number="2" style="v"/>Niech każdy z was, już teraz, według własnych możliwości, co niedzielę odkłada pewną sumę. Nie chciałbym bowiem, żebyście organizowali zbiórkę pieniędzy dopiero wtedy, gdy przyjdę. <verse number="3" style="v"/>Kiedy już przybędę, przekażę wasz dar wraz z listem do Jerozolimy przez godnych zaufania posłańców, których sami wybierzecie. <verse number="4" style="v"/>A jeśli trzeba będzie, abym udał się tam osobiście, pójdą razem ze mną.</para>
  <para style="s1">Osobiste prośby</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Gdy skończę moją podróż po Macedonii, przybędę do was. <verse number="6" style="v"/>Planuję zatrzymać się u was na dłużej, może nawet na całą zimę, abyście potem wyprawili mnie w dalszą drogę. <verse number="7" style="v"/>Nie chcę więc teraz odwiedzać was tylko na krótko, bo—jeśli Pan pozwoli—chciałbym pobyć z wami trochę dłużej. <verse number="8" style="v"/>W Efezie pozostanę do święta Pięćdziesiątnicy, <verse number="9" style="v"/>pojawiły się tu bowiem wspaniałe możliwości głoszenia dobrej nowiny, chociaż nie brakuje również jej przeciwników.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gdy przybędzie do was Tymoteusz, okażcie mu wszelką pomoc, bo tak jak ja służy Panu. <verse number="11" style="v"/>Niech nikt go nie lekceważy. Wyprawcie go w podróż do mnie, bo już na niego czekam—razem z innymi wierzącymi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Co do Apollosa, to zachęcałem go, aby wziął z sobą kilku wierzących i odwiedził was. Teraz jednak jeszcze nie jest to wolą Pana, więc przybędzie później, we właściwym czasie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Uważajcie na siebie i trwajcie w wierze! Bądźcie odważni i silni. <verse number="14" style="v"/>We wszystkim, co robicie, okazujcie miłość.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Idźcie za przykładem Stefanasa i jego rodziny. Oni to jako pierwsi w całej Achai uwierzyli Panu i poświęcili się służbie innym wierzącym. <verse number="16" style="v"/>Słuchajcie zarówno ich samych, jak i innych współpracowników, którzy wiernie wśród was pracują. <verse number="17" style="v"/>Bardzo ucieszyłem się z odwiedzin Stefanasa, Fortunata i Achaika. Wynagrodzili mi waszą nieobecność <verse number="18" style="v"/>i dodali sił zarówno mnie samemu, jak i wam. Takich ludzi otaczajcie szacunkiem.</para>
  <para style="s1">Końcowe pozdrowienia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kościoły prowincji Azja przesyłają wam serdeczne pozdrowienia. Pozdrawiają was również Akwila i Pryscylla oraz kościół, który spotyka się w ich domu. <verse number="20" style="v"/>Wszyscy przyjaciele, którzy są ze mną, także proszą o przesłanie wam ich pozdrowień. Przekażcie je innym wierzącym!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Teraz ja, Paweł, własnoręcznie dopisuję moje pozdrowienia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ten, kto nie kocha Pana, niech będzie przeklęty. Przyjdź, Panie Jezu!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Niech Jezus, nasz Pan, obdarza was swoją łaską! <verse number="24" style="v"/>Wszystkim, którzy należycie do Chrystusa Jezusa, przesyłam wyrazy miłości.</para>
</usx>
