<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2JN" style="id">- Polish Living New Testament (Słowo Życia) 2016</book>
  <para style="rem">Copyright © 1991, 2005, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 JANA</para>
  <para style="toc1">2 Jana</para>
  <para style="toc2">2 Jana</para>
  <para style="toc3">2Jn</para>
  <para style="mt1">2 Jana</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Prawda i miłość</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ja, starszy kościoła, piszę do wybranej przez Boga pani oraz do jej dzieci. Szczerze was kocham, a razem ze mną kochają was wszyscy ci, którzy poznali prawdę. <verse number="2" style="v"/>Miłość ta wypływa z poznania Bożej prawdy, którą teraz mamy w sercach i która pozostanie tam na zawsze.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Niech Bóg Ojciec i Jego Syn, Jezus Chrystus, obdarzają nas wszystkich łaską, miłością i pokojem. Trzymajcie się prawdy i okazujcie innym miłość!</para>
  <para style="s1">Fałszywi nauczyciele</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Bardzo ucieszyłem się, słysząc o twoich dzieciach, które trzymają się prawdy i żyją zgodnie z nakazem naszego Ojca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Droga pani, okazujmy sobie wzajemną miłość! Nie jest to żadne nowe przykazanie, wszyscy bowiem dobrze je znamy od samego początku. <verse number="6" style="v"/>Miłość wyraża się w posłuszeństwie Bożym przykazaniom, które poznaliście już na samym początku.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Piszę o tym, ponieważ pojawiło się wielu oszustów, którzy twierdzą, że Jezus Chrystus nie przyszedł na świat w prawdziwym, ludzkim ciele. Ci, którzy tak nauczają, są nie tylko oszustami, ale także przeciwnikami Chrystusa. <verse number="8" style="v"/>Uważajcie więc, aby nie stracić tego, nad czym pracowaliśmy. Jeśli tak uczynicie, otrzymacie od Pana pełną nagrodę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Każdy, kto się oddala od nauki Chrystusa i nie trzyma się jej, w rzeczywistości odwraca się od samego Boga. Ten zaś, kto jest jej wierny, trwa w jedności z Bogiem Ojcem oraz Jego Synem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jeśli przyjdzie do was jakiś nauczyciel, który nie trzyma się zdrowej nauki Chrystusa, nie zapraszajcie go do domu ani go nawet nie pozdrawiajcie. <verse number="11" style="v"/>Ten bowiem, kto go serdecznie wita, utożsamia się z jego złymi czynami.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Chciałbym powiedzieć wam jeszcze o wielu innych sprawach. Nie będę jednak teraz o nich pisać, mam bowiem nadzieję, że niebawem was odwiedzę, a wtedy porozmawiamy o wszystkim osobiście. Wierzę, że to spotkanie będzie dla nas wszystkich wielką radością.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pozdrawiają cię dzieci twojej siostry, która również została wybrana przez Boga.</para>
</usx>
