<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="COL" style="id">- Polish Living New Testament (Słowo Życia) 2016</book>
  <para style="rem">Copyright © 1991, 2005, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">KOLOSAN</para>
  <para style="toc1">Kolosan</para>
  <para style="toc2">Kolosan</para>
  <para style="toc3">Kol</para>
  <para style="mt1">Kolosan</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Pozdrowienie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ja, Paweł, wybrany przez Boga na apostoła Chrystusa Jezusa, wraz z Tymoteuszem, uczniem Pana, <verse number="2" style="v"/>piszę do wierzących w Kolosach—świętych i ufających Chrystusowi. Niech Bóg, nasz Ojciec, i Pan, Jezus Chrystus, obdarzają was swoją łaską i pokojem!</para>
  <para style="s1">Podziękowanie i modlitwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Za każdym razem, gdy się za was modlimy, dziękujemy Bogu—Ojcu naszego Pana, Jezusa Chrystusa, za to, że was powołał. <verse number="4" style="v"/>Słyszeliśmy bowiem, że szczerze wierzycie Chrystusowi Jezusowi i kochacie wszystkich wierzących. <verse number="5" style="v"/>W niebie czeka was nagroda, o której dowiedzieliście się słuchając prawdziwej dobrej nowiny. <verse number="6" style="v"/>Dotarła ona do was w taki sam sposób, w jaki dociera do ludzi na całym świecie, wszędzie przemieniając życie tych, którzy ją przyjmują. Tak samo było z wami, począwszy od dnia, w którym usłyszeliście i przyjęliście prawdę o Bożej łasce. <verse number="7" style="v"/>Tym, który przyniósł wam dobrą nowinę, był nasz drogi współpracownik, Epafras. Jest on oddanym sługą Chrystusa <verse number="8" style="v"/>i to on opowiedział nam o miłości, którą Duch Święty wlał w wasze serca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dlatego od chwili, w której się o tym dowiedzieliśmy, nie przestajemy się za was modlić. Prosimy Boga, aby pomógł wam w pełni zrozumieć swoją wolę i by obdarzył was mądrością oraz duchowym rozeznaniem. <verse number="10" style="v"/>Modlimy się również o to, abyście żyli w sposób oddający chwałę Panu i podobający się Mu, oraz aby wasze życie było pełne dobrych czynów i byście coraz lepiej poznawali Boga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Prosimy Boga także o to, abyście—napełnieni Jego potężną i wspaniałą mocą—byli coraz bardziej cierpliwi i wytrwali, i byście z radością <verse number="12" style="v"/>okazywali wdzięczność Bogu Ojcu. To On sprawił bowiem, że razem z innymi świętymi, którzy żyją w Jego świetle, korzystacie z Jego daru. <verse number="13" style="v"/>On wyrwał nas z królestwa ciemności i przeniósł do królestwa swojego ukochanego Syna, <verse number="14" style="v"/>który zbawił nas i zapewnił przebaczenie grzechów.</para>
  <para style="s1">Wyższość Chrystusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Chrystus jest widzialnym odbiciem niewidzialnego Boga i panuje nad całym światem. <verse number="16" style="v"/>Przez Niego bowiem Bóg stworzył wszystko, co jest w niebie i na ziemi, zarówno to, co widoczne, jak i to, czego nie można zobaczyć. Jego dziełem są wszyscy władcy tego świata, a także wszelkie duchowe moce. Wszystko to zostało stworzone przez Niego i dla Niego. <verse number="17" style="v"/>Zanim cokolwiek powstało, On już był. Wszystko istnieje dzięki Niemu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>On jest Głową ciała, którym jest kościół. On jest również początkiem wszystkiego i pierwszym, który zmartwychwstał—w ten sposób dostąpił wywyższenia. <verse number="19" style="v"/>Bóg zapragnął bowiem w pełni zamieszkać w swoim Synu <verse number="20" style="v"/>i przez Niego pojednać ze sobą cały świat. Dzięki krwi Jezusa, przelanej na krzyżu, zapewnił On pokój całemu niebu i całej ziemi. <verse number="21" style="v"/>Również was, którzy—z powodu złych czynów—niedawno jeszcze byliście dla Niego obcy i wrodzy, <verse number="22" style="v"/>teraz pojednał ze sobą dzięki śmierci Jezusa. Pragnął bowiem, abyście byli święci, niewinni i bez zarzutu. <verse number="23" style="v"/>Macie jednak nieustannie Mu wierzyć, budować wasze życie na solidnym fundamencie i nie dać się odciągnąć od nadziei, którą przynosi dobra nowina. Ona to jest głoszona na całym świecie, a ja, Paweł, poświęciłem jej życie.</para>
  <para style="s1">Praca Pawła dla kościoła</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Pomimo cierpień, jakie za was znoszę, jestem pełen radości. Mam bowiem udział w cierpieniu Chrystusa za kościół, będący Jego ciałem. <verse number="25" style="v"/>I służę kościołowi z polecenia samego Boga, głosząc wam jako Jego słowo <verse number="26" style="v"/>tajemnicę, która była niedostępna przez wiele stuleci i pokoleń, ale teraz została ujawniona Jego świętym. <verse number="27" style="v"/>Bóg postanowił bowiem objawić wam, poganom, jej wielkie bogactwo i chwałę. A tajemnicą tą jest Chrystus, który żyje w was i obdarza was nadzieją na przyszłą chwałę. <verse number="28" style="v"/>To właśnie o Nim opowiadamy ludziom, ostrzegając ich i nauczając Bożej mądrości. Pragniemy bowiem, aby—dzięki Chrystusowi Jezusowi—każdy człowiek stał się doskonały. <verse number="29" style="v"/>O to walczę i nad tym pracuję, a czynię to dzięki mocy otrzymanej od Boga.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chciałbym, żebyście wiedzieli, jak ciężką walkę toczę o was oraz o wierzących z Laodycei, a także o tych wszystkich, którzy osobiście mnie nie znają. <verse number="2" style="v"/>Pragnę, abyście wszyscy byli zachęceni i zjednoczeni w miłości, byście w pełni zrozumieli i poznali Bożą tajemnicę—Chrystusa. <verse number="3" style="v"/>To w Nim bowiem kryją się niewyczerpane bogactwa mądrości i wiedzy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mówię o tym po to, aby nikt nie oszukał was błyskotliwą mową. <verse number="5" style="v"/>Chociaż bowiem jestem daleko, sercem jestem z wami i cieszę się, widząc, że jesteście zdyscyplinowani i nieugięcie wierzycie Chrystusowi.</para>
  <para style="s1">Wolność od ludzkich nakazów</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Skoro uznaliście Chrystusa za swojego Pana, naśladujcie Go! <verse number="7" style="v"/>Zapuśćcie w Nim duchowe korzenie, budujcie na Nim swoje życie i coraz bardziej Mu wierzcie—tak jak was nauczono. Bądźcie też Mu wdzięczni!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Uważajcie, aby nikt z was nie padł ofiarą zwodniczej filozofii lub bezsensownych oszustw, które mają swoje źródło w ludzkich koncepcjach, a nie w nauce Chrystusa, <verse number="9" style="v"/>w którym Bóg jest obecny w całej pełni. <verse number="10" style="v"/>W Jezusie macie wszystko, czego potrzebujecie. To Jemu bowiem podlegają wszystkie duchowe moce. <verse number="11" style="v"/>W Nim zostaliście obrzezani, ale nie fizycznie, lecz duchowo—On bowiem odciął od was waszą grzeszną naturę. <verse number="12" style="v"/>Przez chrzest zostaliście razem z Chrystusem pogrzebani, ale również razem z Nim ożywieni, bo uwierzyliście w moc Boga, który wskrzesił Go z martwych. <verse number="13" style="v"/>Byliście martwi, pogrążeni w grzechach i nie należeliście do Boga. Lecz On ożywił was razem z Chrystusem i przebaczył wam wszystkie grzechy. <verse number="14" style="v"/>On wycofał oskarżenie przeciwko nam i przybił je razem z Chrystusem do krzyża. <verse number="15" style="v"/>W ten sposób obezwładnił zbuntowane duchowe moce i publicznie je ośmieszył, prowadząc je jak jeńców w zwycięskim orszaku Chrystusa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nie pozwólcie więc, aby ktokolwiek potępiał was z powodu tego, co jecie i pijecie, lub krytykował za to, że nie obchodzicie nowiu księżyca, szabatu czy innych świąt. <verse number="17" style="v"/>Przepisy dotyczące pokarmów i świąt były przecież tylko zapowiedzią nadchodzącej rzeczywistości, a ona należy do Chrystusa. <verse number="18" style="v"/>Nie dajcie się więc krytykować komuś, kto poprzez poniżanie się chce zademonstrować innym swoją duchowość, lub kto oddaje cześć aniołom. Ludzie tacy twierdzą, że kierują się jakimś szczególnym objawieniem, otrzymanym od Boga, w rzeczywistości jednak bezpodstawnie wywyższają się z powodu swoich dokonań. <verse number="19" style="v"/>Tacy ludzie nie trzymają się Chrystusa, czyli Głowy, dzięki której cały kościół, będący Jego ciałem, odżywiany i połączony w całość, wzrasta, dzięki mocy Boga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Razem z Chrystusem umarliście i zostaliście uwolnieni spod panowania mocy tego świata. Dlaczego więc teraz, jak ludzie należący do świata, poddajecie się jego nakazom: <verse number="21" style="v"/>„Nie jedz! Nie próbuj! Nawet tego nie dotykaj!”? <verse number="22" style="v"/>Przecież wszelki pokarm jest przeznaczony do jedzenia! <verse number="23" style="v"/>Takie nakazy mogą z pozoru wydawać się mądre, bo sprawiają, że ludzie uczestniczą w religijnych obrzędach, poniżają się i odmawiają sobie przyjemności. Tak naprawdę nie są one jednak w stanie nikomu pomóc w opanowaniu ludzkich, grzesznych pragnień.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Zasady świętego życia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Skoro razem z Chrystusem zostaliście ożywieni, skupcie się na niebie, gdzie Chrystus zasiada po prawej stronie Boga. <verse number="2" style="v"/>Sprawy nieba niech będą dla was ważniejsze od ziemskich. <verse number="3" style="v"/>Dla świata jesteście już bowiem martwi, a wasze prawdziwe życie jest życiem dla Boga i jest nierozerwalnie związane z Chrystusem. <verse number="4" style="v"/>Gdy więc Chrystus, który jest waszym życiem, ukaże się w chwale całemu światu, wtedy również wy ukażecie się razem z Nim w Jego wspaniałej chwale.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Odrzućcie więc wszystko, co jest grzeszne i przyziemne: rozwiązłość seksualną, niemoralność, pożądanie, złe pragnienia oraz chciwość, która sprawia, że pieniądze zajmują miejsce należne Bogu. <verse number="6" style="v"/>Z powodu takich grzechów ludzie zbuntowani przeciwko Bogu staną przed Jego sądem. <verse number="7" style="v"/>A przecież i wy kiedyś tak żyliście! <verse number="8" style="v"/>Teraz więc odrzućcie to wszystko: gniew, nienawiść, złość, obelgi i wulgarne słowa. <verse number="9" style="v"/>Nie okłamujcie się nawzajem! Przecież zdarliście z siebie łachmany starej natury i jej czynów, <verse number="10" style="v"/>a ubraliście się we wspaniałą szatę nowej natury, nieustannie odnawiającej się na wzór Jezusa, który ją w was stworzył. <verse number="11" style="v"/>Teraz nie liczą się już podziały na pogan, Żydów, obrzezanych, nieobrzezanych, cudzoziemców, Scytów, niewolników i wolnych. Liczy się tylko Chrystus, a On mieszka w nas wszystkich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Skoro Bóg wybrał was, przeznaczył do swojej służby i tak bardzo was ukochał, to również wy okazujcie innym serdeczne współczucie, dobroć, pokorę, łagodność i cierpliwość. <verse number="13" style="v"/>Bądźcie dla siebie wyrozumiali i przebaczajcie innym ich winy. Jak Pan przebaczył wam, tak i wy postępujcie względem innych. <verse number="14" style="v"/>A we wszystkim, co czynicie, okazujcie miłość, bo ona utrzymuje nas w doskonałej harmonii. <verse number="15" style="v"/>Niech waszymi sercami kieruje pokój pochodzący od Chrystusa, bo jako członkowie kościoła, który jest Jego ciałem, zostaliście powołani do życia w pokoju. Bądźcie Mu za wszystko wdzięczni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Niech słowa Chrystusa, wraz z ukrytym w nich bogactwem, wypełniają całe wasze życie i niech będą źródłem waszej mądrości. Korzystając z niej, pouczajcie się nawzajem i doradzajcie sobie, a z waszych serc niech płyną do Boga psalmy, hymny oraz inne duchowe pieśni. <verse number="17" style="v"/>Wszystko, cokolwiek mówicie albo robicie, czyńcie jako reprezentanci Jezusa, waszego Pana, wyrażając Bogu wdzięczność za to, czego dokonał Chrystus.</para>
  <para style="s1">Zasady życia chrześcijańskiej rodziny</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Żony, bądźcie uległe wobec swoich mężów, tak bowiem powinny postępować kobiety posłuszne Panu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mężowie, kochajcie swoje żony i nie sprawiajcie im przykrości.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dzieci, zawsze słuchajcie rodziców, bo takie zachowanie podoba się Panu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ojcowie, nie drażnijcie dzieci, aby nie ogarnęło ich zniechęcenie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Niewolnicy, zawsze bądźcie posłuszni swoim ziemskim panom, służąc nie tylko na pokaz, aby się przypodobać ludziom. Róbcie to szczerze—ze względu na Pana. <verse number="23" style="v"/>Każdą pracę wykonujcie z ochotą, jakbyście robili to dla Jezusa, a nie tylko dla ludzi. <verse number="24" style="v"/>Pamiętajcie, że to od Niego otrzymacie w nagrodę wspaniały dar. Służcie Mu więc jako swojemu prawdziwemu Panu, wiedząc, <verse number="25" style="v"/>że ten, kto popełnia zło, poniesie stosowną karę—niezależnie od tego, kim jest.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Panowie, bądźcie sprawiedliwi i uczciwi wobec swoich poddanych. Pamiętajcie, że wy również macie nad sobą Pana, który mieszka w niebie.</para>
  <para style="s1">Dalsze wskazówki</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wytrwale się módlcie, uważajcie na siebie i okazujcie wdzięczność Bogu! <verse number="3" style="v"/>Proście również, aby Bóg dawał nam nowe możliwości głoszenia tej wspaniałej tajemnicy Chrystusa, z powodu której jestem teraz w więzieniu, <verse number="4" style="v"/>i abym przedstawiał ją ludziom tak, jak należy. <verse number="5" style="v"/>Gdy jesteście wśród niewierzących, mądrze wykorzystujcie wasz czas. <verse number="6" style="v"/>Niech wasze słowa będą uprzejme. Mówcie im o tym, co jest naprawdę ważne. Bądźcie też gotowi, aby odpowiadać na ich pytania.</para>
  <para style="s1">Końcowe pozdrowienia</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>Chcę, abyście wiedzieli, co u mnie słychać. Dlatego wysyłam do was Tychika, mojego drogiego przyjaciela oraz wiernego pomocnika i współpracownika w pracy dla Pana. On wszystko wam opowie i doda wam otuchy. <verse number="9" style="v"/>Posyłam też waszego rodaka, Onezyma, wiernego i drogiego przyjaciela. Oni wam o wszystkim opowiedzą.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pozdrawia was Arystarch—mój współwięzień, Marek—kuzyn Barnaby (pamiętajcie, że prosiłem was, abyście okazali mu pomoc, gdy do was przybędzie), <verse number="11" style="v"/>i Jezus Justus. Są to jedyni Żydzi, którzy tu ze mną pracują dla królestwa Bożego i są dla mnie wielką pociechą.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pozdrawia was Epafras, sługa Chrystusa i wasz rodak. Zawsze gorliwie modli się za was, abyście dojrzewali i byli doskonale przygotowani do wypełniania woli Boga. <verse number="13" style="v"/>Zapewniam was, że bardzo ciężko pracował dla was oraz dla wierzących z Laodycei i Hierapolis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pozdrawia was również nasz drogi doktor Łukasz oraz Demas. <verse number="15" style="v"/>Przekażcie, proszę, moje pozdrowienia przyjaciołom w Laodycei. Pozdrówcie również Nimfę i kościół, który spotyka się w jej domu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Po przeczytaniu, przekażcie ten list kościołowi w Laodycei, a wy z kolei przeczytajcie list, który wysłałem do nich. <verse number="17" style="v"/>Archipowi zaś przekażcie wiadomość: „Staraj się dobrze wykonać zadanie, które zlecił ci Pan”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Teraz ja, Paweł, dopisuję własnoręcznie moje pozdrowienia. Nie zapomnijcie o tym, że jestem w więzieniu. Niech Bóg obdarza was swoją łaską!</para>
</usx>
