<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MRK" style="id">- Polish Living New Testament (Słowo Życia) 2016</book>
  <para style="rem">Copyright © 1991, 2005, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">MARKA</para>
  <para style="toc1">Marka</para>
  <para style="toc2">Marka</para>
  <para style="toc3">Mk</para>
  <para style="mt1">Marka</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Jan Chrzciciel przygotowuje drogę</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Oto niezwykła opowieść o Jezusie—Mesjaszu, Synu Bożym.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Już przez proroka Izajasza Bóg zapowiedział:</para>
  <para style="q1">„Oto Ja posyłam przed Tobą mojego wysłańca;</para>
  <para style="q2">on przygotuje Twoją drogę”.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>„Głos wołającego na pustyni:</para>
  <para style="q1">Przygotujcie drogę dla Pana,</para>
  <para style="q2">prostujcie dla Niego ścieżki!”</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Posłańcem tym był Jan Chrzciciel. Mieszkał na pustyni i przekonywał ludzi, że muszą zmienić swoje grzeszne życie. Na znak zerwania z grzechem powinni pozwolić zanurzyć się w wodzie. <verse number="5" style="v"/>Mieszkańcy Jerozolimy i całej Judei podążali na Pustynię Judejską, aby zobaczyć i posłuchać Jana. Wielu z nich wyznawało swoje grzechy, a on chrzcił ich w Jordanie. <verse number="6" style="v"/>Jan nosił ubranie z wielbłądziej wełny i skórzany pas. Żywił się wyłącznie szarańczą i leśnym miodem. <verse number="7" style="v"/>Często mówił:</para>
  <para style="p">—Wkrótce przyjdzie Ktoś o wiele większy ode mnie—tak wielki, że ja nie jestem nawet godzien rozwiązać rzemyka Jego sandałów.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ja zanurzam was w wodzie, lecz On zanurzy was w Duchu Świętym!</para>
  <para style="s1">Chrzest i kuszenie Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pewnego dnia przyszedł do Jana Jezus z Nazaretu i został ochrzczony w Jordanie. <verse number="10" style="v"/>Gdy wychodził z wody, ujrzał otwarte niebo i Ducha Świętego, który zstąpił na Niego jak gołąb. <verse number="11" style="v"/>A z nieba rozległ się głos:</para>
  <para style="p">—Jesteś moim ukochanym Synem, moją największą radością.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Zaraz też Jezus, prowadzony przez Ducha Świętego, udał się na pustynię. <verse number="13" style="v"/>Tam, otoczony tylko przez pustynne zwierzęta, spędził samotnie czterdzieści dni i był kuszony przez szatana. Potem zaś przyszli do Niego aniołowie i służyli Mu.</para>
  <para style="s1">Powołanie pierwszych uczniów</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>A gdy król Herod uwięził Jana, Jezus udał się do Galilei, by tam głosić Bożą dobrą nowinę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>—Nadszedł już czas!—mówił. —Zbliża się królestwo Boże! Porzućcie grzechy i uwierzcie w dobrą nowinę!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pewnego dnia, idąc brzegiem Jeziora Galilejskiego, Jezus spotkał dwóch rybaków: Szymona i jego brata, Andrzeja, którzy łowili ryby.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>—Chodźcie ze Mną!—rzekł do nich. —Uczynię was rybakami ludzi!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Oni natychmiast zastawili sieci i poszli z Nim. <verse number="19" style="v"/>Nieco dalej zobaczył Jakuba i Jana, synów Zebedeusza, którzy siedzieli w łodzi i naprawiali sieci. <verse number="20" style="v"/>Ich również zawołał, a oni poszli z Nim, zostawiając ojca i jego pomocników.</para>
  <para style="s1">Jezus wypędza złego ducha</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Razem udali się do miasta Kafarnaum. W szabat weszli do synagogi, a Jezus zaczął nauczać. <verse number="22" style="v"/>Wszyscy byli zdumieni Jego nauką. Mówił bowiem do nich nie jak ich przywódcy religijni, ale jak ktoś, kto ma władzę nad ludźmi. <verse number="23" style="v"/>Nagle jakiś człowiek, będący pod wpływem demona, zaczął wykrzykiwać:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>—Dlaczego nas niepokoisz, Jezusie z Nazaretu? Czy przyszedłeś nas zniszczyć? Wiem, kim jesteś! Świętym Synem Boga!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>—Milcz i wyjdź z tego człowieka!—rozkazał Jezus duchowi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Zły duch szarpnął nim gwałtownie i z krzykiem go opuścił. <verse number="27" style="v"/>Świadkowie tego zdarzenia oniemieli z wrażenia, a następnie komentowali to, co ujrzeli:</para>
  <para style="p">—Jaka moc jest w Jego słowach, skoro słuchają Go nawet złe duchy?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>A wiadomość o tym wydarzeniu lotem błyskawicy obiegła Galileę i całą okolicę.</para>
  <para style="s1">Jezus uzdrawia wielu chorych</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Jezus wyszedł z synagogi i wraz z Jakubem oraz Janem udał się do domu Szymona i Andrzeja. <verse number="30" style="v"/>Teściowa Szymona miała akurat wysoką gorączkę i leżała w łóżku. Gdy powiedziano o tym Jezusowi, <verse number="31" style="v"/>On podszedł do chorej, wziął ją za rękę i pomógł jej się podnieść. Temperatura natychmiast spadła, a teściowa wstała i przygotowała im posiłek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Wieczorem, już po zachodzie słońca, przyprowadzono do Jezusa wielu chorych i zniewolonych przez demony. <verse number="33" style="v"/>Przed bramą zaś zgromadził się ogromny tłum mieszkańców, ciekawych nadchodzących wydarzeń. <verse number="34" style="v"/>Jezus uzdrowił wielu chorych i wielu demonom rozkazał opuścić swe ofiary. A ponieważ demony wiedziały, kim On jest, zabronił im cokolwiek mówić.</para>
  <para style="s1">Jezus modli się na osobności</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Następnego dnia wstał jeszcze przed świtem i udał się na pustynię, aby się modlić. <verse number="36" style="v"/>Po jakimś czasie odnalazł Go Szymon i pozostali uczniowie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>—Wszyscy o Ciebie pytają—mówili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>—Musimy odwiedzić także inne miasta, aby i tam nauczać!—odpowiedział Jezus. —Po to przecież przyszedłem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Przemierzał więc całą krainę galilejską, przemawiając w synagogach oraz uwalniając wielu ludzi od demonów.</para>
  <para style="s1">Trędowaty</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Pewnego razu podszedł do Niego trędowaty i na kolanach błagał o uzdrowienie:</para>
  <para style="p">—Jeśli tylko zechcesz, możesz mnie uzdrowić—prosił.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Jezus, ogarnięty współczuciem, dotknął go i rzekł:</para>
  <para style="p">—Chcę. Bądź uzdrowiony!</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Trąd natychmiast zniknął i w jednej chwili człowiek ten odzyskał zdrowie. <verse number="43" style="v"/>Jezus zaraz go odprawił, surowo przykazując mu:</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>—Nie mów o tym nikomu. Idź i poproś, aby zbadał cię kapłan. A na dowód tego, że wyzdrowiałeś, zanieś ofiarę, jaką Mojżesz wyznaczył uleczonemu z trądu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Lecz człowiek ten, idąc, opowiadał wszystkim o swoim cudownym uzdrowieniu. A Jezus, z powodu rozgłosu, nie mógł już swobodnie pokazywać się w miastach—schronił się więc na pustyni. Lecz nawet tam przychodzili do Niego ludzie.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Jezus uzdrawia sparaliżowanego</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdy po kilku dniach powrócił do Kafarnaum, wieść o Jego przybyciu szybko obiegła całe miasto. <verse number="2" style="v"/>Wkrótce w domu, w którym się zatrzymał, zebrało się tak wielu ludzi, że nawet przed drzwiami nie było wolnego miejsca. A Jezus głosił im słowo Boże. <verse number="3" style="v"/>Wtedy właśnie czterej mężczyźni przynieśli na noszach sparaliżowanego. <verse number="4" style="v"/>Nie mogąc przecisnąć się do Jezusa, zrobili otwór w dachu i spuścili w dół nosze z chorym. <verse number="5" style="v"/>Gdy Jezus ujrzał ich zdecydowaną wiarę, powiedział do chorego:</para>
  <para style="p">—Synu, odpuszczam ci grzechy!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Lecz kilku obecnych tam przywódców religijnych pomyślało z oburzeniem: <verse number="7" style="v"/>„Dlaczego on tak mówi?! To jawne bluźnierstwo! Przecież tylko Bóg może odpuszczać grzechy”. <verse number="8" style="v"/>Jezus, znając ich myśli, odpowiedział:</para>
  <para style="p">—Dlaczego was to oburza? <verse number="9" style="v"/>Co jest łatwiej powiedzieć: „Odpuszczam ci grzechy” czy „Wstań, zabierz swoje nosze i chodź!”? <verse number="10" style="v"/>Udowodnię wam, że Ja, Syn Człowieczy, mogę odpuszczać grzechy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>I zwrócił się do sparaliżowanego:</para>
  <para style="p">—Jesteś uzdrowiony! Zabierz swoje nosze i idź do domu!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>A chory wstał, wziął nosze i na oczach zebranych odszedł do domu. Wszyscy byli poruszeni tym do głębi i wielbili Boga, mówiąc:</para>
  <para style="p">—Nigdy nie widzieliśmy czegoś podobnego!</para>
  <para style="s1">Powołanie Lewiego</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wkrótce po tym wydarzeniu Jezus znowu udał się nad jezioro, by nauczać zgromadzone tam tłumy. <verse number="14" style="v"/>Idąc brzegiem, zobaczył Lewiego—syna Alfeusza, poborcę podatkowego, który właśnie tam pracował.</para>
  <para style="p">—Chodź ze Mną—zwrócił się do niego.</para>
  <para style="p">A on natychmiast wstał i poszedł z Jezusem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Później, gdy Jezus i Jego uczniowie byli u niego w domu, zebrało się wokół stołu wielu nieuczciwych poborców podatkowych i innych ludzi, uważanych za grzeszników. Wiele takich osób znajdowało się bowiem w tłumie, który podążał za Jezusem. <verse number="16" style="v"/>Niektórzy przywódcy religijni z ugrupowania faryzeuszy—widząc, że Jezus zasiada do stołu z ludźmi o złej reputacji—pytali uczniów:</para>
  <para style="p">—Dlaczego wasz nauczyciel zadaje się z takimi ludźmi?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jezus usłyszał to i odpowiedział:</para>
  <para style="p">—To chorzy potrzebują lekarza, a nie zdrowi! Nie przyszedłem wzywać do opamiętania tych, którzy uważają się za dobrych, ale właśnie grzeszników.</para>
  <para style="s1">Pytanie o post</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Uczniowie Jana i faryzeusze, stosując się do religijnych zaleceń, często powstrzymywali się od posiłków. Pewnego dnia kilku z nich przyszło do Jezusa, pytając:</para>
  <para style="p">—Uczniowie Jana i faryzeusze powstrzymują się od posiłków. Dlaczego Twoi uczniowie tego nie czynią?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>—Przecież goście na weselu, będąc z panem młodym, nie mogą odmawiać spożywania potraw!—odrzekł Jezus. —Czy mają powód do smutku, skoro on jest z nimi? <verse number="20" style="v"/>Ale nadejdzie czas, gdy zabiorą im pana młodego. Wtedy będą pościć. <verse number="21" style="v"/>Nikt nie używa nowego materiału do łatania starego ubrania, bo nowa łata się kurczy i jeszcze bardziej rozdziera ubranie. <verse number="22" style="v"/>Nikt też nie wlewa świeżego wina do starych, stwardniałych bukłaków. Mogłyby przecież popękać, a wtedy i wino by się rozlało, i bukłaki zniszczyły. Świeże wino wlewa się do nowych, miękkich bukłaków.</para>
  <para style="s1">Pan szabatu</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Innym razem, uczniowie—idąc z Jezusem przez pole—zaczęli zrywać kłosy i jeść ziarna. A był to akurat święty dzień szabatu. <verse number="24" style="v"/>Widząc to, przywódcy religijni zwrócili się do Jezusa z zarzutem:</para>
  <para style="p">—Dlaczego Twoi uczniowie robią rzeczy niedozwolone w szabat?</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>—Czy nigdy nie czytaliście, co zrobił król Dawid, gdy wraz z towarzyszami podróży poczuł głód?—odpowiedział im Jezus. <verse number="26" style="v"/>—Za czasów najwyższego kapłana Abiatara wszedł do świątyni i wziął dla siebie oraz swoich towarzyszy poświęcony chleb, który wolno było jeść tylko kapłanom. To również było niezgodne z Prawem. <verse number="27" style="v"/>To szabat jest dla człowieka, nie odwrotnie. <verse number="28" style="v"/>Ja, Syn Człowieczy, mam władzę nad szabatem.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Będąc ponownie w Kafarnaum, Jezus udał się do synagogi. Zauważył tam człowieka ze sparaliżowaną ręką. <verse number="2" style="v"/>A ponieważ był to dzień szabatu, wrogowie uważnie Go obserwowali, chcąc oskarżyć Go, gdyby uzdrowił tego człowieka. <verse number="3" style="v"/>Jezus zawołał go, postawił przed zebranymi <verse number="4" style="v"/>i, zwracając się do swoich wrogów, zapytał:</para>
  <para style="p">—Czy czynienie dobra w szabat jest przestępstwem? A może lepiej w tym dniu wyrządzać innym krzywdę? Czy w takim dniu należy ratować życie, czy raczej je niszczyć?</para>
  <para style="p">A oni nie znaleźli na to odpowiedzi. <verse number="5" style="v"/>Ich obojętność na ludzką niedolę poruszyła Jezusa do głębi. Gniewnie spojrzał na nich, a potem rzekł do chorego:</para>
  <para style="p">—Wyciągnij rękę!</para>
  <para style="p">Ten posłuchał i natychmiast jego ręka stała się zdrowa. <verse number="6" style="v"/>Wtedy faryzeusze odeszli i zaczęli się naradzać ze zwolennikami rodziny królewskiej, jak zabić Jezusa.</para>
  <para style="s1">Tłumy idą za Jezusem</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tymczasem Jezus wraz z uczniami udał się nad jezioro. Podążały za nimi ogromne tłumy z Galilei, Judei, <verse number="8" style="v"/>Jerozolimy, Idumei, z krainy za Jordanem, a nawet z Tyru i Sydonu. Wieść o Jego cudach rozeszła się bowiem bardzo daleko i zewsząd schodzili się ludzie, aby zobaczyć Go na własne oczy. <verse number="9" style="v"/>Jezus polecił więc uczniom, by przygotowali łódź, z której mógłby przemawiać, gdyby tłum mocno na Niego napierał. <verse number="10" style="v"/>Tego dnia miało miejsce wiele uzdrowień i ogromna liczba chorych tłoczyła się wokół Niego, pragnąc Go przynajmniej dotknąć. <verse number="11" style="v"/>Na widok Jezusa, ludzie opanowani przez złe duchy padali przed Nim na twarz, krzycząc:</para>
  <para style="p">—Jesteś Synem Bożym!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Lecz On surowo zabraniał im to mówić.</para>
  <para style="s1">Wybór dwunastu apostołów</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Potem wszedł na górę i przywołał do siebie tych, których wybrał. <verse number="14" style="v"/>A gdy przyszli, wyznaczył spośród nich dwunastu uczniów, którzy mieli Mu zawsze towarzyszyć oraz głosić Jego naukę <verse number="15" style="v"/>i uwalniać ludzi od demonów. <verse number="16" style="v"/>Oto ich imiona: Szymon, któremu Jezus nadał imię Piotr, <verse number="17" style="v"/>Jakub i Jan—synowie Zebedeusza, nazwani przez Jezusa Synami Gromu, <verse number="18" style="v"/>Andrzej, Filip, Bartłomiej, Mateusz, Tomasz, Jakub—syn Alfeusza, Tadeusz, Szymon Gorliwy <verse number="19" style="v"/>i Judasz z Kariotu—ten, który później wydał Jezusa.</para>
  <para style="s1">Jezus odpiera zarzuty</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Gdy zaś powrócił z nimi do domu, w którym udzielono Mu gościny, znów zaczęły nadchodzić tłumy. I wkrótce było tylu ludzi, że Jezus z uczniami nie mieli nawet czasu, by cokolwiek zjeść. <verse number="21" style="v"/>Gdy Jego krewni usłyszeli, co się dzieje, przyszli z zamiarem zabrania Go do domu.</para>
  <para style="p">—Musiał postradać zmysły!—mówili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Natomiast przywódcy religijni, którzy przybyli z Jerozolimy, stwierdzili:</para>
  <para style="p">—On jest opętany przez Belzebuba! Wypędza demony, bo władca demonów Mu w tym pomaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jezus przywołał ich i w prosty sposób wyjaśnił:</para>
  <para style="p">—Jak szatan może wypędzać szatana? <verse number="24" style="v"/>Każde królestwo, które jest wewnętrznie skłócone, upadnie. <verse number="25" style="v"/>Dom pełen kłótni i podziałów jest przecież skazany na zagładę. <verse number="26" style="v"/>Gdyby szatan walczył sam ze sobą, jak mógłby przetrwać? <verse number="27" style="v"/>Chcąc przeszukać i okraść dom siłacza, trzeba go przecież najpierw obezwładnić! <verse number="28" style="v"/>Oświadczam wam, że każdy grzech może zostać odpuszczony człowiekowi, nawet jeśli jest to bluźnierstwo pod adresem mojego Ojca. <verse number="29" style="v"/>Jeśli jednak ktoś bluźni przeciwko Duchowi Świętemu, nigdy nie otrzyma odpuszczenia i na wieki pozostanie winien grzechu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>A powiedział to, ponieważ twierdzili, że cuda, których dokonuje, mają miejsce za sprawą szatana.</para>
  <para style="s1">Matka i bracia Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Gdy Jezus nauczał, Jego matka i bracia przyszli do zatłoczonego domu i prosili, aby Go wywołano na zewnątrz, gdyż chcieli z Nim porozmawiać.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>—Twoja matka i bracia szukają Cię—doniesiono Jezusowi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>—Kto jest moją matką i moimi braćmi?—zapytał Jezus. <verse number="34" style="v"/>Patrząc na siedzących wokół Niego ludzi, rzekł:</para>
  <para style="p">—Oto moja matka i moi bracia! <verse number="35" style="v"/>Moim bratem i siostrą, i matką jest każdy, kto wypełnia wolę Boga.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Przypowieść o siewcy</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdy ponownie przyszedł nad jezioro, aby nauczać, zgromadził się wokół Niego wielki tłum ludzi. Poprosił więc o łódź, usiadł w niej i stamtąd mówił do zebranych. <verse number="2" style="v"/>Przemawiając, posługiwał się przypowieściami:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>—Posłuchajcie! Pewien rolnik postanowił zasiać ziarno. Gdy rozsiewał je na polu, <verse number="4" style="v"/>niektóre nasiona upadły na udeptaną ścieżkę i zostały wydziobane przez ptaki. <verse number="5" style="v"/>Inne ziarna upadły na cienką warstwę gleby, pod którą była skała. <verse number="6" style="v"/>Te, choć szybko wyrosły, wkrótce zwiędły w słonecznym upale i zginęły, ponieważ w płytkiej glebie ich korzenie nie znalazły dosyć wody. <verse number="7" style="v"/>Jeszcze inne upadły między chwasty i niebawem zostały przez nie zagłuszone, tak że nie dały żadnego plonu. <verse number="8" style="v"/>Niektóre jednak trafiły na dobrą glebę. Wzeszły, wyrosły i dały po trzydzieści, po sześćdziesiąt, a nawet po sto ziaren plonu. <verse number="9" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech słucha uważnie!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Później, gdy znalazł się sam na sam z Dwunastoma i innymi uczniami, zapytali Go:</para>
  <para style="p">—Co oznacza Twoja przypowieść?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>—Wam dano zrozumieć tajemnice dotyczące królestwa Bożego—wyjaśnił. —Ale ludzie, którzy do niego nie należą, nie rozumieją ich.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Będą patrzeć,</para>
  <para style="q2">lecz nie zobaczą,</para>
  <para style="q1">będą słuchać,</para>
  <para style="q2">lecz nie usłyszą.</para>
  <para style="q1">Niczego nie zrozumieją</para>
  <para style="q2">i nie zwrócą się do Boga,</para>
  <para style="q1">aby przebaczył ich grzechy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jeśli jednak nie potraficie zrozumieć tego prostego przykładu, jakże pojmiecie inne przypowieści, które wam jeszcze opowiem?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Siewca sieje słowo. <verse number="15" style="v"/>Ziarno posiane na udeptanej ścieżce to ci, którzy słyszą słowo, ale natychmiast zjawia się przy nich szatan i wykrada to, co zapadło w sercu. <verse number="16" style="v"/>Ziarno na gruncie skalistym oznacza tych, którzy słuchają i z radością przyjmują słowo. <verse number="17" style="v"/>Brak im jednak mocnych korzeni. Są niestali i w obliczu trudności lub prześladowań z powodu słowa załamują się. <verse number="18" style="v"/>Ziarnem posianym wśród chwastów są ludzie, którzy słuchają słowa, <verse number="19" style="v"/>ale zmartwienia, pogoń za bogactwem i inne rzeczy zagłuszają je, tak że nie przynosi ono w ich życiu żadnego plonu. <verse number="20" style="v"/>Dobra gleba oznacza natomiast tych, którzy słuchają słowa, przyjmują je i wydają obfity plon: trzydzieści, sześćdziesiąt, a nawet sto razy większy.</para>
  <para style="s1">Lampa na podwyższeniu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Później Jezus zapytał ich:</para>
  <para style="p">—Czy ktoś zapala lampę, aby ją zaraz zasłonić? Przecież nie mógłby korzystać z jej światła?! Stawia ją raczej wysoko, aby wszystko oświetlała i była użyteczna. <verse number="22" style="v"/>Wszystko, co jest teraz ukryte, wyjdzie kiedyś na światło dzienne. <verse number="23" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech słucha uważnie! <verse number="24" style="v"/>Dobrze zastanówcie się nad tym, co słyszycie: jaką miarą mierzycie, taką wam odmierzą i jeszcze wam dodadzą. <verse number="25" style="v"/>Ten, kto ma, otrzyma jeszcze więcej, a temu, kto nie ma, zostanie odebrane nawet to, co posiada.</para>
  <para style="s1">Przypowieść o zasiewie</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Posłuchajcie! Z królestwem Bożym dzieje się tak, jak z posianym przez rolnika ziarnem. <verse number="27" style="v"/>W miarę upływu czasu nasiona kiełkują i rosną—bez jego pomocy! <verse number="28" style="v"/>Sprawia to sama ziemia. Najpierw ukazują się źdźbła, potem kształtują się kłosy, a w końcu dojrzewa ziarno. <verse number="29" style="v"/>Wtedy przychodzi rolnik i kosi pole, bo jest pora na żniwo.</para>
  <para style="s1">Przypowieść o ziarnie gorczycy</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jak inaczej mam wam opisać Boże królestwo?—zapytał Jezus. —Z czym jeszcze można je porównać? <verse number="31" style="v"/>Podobne jest ono do małego ziarnka gorczycy, które—będąc chyba najmniejszym z ziaren— <verse number="32" style="v"/>wyrasta na krzew zaliczany do największych, a na jego rozłożystych gałęziach ptaki budują sobie gniazda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Takimi przypowieściami posługiwał się Jezus, by w jak najbardziej przystępny sposób przekazać ludziom Bożą naukę i by byli w stanie ją pojąć. <verse number="34" style="v"/>Nauczając ludzi publicznie, używał wyłącznie przypowieści, lecz później, gdy był sam z uczniami, wszystko im wyjaśniał.</para>
  <para style="s1">Jezus ucisza burzę</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Gdy zapadł wieczór, Jezus zwrócił się do uczniów:</para>
  <para style="p">—Przepłyńmy na drugi brzeg jeziora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>I natychmiast wyruszyli, pozostawiając tłum na brzegu, a Jego—tak jak był—zabrali do łodzi. Także kilka innych łodzi popłynęło za nimi. <verse number="37" style="v"/>Niebawem zerwała się straszliwa burza. Wysokie fale zalewały łódź, tak że zaczęła tonąć. <verse number="38" style="v"/>Jezus tymczasem spał w tylnej części łodzi. Zrozpaczeni uczniowie obudzili Go krzycząc:</para>
  <para style="p">—Mistrzu! Czy nie obchodzi Cię to, że zaraz utoniemy?</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>On wstał, wstrzymał wiatr, a morzu rozkazał:</para>
  <para style="p">—Ucisz się!</para>
  <para style="p">Wiatr natychmiast ustał i zaległa głęboka cisza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>—Dlaczego się tak boicie?—zapytał uczniów. —Czy jeszcze nie macie wiary?</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>—Kim On jest—zastanawiali się, przejęci lękiem—że nawet wiatr i jezioro są Mu posłuszne?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Uzdrowienie człowieka zniewolonego przez demona</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdy przybyli na drugi brzeg jeziora, do krainy Gerazeńczyków, <verse number="2" style="v"/>i gdy Jezus wysiadł z łodzi, z pobliskiego cmentarza przybiegł człowiek opanowany przez nieczyste duchy. <verse number="3" style="v"/>Mężczyzna ten mieszkał w grobowcach i był tak silny, że gdy zakuwano jego ręce i nogi w kajdany <verse number="4" style="v"/>—co zdarzało się bardzo często—rozrywał je i uciekał. Nikt też nie miał dość siły, żeby go obezwładnić. <verse number="5" style="v"/>Dniami i nocami błąkał się wśród grobów i wzgórz, krzycząc i kalecząc się ostrymi kamieniami. <verse number="6" style="v"/>Gdy z daleka zobaczył Jezusa, przybiegł, padł przez Nim na twarz <verse number="7" style="v"/>i głośno krzyknął:</para>
  <para style="p">—Czego ode mnie chcesz, Jezusie, Synu Najwyższego Boga? Błagam, nie męcz mnie!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jezus zwrócił się do demona:</para>
  <para style="p">—Wyjdź z niego, duchu nieczysty!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Zapytał też go:</para>
  <para style="p">—Jak ci na imię?</para>
  <para style="p">—Legion, bo jest nas wielu w tym człowieku—odrzekł.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>I błagały Go demony, żeby ich nie wyrzucał z tamtej okolicy. <verse number="11" style="v"/>A na pobliskim wzgórzu, nad jeziorem, pasło się właśnie wielkie stado świń.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>—Pozwól nam wejść w te świnie—prosiły.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>A gdy Jezus zgodził się, złe duchy opuściły człowieka i weszły w świnie, po czym całe stado, liczące około dwa tysiące sztuk, rzuciło się pędem ze stromego zbocza wprost do jeziora i utonęło. <verse number="14" style="v"/>Pasterze stada uciekli wtedy do pobliskiego miasta i okolicznych wiosek, opowiadając wszystkim o tym, co się stało. Ludzie wyszli z domów, aby zobaczyć, co się dzieje, <verse number="15" style="v"/>i wkrótce wokół Jezusa zgromadził się spory tłum. A gdy dostrzegli szaleńca, który siedział teraz ubrany, spokojny i w pełni władz umysłowych, przestraszyli się. <verse number="16" style="v"/>Naoczni świadkowie opowiedzieli przybyłym o wszystkim, co się wydarzyło. <verse number="17" style="v"/>Wówczas tłum zaczął błagać Jezusa, żeby opuścił ich okolicę. <verse number="18" style="v"/>Jezus wszedł więc do łodzi, a wtedy uzdrowiony zapytał Go, czy może z Nim pozostać. <verse number="19" style="v"/>Jezus jednak odmówił:</para>
  <para style="p">—Wracaj do domu, do swoich krewnych—powiedział—i opowiedz im, co zrobił dla ciebie Pan i jak wielkie okazał ci miłosierdzie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Poszedł więc i opowiadał w Dekapolu o tym, co Jezus dla niego uczynił; a ludzie słuchali go pełni zdumienia.</para>
  <para style="s1">Zmarła dziewczynka i chora kobieta</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Gdy Jezus przeprawił się na drugą stronę jeziora, na brzegu czekał na Niego wielki tłum. <verse number="22" style="v"/>Był tam także Jair, przełożony miejscowej synagogi, który padł przed Jezusem na twarz i błagał o uzdrowienie swojej córeczki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>—Jest umierająca—mówił zrozpaczony. —Proszę, połóż na nią ręce i przywróć ją do życia!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Jezus poszedł więc z Jairem, a za nim—wielki tłum ludzi. <verse number="25" style="v"/>Wśród nich znajdowała się kobieta, która od dwunastu lat cierpiała na krwotok. <verse number="26" style="v"/>Lekarze zadali jej wiele cierpień, ale choć wydała na nich wszystkie pieniądze, nie było poprawy—przeciwnie, jej stan się pogorszył. <verse number="27" style="v"/>Gdy więc usłyszała o nadzwyczajnych cudach Jezusa, przecisnęła się przez tłum i dotknęła z tyłu Jego ubrania. <verse number="28" style="v"/>Myślała bowiem: „Jeśli tylko dotknę Jego płaszcza, zostanę uzdrowiona”. <verse number="29" style="v"/>Gdy Go dotknęła, krwotok natychmiast ustał i poczuła, że jest już zdrowa. <verse number="30" style="v"/>Jezus od razu zorientował się, że wyszła z Niego uzdrawiająca moc. Odwrócił się więc do tłumu i zapytał:</para>
  <para style="p">—Kto dotknął mojego płaszcza?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Na to Jego uczniowie odpowiedzieli:</para>
  <para style="p">—Mnóstwo ludzi tłoczy się wokół Ciebie, a Ty pytasz, kto Cię dotknął?</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Lecz On nadal rozglądał się za tym, kto to zrobił. <verse number="33" style="v"/>Wówczas kobieta, będąc ciągle pod wrażeniem tego, co zaszło, drżąc ze strachu, upadła Mu do nóg i przyznała się do wszystkiego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>—Córko! Uwierzyłaś, więc zostałaś uzdrowiona. Idź w pokoju i ciesz się zdrowiem!—odrzekł jej Jezus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>A gdy jeszcze z nią rozmawiał, przybyli posłańcy z domu Jaira z wiadomością, że jego córka umarła i nie ma już po co fatygować Jezusa. <verse number="36" style="v"/>Lecz Jezus, nie zważając na to, co mówią, rzekł do Jaira:</para>
  <para style="p">—Uwierz Mi i niczego się nie bój!</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Powstrzymał idący tłum i udał się do jego domu, biorąc ze sobą tylko Piotra, Jakuba i Jana. <verse number="38" style="v"/>Panowało tam zamieszanie, słychać było płacz i zawodzenie. <verse number="39" style="v"/>Jezus wszedł do środka i rzekł:</para>
  <para style="p">—Po co ten lament i popłoch? Dziecko przecież nie umarło, tylko śpi!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Słysząc to, wyśmiewali Go. Lecz On rozkazał, by wszyscy wyszli, a sam z trzema uczniami oraz ojcem i matką dziewczynki wszedł do pokoju, gdzie leżała. <verse number="41" style="v"/>Wziął ją za rękę i powiedział:</para>
  <para style="p">—Talitha kum! (co znaczy: „Dziewczynko, mówię ci: Wstań!”).</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ona natychmiast wstała z łóżka i zaczęła biegać, miała bowiem dwanaście lat. Rodzice oniemieli. <verse number="43" style="v"/>Jezus zaś surowo im przykazał, aby nikomu nie mówili o tym wydarzeniu, i polecił, by dano jej coś do jedzenia.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Prorok pozbawiony czci</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wkrótce potem opuścił tę okolicę i powrócił z uczniami do rodzinnego Nazaretu. <verse number="2" style="v"/>W dzień szabatu poszedł do synagogi i tam nauczał. Jego mądrość i cuda, jakie czynił, zastanawiały ludzi. Był przecież jednym z nich—zwyczajnym mieszkańcem tego miasteczka. <verse number="3" style="v"/>Mówili więc między sobą:</para>
  <para style="p">—Czy on jest lepszy od nas? Przecież to zwyczajny cieśla, syn Marii, a brat Jakuba, Józefa, Judy i Szymona; jego siostry także przecież tutaj mieszkają.</para>
  <para style="p">I nie byli w stanie uwierzyć w Jego moc. <verse number="4" style="v"/>Wtedy Jezus rzekł do nich:</para>
  <para style="p">—Prorok może cieszyć się poważaniem wszędzie, z wyjątkiem swojego miasta, swojej rodziny i krewnych.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>I ze względu na ich niewiarę nie mógł uczynić żadnego wielkiego cudu, uzdrowił tylko kilku chorych, kładąc na nich ręce. <verse number="6" style="v"/>I dziwił się, że nie chcieli Mu uwierzyć.</para>
  <para style="s1">Jezus posyła Dwunastu</para>
  <para style="p">Odszedł więc stamtąd, aby odwiedzać okoliczne wioski i nauczać w nich. <verse number="7" style="v"/>Następnie zebrał Dwunastu i rozesłał ich po dwóch, udzielając im mocy wypędzania demonów. <verse number="8" style="v"/>Nie pozwolił im jednak wziąć ze sobą niczego oprócz laski podróżnej: ani żywności, ani torby, ani pieniędzy, <verse number="9" style="v"/>ani nawet obuwia czy ubrania na zmianę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>—Gdy zatrzymacie się w jakimś miejscu—powiedział—nie przenoście się z domu do domu, lecz cały czas mieszkajcie w tym samym. <verse number="11" style="v"/>A jeśli was nie przyjmą i nie zechcą was słuchać, odchodząc strząśnijcie kurz ze swoich stóp. Będzie to oznaczało, że pozostawiacie tych ludzi ich własnemu losowi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Poszli więc i mówili wszystkim napotkanym, że powinni odwrócić się od grzechu. <verse number="13" style="v"/>Uwalniali też ludzi od wielu złych duchów i uzdrawiali chorych, namaszczając ich olejkiem.</para>
  <para style="s1">Ścięcie Jana Chrzciciela</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ponieważ wszędzie było głośno o cudach, których dokonywał Jezus, wieść o Nim dotarła również do króla Heroda. Sądził on jednak, że Jezus to zmartwychwstały Jan Chrzciciel. Podobnie zresztą myślało wielu ludzi. Mówili: „Nic dziwnego, że potrafi czynić takie cuda”. <verse number="15" style="v"/>Inni uważali Jezusa za Eliasza, dawnego proroka. Jeszcze inni twierdzili, że to jakiś nowy wielki prorok, podobny do tych, znanych z historii.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>—To na pewno Jan, którego kazałem ściąć—mówił Herod. —Widocznie powstał z martwych.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jakiś czas wcześniej bowiem Herod wysłał żołnierzy, aby zatrzymali i aresztowali Jana Chrzciciela. Powodem tego była Herodiada, żona jego brata—Filipa, z którą Herod się ożenił. <verse number="18" style="v"/>Jan bowiem ciągle wypominał Herodowi: „Nie wolno ci żyć z żoną swojego brata!”. <verse number="19" style="v"/>Herodiada, przepełniona żądzą zemsty, chciała zabić Jana, lecz bez zgody Heroda nie mogła mu nic zrobić. <verse number="20" style="v"/>Tymczasem on sam odnosił się do Jana z szacunkiem i chronił go. Wierzył bowiem, że to święty i dobry człowiek. Wprawdzie rozmowy z Janem wzniecały w nim niepokój, ale mimo to lubił go słuchać.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wreszcie nadszedł długo oczekiwany przez Herodiadę moment. Z okazji swoich urodzin Herod wydał przyjęcie dla dworzan, oficerów i wybitnych obywateli Galilei. <verse number="22" style="v"/>Przed gośćmi wystąpiła córka Herodiady i swym tańcem wzbudziła ogólny zachwyt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>—Proś mnie, o co tylko zechcesz, a dam ci to: nawet połowę królestwa—przysiągł król.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Dziewczyna poszła poradzić się matki, a ta jej szepnęła:</para>
  <para style="p">—Proś o głowę Jana Chrzciciela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wtedy przybiegła do króla ze słowami:</para>
  <para style="p">—Chcę mieć zaraz na tacy głowę Jana Chrzciciela!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Mimo że król nie chciał tego, to jednak nie miał odwagi złamać przysięgi danej w obecności gości. <verse number="27" style="v"/>Posłał więc strażnika, aby ściął Janowi głowę i przyniósł ją. Żołnierz dokonał egzekucji Jana w więzieniu, <verse number="28" style="v"/>przyniósł jego głowę na tacy i podał dziewczynie, a ta zaniosła ją matce. <verse number="29" style="v"/>Gdy się o tym dowiedzieli uczniowie Jana, przyszli po jego ciało i pochowali je.</para>
  <para style="s1">Jezus karmi pięć tysięcy mężczyzn</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Apostołowie wrócili do Jezusa i opowiedzieli o tym, czego dokonali i co mówili ludziom, których odwiedzili. <verse number="31" style="v"/>Wówczas Jezus zaproponował:</para>
  <para style="p">—Zostawmy na jakiś czas tłumy i odpocznijmy.</para>
  <para style="p">Tak wielu bowiem otaczało ich ludzi, że nie mieli nawet czasu na posiłek. <verse number="32" style="v"/>Wyruszyli więc łodzią w poszukiwaniu jakiegoś ustronnego miejsca. <verse number="33" style="v"/>Jednak niektórzy z obecnych zauważyli, że odpływają, i pobiegli wzdłuż brzegu, aby spotkać ich tam, gdzie dopłyną. <verse number="34" style="v"/>Wychodząc z łodzi, Jezus znów zastał więc tłumy ludzi. Gdy spojrzał na zebranych, ogarnęła Go litość, byli bowiem jak owce bez pasterza. Zaczął więc nauczać ich wielu ważnych prawd. <verse number="35-36" style="v"/>Pod wieczór uczniowie zwrócili się do Niego:</para>
  <para style="p">—Każ ludziom rozejść się do pobliskich wiosek i osad. Niech kupią sobie coś do jedzenia, bo na tym pustkowiu nie ma żywności, a robi się już późno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>—Wy dajcie im jeść—rzekł Jezus.</para>
  <para style="p">—Ale co?! Trzeba by całej fortuny, aby kupić dość żywności dla takiej rzeszy!—wykrzyknęli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>—Zobaczcie najpierw, co mamy do jedzenia—odpowiedział.</para>
  <para style="p">—Mamy tylko pięć chlebów i dwie ryby!—donieśli Mu po chwili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Wtedy Jezus polecił ludziom usiąść na zielonej trawie. <verse number="40" style="v"/>Rozsiedli się więc w grupach po pięćdziesiąt i sto osób. <verse number="41" style="v"/>A On wziął pięć chlebów i dwie ryby. Popatrzył w niebo, podziękował za nie Bogu, po czym dawał uczniom, a oni rozdawali ludziom. <verse number="42" style="v"/>W ten sposób wszyscy najedli się do syta! <verse number="43" style="v"/>I zebrano jeszcze dwanaście koszy resztek chleba i ryb, <verse number="44" style="v"/>choć w posiłku tym brało udział około pięciu tysięcy samych tylko mężczyzn—nie licząc kobiet i dzieci.</para>
  <para style="s1">Jezus chodzi po wodzie</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Zaraz potem Jezus nakazał uczniom, aby przeprawili się łodzią na drugą stronę jeziora—do Betsaidy, dokąd On sam miał przybyć później. Chciał bowiem pozostać na miejscu do czasu, aż ludzie rozejdą się do domów. <verse number="46" style="v"/>Gdy wszyscy już odeszli, wszedł na wzgórze, aby się modlić. <verse number="47" style="v"/>Zapadł zmrok i Jezus był zupełnie sam. Tymczasem uczniowie wiosłowali, płynąc łodzią przez środek jeziora. <verse number="48-49" style="v"/>Jezus zobaczył, że znaleźli się w trudnej sytuacji, walcząc z silnym wiatrem i falami. Około trzeciej nad ranem poszedł więc do nich po wodzie. Gdy uczniowie zobaczyli mijającego ich Jezusa, krzyknęli z przerażenia:</para>
  <para style="p">—To duch!</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>—Spokojnie! Nie bójcie się, to Ja!—szybko odrzekł Jezus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Gdy wszedł do łodzi, wiatr nagle ucichł. Uczniowie byli zdumieni. <verse number="52" style="v"/>Mimo że poprzedniego wieczoru byli świadkami cudu, nie mogli w to uwierzyć. Wciąż jeszcze nie byli w stanie pojąć, kim On jest.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Niebawem przypłynęli do krainy Genezaret <verse number="54" style="v"/>i wyszli na brzeg. Stojący tam ludzie natychmiast rozpoznali Jezusa <verse number="55" style="v"/>i po całej okolicy rozeszła się wiadomość o Jego przybyciu. Wtedy ze wszystkich stron zaczęto przynosić do Niego chorych. <verse number="56" style="v"/>Gdziekolwiek się pojawił—w wioskach i miastach, a nawet w odległych osadach—wszędzie wynoszono chorych na place i ulice. Proszono Go, aby pozwolił im przynajmniej dotknąć swojego płaszcza. A wszyscy, którzy Go dotykali, odzyskiwali zdrowie.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Czysty i nieczysty</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pewnego dnia, celem sprawdzenia nauki głoszonej przez Jezusa, przybyli z Jerozolimy przywódcy religijni i faryzeusze. <verse number="2" style="v"/>Od razu zauważyli, że niektórzy z Jego uczniów nie przestrzegają żydowskich zwyczajów obowiązujących przy jedzeniu. <verse number="3" style="v"/>Zgodnie bowiem z tradycją, Żydzi—a szczególnie faryzeusze—przed rozpoczęciem jedzenia polewają wodą dłonie. <verse number="4" style="v"/>Po każdym powrocie do domu, zanim dotkną jedzenia, muszą się umyć—a to tylko jeden przykład tych przepisów. Przewidują one nawet ceremonie oczyszczenia garnków, kubków i talerzy. <verse number="5" style="v"/>Przybysze zapytali Go więc:</para>
  <para style="p">—Dlaczego Twoi uczniowie nie przestrzegają naszych odwiecznych zwyczajów? Dlaczego siadają do stołu, nie dokonawszy obrzędu obmywania rąk?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Odpowiedź Jezusa była ostra i natychmiastowa:</para>
  <para style="p">—Obłudnicy! Dobrze was określił prorok Izajasz, mówiąc:</para>
  <para style="q1">„Ludzie ci bardzo pięknie o Mnie mówią,</para>
  <para style="q2">ale w ich sercach nie ma miłości do Mnie.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Na próżno jednak oddają Mi cześć.</para>
  <para style="q2">Nauczają bowiem przykazań, które sami wymyślili.”</para>
  <para style="p">Nie mylił się Izajasz! <verse number="8" style="v"/>Omijacie prawdziwe Boże przykazania, zastępując je waszą własną tradycją. <verse number="9" style="v"/>W imię tradycji odrzucacie i po prostu depczecie Boże prawa! <verse number="10" style="v"/>Mojżesz przekazał wam od Boga prawo: „Szanuj rodziców!”. Powiedział również: „Kto znieważa ojca lub matkę, musi umrzeć”. <verse number="11" style="v"/>Natomiast wy uważacie za normalne, gdy ktoś zaniedbuje swoich rodziców będących w potrzebie, tłumacząc się: „Niestety, nie mogę wam pomóc, bo przecież to, co miałem dla was, oddałem w darze Bogu do Jego świątyni”. <verse number="12" style="v"/>I nie pozwalacie mu już nic uczynić dla ojca i matki. <verse number="13" style="v"/>Chcąc przestrzegać własnej tradycji, łamiecie Boże prawo. A jest to tylko jeden z wielu przykładów.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Następnie zawołał zgromadzonych i rzekł:</para>
  <para style="p">—Słuchajcie wszyscy i postarajcie się to zrozumieć. <verse number="15" style="v"/>Nie to, co w was wchodzi, może wam przynieść szkodę, lecz to, co z was wychodzi. <verse number="16" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech słucha uważnie!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Gdy opuścił zgromadzonych i wszedł do domu, uczniowie zapytali Go o znaczenie słów, jakie właśnie wypowiedział.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>—Wy też tego nie rozumiecie?—zapytał. —Czy nie pojmujecie, że to nie jedzenie was zanieczyszcza? <verse number="19" style="v"/>Przecież pokarm nie wchodzi do ludzkiego serca! Trafia tylko do żołądka, po czym zostaje wydalony.</para>
  <para style="p">W ten sposób dał im do zrozumienia, że każdy rodzaj pożywienia uznaje za czysty. <verse number="20" style="v"/>Mówił też dalej:</para>
  <para style="p">—Człowieka zanieczyszcza to, co z niego wychodzi. <verse number="21" style="v"/>To w jego wnętrzu, w sercu, rodzą się bowiem złe myśli prowadzące do rozwiązłości, kradzieży, morderstw, niewierności małżeńskiej, <verse number="22" style="v"/>a także zachłanności, podłości, podstępów, rozpusty i zawiści. <verse number="23" style="v"/>Te wszystkie brudy pochodzą z ludzkiego serca i to one czynią człowieka nieczystym.</para>
  <para style="s1">Wiara Syrofenicjanki</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Potem Jezus opuścił Galileę, udając się w okolice Tyru i Sydonu. Chociaż chciał utrzymać swoją obecność w tajemnicy, bardzo szybko—jak zwykle—rozeszła się wieść o Jego przybyciu. <verse number="25" style="v"/>I przyszła do Niego kobieta, której córka była opanowana przez złego ducha. A ponieważ słyszała o cudach Jezusa, padła Mu do nóg <verse number="26" style="v"/>i błagała, aby uwolnił jej dziecko od demona. Była to Syrofenicjanka, a więc należała do pogan, których Żydzi mają w pogardzie. <verse number="27" style="v"/>Jezus powiedział do niej:</para>
  <para style="p">—Przede wszystkim pozwól Mi najpierw zadbać o własnych domowników—Żydów. Byłoby przecież niedobrze odbierać chleb dzieciom i rzucić go szczeniętom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>—To prawda, Panie!—odpowiedziała. —Jednak nawet psy dostają resztki ze stołu, przy którym jedzą dzieci.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>—Masz rację! Możesz wrócić do domu. Twoja córka jest zdrowa. Zły duch już z niej wyszedł—powiedział wtedy Jezus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>A gdy kobieta wróciła do domu, dziewczynka leżała spokojnie w łóżku, a po demonie nie było najmniejszego śladu.</para>
  <para style="s1">Uzdrowienie głuchoniemego</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Z Tyru Jezus udał się do Sydonu, po czym przemierzając krainę Dekapolu wrócił znowu nad Jezioro Galilejskie. <verse number="32" style="v"/>Tam ludzie przyprowadzili do Niego człowieka, który był głuchoniemy. Wszyscy prosili, żeby położył na niego ręce i uzdrowił go. <verse number="33" style="v"/>Odszedł więc z nim na bok, włożył palce w jego uszy i śliną zwilżył mu język. <verse number="34" style="v"/>Potem spojrzał w niebo, westchnął i rzekł do niego:</para>
  <para style="p">—Effatha! (to znaczy: „Otwórz się!”).</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>I otworzyły się uszy tego człowieka i odzyskał słuch i normalną mowę. <verse number="36" style="v"/>Jezus nie chciał, aby ktokolwiek z tłumu o tym rozpowiadał, lecz im surowiej zakazywał, tym bardziej to rozgłaszano. <verse number="37" style="v"/>Wszyscy byli bowiem bardzo przejęci tym, co widzieli. Nieustannie powtarzali:</para>
  <para style="p">—To, co On czyni, jest cudowne! Leczy nawet głuchoniemych!</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Nakarmienie czterech tysięcy ludzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Innym razem, gdy zebrał się spory tłum i znowu zabrakło jedzenia, Jezus zawołał uczniów i rzekł:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>—Żal mi tych ludzi! Są tu od trzech dni i nie mają już nic do jedzenia. <verse number="3" style="v"/>Jeśli odejdą stąd głodni, mogą zasłabnąć w drodze do domu. Niektórzy przecież przyszli tu z daleka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>—Skąd tu, na pustyni, weźmiemy tyle jedzenia?—spytali uczniowie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>—A ile macie chleba?—zapytał Jezus.</para>
  <para style="p">—Siedem bochenków—odparli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wtedy Jezus polecił ludziom, aby usiedli na ziemi. Sam zaś wziął te siedem chlebów i podziękował za nie Bogu. Następnie łamał je na kawałki i podawał uczniom, a oni kładli je przed ludźmi. <verse number="7" style="v"/>Znalazło się też kilka małych rybek. Jezus pobłogosławił je i również kazał rozdać zgromadzonym. <verse number="8" style="v"/>I tak wszyscy najedli się do syta, a zebranymi resztkami napełniono aż siedem koszy. <verse number="9" style="v"/>A było tam około czterech tysięcy osób. <verse number="10" style="v"/>Potem Jezus wsiadł z uczniami do łodzi i popłynął w okolice Dalmanuty.</para>
  <para style="s1">Żądanie znaku</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Gdy miejscowi faryzeusze usłyszeli o Jego przybyciu, postanowili Go poddać próbie.</para>
  <para style="p">—Uczyń cud!—prosili. —Jeżeli ukaże się jakiś znak na niebie, wówczas Ci uwierzymy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jezus westchnął i zapytał:</para>
  <para style="p">—Dlaczego żądacie znaku? Mówię wam, że żaden znak nie będzie dany temu pokoleniu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Zostawił ich samych, wsiadł do łodzi i odpłynął na drugi brzeg jeziora.</para>
  <para style="s1">Ostrzeżenie przed faryzeuszami</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>A uczniowie mieli ze sobą tylko jeden bochenek chleba, bo zapomnieli dokupić żywności. <verse number="15" style="v"/>Gdy płynęli, Jezus przestrzegł ich:</para>
  <para style="p">—Bądźcie ostrożni i wystrzegajcie się kwasu króla Heroda i faryzeuszy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>—Co On chce przez to powiedzieć?—zastanawiali się uczniowie.</para>
  <para style="p">W końcu doszli do wniosku, że pewnie chodzi o to, że nie kupili chleba. <verse number="17" style="v"/>Widząc ich zakłopotanie, Jezus wyjaśnił:</para>
  <para style="p">—Nie chodzi mi o chleb! Czy wy wciąż nie rozumiecie? Czy aż tak twarde są wasze serca? <verse number="18" style="v"/>„Macie oczy, żeby widzieć”—mówił Izajasz. „Czemu więc nie patrzycie? Czemu nie nadstawiacie uszu, aby usłyszeć?” Czy już zdążyliście wszystko zapomnieć? <verse number="19" style="v"/>Czy nie pamiętacie tych pięciu tysięcy ludzi, których nakarmiłem pięcioma bochenkami chleba? Ile wtedy zebraliście resztek?</para>
  <para style="p">—Dwanaście koszy—odpowiedzieli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>—A gdy siedmioma bochenkami nakarmiłem cztery tysiące ludzi, to ile jeszcze pozostało?</para>
  <para style="p">—Siedem koszy resztek—odrzekli uczniowie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>—Czy więc nadal sądzicie, że mógłbym się martwić z powodu braku chleba?</para>
  <para style="s1">Uzdrowienie niewidomego w Betsaidzie</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Gdy przybyli do Betsaidy, ludzie przyprowadzili do Niego niewidomego i prosili, żeby go dotknął i uzdrowił. <verse number="23" style="v"/>Jezus wziął go za rękę i wyprowadził za wioskę. Zwilżył śliną jego oczy i dotknął ich.</para>
  <para style="p">—Czy teraz coś widzisz?</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Niewidomy popatrzył wokoło.</para>
  <para style="p">—Widzę ludzi—powiedział—ale niewyraźnie. Wyglądają jak chodzące drzewa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wtedy Jezus ponownie dotknął dłońmi jego oczu, a gdy ślepy wytężył wzrok, doznał zupełnego uzdrowienia. Mógł teraz widzieć całkiem wyraźnie i cieszył się tym, co widział dokoła. <verse number="26" style="v"/>Jezus odesłał go więc do domu, do rodziny.</para>
  <para style="p">—Po drodze nawet nie wstępuj do wioski—przykazał mu.</para>
  <para style="s1">Wyznanie Piotra</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Opuściwszy Galileę, Jezus wraz z uczniami udał się do wiosek wokół Cezarei Filipowej. W drodze zadał im pytanie:</para>
  <para style="p">—Za kogo uważają Mnie ludzie?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>—Jedni sądzą, że jesteś Janem Chrzcicielem—odrzekli uczniowie—inni, że Eliaszem lub jakimś innym dawnym prorokiem, który powstał z martwych.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>—A wy? Za kogo Mnie uważacie?—zapytał ich wprost.</para>
  <para style="p">—Jesteś Mesjaszem—powiedział Piotr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>—Nikomu o tym nie mówcie—przykazał im Jezus.</para>
  <para style="s1">Jezus zapowiada swoją śmierć</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wtedy właśnie zaczął im mówić o strasznych cierpieniach, jakie Go czekają, i o tym, że zostanie odrzucony przez starszych, najwyższych kapłanów i innych przywódców religijnych, że będzie zabity, ale że po trzech dniach zmartwychwstanie. <verse number="32" style="v"/>Mówił im o tym zupełnie otwarcie, więc Piotr wziął Go na bok i prosił, żeby Jezus nawet nie wspominał o takich rzeczach. <verse number="33" style="v"/>Wówczas Jezus odwrócił się, spojrzał na uczniów i surowo zganił Piotra:</para>
  <para style="p">—Precz, szatanie! Patrzysz na to jedynie z ludzkiego punktu widzenia i nie jesteś w stanie zrozumieć Bożych planów.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Potem zawołał uczniów oraz cały tłum, by podeszli bliżej i słuchali.</para>
  <para style="p">—Jeśli ktoś z was chce Mnie naśladować, niech przestanie myśleć wyłącznie o sobie. Niech weźmie swój krzyż i idzie ze Mną. <verse number="35" style="v"/>Jeśli ktoś chce wygrać życie, przegra je. Ale kto przegra życie ze względu na Mnie i dobrą nowinę, naprawdę je wygra. <verse number="36" style="v"/>Co z tego, że ktoś zdobędzie cały świat, jeśli po drodze zatraci życie? <verse number="37" style="v"/>Czy dla człowieka istnieje coś cenniejszego niż on sam? <verse number="38" style="v"/>Kto wstydzi się Mnie i mojej nauki przed tymi niewiernymi i grzesznymi ludźmi, tego i Ja, Syn Człowieczy, będę się wstydzić, gdy powrócę tu ze świętymi aniołami, otoczony chwałą mojego Ojca.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>—Zapewniam was: Niektórzy z obecnych tu—mówił dalej do uczniów—jeszcze za swojego życia ujrzą potęgę nadchodzącego królestwa Bożego!</para>
  <para style="s1">Przemienienie</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Sześć dni później Jezus wziął ze sobą na szczyt pewnej góry Piotra, Jakuba i Jana. Poza nimi nie było tam nikogo. Nagle, na ich oczach, przemienił się: <verse number="3" style="v"/>Jego płaszcz zalśnił taką nieziemską bielą, jakiej nie zdołałby osiągnąć żaden farbiarz. <verse number="4" style="v"/>Potem zjawili się Eliasz i Mojżesz, którzy zaczęli z Nim rozmawiać.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>—Nauczycielu, jak dobrze, że tu jesteśmy!—wykrzyknął Piotr do Jezusa. —Jeśli chcesz, zbuduję trzy szałasy: dla Ciebie, dla Mojżesza i dla Eliasza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Powiedział tak, gdyż—podobnie jak pozostali—był sparaliżowany strachem i nie wiedział, co mówić. <verse number="7" style="v"/>Ale zanim skończył, otoczył ich jasny obłok, z którego rozległ się głos:</para>
  <para style="p">—Oto mój ukochany Syn. Słuchajcie Go!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Po chwili, gdy się rozejrzeli, stwierdzili, że poza Jezusem nie ma już nikogo. <verse number="9" style="v"/>Schodząc z góry, Jezus nakazał im, aby do czasu Jego zmartwychwstania nikomu nie opowiadali o tym, co widzieli. <verse number="10" style="v"/>Zatrzymali to więc dla siebie, ale często rozmawiali o tym we własnym gronie i zastanawiali się, co Jezus miał na myśli, mówiąc o zmartwychwstaniu. <verse number="11" style="v"/>Zapytali Go też, dlaczego przywódcy religijni twierdzą, że przed przyjściem Mesjasza musi pojawić się Eliasz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>—Mają rację—odparł Jezus. —Eliasz musi przyjść i wszystko przygotować. A co prorocy napisali o Mnie, Synu Człowieczym? Mam cierpieć i być odrzucony! <verse number="13" style="v"/>Mówię wam: Eliasz już przyszedł, ale—zgodnie z tym, co przepowiedzieli prorocy—został haniebnie potraktowany!</para>
  <para style="s1">Uzdrowienie chłopca zniewolonego przez demona</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>U podnóża góry zastali ogromny tłum, otaczający pozostałych dziewięciu uczniów, żywo dyskutujących z przywódcami religijnymi. <verse number="15" style="v"/>Ludzie, uradowani widokiem Jezusa, przybiegli Go powitać.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>—O co chodzi?—zapytał.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>—Nauczycielu!—odezwał się ktoś z tłumu. —Przyprowadziłem tu mojego syna, żebyś go uzdrowił. Opanował go zły duch i nie może mówić. <verse number="18" style="v"/>Gdy go napada, chłopiec rzuca się na ziemię z pianą na ustach, zgrzyta zębami i sztywnieje. Prosiłem Twoich uczniów, żeby wypędzili demona, lecz oni nie potrafili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>—Dlaczego wciąż brakuje wam wiary?—zwrócił się do nich Jezus. —Jak długo jeszcze muszę być z wami, żebyście wreszcie uwierzyli? Jak długo mam was znosić? Przyprowadźcie tu chłopca!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ujrzawszy Jezusa, demon rzucił chłopca na ziemię tak gwałtownie, że ten wił się w konwulsjach, z pianą na ustach.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>—Jak długo na to cierpi?—zapytał Jezus ojca.</para>
  <para style="p">—Od dzieciństwa. <verse number="22" style="v"/>Zły duch często usiłuje go zabić, rzucając go w ogień lub wodę. Zmiłuj się nad nami i jeśli możesz, zrób coś!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>—„Jeśli możesz”?—powtórzył Jezus. —Dla tego, kto wierzy, wszystko jest możliwe!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>—Wierzę!—gorąco zapewnił ojciec. —Ale, proszę, pomóż mi wierzyć jeszcze mocniej!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>A ponieważ tłum gęstniał coraz bardziej, Jezus zwrócił się do demona:</para>
  <para style="p">—Duchu niemy i głuchy! Rozkazuję ci: Opuść to dziecko raz na zawsze!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Demon przeraźliwie krzyknął, targnął chłopcem i wyszedł z niego, pozostawiając go leżącego nieruchomo i bezwładnie, jak gdyby był martwy. Przez tłum przebiegł szmer:</para>
  <para style="p">—Nie żyje…</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Lecz Jezus wziął go za rękę i podniósł. Chłopiec był całkowicie uzdrowiony!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Później, gdy Jezus znalazł się w domu sam na sam z uczniami, zapytali Go:</para>
  <para style="p">—Dlaczego my nie mogliśmy wypędzić tego demona?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>—Takiego rodzaju złych duchów nie uda się wypędzić bez modlitwy—odpowiedział.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Gdy opuścili to miejsce, przemierzali dalej Galileę, lecz Jezus unikał tłumów. Chciał bowiem poświęcić czas przygotowaniu uczniów na to, co miało nastąpić. <verse number="31" style="v"/>Mówił im:</para>
  <para style="p">—Ja, Syn Człowieczy, zostanę wkrótce wydany w ręce ludzi, którzy Mnie zabiją, ale trzeciego dnia zmartwychwstanę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Uczniowie nie rozumieli tego, lecz bali się prosić Go o wyjaśnienie.</para>
  <para style="s1">Kto jest największy?</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tak doszli do Kafarnaum. Gdy rozgościli się w domu, gdzie ich przyjęto, Jezus zapytał:</para>
  <para style="p">—O czym to dyskutowaliście w drodze?</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Lecz oni wstydzili się odpowiedzieć, ponieważ spierali się o to, który z nich jest najważniejszy. <verse number="35" style="v"/>Wtedy Jezus usiadł, zebrał Dwunastu wokół siebie i rzekł:</para>
  <para style="p">—Kto chce być największy, musi stać się sługą wszystkich!</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Postawił wśród nich dziecko i obejmując je ramieniem powiedział:</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>—Każdy, kto ze względu na Mnie przyjmie nawet takie małe dziecko, Mnie przyjmie; a kto Mnie przyjmie—przyjmie samego Ojca, który Mnie posłał.</para>
  <para style="s1">Kto nie jest przeciwko nam, jest z nami</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Niedługo potem Jan—jeden z uczniów—zwrócił się do Jezusa:</para>
  <para style="p">—Nauczycielu, spotkaliśmy człowieka, który w Twoim imieniu wypędza demony, i zabroniliśmy mu działać. Nie należy bowiem do naszego grona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>—Nie zabraniajcie mu—odparł Jezus. —Kto w moim imieniu czyni cuda, nieprędko wystąpi przeciwko Mnie. <verse number="40" style="v"/>Każdy, kto nie jest nam przeciwny, jest naszym sprzymierzeńcem. <verse number="41" style="v"/>Zapewniam was, że jeśli ktoś poda wam choćby kubek wody—dlatego, że należycie do Mnie—nie ominie go nagroda!</para>
  <para style="s1">Powód do grzechu</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Lecz jeśli z czyjegoś powodu upadnie choćby jeden z najmniejszych moich uczniów, to lepiej byłoby, aby takiemu człowiekowi przywiązano do szyi kamień młyński i wrzucono go do morza. <verse number="43-44" style="v"/>Jeśli więc twoja własna ręka skłania cię do grzechu—odetnij ją; lepiej bowiem wejść do nieba z jedną ręką, niż mając dwie znaleźć się w ogniu piekielnym, który nigdy nie gaśnie. <verse number="45-46" style="v"/>Podobnie, jeśli twoja noga skłania cię do grzechu—odetnij ją; lepiej jest dla ciebie kalekim wejść do nieba, niż z obiema nogami zostać wrzuconym do piekła. <verse number="47" style="v"/>Jeśli twoje oko skłania cię do grzechu—wyłup je; lepiej bowiem wejść do królestwa Bożego z jednym okiem, niż z dwojgiem oczu być wrzuconym do piekła, <verse number="48" style="v"/>gdzie udręka się nie kończy i ogień nigdy nie gaśnie. <verse number="49" style="v"/>Tam wszyscy zostaną „posoleni” ogniem cierpień.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Sól jest dobra; lecz jeśli utraci swój smak, staje się bezwartościowa. Nie utraćcie więc i wy swoich właściwości, ale zachowajcie pokój między sobą.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Rozwód</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wychodząc z Kafarnaum Jezus skierował się na południe, do Judei i w okolice leżące po drugiej stronie Jordanu. A gdy nauczał, jak zwykle otoczony przez tłumy, <verse number="2" style="v"/>podeszli faryzeusze i—chcąc Go sprowokować do jakiejś niefortunnej wypowiedzi—zapytali Go:</para>
  <para style="p">—Czy zezwalasz na rozwody?</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>—A co na ten temat powiedział Mojżesz?—spytał ich Jezus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>—Pozwolił wręczyć żonie dokument rozwodowy i odprawić ją—odrzekli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>—Mojżesz zezwolił na to tylko z powodu waszych zatwardziałych serc—odparł Jezus. <verse number="6" style="v"/>—Ale nie taki był Boży zamiar. Już na samym początku Bóg stworzył bowiem mężczyznę i kobietę. <verse number="7" style="v"/>Dlatego właśnie mężczyzna powinien opuścić rodziców <verse number="8" style="v"/>i złączyć się z żoną, aby ci dwoje stali się jednym ciałem. <verse number="9" style="v"/>Żaden człowiek nie ma prawa rozdzielać tego, co połączył Bóg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gdy później znalazł się z uczniami w domu, ci powrócili do tego tematu. <verse number="11" style="v"/>Wtedy im powiedział:</para>
  <para style="p">—Jeśli mężczyzna rozwodzi się z żoną i poślubia inną kobietę, dopuszcza się grzechu niewierności małżeńskiej. <verse number="12" style="v"/>Podobnie żona, jeśli porzuca męża, aby powtórnie wyjść za mąż, dopuszcza się grzechu niewierności.</para>
  <para style="s1">Jezus i dzieci</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Zdarzyło się też, że przyprowadzono do Jezusa dzieci, prosząc, aby je pobłogosławił. Uczniowie jednak odsuwali je, nie chcąc, aby Mu przeszkadzały. <verse number="14" style="v"/>Widząc to, Jezus oburzył się na nich i rzekł:</para>
  <para style="p">—Nie zabraniajcie dzieciom przychodzić do Mnie, gdyż do takich jak one należy królestwo Boże. <verse number="15" style="v"/>Zapewniam was: Jeśli ktoś nie przyjdzie do Boga tak, jak dziecko przychodzi do ojca, nie będzie miał wstępu do Jego królestwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>I przytulał dzieci, i kładł na nie ręce, błogosławiąc je.</para>
  <para style="s1">Życie wieczne i bogactwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>W trakcie przygotowań do dalszej drogi przybiegł do Jezusa jakiś młody człowiek. Ukląkł przed Nim i zapytał:</para>
  <para style="p">—Dobry nauczycielu, co mam czynić, aby osiągnąć życie wieczne?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>—Dlaczego nazywasz Mnie „dobrym”?—zapytał Jezus. —Naprawdę dobry jest tylko Bóg. <verse number="19" style="v"/>Jeśli zaś chodzi o twoje pytanie, to znasz chyba przykazania: „Nie zabijaj, bądź wierny w małżeństwie, nie kradnij, nie składaj fałszywych zeznań, szanuj rodziców!”?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>—Nauczycielu! Nigdy nie przekroczyłem żadnego z nich—odpowiedział.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jezus spojrzał na niego z głęboką miłością i rzekł:</para>
  <para style="p">—Zatem jedno pozostało ci do zrobienia: Idź i sprzedaj swój majątek, a pieniądze rozdaj biednym. To zapewni ci skarb w niebie. Potem wróć i chodź ze Mną.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Na te słowa młody człowiek spochmurniał i odszedł zasmucony; był bowiem bardzo bogaty. <verse number="23" style="v"/>Jezus odprowadził go wzrokiem i powiedział do uczniów:</para>
  <para style="p">—Oto jak trudno jest bogatym wejść do królestwa Bożego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>A ponieważ zdumiało to uczniów, dodał:</para>
  <para style="p">—Nie sposób wejść do Bożego królestwa, jeśli pokłada się nadzieję w bogactwie. <verse number="25" style="v"/>Łatwiej wielbłądowi przejść przez ucho od igły, niż bogatemu człowiekowi wejść do królestwa Bożego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Słowa te poważnie zastanowiły uczniów:</para>
  <para style="p">—Kto więc może być zbawiony?—pytali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jezus spojrzał na nich i rzekł:</para>
  <para style="p">—To przekracza ludzkie możliwości, ale dla Boga wszystko jest możliwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>—My zostawiliśmy wszystko i poszliśmy za Tobą—odezwał się Piotr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>—Zapewniam was—odpowiedział Jezus—że każdy, kto z miłości do Mnie i w celu głoszenia dobrej nowiny opuścił dom, braci, siostry, matkę, ojca, dzieci albo posiadłości, <verse number="30" style="v"/>otrzyma w zamian sto razy więcej domów, braci, sióstr, matek, dzieci oraz posiadłości, ale spotkają go też prześladowania! Oprócz tego, co otrzyma tu, na ziemi, czeka go życie wieczne w przyszłym świecie. <verse number="31" style="v"/>Wtedy wielu ludzi, obecnie uznawanych za wielkich, przestanie się liczyć, a inni, teraz uznawani za najmniejszych, będą wielkimi.</para>
  <para style="s1">Jezus ponownie zapowiada swoją śmierć</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Podążali teraz w kierunku Jerozolimy. Jezus szedł przodem, a za Nim uczniowie, pełni lęku i trwogi. Wtedy wziął Dwunastu na bok i jeszcze raz powiedział im o wszystkim, co Go czeka:</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>—Gdy znajdziemy się w Jerozolimie—mówił—Ja, Syn Człowieczy, zostanę schwytany i postawiony przed najwyższymi kapłanami i przywódcami religijnymi, którzy skażą Mnie na śmierć i wydadzą w ręce Rzymian, aby Mnie zabili. <verse number="34" style="v"/>Będą śmiać się ze Mnie i pluć na Mnie; ubiczują Mnie i w końcu zabiją. Lecz po trzech dniach powrócę do życia.</para>
  <para style="s1">Prośba Jakuba i Jana</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Potem podeszli do Niego Jakub i Jan, synowie Zebedeusza, i rzekli:</para>
  <para style="p">—Nauczycielu! Mamy do Ciebie prośbę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>—Jaką?—zapytał.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>—Chcielibyśmy zasiadać w Twoim królestwie tuż obok Ciebie—po prawej i lewej stronie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>—Nie wiecie, o co prosicie!—odrzekł im Jezus. —Czy jesteście gotowi wypić mój „kielich cierpienia”? Albo przejść chrzest, jaki jest dla Mnie przeznaczony?</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>—Tak—opowiedzieli bracia.</para>
  <para style="p">—Rzeczywiście, wypijecie ten „kielich” i przejdziecie ten chrzest—kontynuował Jezus— <verse number="40" style="v"/>ale nie mam prawa posadzić was na tronie obok siebie. Te miejsca są już rozdzielone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Gdy pozostałych dziesięciu uczniów dowiedziało się o tej prośbie, oburzyli się na Jakuba i Jana. <verse number="42" style="v"/>Wtedy Jezus zawołał wszystkich do siebie i powiedział:</para>
  <para style="p">—Jak wiecie, wielcy tego świata nadużywają swojej władzy nad ludźmi. <verse number="43" style="v"/>Lecz wśród was powinno być inaczej. Jeśli ktoś z was chce być wielki, powinien stać się sługą. <verse number="44" style="v"/>A kto chce być największy ze wszystkich, musi stać się niewolnikiem wszystkich. <verse number="45" style="v"/>Przecież nawet Ja, Syn Człowieczy, nie przyszedłem po to, żeby Mi służono, lecz aby służyć innym i złożyć własne życie jako okup za wielu ludzi.</para>
  <para style="s1">Niewidomy Bartymeusz odzyskuje wzrok</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Rozmawiając, dotarli do Jerycha. Gdy wychodzili z miasta, ciągnął już za nimi wielki tłum. A pewien niewidomy żebrak, Bartymeusz (to znaczy: syn Tymeusza) siedział tam przy drodze. <verse number="47" style="v"/>Usłyszał, że Jezus z Nazaretu znajduje się w pobliżu, i zaczął wołać:</para>
  <para style="p">—Jezusie, potomku króla Dawida, zmiłuj się nade mną!</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>—Cicho bądź!—krzyczeli na niego ludzie.</para>
  <para style="p">On jednak tym głośniej wołał:</para>
  <para style="p">—Potomku Dawida, zmiłuj się nade mną!</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Jezus zatrzymał się i rzekł:</para>
  <para style="p">—Zawołajcie go tutaj!</para>
  <para style="p">Poszli więc po niego i powiedzieli:</para>
  <para style="p">—Masz szczęście, człowieku! Chodź, On cię woła!</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Bartymeusz zrzucił płaszcz, zerwał się na nogi i ruszył do Jezusa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>—Co mogę dla ciebie zrobić?—zapytał Jezus.</para>
  <para style="p">—Nauczycielu!—prosił niewidomy. —Chciałbym widzieć!</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>—Dobrze, niech się tak stanie!—powiedział Jezus. —Twoja wiara cię uzdrowiła.</para>
  <para style="p">I natychmiast niewidomy odzyskał wzrok i poszedł z Nim.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Wjazd do Jerozolimy</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdy zbliżali się do Betfage i Betanii w pobliżu Jerozolimy i znaleźli się pod Górą Oliwną, Jezus wysłał przed sobą dwóch uczniów:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>—Idźcie do najbliższej wsi—powiedział. —Zaraz przy wejściu do niej znajdziecie uwiązanego osiołka, na którym jeszcze nikt nie jechał. Odwiążcie go i przyprowadźcie tutaj. <verse number="3" style="v"/>A gdyby ktoś was pytał, po co go bierzecie, powiedzcie po prostu: „Pan go potrzebuje i zaraz odprowadzi”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Poszli więc i znaleźli osiołka uwiązanego przed domem. Gdy go odwiązali, <verse number="5" style="v"/>stojący tam ludzie zapytali:</para>
  <para style="p">—Czemu go zabieracie?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Odpowiedzieli, że Jezus im tak rozkazał, a wtedy ludzie ci już im nie przeszkadzali. <verse number="7" style="v"/>Gdy przyprowadzili osiołka, zarzucili płaszcze na jego grzbiet, tak by Jezus mógł na nim siedzieć. <verse number="8" style="v"/>Wielu zaś ludzi rozkładało na drodze swoje płaszcze i rzucało zielone gałązki. <verse number="9" style="v"/>A cały tłum przed Nim i wokół Niego wołał:</para>
  <para style="q1">—Niech żyje Król!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Błogosławiony Ten,</para>
  <para style="q2">który przychodzi w imieniu Pana!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Błogosławione królestwo,</para>
  <para style="q2">które On ustanowi,</para>
  <para style="q1">królestwo naszego przodka Dawida!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Chwała Królowi!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>W ten sposób Jezus wjechał do Jerozolimy. Wszedł do świątyni, rozejrzał się dokładnie i wyszedł, ponieważ zbliżał się wieczór, a On wraz z Dwunastoma miał jeszcze udać się do Betanii.</para>
  <para style="s1">Jezus oczyszcza świątynię</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Następnego dnia rano, wychodząc z Betanii, Jezus poczuł głód. <verse number="13" style="v"/>W pobliżu zauważył zazielenione drzewo figowe. Podszedł więc, by zobaczyć, czy nie znajdzie na nim fig. Na drzewie były jednak tylko liście, bo nie była to pora owocowania. <verse number="14" style="v"/>Wtedy Jezus powiedział do drzewa:</para>
  <para style="p">—Już nigdy więcej nie przyniesiesz owocu!</para>
  <para style="p">Uczniowie zapamiętali te słowa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gdy powrócili do Jerozolimy, Jezus wszedł do świątyni i zaczął wypędzać z niej wszystkich sprzedawców oraz kupujących. Powywracał stoły wymieniających pieniądze oraz stragany sprzedawców gołębi, <verse number="16" style="v"/>a tym, którzy wnosili różne towary, zabronił wchodzić. <verse number="17" style="v"/>Powiedział do nich:</para>
  <para style="p">—Pismo mówi:</para>
  <para style="q1">„Moja świątynia ma być domem modlitwy</para>
  <para style="q2">dla wszystkich narodów,</para>
  <para style="q2">a wy zrobiliście z niej kryjówkę złodziei”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Gdy najwyżsi kapłani i inni przywódcy religijni dowiedzieli się o tym, poczuli się zagrożeni. Usiłowali więc znaleźć sposób, aby się pozbyć Jezusa. Byli jednak bardzo ostrożni, ponieważ bali się rozruchów. Tłumy bowiem były zachwycone Jego nauką. <verse number="19" style="v"/>Tak jak poprzednio, również i tego wieczoru Jezus wraz z uczniami opuścił miasto.</para>
  <para style="s1">Drzewo figowe usycha</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Następnego dnia rano, gdy przechodzili obok tego samego drzewa figowego, spostrzegli, że uschło aż od korzeni. <verse number="21" style="v"/>Wtedy Piotr, przypomniał sobie, co poprzedniego dnia Jezus powiedział do drzewa, i krzyknął:</para>
  <para style="p">—Nauczycielu, patrz! Drzewo, które przekląłeś, uschło!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>—Jeśli będziecie mieć wiarę w Boga—odpowiedział Jezus <verse number="23" style="v"/>—rozkażecie tej oto górze: „Unieś się i rzuć w morze!”—a uczyni to. Wasza wiara musi być jednak prawdziwa, pozbawiona zwątpień. <verse number="24" style="v"/>Pamiętajcie: Jeśli prosicie o coś w modlitwie, wierzcie, że już to otrzymaliście, a wasza prośba zostanie spełniona. <verse number="25" style="v"/>Lecz zanim będziecie się modlić, przebaczcie najpierw winy innym ludziom, aby wasz Ojciec w niebie i wam przebaczył grzechy. <verse number="26" style="v"/>Bo jeśli wy nie darujecie innym, również Ojciec w niebie nie przebaczy wam waszych win.</para>
  <para style="s1">Podważanie autorytetu Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Gdy ponownie przybyli do Jerozolimy i Jezus spacerował po terenie świątyni, podeszli do Niego najwyżsi kapłani wraz z innymi przywódcami religijnymi i starszymi, <verse number="28" style="v"/>pytając Go:</para>
  <para style="p">—Jakim prawem wyrzuciłeś ze świątyni sprzedawców? Kto dał ci taką władzę?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>—Odpowiem wam, jeśli i wy odpowiecie na moje pytanie—odparł Jezus. <verse number="30" style="v"/>—Czy chrzest, do którego wzywał Jan Chrzciciel, pochodził od Boga, czy był tylko ludzkim wymysłem?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wtedy zaczęli się naradzać nad odpowiedzią:</para>
  <para style="p">—Jeśli powiemy, że pochodził od Boga, to zapyta nas „Czemu go nie przyjęliście?”. <verse number="32" style="v"/>A jeśli powiemy, że był ludzkim wymysłem, to tłumy się oburzą, bo wszyscy przecież wierzą, że Jan był prorokiem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>—Nie potrafimy na to odpowiedzieć—rzekli w końcu.</para>
  <para style="p">—Wobec tego i Ja nie odpowiem na wasze pytanie—odparł Jezus.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Przypowieść o dzierżawcach winnicy</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wtedy opowiedział im następującą przypowieść:</para>
  <para style="p">—Pewien człowiek założył winnicę. Ogrodził ją murem, zbudował tłocznię i wieżę strażniczą, po czym wynajął ją rolnikom i wyjechał. <verse number="2" style="v"/>Gdy nastał czas zbiorów, wysłał jednego ze swoich ludzi, aby odebrał należną mu część plonów. <verse number="3" style="v"/>Lecz rolnicy pobili posłańca i odesłali go z pustymi rękami. <verse number="4" style="v"/>Właściciel wysłał więc innego pełnomocnika, lecz z nim postąpili podobnie, a nawet gorzej, raniąc go poważnie w głowę. <verse number="5" style="v"/>Kolejnego posłańca zabito, a i następnych spotkała śmierć lub pobicie. <verse number="6" style="v"/>W końcu pozostał mu tylko jego jedyny syn. Posłał go więc, sądząc, że przynajmniej jemu okażą szacunek. <verse number="7" style="v"/>Lecz rolnicy, widząc nadchodzącego syna, powiedzieli sobie: „To ten, który ma przejąć winnicę. Zabijmy go, a winnica będzie nasza!”. <verse number="8" style="v"/>Napadli go więc i zabili, a ciało wyrzucili poza winnicę. <verse number="9" style="v"/>Jak sądzicie, co zrobi właściciel, gdy się o tym dowie? Przyjdzie i ukarze wszystkich śmiercią, a winnicę da innym! <verse number="10" style="v"/>Przypomnijcie sobie następujące słowa z Pisma:</para>
  <para style="q1">„Kamień odrzucony przez budujących</para>
  <para style="q2">stał się kamieniem węgielnym,</para>
  <para style="q1">najważniejszym w całym budynku!</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>Dokonał tego Pan i jest to zdumiewające”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Przywódcy zrozumieli, że to ich Jezus miał na myśli, opowiadając przypowieść o złych rolnikach. Dlatego chcieli Go natychmiast aresztować, ale obawiali się reakcji tłumu. Ostatecznie jednak zostawili Go i odeszli.</para>
  <para style="s1">Płacenie podatków</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chcąc sprowokować Jezusa do jakiejś niefortunnej wypowiedzi, wysłali do Niego faryzeuszy i zwolenników rodziny królewskiej. Potrzebny był im bowiem pretekst do oskarżenia Go. Gdy przybyli na miejsce, zapytali Jezusa:</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>—Nauczycielu! Wiemy, że nie boisz się mówić prawdy. Nie dostosowujesz się też do opinii ludzi ani do ich oczekiwań, lecz uczciwie nauczasz Bożych prawd. Powiedz nam więc, czy słusznie płacimy podatki Rzymowi, czy nie?</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jezus zdając sobie sprawę z ich podstępu, powiedział:</para>
  <para style="p">—Chcecie Mnie pogrążyć?! Pokażcie Mi najpierw monetę! Chciałbym ją zobaczyć.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Gdy Mu ją podano, zapytał:</para>
  <para style="p">—Czyją podobiznę i tytuł na niej widzicie?</para>
  <para style="p">—Cezara—odpowiedzieli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>—Oddawajcie więc cezarowi to, co jego, a Bogu—co należy do Boga!</para>
  <para style="p">Odpowiedź ta zupełnie ich zaskoczyła.</para>
  <para style="s1">Po zmartwychwstaniu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wtedy przyszli do Jezusa saduceusze—przedstawiciele ugrupowania nauczającego, że nie będzie zmartwychwstania:</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>—Nauczycielu!—zwrócili się do Jezusa. —Prawo Mojżesza naucza: „Jeśli umrze mężczyzna, nie pozostawiając potomstwa, jego brat powinien ożenić się z wdową po zmarłym i mieć z nią potomstwo”. <verse number="20" style="v"/>Otóż żyło kiedyś siedmiu braci. Najstarszy z nich ożenił się, ale wkrótce zmarł, nie pozostawiając dzieci. <verse number="21" style="v"/>Wówczas z wdową ożenił się drugi brat, lecz i on wkrótce zmarł bezdzietnie. <verse number="22" style="v"/>Potem ożenił się z nią następny i kolejny—i wszyscy poumierali bezdzietnie. W końcu umarła także ta kobieta. <verse number="23" style="v"/>Jeśli rzeczywiście umarli zmartwychwstaną, to czyją będzie wtedy żoną, skoro wszyscy bracia się z nią ożenili?</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>—Cała trudność polega na tym—odparł Jezus—że nie znacie Pisma ani mocy Bożej. <verse number="25" style="v"/>Po zmartwychwstaniu więzy małżeńskie nie będą obowiązywać ani tych siedmiu braci, ani kobiety, bo wszyscy pod tym względem będą podobni do aniołów. <verse number="26" style="v"/>Jeśli zaś chodzi o samo zmartwychwstanie, to czy nigdy nie czytaliście historii o Mojżeszu i płonącym krzaku? Bóg powiedział wtedy: „Jestem Bogiem Abrahama, Bogiem Izaaka i Bogiem Jakuba”. <verse number="27" style="v"/>Przecież nie nazwałby siebie Bogiem tych, którzy już nie istnieją!! Jesteście w wielkim błędzie.</para>
  <para style="s1">Największe przykazanie</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Pewien przywódca religijny przysłuchiwał się tej dyskusji i był pełen uznania dla odpowiedzi Jezusa. Zadał Mu więc kolejne pytanie:</para>
  <para style="p">—Które z przykazań jest najważniejsze?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Jezus odpowiedział:</para>
  <para style="p">—Najważniejsze jest to, które mówi: „Słuchaj, Izraelu! Twój Pan i Bóg jest jedynym Bogiem. <verse number="30" style="v"/>Kochaj Go całym sercem, całą duszą i całym umysłem—z całych swoich sił”. <verse number="31" style="v"/>I drugie, które brzmi: „Kochaj innych tak, jak kochasz samego siebie”. Te dwa przykazania są najważniejsze ze wszystkich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>—Masz rację—powiedział rozmówca. —Jest tylko jeden Bóg i nie ma innego. <verse number="33" style="v"/>I jestem przekonany, że kochanie Go całym sercem i umysłem, ze wszystkich sił, a innych ludzi tak, jak samego siebie, jest o wiele ważniejsze niż składanie ofiar na ołtarzu w świątyni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>—Jesteś blisko królestwa Bożego!—powiedział Jezus, widząc jego mądrość.</para>
  <para style="p">I nikt więcej nie śmiał zadawać Mu pytań.</para>
  <para style="s1">Mesjasz—Synem Boga</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Później, w dalszym ciągu nauczając na terenie świątyni, Jezus zapytał ludzi:</para>
  <para style="p">—Dlaczego wasi przywódcy religijni twierdzą, że Mesjasz ma pochodzić z rodu króla Dawida? <verse number="36" style="v"/>Przecież sam Dawid, a przez jego usta Duch Święty, powiedział:</para>
  <para style="q1">„Bóg rzekł do mojego Pana:</para>
  <para style="q2">Zasiądź po mojej prawej stronie,</para>
  <para style="q1">dopóki nie rzucę Ci pod nogi</para>
  <para style="q2">Twoich nieprzyjaciół”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v"/>Skoro więc Dawid nazwał Go Panem—kontynuował Jezus—to jak Mesjasz może być jego potomkiem?</para>
  <para style="s1">Ostrzeżenie przed przywódcami religijnymi</para>
  <para style="p">Tłum ludzi słuchał tych nauk z wielkim zainteresowaniem. <verse number="38" style="v"/>Jezus przemawiał więc dalej:</para>
  <para style="p">—Strzeżcie się przywódców religijnych! Oni lubią nosić wytworne szaty, oczekują wyrazów szacunku ze strony innych ludzi <verse number="39" style="v"/>oraz najlepszych miejsc w synagogach i na przyjęciach. <verse number="40" style="v"/>Bezwstydnie okradają biedne wdowy! Udają przy tym pobożnych i wygłaszają długie modlitwy, aby ukryć, kim są naprawdę. Tym większa spotka ich kara!</para>
  <para style="s1">Biedna wdowa</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Jezus zbliżył się do skarbony świątynnej i usiadł, obserwując ludzi, którzy wrzucali tam pieniądze. I chociaż przychodzili bogaci ludzie i wrzucali duże sumy, On zwrócił uwagę na pewną wdowę. <verse number="42" style="v"/>Była biedna i wrzuciła tylko dwie małe monety. <verse number="43" style="v"/>Wtedy przywołał swoich uczniów i powiedział:</para>
  <para style="p">—Zapewniam was: Ta biedna wdowa dała więcej niż wszyscy bogacze razem wzięci! <verse number="44" style="v"/>Oni bowiem wrzucili tylko część tego, co mieli w nadmiarze, ona zaś oddała wszystko, co miała na życie.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Znaki końca czasów</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdy opuszczali świątynię, jeden z uczniów zachwycał się:</para>
  <para style="p">—Nauczycielu, spójrz, co to za wspaniała budowla! Co za kamienie!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>—To, co teraz podziwiacie, legnie w gruzach i nie pozostanie tu nawet kamień na kamieniu—odparł Jezus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Później, gdy siedział na zboczu Góry Oliwnej, mając przed sobą widok na Jerozolimę, Piotr, Jakub, Jan i Andrzej dyskretnie zapytali Go:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>—Kiedy wydarzy się to, o czym mówiłeś? Po czym poznamy nadejście tego czasu?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>—Nie dajcie się nikomu oszukać!—przestrzegł ich Jezus. <verse number="6" style="v"/>—Wielu bowiem będzie podawać się za Mesjasza i oszuka mnóstwo ludzi. <verse number="7" style="v"/>Na świecie wybuchną wojny i będą rozchodzić się wieści o walkach. Nie dajcie się jednak zastraszyć, to jeszcze nie będzie koniec! <verse number="8" style="v"/>Narody i państwa będą walczyć przeciwko sobie, a wiele krajów nawiedzą trzęsienia ziemi oraz głód. Ale to będzie dopiero początek tragedii.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Przygotujcie się na to, co nastąpi! Postawią was przed sądami, będą was biczować w synagogach oraz oskarżać przed władzami o to, że Mnie naśladujecie. Będzie to dla was okazja do przedstawienia im dobrej nowiny. <verse number="10" style="v"/>Bo zanim nadejdzie koniec, muszą usłyszeć ją wszystkie narody. <verse number="11" style="v"/>Gdy was aresztują i postawią przed sądem, nie martwcie się o to, co i jak macie mówić. Bo to nie wy będziecie mówić, lecz Duch Święty będzie mówił przez was! <verse number="12" style="v"/>Bracia będą wzajemnie się wydawać na śmierć, ojcowie zdradzą własne dzieci, a dzieci—rodziców. <verse number="13" style="v"/>Wszyscy was znienawidzą za to, że należycie do Mnie. Ale ci, którzy wytrwają do końca i nie zaprą się Mnie, zostaną uratowani!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gdy zobaczycie w świątyni „ohydę spustoszenia”—kto to czyta, niech uważa—wtedy ci, którzy będą w Judei, niech uciekają w góry. <verse number="15" style="v"/>I śpieszcie się! Jeśli będziecie na tarasie, nie wchodźcie do domu, aby się spakować. <verse number="16" style="v"/>Jeśli będziecie na polu, nie wracajcie po pieniądze czy ubranie. <verse number="17" style="v"/>Ciężko będzie wtedy kobietom w ciąży i matkom karmiącym niemowlęta. <verse number="18" style="v"/>Módlcie się, żeby wasza ucieczka nie wypadła zimą. <verse number="19" style="v"/>Będą to bowiem dni tak straszliwe, jakich nie było od początku świata i już nigdy potem nie będzie. <verse number="20" style="v"/>I gdyby Pan nie skrócił czasu tej klęski, nikt by się nie uratował. Lecz On skróci te dni ze względu na swoich wybranych.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jeśli wtedy ktoś wam powie: „Tu jest Mesjasz”—nie wierzcie! <verse number="22" style="v"/>Pojawi się bowiem wielu fałszywych mesjaszy i proroków, którzy będą czynić wielkie cuda, starając się oszukać nawet wybranych przez Boga. <verse number="23" style="v"/>Dlatego uważajcie i pamiętajcie, że was ostrzegałem!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Zaraz po zakończeniu tego strasznego czasu nastąpi zaćmienie słońca, a księżyc straci swój blask. <verse number="25" style="v"/>Gwiazdy będą spadać z nieba i zachwieje się cały porządek wszechświata. <verse number="26" style="v"/>Wtedy cała ludzkość ujrzy Mnie, Syna Człowieczego, przybywającego na obłokach w wielkiej mocy i chwale. <verse number="27" style="v"/>I poślę aniołów, żeby zgromadzili Moich wybranych z całego świata, z najdalszych zakątków ziemi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Niech to drzewo figowe stanie się dla was przykładem: Gdy jego pączki miękną, a listki zaczynają się rozwijać, mówicie, że zbliża się lato. <verse number="29" style="v"/>Gdy więc zobaczycie wszystko, co wam zapowiedziałem, bądźcie pewni, że mój powrót jest bliski, że jestem tuż u drzwi. <verse number="30" style="v"/>Zapewniam was: Nie wymrze to pokolenie, a wszystko to się dokona. <verse number="31" style="v"/>Niebo i ziemia przeminą, lecz moje słowa pozostaną na wieki.</para>
  <para style="s1">Nieznany dzień i czas</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nikt jednak nie zna dnia ani czasu, kiedy się to stanie—ani aniołowie w niebie, ani nawet Ja—Syn. Wie o tym tylko mój Ojciec. <verse number="33" style="v"/>Skoro więc nie wiecie, kiedy się to wydarzy—uważajcie i wyczekujcie mojego powrotu! <verse number="34" style="v"/>Moje drugie przyjście można porównać do powrotu człowieka, który wyjechał w podróż do innego kraju. Powyznaczał pracownikom ich zadania, stróżowi zaś nakazał czuwać aż do swego przyjazdu. <verse number="35" style="v"/>Uważajcie więc, bo wy również nie wiecie, kiedy przyjdę: wieczorem, o północy, o świcie czy po wschodzie słońca. <verse number="36" style="v"/>Nie dopuśćcie, abym zastał was śpiących. <verse number="37" style="v"/>Czekajcie i bądźcie przygotowani—oto moje przykazanie dla wszystkich, którzy we Mnie wierzą.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Namaszczenie Jezusa w Betanii</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dwa dni później rozpoczęła się Pascha—doroczne święto Żydów, w czasie którego jedzą oni chleb pieczony z niekwaszonego ciasta. Najwyżsi kapłani i inni przywódcy religijni nadal szukali okazji, aby potajemnie aresztować i zabić Jezusa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>—Nie możemy jednak zrobić tego podczas święta—mówili—bo spowoduje to rozruchy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jezus tymczasem zatrzymał się w Betanii, w domu Szymona Trędowatego. W czasie kolacji weszła tam pewna kobieta z butelką bardzo drogiego, wonnego olejku. Stłukła szyjkę i wylała olejek na głowę Jezusa. <verse number="4-5" style="v"/>Widząc to, niektórzy oburzyli się i ostro ją skrytykowali:</para>
  <para style="p">—Co za marnotrawstwo! Przecież można było sprzedać te perfumy i uzyskaną w ten sposób znaczną sumę rozdać biednym!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>—Dajcie jej spokój—powiedział Jezus. —Dlaczego ją krytykujecie? Przecież spełniła dobry uczynek! <verse number="7" style="v"/>Biedni zawsze będą wśród was i będziecie mogli im pomagać, kiedy tylko zechcecie, ale Mnie już wkrótce zabraknie. <verse number="8" style="v"/>Ona dała to, co miała. Namaszczając tym olejkiem, przygotowała Mnie na pogrzeb. <verse number="9" style="v"/>Zapewniam was: Gdziekolwiek na świecie będzie głoszona dobra nowina, wszędzie będzie się mówić o tym, co zrobiła, i będą pamiętać o niej.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wtedy Judasz z Kariotu, jeden z Dwunastu, wyszedł i udał się do najwyższych kapłanów, aby im zaproponować, że wyda Jezusa. <verse number="11" style="v"/>Ucieszeni tą propozycją, kapłani obiecali mu nagrodę. On zaś czekał już tylko na sprzyjającą okazję, aby wydać Jezusa.</para>
  <para style="s1">Ostatnia wieczerza</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pierwszego dnia Paschy, gdy zgodnie ze zwyczajem zabijano i spożywano baranka, uczniowie spytali Jezusa, gdzie chciałby spożyć kolację paschalną. <verse number="13" style="v"/>Wysłał więc dwóch uczniów, by poczynili niezbędne przygotowania.</para>
  <para style="p">—Idźcie do miasta!—powiedział. —A gdy spotkacie mężczyznę z dzbanem wody, pójdźcie za nim. <verse number="14" style="v"/>Wejdźcie do domu, do którego on wejdzie, i powiedzcie właścicielowi: „Nasz Nauczyciel prosi, abyśmy obejrzeli pokój przygotowany dla nas na świąteczną kolację”. <verse number="15" style="v"/>Wtedy zaprowadzi was na górę do dużego, wysprzątanego pomieszczenia. Tam przygotujcie posiłek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Poszli więc do miasta i zastali wszystko tak, jak powiedział Jezus. I zajęli się przygotowaniem kolacji. <verse number="17" style="v"/>Wieczorem przybył Jezus wraz z Dwunastoma. <verse number="18" style="v"/>Gdy zaczęli posiłek, powiedział:</para>
  <para style="p">—Mówię wam: Jeden z was, siedzących tu ze Mną, zdradzi Mnie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>—Ale to chyba nie ja, Panie?—mówili zasmuceni jeden przez drugiego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>—Jeden z was, Dwunastu! Ten, który jednocześnie ze Mną sięga do półmiska—odpowiedział. <verse number="21" style="v"/>—Ja, Syn Człowieczy, muszę umrzeć, zgodnie z tym, co dawno zapowiedzieli prorocy. Marny jednak los tego, kto Mnie wyda. Lepiej byłoby, aby się wcale nie urodził!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Później, podczas kolacji, Jezus wziął do rąk chleb. Podziękował za niego Bogu, połamał go na kawałki, i podał uczniom, mówiąc:</para>
  <para style="p">—Weźcie, to jest moje ciało.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wziął też do ręki kielich z winem. Podziękował, podał im, i wszyscy z niego pili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>—To jest moja krew, pieczętująca przymierze. —powiedział. —Przelewam ją, aby wielu otrzymało przebaczenie grzechów. <verse number="25" style="v"/>Oświadczam wam, że nie skosztuję już wina do dnia, gdy będę pił nowe wino w królestwie Bożym.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Potem zaśpiewali pieśń i poszli na Górę Oliwną.</para>
  <para style="s1">Jezus zapowiada zaparcie się Piotra</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>—Wszyscy Mnie opuścicie—mówił do nich Jezus. —Stanie się tak, jak Bóg zapowiedział ustami proroków:</para>
  <para style="q1">„Uderzę pasterza</para>
  <para style="q2">i rozproszą się owce jego stada”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>Lecz gdy znów powrócę do życia, udam się do Galilei i tam się z wami spotkam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>—Ja Cię nigdy nie opuszczę!—zapewniał Piotr. —Nawet jeśli inni odejdą!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>—Zapewniam cię, że jeszcze tej nocy, zanim o świcie dwa razy zapieje kogut, trzy razy zaprzeczysz, że Mnie znasz—odpowiedział Jezus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>—Nigdy!—zdecydowanie zaprotestował Piotr. —Nie wyprę się Ciebie, nawet gdybym miał iść z Tobą na śmierć!</para>
  <para style="p">Pozostali również przysięgali wierność Jezusowi.</para>
  <para style="s1">W Getsemane</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Wszyscy razem udali się do ogrodu zwanego Getsemane. Jezus rzekł wtedy:</para>
  <para style="p">—Usiądźcie tutaj, a ja pójdę się modlić.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Zabrał ze sobą tylko Piotra, Jakuba i Jana. I ogarnął Go lęk oraz głęboki niepokój.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>—Moją duszę ogarnął śmiertelny smutek—powiedział. —Zostańcie ze Mną i czuwajcie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Odszedł na bok, padł na ziemię i zaczął się modlić, aby, jeżeli to możliwe, ominęła Go ta straszna chwila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>—Ojcze!—mówił. —Ty możesz wszystko! Oddal ode Mnie ten „kielich cierpienia”. Jednak to Twoja wola niech się stanie, a nie to, czego ja chcę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Wrócił do trzech uczniów i zastał ich śpiących. Wtedy powiedział do Piotra:</para>
  <para style="p">—Szymonie, śpisz? Nie dałeś rady czuwać ze Mną nawet przez godzinę? <verse number="38" style="v"/>Czuwajcie i módlcie się, abyście nie poddali się pokusie! Duch jest gorliwy, ale ciało słabe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ponownie odszedł i dalej się modlił. <verse number="40" style="v"/>Lecz uczniowie byli tak bardzo zmęczeni, że gdy do nich wrócił, znowu spali. Zawstydzeni tym, nie próbowali nawet się tłumaczyć. <verse number="41" style="v"/>A gdy przyszedł do nich po raz trzeci, powiedział:</para>
  <para style="p">—Wciąż spokojnie śpicie i odpoczywacie? Starczy już! Wybiła moja godzina. Teraz Ja, Syn Człowieczy, zostanę wydany w ręce grzeszników. <verse number="42" style="v"/>Wstańcie, chodźmy! Nadchodzi już ten, który Mnie zdradził!</para>
  <para style="s1">Aresztowanie Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Ledwie skończył mówić, stanął przed Nim Judasz, jeden z Dwunastu, na czele zgrai uzbrojonej w miecze i pałki, wysłanej przez najwyższych kapłanów, przywódców religijnych i starszych. <verse number="44" style="v"/>Ten zdrajca tak się z nimi umówił: „Łapcie i aresztujcie tego, którego pocałuję na powitanie”. <verse number="45" style="v"/>Gdy się więc tylko zbliżyli, Judasz podszedł do Jezusa.</para>
  <para style="p">—Mistrzu!—rzekł i przywitał Go pocałunkiem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Wówczas pozostali rzucili się na Niego i złapali Go. <verse number="47" style="v"/>Wtedy jeden z uczniów wyjął miecz, zamachnął się i odciął ucho słudze najwyższego kapłana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>—Czy jestem jakimś groźnym przestępcą, że przyszliście po Mnie aż tak uzbrojeni?—zapytał Jezus. <verse number="49" style="v"/>—Dlaczego nie zatrzymaliście Mnie w świątyni? Przecież codziennie tam nauczałem! Wszystko jednak dzieje się zgodnie z tym, co przepowiedziały o Mnie proroctwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Wtedy wszyscy uczniowie opuścili Go i uciekli. <verse number="51" style="v"/>Jedynie z tyłu, w pewnym oddaleniu, szedł za nimi jakiś młody człowiek w lekko narzuconej na siebie koszuli. Lecz gdy napastnicy próbowali go schwytać, <verse number="52" style="v"/>uciekł nagi, pozostawiając w ich rękach tylko podartą koszulę.</para>
  <para style="s1">Jezus przed Wysoką Radą</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Jezusa zaprowadzono zaś do rezydencji najwyższego kapłana, u którego wkrótce zebrali się inni ważniejsi kapłani, przywódcy religijni i starsi. <verse number="54" style="v"/>Piotr, który szedł za Jezusem, trzymając się z daleka, wszedł na teren rezydencji i usiadł przy ognisku razem ze służbą. <verse number="55" style="v"/>Obradujący wewnątrz kapłani i cała Wysoka Rada usiłowali znaleźć przeciw Jezusowi jakiś zarzut, który dałby im prawo skazania Go na śmierć. Jednak ich wysiłki były daremne. <verse number="56" style="v"/>Wprawdzie głos zabierało wielu fałszywych świadków, ale ich zeznania były sprzeczne. <verse number="57" style="v"/>W końcu kilku z nich wystąpiło z następującym oskarżeniem:</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>—Słyszeliśmy, jak Jezus mówił: „Zburzę tę świątynię, zbudowaną przez ludzi, i bez pomocy ludzkich rąk w trzy dni zbuduję nową!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Ale i w tym ich relacje nie były zgodne. <verse number="60" style="v"/>Wtedy najwyższy kapłan wstał i w obecności całej Rady zapytał Jezusa:</para>
  <para style="p">—Nie będziesz się bronił wobec tych oskarżeń?</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Lecz Jezus milczał i nic nie odpowiedział. Wtedy najwyższy kapłan zadał mu kolejne pytanie:</para>
  <para style="p">—Jesteś Mesjaszem, Synem Bożym?</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>—Tak, jestem!—rzekł Jezus. —Wkrótce zobaczycie Mnie, Syna Człowieczego, zasiadającego na tronie z Bogiem i powracającego w obłokach na ziemię.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Słysząc to, najwyższy kapłan rozdarł szaty i głośno zapytał:</para>
  <para style="p">—Czego więcej trzeba? Po co nam świadkowie? <verse number="64" style="v"/>Sami słyszeliście to bluźnierstwo! Jaki będzie wasz wyrok?</para>
  <para style="p">—Kara śmierci!—zawołali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>I zaczęli pluć na Jezusa. Zawiązali Mu oczy, bili Go po twarzy i szyderczo wołali:</para>
  <para style="p">—Teraz prorokuj!</para>
  <para style="p">Również strażnicy, którzy pilnowali Jezusa, znęcali się nad Nim.</para>
  <para style="s1">Piotr wypiera się Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Tymczasem Piotr wciąż przebywał na dziedzińcu rezydencji. Gdy grzał się przy ogniu, zauważyła go jedna z dziewczyn służących u najwyższego kapłana. <verse number="67" style="v"/>Przyjrzała mu się uważnie i oświadczyła:</para>
  <para style="p">—Ty również byłeś z Jezusem z Nazaretu!</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>—Nie wiem, o czym mówisz!—zaprzeczył Piotr i szybko usunął się w najdalszy kąt dziedzińca.</para>
  <para style="p">Wtedy właśnie rozległo się pianie koguta. <verse number="69" style="v"/>Dziewczyna, widząc stojącego na uboczu Piotra, pokazała go innym.</para>
  <para style="p">—Tam jest ten uczeń Jezusa!</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>Ale Piotr znowu zaprzeczył.</para>
  <para style="p">Po pewnej chwili stojący tam ludzie podeszli do niego i stwierdzili:</para>
  <para style="p">—Ty również jesteś jednym z nich! Przecież pochodzisz z Galilei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>—Naprawdę nie znam tego Człowieka!!!—znowu zaczął się zaklinać i przysięgać.</para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v"/>I ponownie zapiał kogut. Wtedy Piotr przypomniał sobie słowa Jezusa: „Zanim o świcie dwa razy zapieje kogut, trzy razy zaprzeczysz, że Mnie znasz”. I wybuchnął płaczem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Jezus przed Piłatem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Następnego dnia, wczesnym rankiem, najwyżsi kapłani, starsi i przywódcy religijni zebrali się razem z całą Wysoką Radą i postanowili przekazać Jezusa pod zbrojną eskortą Piłatowi, rzymskiemu gubernatorowi. <verse number="2" style="v"/>A gdy przyprowadzono Jezusa do Piłata, ten zapytał Go:</para>
  <para style="p">—Jesteś Królem Żydów?</para>
  <para style="p">—Sam to potwierdzasz—odpowiedział mu Jezus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>A ponieważ, obecni tam, najwyżsi kapłani ciągle wysuwali przeciwko Niemu wiele zarzutów, <verse number="4" style="v"/>Piłat zapytał Go:</para>
  <para style="p">—Czemu nic nie mówisz? Czy nie słyszysz tych wszystkich oskarżeń?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Lecz, ku jego wielkiemu zdziwieniu, Jezus nie odezwał się już ani słowem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>A był zwyczaj, że raz w roku, na święto Paschy, Piłat uwalniał na prośbę ludu jednego żydowskiego więźnia. <verse number="7" style="v"/>W tym czasie przebywał właśnie w więzieniu Barabasz, skazany wraz z innymi za morderstwo popełnione podczas rozruchów. <verse number="8" style="v"/>Gdy więc, jak co roku, przed rezydencją Piłata, zebrali się ludzie proszący o uwolnienie więźnia, gubernator zapytał ich:</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>—Czy chcecie, abym uwolnił Króla Żydów?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Zorientował się bowiem, że to najwyżsi kapłani z nienawiści uknuli ten spisek przeciwko Jezusowi. <verse number="11" style="v"/>Kapłani jednak podburzyli tłum i ten, zamiast o Jezusa, prosił o uwolnienie Barabasza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>—Co mam zatem zrobić z Królem Żydów?—kontynuował Piłat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>—Ukrzyżuj go!—zawołali w odpowiedzi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>—Ale dlaczego?—dopytywał Piłat. —Jakie przestępstwo popełnił?</para>
  <para style="p">Oni jednak nie słuchali go i coraz głośniej wołali:</para>
  <para style="p">—Ukrzyżuj go!!!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Chcąc więc zadowolić tłum, Piłat uwolnił Barabasza. Jezusa natomiast kazał ubiczować i skazał na śmierć przez ukrzyżowanie.</para>
  <para style="s1">Żołnierze śmieją się z Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Żołnierze wyprowadzili Go na dziedziniec i zwołali cały oddział. <verse number="17" style="v"/>Ubrali Go w purpurowy płaszcz i włożyli na Jego głowę koronę uplecioną z długich, ostrych cierni. <verse number="18" style="v"/>Potem, niby to oddając Mu honory, wykrzykiwali:</para>
  <para style="p">—Niech żyje Król Żydów!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>I bili Go po głowie trzcinowym kijem, pluli na Niego i drwiąc padali na kolana, aby oddać Mu pokłon. <verse number="20" style="v"/>Gdy im się to znudziło, ściągnęli z Niego purpurowy płaszcz, nałożyli Mu z powrotem Jego własne ubranie i poprowadzili na ukrzyżowanie.</para>
  <para style="s1">Ukrzyżowanie</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Po drodze zmusili przechodzącego tamtędy Szymona z Cyreny, ojca Aleksandra i Rufusa, aby niósł Jego krzyż. <verse number="22" style="v"/>W ten sposób doprowadzili Jezusa na miejsce zwane Golgotą (to znaczy: „Czaszką”). <verse number="23" style="v"/>Tam podali Mu do picia wino zaprawione gorzkimi ziołami, ale nie chciał go pić.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Potem Go ukrzyżowali, a o Jego ubranie rzucili losy, aby ustalić, co kto ma wziąć. <verse number="25" style="v"/>Była godzina dziewiąta rano. <verse number="26" style="v"/>Do krzyża przybito tabliczkę z opisem Jego winy: „<char style="sc">Król Żydów</char>”. <verse number="27" style="v"/>Po obu stronach Jezusa ukrzyżowano dwóch przestępców. <verse number="28" style="v"/>I tak spełniły się słowa Pisma: „Zaliczono Go do przestępców”. <verse number="29" style="v"/>Przechodzący obok ludzie śmiali się z Niego. Patrzyli z pogardą i wołali:</para>
  <para style="p">—Widzisz, jak skończyłeś? Mówiłeś, że potrafisz zburzyć i w trzy dni odbudować świątynię! <verse number="30" style="v"/>Skoro jesteś taki mocny, uratuj teraz siebie samego i zejdź z krzyża!</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Stali tam również najwyżsi kapłani i inni przywódcy religijni. Oni także naśmiewali się z Jezusa:</para>
  <para style="p">—Innych potrafił ratować, a siebie uratować nie może! <verse number="32" style="v"/>Taki z niego Mesjasz, Król Izraela? Niech zejdzie z krzyża. Jeśli to zrobi, uwierzymy mu!</para>
  <para style="p">Również przestępcy, wiszący obok Jezusa, naśmiewali się z Niego.</para>
  <para style="s1">Śmierć Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Nagle, około południa, całą ziemię okrył mrok i aż do godziny trzeciej było ciemno. <verse number="34" style="v"/>Wtedy właśnie Jezus głośno zawołał:</para>
  <para style="p">—Eloi, Eloi, lema sabachthani! (co znaczy: „Boże mój, Boże mój, czemu Mnie opuściłeś?”).</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Stojący w pobliżu ludzie sądzili, że woła proroka Eliasza. <verse number="36" style="v"/>Jakiś człowiek pobiegł nawet po gąbkę, nasączył ją kwaśnym winem i podał Jezusowi, żeby się napił.</para>
  <para style="p">—Zobaczmy, czy zjawi się Eliasz i pomoże mu zejść!—wytłumaczył zebranym.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Lecz Jezus wydał jeszcze jeden okrzyk i skonał. <verse number="38" style="v"/>W tej samej chwili zasłona w świątyni, oddzielająca miejsce najświętsze, rozdarła się na dwie części—od góry aż do dołu. <verse number="39" style="v"/>A rzymski dowódca, który stał obok krzyża i widział, jak Jezus umiera, zawołał:</para>
  <para style="p">—To naprawdę był Syn Boży!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Kilka kobiet z daleka przyglądało się temu wszystkiemu—między innymi Maria z Magdali, Maria—matka Jakuba Mniejszego i Józefa, oraz Salome. <verse number="41" style="v"/>Wierzyły one w Jezusa i służyły Mu pomocą, gdy przebywał w Galilei. A teraz, wraz z wieloma innymi kobietami, przyszły za Nim do Jerozolimy.</para>
  <para style="s1">Pogrzeb Jezusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ponieważ wszystko to wydarzyło się w dniu poprzedzającym szabat, <verse number="43" style="v"/>pewien powszechnie szanowany członek Wysokiej Rady, Józef z Arymatei, oczekujący nadejścia królestwa Bożego, zdobył się na odwagę i pod wieczór przyszedł do Piłata z prośbą o wydanie mu ciała Jezusa. <verse number="44" style="v"/>Piłat nie wierzył, że Jezus już nie żyje. Aby sprawdzić tę wiadomość, wezwał dowódcę odpowiedzialnego za ukrzyżowanie. <verse number="45" style="v"/>Gdy uzyskał od niego potwierdzenie, zezwolił Józefowi zabrać ciało. <verse number="46" style="v"/>Wtedy Józef kupił długie lniane płótno, owinął nim zdjęte z krzyża ciało Jezusa i złożył je w grobie, który był wykuty w skale. Wejście do grobu zamknięto przy pomocy ogromnego kamienia. <verse number="47" style="v"/>Maria z Magdali oraz Maria—matka Józefa, dokładnie zobaczyły, gdzie położono Jezusa.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Zmartwychwstanie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdy skończył się szabat, Maria z Magdali wraz z Salome i Marią—matką Jakuba, zakupiły wonne zioła, pragnąc namaścić nimi ciało Jezusa. <verse number="2" style="v"/>Wczesnym rankiem, gdy tylko wzeszło słońce, udały się do grobu. <verse number="3" style="v"/>Po drodze zastanawiały się, jak sobie poradzą z głazem zamykającym wejście. <verse number="4" style="v"/>Gdy jednak przybyły na miejsce, zauważyły, że potężny kamień został przesunięty i wejście do grobu jest otwarte. <verse number="5" style="v"/>Weszły więc do środka i ujrzały młodzieńca w białej szacie, siedzącego po prawej stronie. A ponieważ bardzo się przestraszyły, <verse number="6" style="v"/>rzekł on do nich:</para>
  <para style="p">—Nie bójcie się! Czy szukacie Jezusa z Nazaretu, który został ukrzyżowany? Nie ma Go tutaj. Powstał z martwych! Spójrzcie, oto miejsce, gdzie leżało Jego ciało. <verse number="7" style="v"/>Idźcie teraz i powiedzcie Piotrowi oraz pozostałym uczniom: „Jezus oczekuje was w Galilei i tam właśnie was spotka, tak jak zapowiedział przed śmiercią”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Drżąc ze strachu, kobiety uciekły od grobu i w oszołomieniu nikomu nie powiedziały ani słowa.</para>
  <para style="s1">Jezus ukazuje się uczniom</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Zmartwychwstały Jezus po raz pierwszy ukazał się w niedzielę rano. Najpierw ujrzała Go Maria z Magdali—ta sama, z której wypędził siedem demonów. <verse number="10" style="v"/>Odnalazła zapłakanych, pogrążonych w smutku uczniów <verse number="11" style="v"/>i powiedziała im, że widziała Jezusa i że On żyje. Oni jednak nie uwierzyli jej.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tego samego dnia Jezus ukazał się także dwóm innym uczniom, będącym w drodze. Z początku nie poznali Go, gdyż zmienił swój wygląd. <verse number="13" style="v"/>Gdy jednak zrozumieli, kim jest, wrócili, aby powiadomić o tym pozostałych. Nadal jednak nikt nie chciał w to uwierzyć. <verse number="14" style="v"/>Następnie Jezus ukazał się jedenastu uczniom, gdy razem jedli posiłek, i wypominał im ich niewiarę oraz upór, bo nie chcieli uwierzyć świadkom Jego zmartwychwstania.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Potem rzekł do nich:</para>
  <para style="p">—Idźcie na cały świat i przekazujcie wszystkim dobrą nowinę. <verse number="16" style="v"/>Ci, którzy uwierzą i dadzą się ochrzcić, zostaną zbawieni, a ci, którzy nie uwierzą, będą potępieni. <verse number="17" style="v"/>Wierzący, mocą mojego autorytetu, będą wypędzać demony i mówić nowymi językami. <verse number="18" style="v"/>Będą nawet mogli brać do rąk węże, a jeśli wypiją coś trującego, nic im się nie stanie. Będą też mogli uzdrawiać chorych, kładąc na nich ręce.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Gdy Jezus skończył z nimi rozmawiać, został wzięty do nieba i zasiadł po prawej stronie Boga. <verse number="20" style="v"/>Uczniowie zaś wyruszyli, by wszędzie głosić dobrą nowinę. A Pan współdziałał z nimi i poprzez cuda potwierdzał, że to, co mówią, jest prawdą.</para>
</usx>
