<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="REV" style="id">- Polish Living New Testament (Słowo Życia) 2016</book>
  <para style="rem">Copyright © 1991, 2005, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">APOKALIPSA</para>
  <para style="toc1">Apokalipsa</para>
  <para style="toc2">Apokalipsa</para>
  <para style="toc3">Ap</para>
  <para style="mt1">Apokalipsa</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Wstęp</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Oto objawienie, które Bóg przekazał Jezusowi Chrystusowi, aby powiedział On swoim sługom o tym, co ma się wkrótce wydarzyć. Jezus wysłał więc anioła, aby ten przekazał to objawienie Jego słudze, Janowi. <verse number="2" style="v"/>On zaś przekazał innym słowo Boże oraz to, czego dowiedział się od Jezusa Chrystusa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Szczęśliwy jest ten, kto czyta, i ci, którzy słuchają słów tego proroctwa. Niech zwrócą uwagę na jego treść, bo niedługo wszystko to się wypełni.</para>
  <para style="s1">Pozdrowienia</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ja, Jan, piszę do siedmiu kościołów, znajdujących się w prowincji Azja. Niech Bóg, który był, jest i nadchodzi, obdarza was swoją łaską i pokojem! Tą samą łaską i pokojem niech obdarzy was siedem Duchów, obecnych przy Jego tronie, <verse number="5" style="v"/>oraz Jezus Chrystus, który jest godnym zaufania świadkiem! On jest pierwszym, który zmartwychwstał. On panuje również nad wszystkimi władcami świata. Chrystus kocha nas tak bardzo, że przelał za nas swoją krew i w ten sposób uwolnił nas od grzechów. <verse number="6" style="v"/>On sprawił również, że staliśmy się członkami królewskiej rodziny i kapłanami samego Boga Ojca. Jemu należy się wieczna chwała oraz władza. Amen!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>On, już niebawem, nadejdzie wśród obłoków</para>
  <para style="q2">i zobaczą Go wszyscy ludzie,</para>
  <para style="q1">nawet ci, którzy Go przebili.</para>
  <para style="q2">Wówczas wszystkie narody świata</para>
  <para style="q1">będą płakać z Jego powodu.</para>
  <para style="q2">Wszystko to się naprawdę wydarzy! Amen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bóg, który jest Wszechmocnym Panem, mówi: „Ja jestem Alfa i Omega”. On był, jest i nadchodzi!</para>
  <para style="s1">Wizja Chystusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ja, Jan, wasz przyjaciel i towarzysz w cierpieniu, a także współobywatel Bożego królestwa, nieugięcie trzymający się Pana, zostałem zesłany na wyspę Patmos za głoszenie ludziom słowa Bożego i opowiadanie im o Jezusie. <verse number="10" style="v"/>Pewnego razu, w dzień Pański, ogarnął mnie Duch Święty i usłyszałem za sobą potężny głos, brzmiący jak dźwięk trąby:</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>—Zapisz w księdze wszystko, co widzisz, a następnie wyślij ją do siedmiu kościołów: do Efezu, Smyrny, Pergamonu, Tiatyry, Sardes, Filadelfii i Laodycei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Gdy się odwróciłem, aby zobaczyć, czyj to głos, ujrzałem siedem złotych świeczników, <verse number="13" style="v"/>a między nimi kogoś, kto wyglądał jak Syn Człowieczy. Był ubrany w długą szatę i przepasany na piersiach złotym pasem. <verse number="14" style="v"/>Jego głowa i włosy były białe jak śnieżnobiała wełna, a spojrzenie—przenikające jak płomień ognia. <verse number="15" style="v"/>Jego stopy lśniły jak rozgrzany w piecu mosiądz, a głos brzmiał jak huk fal. <verse number="16" style="v"/>W prawej ręce trzymał siedem gwiazd, a z Jego ust wychodził ostry, obosieczny miecz. Jego twarz lśniła jak słońce w pełnym blasku.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Gdy Go ujrzałem, padłem jak martwy u Jego stóp. Ale On dotknął mnie swoją prawą ręką i rzekł:</para>
  <para style="p">—Nie bój się! Jestem Pierwszy i Ostatni. <verse number="18" style="v"/>Umarłem, ale ożyłem i będę żyć wiecznie. Mam klucze do świata zmarłych. <verse number="19" style="v"/>Zapisz to, co już zobaczyłeś, co jest teraz oraz co się wydarzy potem. <verse number="20" style="v"/>Siedem gwiazd w mojej prawej dłoni to aniołowie siedmiu kościołów, a siedem złotych świeczników to siedem kościołów.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Do kościoła w Efezie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Aniołowi kościoła w Efezie napisz tak:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">Oto słowa Tego, który trzyma w prawej dłoni siedem gwiazd i chodzi wśród siedmiu złotych świeczników.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="2" style="v"/>Znam twoje czyny, twoją ciężką pracę oraz twoją wytrwałość. Wiem, że nie możesz znieść złych ludzi i że sprawdziłeś tych, którzy podają się za apostołów, i udowodniłeś, że nimi nie są. <verse number="3" style="v"/>Zniosłeś cierpienia, które spotkały cię z mojego powodu, i nie poddałeś się. <verse number="4" style="v"/>Mam ci jednak za złe to, że twoja miłość nie jest już tak wielka, jak na początku. <verse number="5" style="v"/>Przypomnij więc sobie, jak było dawniej! Opamiętaj się i postępuj tak, jak na początku! Jeśli tego nie uczynisz, przyjdę i usunę twój świecznik z miejsca, w którym stoi. <verse number="6" style="v"/>Podoba mi się jednak to, że nienawidzisz złego postępowania nikolaitów, bowiem Ja również go nienawidzę. <verse number="7" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech uważnie słucha tego, co Duch mówi do kościołów! Zwycięzcy dam prawo spożywania owoców z drzewa życia, które znajduje się w raju Boga.</para>
  <para style="s1">Do kościoła w Smyrnie</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Aniołowi kościoła w Smyrnie napisz tak:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">Oto słowa Tego, który jest Pierwszy i Ostatni, który umarł, ale ożył.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="9" style="v"/>Wiem, że cierpisz i że jesteś biedny. Tak naprawdę jednak jesteś bogaty! Znam pomówienia twoich przeciwników, którzy podają się za pobożnych Żydów, ale wcale nimi nie są, należą bowiem do szatana. <verse number="10" style="v"/>Nie bój się prześladowań! Szatan zamierza wtrącić niektórych z was do więzienia. Będzie to próba waszej wiary, przez dziesięć dni będziecie bowiem prześladowani. Ty jednak bądź wierny aż do śmierci—a dam ci wieniec życia! <verse number="11" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech uważnie słucha tego, co Duch mówi do kościołów! Zwycięzca nie zazna już śmierci po raz drugi.</para>
  <para style="s1">Do kościoła w Pergamonie</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Aniołowi kościoła w Pergamonie napisz tak:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">Oto słowa Tego, który ma ostry, obosieczny miecz.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="13" style="v"/>Wiem, że mieszkasz w mieście, w którym znajduje się tron szatana. A mimo to jesteś Mi wierny i nie wyrzekłeś się Mnie nawet wtedy, gdy w tej siedzibie szatana zamordowano mojego wiernego sługę, Antypasa. <verse number="14" style="v"/>Mam ci jednak za złe to, że tolerujesz w kościele ludzi postępujących podobnie jak Baalam, który doradzał królowi Balakowi, jak zniszczyć naród izraelski, doprowadzając go do rozwiązłości seksualnej i zachęcając do udziału w ucztach na cześć bożków. <verse number="15" style="v"/>Znajdują się bowiem wśród was tacy, którzy trzymają się złej nauki nikolaitów. <verse number="16" style="v"/>Opamiętaj się! Jeśli tego nie uczynisz, to wkrótce przyjdę i sam będę z nimi walczył, a moje słowa będą ostre jak miecz.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech uważnie słucha tego, co Duch mówi do kościołów! Zwycięzcy dam ukrytą mannę i biały kamyk, na którym będzie wyryte jego nowe imię, znane tylko temu, kto je otrzyma.</para>
  <para style="s1">Do kościoła w Tiatyrze</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Aniołowi kościoła w Tiatyrze napisz tak:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">Oto słowa Syna Bożego, którego spojrzenie jest przenikające jak płomień ognia, a stopy podobne do lśniącego mosiądzu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="19" style="v"/>Znam twoje czyny, twoją miłość, wiarę, służbę i wytrwałość. Wiem, że teraz postępujesz lepiej niż kiedyś. <verse number="20" style="v"/>Mam ci jednak za złe to, że pozwalasz na to, aby Jezabel nauczała w kościele. Podaje się ona bowiem za prorokinię, ale zwodzi tych, którzy Mi służą, ucząc ich rozwiązłości seksualnej i zachęcając do udziału w ucztach na cześć bożków. <verse number="21" style="v"/>Dałem jej czas na to, aby się opamiętała. Ona jednak nie chce porzucić swojej rozwiązłości. <verse number="22" style="v"/>Dlatego ześlę na nią chorobę. Jeśli zaś ci, którzy z nią grzeszyli, również nie zmienią swojego postępowania, to także doświadczą ogromnych cierpień. <verse number="23" style="v"/>Na jej zwolenników ześlę natomiast śmierć i wszystkie kościoły zobaczą, że naprawdę znam ludzkie serca oraz umysły i że każdemu wyznaczam zapłatę, na jaką zasłużył. <verse number="24" style="v"/>Na was zaś, pozostałych wierzących w Tiatyrze, którzy nie przyjęliście tej fałszywej nauki, i nie poznaliście tego, co nazywają „głębią szatana”, nie nakładam żadnych dodatkowych obowiązków. <verse number="25" style="v"/>Do czasu mojego powrotu trzymajcie się tylko tego, czego się ode Mnie nauczyliście.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="26-28" style="v"/>Zwycięzcy i temu, kto do końca będzie posłuszny mojej nauce, dam tę samą władzę nad narodami, którą Ja otrzymałem od mojego Ojca. Będzie on potężnym przywódcą i pod jego rządami narody będą jak skruszony gliniany garnek. Dam mu też Gwiazdę Poranną. <verse number="29" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech uważnie słucha tego, co Duch mówi do kościołów!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Do kościoła w Sardes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Aniołowi kościoła w Sardes napisz tak:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">To mówi Ten, który ma siedem Bożych Duchów i siedem gwiazd.</para>
  <para style="pi1">Znam twoje czyny. Nosisz imię świadczące o tym, że żyjesz, ale jesteś martwy. <verse number="2" style="v"/>Dlatego uważaj na siebie! Zadbaj też o tych, którzy pozostali przy życiu, ale są już bliscy śmierci! Twoje czyny są w oczach Boga dalekie od doskonałości. <verse number="3" style="v"/>Wróć więc do nauki, którą przyjąłeś na początku! Uchwyć się jej i opamiętaj się! Jeśli nie posłuchasz, zjawię się nieoczekiwanie jak złodziej i nie zorientujesz się, kiedy nadejdę!</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="4" style="v"/>Masz jednak w Sardes kilku ludzi, którzy nie pobrudzili swoich szat. Będą oni chodzić razem ze Mną w białych szatach, gdyż są tego godni. <verse number="5" style="v"/>Zwycięzcy dam białe szaty i nie usunę jego imienia z księgi życia, ale przyznam się do niego wobec Ojca i Jego aniołów. <verse number="6" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech uważnie słucha tego, co Duch mówi do kościołów!</para>
  <para style="s1">Do kościoła w Filadelfii</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Aniołowi kościoła w Filadelfii napisz tak:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">To mówi Święty i Prawdziwy, który posiada klucz króla Dawida: jeśli otworzy drzwi, nikt nie może zamknąć; a jeśli je zamknie, nikt nie może ich otworzyć.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="8" style="v"/>Znam twoje czyny. Wiem, że nie posiadasz wielkiej mocy, a jednak trzymałeś się mojego słowa i nie zaparłeś się Mnie. Dlatego otworzyłem przed tobą drzwi, których nikt nie może zamknąć. <verse number="9" style="v"/>Sprawię, że ci, którzy podają się za pobożnych Żydów, choć w rzeczywistości należą do szatana, przyjdą i padną u twoich stóp, i zrozumieją, że cię kocham.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="10" style="v"/>Ponieważ wytrwale trzymałeś się mojego słowa, ochronię cię w czasie próby, której poddany zostanie cały świat i wszyscy jego mieszkańcy. <verse number="11" style="v"/>Już wkrótce powrócę! Pilnuj więc tego, co masz, aby nikt nie odebrał ci czekającego na ciebie wieńca. <verse number="12" style="v"/>Zwycięzcę uczynię filarem w świątyni mojego Boga i nikt nie będzie w stanie go z niej usunąć. Wypiszę na nim imię mojego Boga oraz nazwę Jego miasta—nowej Jerozolimy, zstępującej z nieba, od mojego Boga. Wypiszę na nim również moje nowe imię! <verse number="13" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech uważnie słucha tego, co Duch mówi do kościołów!</para>
  <para style="s1">Do kościoła w Laodycei</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Aniołowi kościoła w Laodycei napisz tak:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">To mówi Amen, wierny i prawdziwy świadek, źródło Bożego stworzenia.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="15" style="v"/>Znam twoje czyny. Nie jesteś ani zimny, ani gorący. Obyś się zdecydował! <verse number="16" style="v"/>Skoro jednak jesteś tylko letni—ani zimny, ani gorący—wypluję cię z moich ust. <verse number="17" style="v"/>Mówisz: „Jestem bogaty, wszystko mam i niczego mi nie brakuje”. Nie zdajesz sobie jednak sprawy z tego, że tak naprawdę jesteś godnym pożałowania nędzarzem—biednym, ślepym i nagim. <verse number="18" style="v"/>Radzę ci więc kupić ode Mnie złoto, które zostało oczyszczone w ogniu, a wtedy naprawdę staniesz się bogaty. Kup ode Mnie również białą szatę, abyś mógł się nią okryć i byś nie musiał wstydzić się swojej nagości. Kup także maść do oczu, abyś przejrzał. <verse number="19" style="v"/>Wszystkich, których kocham, upominam i karzę. Bądź gorliwy i opamiętaj się!</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>Oto stanąłem przed drzwiami i pukam. Jeśli ktoś usłyszy mój głos i otworzy drzwi, wejdę do niego i będziemy razem ucztować: Ja z nim, a on ze Mną. <verse number="21" style="v"/>Zwycięzcy pozwolę zasiąść razem ze Mną na moim tronie—Ja również jako zwycięzca zasiadłem z Ojcem na Jego tronie. <verse number="22" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech uważnie słucha tego, co Duch mówi do kościołów!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Tron w niebie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Po tym wszystkim zobaczyłem otwarte drzwi do nieba. A głos, który usłyszałem na początku, brzmiący jak dźwięk trąby, przemówił:</para>
  <para style="p">—Wejdź tutaj, chcę ci bowiem pokazać, co ma się wydarzyć w przyszłości.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Wtedy nagle ogarnął mnie Duch—znalazłem się w niebie i zobaczyłem tron oraz Tego, który na nim zasiada. Jego blask był podobny do jaspisu i rubinu, a Jego tron otaczała tęcza, mieniąca się jak szmaragd. <verse number="4" style="v"/>Wokół Jego tronu stały dwadzieścia cztery inne trony, na których siedziało dwudziestu czterech starszych. Byli oni ubrani w białe szaty, a na głowach mieli złote wieńce. <verse number="5" style="v"/>Z głównego tronu wydobywały się błyskawice i grzmoty oraz dobiegały głosy. Przed nim zaś płonęło siedem ognistych pochodni, przedstawiających siedem Bożych Duchów, <verse number="6" style="v"/>i rozpościerało się morze, które wyglądało jak kryształ.</para>
  <para style="p">Na środku tronu i wokół niego znajdowały się cztery istoty, które miały mnóstwo oczu—zarówno z przodu, jak i z tyłu. <verse number="7" style="v"/>Pierwsza była podobna do lwa, druga—do byka, trzecia miała ludzką twarz, a czwarta przypominała lecącego orła. <verse number="8" style="v"/>Istoty te miały po sześć skrzydeł i mnóstwo oczu—na całym ciele. Bez wytchnienia, dniem i nocą, wołały one:</para>
  <para style="qc">„Święty, święty, święty jest Pan,</para>
  <para style="qc">Wszechmocny Bóg.</para>
  <para style="qc">On był, jest i nadchodzi!”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Podczas gdy istoty te otaczały chwałą, czcią oraz wdzięcznością Tego, który zasiada na tronie i żyje na wieki, <verse number="10" style="v"/>dwudziestu czterech starszych padało przed Nim na twarz i oddawało Mu pokłon. Składali oni swoje wieńce przed tronem Tego, który żyje na wieki, i mówili:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>„Panie nasz, Boże,</para>
  <para style="q2">Tobie należy się chwała, cześć i moc.</para>
  <para style="q1">Ty bowiem stworzyłeś wszechświat</para>
  <para style="q2">i wszystko zaistniało z Twojej woli”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ofiarny Baranek Boży</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Zauważyłem, że Ten, który zasiada na tronie, trzymał w prawej ręce zwój papirusu, zapisany po obu stronach i opatrzony siedmioma pieczęciami. <verse number="2" style="v"/>Ujrzałem też potężnego anioła, który zawołał donośnym głosem: „Kto jest godny złamać pieczęcie i rozwinąć zwój?!”. <verse number="3" style="v"/>Nikt jednak—ani w niebie, ani na ziemi, ani pod ziemią—nie mógł go rozwinąć i przeczytać. <verse number="4" style="v"/>I rozpłakałem się, widząc, że nie znalazł się nikt, kto byłby godny to uczynić. <verse number="5" style="v"/>Wtedy jeden ze starszych pocieszył mnie, mówiąc:</para>
  <para style="p">—Nie płacz! Lew z rodu Judy, potomek króla Dawida, jest zwycięzcą. On może rozwinąć zwój oraz złamać siedem pieczęci!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wtedy zobaczyłem Baranka, stojącego przed tronem, w otoczeniu starszych i czterech istot. Wyglądał tak, jakby został złożony w ofierze. Baranek miał siedem rogów i siedmioro oczu, będących siedmioma Bożymi Duchami, wysłanymi na ziemię. <verse number="7" style="v"/>Podszedł On do Tego, który zasiada na tronie, i wziął z Jego prawej ręki zwój. <verse number="8" style="v"/>Gdy to uczynił, cztery istoty i dwudziestu czterech starszych upadło przed Nim na twarz, oddając Mu hołd. Każdy z nich miał w rękach harfę i złoty kielich napełniony kadzidłem—modlitwami świętych. <verse number="9" style="v"/>I śpiewali nową pieśń:</para>
  <para style="q1">„Zasługujesz na to, aby wziąć zwój,</para>
  <para style="q2">złamać pieczęcie i rozwinąć go.</para>
  <para style="q1">Zostałeś bowiem zabity</para>
  <para style="q2">i swoją krwią wykupiłeś dla Boga</para>
  <para style="q1">ludzi z każdego plemienia, języka, ludu i narodu.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v"/>Uczyniłeś ich kapłanami naszego Boga</para>
  <para style="q1">i członkami królewskiej rodziny,</para>
  <para style="q2">którzy będą rządzić ziemią”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Potem zobaczyłem mnóstwo aniołów, otaczających tron, cztery istoty oraz starszych, i usłyszałem ich śpiew. Setki milionów aniołów <verse number="12" style="v"/>wołały:</para>
  <para style="q1">„Baranek, który został zabity,</para>
  <para style="q2">zasługuje na to, aby otrzymać władzę,</para>
  <para style="q1">bogactwo, mądrość i moc</para>
  <para style="q2">oraz odebrać cześć, chwałę i uwielbienie!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Usłyszałem również, jak każde stworzenie—na niebie, na ziemi, pod ziemią, na morzu oraz w jego głębinach—wołało:</para>
  <para style="q1">„Temu, który zasiada na tronie,</para>
  <para style="q2">oraz Barankowi należy się</para>
  <para style="q1">wieczne uwielbienie,</para>
  <para style="q2">cześć, chwała i moc!”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Po tych słowach cztery istoty powiedziały: „Amen!”, a starsi padli na twarz, oddając Mu pokłon.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Złamanie sześciu pieczęci</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Następnie zobaczyłem, że Baranek złamał pierwszą pieczęć, i usłyszałem, jak jedna z czterech istot zawołała: „Ruszaj!”. Okrzyk ten był tak głośny, jak huk pioruna. <verse number="2" style="v"/>I zobaczyłem jeźdźca na białym koniu. Na głowie miał wieniec, a w ręku trzymał łuk. Wyruszył, aby odnieść kolejne zwycięstwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Gdy Baranek złamał drugą pieczęć, usłyszałem głos drugiej istoty: „Ruszaj!”. <verse number="4" style="v"/>I pojawił się koń ognistoczerwony. Jego jeździec dostał do ręki miecz i wyruszył, aby odebrać ziemi pokój i sprawić, że ludzie będą się nawzajem zabijać.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Gdy Baranek złamał trzecią pieczęć, usłyszałem, jak trzecia istota powiedziała: „Ruszaj!”. I zobaczyłem czarnego konia oraz jego jeźdźca, który trzymał w ręku wagę. <verse number="6" style="v"/>Następnie usłyszałem głos dobiegający od czterech istot: „Dzień pracy to bochenek chleba lub trzy kilo mąki. Nie marnuj oliwy i wina”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gdy złamał czwartą pieczęć, usłyszałem głos czwartej istoty: „Ruszaj!”. <verse number="8" style="v"/>I zobaczyłem sinozielonego konia. Ten, który na nim siedział, miał na imię Śmierć i reprezentował krainę zmarłych. Dano mu władzę nad jedną czwartą ziemi, aby zsyłał na ludzi śmierć. Jedni mieli zginąć w walce, inni—umrzeć z głodu lub z powodu epidemiami, jeszcze inni—rozszarpani przez dzikie zwierzęta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gdy Baranek złamał piątą pieczęć, zobaczyłem ołtarz, a poniżej niego—dusze ludzi, którzy zostali zamordowani za to, że byli posłuszni słowu Bożemu i opowiadali innym o Chrystusie. <verse number="10" style="v"/>Głośno wołali oni: „Święty Panie, jedyny i prawdziwy Władco, kiedy ukarzesz tych, którzy nas zamordowali?!”. <verse number="11" style="v"/>Wszystkim im dano białe szaty i powiedziano, żeby odpoczęli i przez krótki czas zaczekali, aż dołączą do nich ich przyjaciele, którzy również służą Panu, i—podobnie jak oni—również zostaną zamordowani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Gdy zobaczyłem, że Baranek złamał szóstą pieczęć, rozpoczęło się ogromne trzęsienie ziemi. Słońce straciło swój blask, jakby ktoś zasłonił je czarną płachtą, a księżyc stał się krwawoczerwony. <verse number="13" style="v"/>Gwiazdy zaś spadały na ziemię jak owoce z targanego wichurą drzewa. <verse number="14" style="v"/>Nagle zniknęło niebo—jakby było zwojem papirusu, który został przez kogoś zwinięty. Góry i wyspy zostały przesunięte ze swoich miejsc. <verse number="15" style="v"/>Przywódcy i władcy świata, wybitni dowódcy, najbogatsi i najbardziej wpływowi ludzie—wszyscy oni, razem z niewolnikami, poukrywali się w jaskiniach i grotach, <verse number="16" style="v"/>marząc tylko o tym, aby zasypały ich przewracające się góry i spadające skały. W ten sposób chcieli bowiem ukryć się przed obliczem Tego, który zasiada na tronie, oraz przed gniewem Baranka. <verse number="17" style="v"/>Nadszedł bowiem wielki dzień Ich gniewu i nikt nie był w stanie uciec przed Ich sądem.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Opieczętowani przez Boga</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Po tym wszystkim zobaczyłem czterech aniołów, stojących na czterech krańcach ziemi i powstrzymujących cztery wiatry. Dzięki nim nie drgnęło żadne drzewo ani żadna inna rzecz na ziemi; nie poruszyło się nawet morze. <verse number="2" style="v"/>Wtedy zobaczyłem innego anioła, przybywającego ze wschodu i niosącego wielką pieczęć żywego Boga. Głośno zawołał on do czterech aniołów, którym pozwolono niszczyć ziemię i morze: <verse number="3" style="v"/>„Nie niszczcie ziemi i drzew oraz morza, dopóki nie postawimy Bożej pieczęci na czołach tych, którzy Mu służą”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>I usłyszałem liczbę opieczętowanych—sto czterdzieści cztery tysiące osób ze wszystkich rodów Izraela.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Opieczętowano więc po dwanaście tysięcy osób z poszczególnych rodów:</para>
  <para style="li2">Judy, Rubena, Gada,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v"/>Asera, Neftalego, Manassesa,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="7" style="v"/>Symeona, Lewiego, Issachara,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v"/>Zabulona, Józefa oraz Beniamina.</para>
  <para style="s1">Tłum w białych szatach</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Następnie zobaczyłem ogromny, niezliczony tłum ludzi pochodzących ze wszystkich narodów, plemion, ludów i języków. Stali oni przed tronem oraz przed Barankiem, ubrani w białe szaty. W rękach trzymali gałęzie palmy <verse number="10" style="v"/>i głośno wołali:</para>
  <para style="q1">„Zbawienie pochodzi od naszego Boga,</para>
  <para style="q1">który zasiada na tronie,</para>
  <para style="q1">oraz od Baranka!”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Wszyscy aniołowie zgromadzili się wokół tronu, starszych oraz czterech istot, a następnie upadli przed tronem na twarz i wielbili Boga, wołając:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>„Amen! Wieczne uwielbienie,</para>
  <para style="q1">chwała i mądrość,</para>
  <para style="q1">wdzięczność i cześć,</para>
  <para style="q1">władza i moc</para>
  <para style="q1">—wszystko to należy do naszego Boga! Amen!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wtedy jeden ze starszych zapytał mnie:</para>
  <para style="p">—Kim są ci ludzie w białych szatach? Skąd przybyli?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>—Panie, na pewno to wiesz—odparłem.</para>
  <para style="p">—Zanim tu przyszli, doświadczyli ogromnych prześladowań—odpowiedział. —Ich szaty są białe, ponieważ zostały oczyszczone dzięki przelanej krwi Baranka. <verse number="15" style="v"/>Dlatego właśnie stoją przed tronem Boga, dniem i nocą służąc w Jego świątyni. W Jego obecności są bowiem na zawsze bezpieczni. <verse number="16" style="v"/>Nigdy nie będą już cierpieć z powodu głodu, pragnienia czy upału. <verse number="17" style="v"/>Baranek, który stoi przed tronem, zawsze będzie się o nich troszczył i zaprowadzi ich do źródła wody życia. Bóg zaś otrze z ich oczu wszelkie łzy.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Siódma pieczęć</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gdy Baranek złamał siódmą pieczęć, w całym niebie, na około pół godziny, zapanowała cisza. <verse number="2" style="v"/>Zobaczyłem wtedy siedmiu aniołów, którzy stoją przed Bogiem—wręczono im siedem trąb.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Przybył też inny anioł, trzymający złotą kadzielnicę, i stanął przy ołtarzu. Podano mu dużą ilość kadzidła, aby je zmieszał z modlitwami wszystkich świętych i ofiarował na złotym ołtarzu, znajdującym się przed tronem. <verse number="4" style="v"/>Wtedy dym z kadzidła, wraz z modlitwami świętych, wzniósł się z ręki anioła ku Bogu. <verse number="5" style="v"/>Następnie anioł napełnił kadzielnicę ogniem z ołtarza i zrzucił ją na ziemię, a wtedy rozległy się potężne grzmoty oraz błyskawice i zatrzęsła się ziemia.</para>
  <para style="s1">Trąby</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tymczasem siedmiu aniołów, mających siedem trąb, przygotowało się do tego, aby zatrąbić.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gdy zatrąbił pierwszy z nich, na ziemię spadł grad i ogień zmieszany z krwią. Jedna trzecia część ziemi stanęła wtedy w płomieniach i spaliła się jedna trzecia drzew oraz wszystkie polne rośliny.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gdy zatrąbił drugi anioł, coś przypominającego wyglądem ogromną płonącą górę zostało wrzucone do morza. Jedna trzecia wód stała się wtedy czerwona jak krew. <verse number="9" style="v"/>Wyginęła też jedna trzecia morskich zwierząt i została zniszczona jedna trzecia wszystkich okrętów.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gdy zatrąbił trzeci anioł, ogromna płonąca gwiazda spadła z nieba na jedną trzecią rzek oraz na źródła, z których wypływała woda. <verse number="11" style="v"/>Gwiazda ta zatruła jedną trzecią wszystkich wód, dlatego nazwano ją Goryczą. Woda zyskała bowiem gorzki smak i zabiła wielu ludzi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Gdy zatrąbił czwarty anioł, słońce, księżyc i gwiazdy straciły jedną trzecią jasności. W ciągu dnia było o jedną trzecią ciemniej, a również noc stała się o jedną trzecią ciemniejsza niż dotychczas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wtedy zobaczyłem orła lecącego środkiem nieba i usłyszałem jego głos. Trzykrotnie zawołał on: „Marny będzie los ziemi, gdy zatrąbią pozostali trzej aniołowie!”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Otwarta otchłań</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wtedy zatrąbił piąty anioł i zobaczyłem gwiazdę zrzuconą z nieba na ziemię. Miała on otworzyć tunel prowadzący do otchłani. <verse number="2" style="v"/>Gdy to uczyniła, buchnął z niej dym, niczym z olbrzymiego pieca. Kłęby dymu były tak ogromne, że zasłoniły słońce i niebo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Z dymu wyłoniła się szarańcza, która miała taką samą moc, jak skorpiony. <verse number="4" style="v"/>Nakazano jej, aby nie atakowała trawy, polnych roślin oraz drzew, ale ludzi, którzy nie mają na czole Bożej pieczęci. <verse number="5" style="v"/>Szarańcza ta nie miała ich zabijać, ale sprawiać im cierpienie—przez pięć miesięcy mieli oni odczuwać taki ból, jak po ukąszeniu skorpiona. <verse number="6" style="v"/>W tych dniach ludzie będą bezskutecznie próbowali odebrać sobie życie. Będą chcieli umrzeć, ale nie będzie to możliwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Szarańcza ta wyglądała jak konie przygotowane do walki. Na głowach miały coś w rodzaju złotych wieńców, a ich pyski przypominały ludzkie twarze. <verse number="8" style="v"/>Miały długie włosy, jak kobiety, i zęby—podobne do zębów lwa. <verse number="9" style="v"/>Ich pancerze wyglądały tak, jakby były z żelaza, a odgłos ich skrzydeł przypominał huk rydwanów pędzących do boju. <verse number="10" style="v"/>Ich ogony były podobne do ogonów skorpionów i były zakończone żądłami. Właśnie dzięki nim mogły zadawać ludziom cierpienie, trwające pięć miesięcy. <verse number="11" style="v"/>Ich władcą był anioł otchłani, którego hebrajskie imię brzmi Abaddon (to znaczy: „Niszczyciel”).</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>W ten sposób wypełniła się jedna z trzech zapowiedzi orła, który wołał: „Marny będzie los ziemi”. Pozostały jednak jeszcze dwie.</para>
  <para style="s1">Uwolnienie czterech aniołów</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wtedy zatrąbił szósty anioł i usłyszałem słowa, dobiegające od strony czterech rogów złotego ołtarza, stojącego przed Bogiem. <verse number="14" style="v"/>Słowa te skierowane były do szóstego anioła, trzymającego trąbę, i brzmiały następująco: „Wypuść czterech aniołów uwięzionych nad wielką rzeką Eufrat”. <verse number="15" style="v"/>I uwolniono ich, a aniołowie ci byli przygotowani właśnie na tę godzinę, dzień, miesiąc i rok—mieli bowiem zabić jedną trzecią wszystkich ludzi. <verse number="16" style="v"/>I usłyszałem liczbę ich wojsk: dwieście milionów!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>W moim widzeniu zobaczyłem też ich konie i jeźdźców. Dosiadający konie mieli na sobie pancerze ognistoczerwone, granatowe lub żółte. Głowy koni przypominały głowy lwów, a z ich pysków wydobywał się ogień, dym i opary siarki, które uśmierciły jedną trzecią wszystkich ludzi. <verse number="19" style="v"/>Niszczycielska moc tych koni znajdowała się bowiem właśnie w ich pyskach oraz w ogonach, które przypominały kąsające, jadowite węże.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ludzie, którzy przeżyli te ataki, nie opamiętali się jednak i nie przestali czynić zła. Nadal oddawali cześć demonom oraz otaczali czcią złote, srebrne, brązowe, kamienne oraz drewniane posągi, które nie widzą, nie słyszą ani nie mogą się poruszać. <verse number="21" style="v"/>Nie porzucili również czarów oraz rozwiązłości seksualnej; nadal też kradli i mordowali innych ludzi.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Anioł trzymający mały zwój</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem zauważyłem innego potężnego anioła, który—otoczony obłokami—zstępował z nieba. Nad głową miał tęczę, a jego twarz lśniła jak słońce. Jego nogi wyglądały jak słupy ognia, <verse number="2" style="v"/>a w ręku trzymał mały, rozwinięty zwój. Prawą stopę postawił na morzu, a lewą na lądzie, <verse number="3" style="v"/>i zawołał, a jego głos był tak potężny, jak ryk lwa. Na jego okrzyk odpowiedziało siedem grzmotów.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Chciałem już zapisać to, co powiedziały grzmoty, usłyszałem jednak głos z nieba:</para>
  <para style="p">—Zapieczętuj słowa siedmiu grzmotów i nie zapisuj ich!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wtedy anioł, który stał na morzu i na lądzie, podniósł prawą rękę ku niebu <verse number="6-7" style="v"/>i powiedział: „Nadchodzi już czas! Gdy tylko zatrąbi siódmy anioł, wypełni się tajemniczy plan Boga, ogłoszony Jego sługom, prorokom”. Mówiąc to, przysiągł na Tego, który jest wieczny i który stworzył niebo, ląd i morze wraz z zamieszkującymi je istotami. <verse number="8" style="v"/>I znów usłyszałem głos z nieba:</para>
  <para style="p">—Podejdź do anioła, który stoi na morzu i lądzie, i weź z jego ręki rozwinięty zwój.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Podszedłem więc do niego i poprosiłem:</para>
  <para style="p">—Daj mi ten mały zwój.</para>
  <para style="p">—Weź go i połknij—odpowiedział. —W ustach poczujesz smak miodu, ale w żołądku poczujesz gorycz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wziąłem go więc z ręki anioła i zjadłem. I rzeczywiście—w ustach był słodki jak miód, ale gdy go połknąłem, poczułem w żołądku gorycz. <verse number="11" style="v"/>Wtedy znowu usłyszałem głos:</para>
  <para style="p">—Nadal opowiadaj wszystkim o przyszłości ludów, narodów, języków oraz władców tego świata.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Dwaj świadkowie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem dostałem do ręki miarę i otrzymałem następujące polecenie:</para>
  <para style="p">—Wstań i zmierz świątynię Boga oraz jej ołtarz. Policz również tych, którzy są w środku i oddają cześć Bogu. <verse number="2" style="v"/>Nie mierz jednak dziedzińca przed świątynią, został on bowiem przeznaczony dla pogan, którzy będą deptać święte miasto przez czterdzieści dwa miesiące. <verse number="3" style="v"/>Ja zaś dam siłę dwóm moim świadkom—ubiorą się w wory pokutne i będą prorokować przez tysiąc dwieście sześćdziesiąt dni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Świadkowie ci będą jak dwa drzewa oliwne i dwa świeczniki stojące przed Panem ziemi. <verse number="5" style="v"/>Ktokolwiek spróbuje wyrządzić im krzywdę, zostanie natychmiast spalony—z ich ust wydobywać się będzie bowiem żar ognia. Każdy więc, kto będzie chciał ich zniszczyć, poniesie śmierć. <verse number="6" style="v"/>Świadkowie ci, pełniąc służbę proroków, będą w stanie powstrzymać deszcz, sprawić, że wody staną się czerwone jak krew, oraz zesłać na ziemię wszelkie możliwe klęski.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gdy już przekażą ludziom swoje poselstwo, z otchłani wyłoni się bestia, która wypowie im wojnę a następnie pokona ich i zabije. <verse number="8" style="v"/>Ich ciała zostaną porzucone na placu wielkiego miasta, w którym ukrzyżowano ich Pana. W wymiarze duchowym miasto to jest podobne do Sodomy i Egiptu. <verse number="9" style="v"/>Przez trzy i pół dnia wszystkie ludy, plemiona, języki i narody będą patrzeć na ich zwłoki i nie pozwolą ich pogrzebać. <verse number="10" style="v"/>Cały świat będzie się bowiem cieszyć i świętować z powodu ich śmierci. Co więcej, z tej okazji ludzie będą nawet wręczać sobie prezenty. Działalność tych proroków sprawiała bowiem ogromny kłopot wszystkim mieszkańcom ziemi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Po trzech i pół dniach Bóg wzbudził ich jednak do życia i sprawił, że wstali z miejsca. Wówczas tych, którzy widzieli ich ciała, ogarnął wielki strach. <verse number="12" style="v"/>Z nieba zaś rozległ się donośny głos: „Chodźcie!”. I na oczach swoich wrogów prorocy zostali otoczeni obłokami i wznieśli się do nieba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>W tym momencie nastąpiło silne trzęsienie ziemi, które zniszczyło jedną dziesiątą miasta i zabiło siedem tysięcy osób. Wszyscy pozostali byli przerażeni i oddali chwałę Bogu, który mieszka w niebie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>W ten sposób wypełniła się druga z trzech zapowiedzi orła, który wołał: „Marny będzie los ziemi”. Pozostała jednak jeszcze jedna.</para>
  <para style="s1">Siódma trąba</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Wtedy zatrąbił siódmy anioł i rozległy się donośne głosy z nieba:</para>
  <para style="q1">„Teraz władzę nad światem obejmie nasz Pan</para>
  <para style="q2">i Jego Mesjasz—On będzie królować na wieki!”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>A dwudziestu czterech starszych, siedzących przed Bogiem na tronach, padło na twarz, oddając Mu hołd <verse number="17" style="v"/>i wołając:</para>
  <para style="q1">„Panie, Wszechmocny Boże,</para>
  <para style="q2">Ty jesteś i zawsze byłeś!</para>
  <para style="q1">Dziękujemy Ci, za to,</para>
  <para style="q2">że użyłeś swojej wielkiej mocy</para>
  <para style="q1">i przejąłeś władzę nad światem.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v"/>Narody zbuntowały się przeciwko Tobie,</para>
  <para style="q1">ale teraz nadszedł czas Twego gniewu.</para>
  <para style="q2">Jest to czas sądu nad zmarłymi</para>
  <para style="q1">i czas nagrody dla Twoich sług</para>
  <para style="q2">—proroków i świętych, i wszystkich tych,</para>
  <para style="q1">którzy mieli dla Ciebie respekt,</para>
  <para style="q2">niezależnie od tego, kim byli.</para>
  <para style="q1">Jest to również czas zagłady dla tych,</para>
  <para style="q2">którzy siali na ziemi zniszczenie”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wtedy otworzyła się w niebie Boża świątynia i można było dostrzec w niej skrzynię przymierza. Pojawiły się również błyskawice, rozległ się huk piorunów i nastąpiło trzęsienie ziemi, po czym spadł wielki grad.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Znaki na niebie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem na niebie ukazał się niezwykły obraz: Kobieta, której ubraniem było słońce, podnóżkiem—księżyc, a wieńcem okrywającym głowę—dwanaście gwiazd. <verse number="2" style="v"/>Oczekiwała ona dziecka i krzyczała z bólu, czekając na poród.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nagle na niebie pojawił się kolejny obraz: Ogromny czerwony smok o siedmiu głowach i dziesięciu rogach. Na każdej głowie miał koronę. <verse number="4" style="v"/>Swoim ogonem zmiótł z nieba jedną trzecią gwiazd i zrzucił je na ziemię. Następnie stanął przed kobietą, aby pożreć jej dziecko, gdy tylko je urodzi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>I urodziła Syna, który będzie potężnym przywódcą, rządzącym wszystkimi narodami. Chłopiec ten został zabrany do Boga, przed Jego tron. <verse number="6" style="v"/>Kobieta zaś uciekła na pustynię, gdzie Bóg przygotował jej schronienie, w którym będzie mogła bezpiecznie przebywać przez tysiąc dwieście sześćdziesiąt dni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Potem wybuchła w niebie wojna. Michał i jego aniołowie walczyli ze smokiem oraz jego aniołami. <verse number="8-9" style="v"/>Potężny smok przegrał jednak walkę i musiał opuścić niebo. Razem ze swoim aniołami został strącony na ziemię. Smok ten, zwany diabłem oraz szatanem, jest tym pradawnym wężem, który od samego początku zwodził cały świat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>I usłyszałem z niebios donośny głos, mówiący:</para>
  <para style="q1">„Teraz nadszedł czas zbawienia!</para>
  <para style="q2">Bóg okazał swoją potęgę i objął władzę,</para>
  <para style="q2">a Jego Mesjasz zaczął panować.</para>
  <para style="q1">Strącony został natomiast ten,</para>
  <para style="q2">który dniem i nocą oskarżał wierzących,</para>
  <para style="q2">i krytykował ich przed Bogiem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Oni jednak pokonali go</para>
  <para style="q2">dzięki przelanej krwi Baranka</para>
  <para style="q2">i dzięki temu, że przekazywali innym prawdę,</para>
  <para style="q1">oraz byli gotowi oddać za nią życie.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v"/>Jest to radość dla całego nieba</para>
  <para style="q1">i dla wszystkich jego mieszkańców!</para>
  <para style="q2">Marny jest jednak los lądu i morza,</para>
  <para style="q1">na ziemię zstąpił bowiem diabeł,</para>
  <para style="q2">który wie, że zostało mu niewiele czasu,</para>
  <para style="q1">dlatego ogarnia go wielki gniew”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gdy smok uświadomił sobie, że został zrzucony na ziemię, zaczął prześladować kobietę, która urodziła Syna. <verse number="14" style="v"/>Ona jednak otrzymała dwa skrzydła—jak u wielkiego orła—i odleciała na przygotowane dla niej miejsce na pustyni, gdzie przez trzy i pół roku miała opiekę i ochronę przed wężem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Wtedy wąż wyrzucił ze swojej paszczy strumień wody, chcąc, aby woda pochłonęła kobietę. <verse number="16" style="v"/>Z pomocą przyszła jej jednak ziemia, która wchłonęła wodę wyrzuconą z paszczy smoka. <verse number="17" style="v"/>Wtedy smok, rozgniewany na kobietę, odszedł i stanął na brzegu morza, aby walczyć z jej dziećmi, które przestrzegają Bożych przykazań i są wierne Jezusowi.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Bestia z morza</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wtedy zobaczyłem dziwną bestię, wyłaniającą się z morza. Miała siedem głów, dziesięć rogów, a na nich—dziesięć koron. Na głowach miała wypisane imiona obrażające Boga. <verse number="2" style="v"/>Bestia ta przypominała lamparta, ale miała niedźwiedzie łapy i lwią paszczę. Smok przekazał jej całą swoją moc, tron i wielką władzę.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jedna z głów bestii została śmiertelnie raniona, ale rana ta została nagle uleczona. Wtedy cały świat podziwiał bestię <verse number="4" style="v"/>i oddawał cześć smokowi, bo to on obdarzył ją taką potęgą. Ludzie oddawali cześć również samej bestii, mówiąc: „Kto może się z nią równać? Kto może stanąć z nią do walki?”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Następnie pozwolono bestii bluźnić przeciwko Bogu i działać przez czterdzieści dwa miesiące. <verse number="6" style="v"/>Otworzyła więc paszczę i zaczęła obrażać Boga oraz Jego świątynię, i poniżać mieszkańców nieba. <verse number="7" style="v"/>Pozwolono jej walczyć ze świętymi i pokonać ich. I dostała władzę nad wszystkimi plemionami, ludami, językami i narodami świata. <verse number="8" style="v"/>A wszyscy ludzie, których imion nie zapisano przed powstaniem świata w księdze życia zabitego Baranka, oddadzą cześć bestii.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kto ma uszy do słuchania, niech słucha uważnie:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ten, kto ma trafić do więzienia,</para>
  <para style="q2">zostanie uwięziony;</para>
  <para style="q1">ten zaś, kto ma zginąć,</para>
  <para style="q2">zostanie zamordowany.</para>
  <para style="q1">Czas ten będzie bowiem dla świętych</para>
  <para style="q2">próbą wytrwałości i wiary.</para>
  <para style="s1">Bestia z ziemi</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Potem zobaczyłem inną bestię, wyłaniającą się z ziemi. Miała dwa rogi, podobne do rogów Baranka, ale przemawiała jak smok. <verse number="12" style="v"/>Besta ta sprawowała władzę w imieniu pierwszej bestii, która została uleczona ze śmiertelnej rany, i wzywała całą ziemię i jej mieszkańców do otaczania jej czcią. <verse number="13" style="v"/>Bestia z ziemi dokonywała niezwykłych cudów—na oczach ludzi zrzucała nawet na ziemię ogień z nieba. <verse number="14" style="v"/>W ten sposób oszukiwała ich, nakłaniając do oddawania czci pierwszej bestii. Rozkazała im nawet wykonać wielki posąg bestii, która wcześniej została śmiertelnie raniona, ale ożyła. <verse number="15" style="v"/>Pozwolono jej nawet ożywić ten posąg i sprawić, aby przemówił! Gdy to uczyniła, posąg ten sprawił, że wszyscy, którzy nie chcieli się przed nim pokłonić, zostali skazani na śmierć. <verse number="16" style="v"/>Rozkazał również, aby wszystkim ludziom—wielkim i małym, biednym i bogatym, niewolnikom i wolnym—na prawej ręce lub na czole umieszczono znak. <verse number="17-18" style="v"/>Bez tego oznaczenia nie można było niczego sprzedać ani kupić. Znakiem tym było zaś imię bestii lub jej cyfrowy symbol: sześćset sześćdziesiąt sześć. Liczba ta oznacza pewnego człowieka. Aby odkryć jej znaczenie, potrzeba jednak dużej mądrości. Kto ją posiada, niech rozszyfruje liczbę bestii.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Baranek i sto cztedzieści cztery tysiące</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem zobaczyłem Baranka, stojącego na górze Syjon, a wraz z nim—sto czterdzieści cztery tysiące tych, którzy mają wypisane na czołach Jego imię oraz imię Ojca. <verse number="2" style="v"/>Usłyszałem też z nieba odgłos podobny do huku wielkiego wodospadu lub potężnego grzmotu. Brzmiał on jak dźwięk muzyki granej przez wielu harfiarzy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>I usłyszałem nową pieśń, śpiewaną przed tronem Boga, przed czterema istotami i przed starszymi. Nikt oprócz stu czterdziestu czterech tysięcy, uratowanych przez Boga z ziemi, nie mógł nauczyć się tej pieśni. <verse number="4" style="v"/>Ludzie ci, za życia na ziemi, trzymali się z dala od rozwiązłości seksualnej i są bez skazy—zawsze okazują posłuszeństwo Barankowi. Zostali uratowani z ziemi i są szczególnie cenni dla Boga i Baranka. <verse number="5" style="v"/>Z ich ust nigdy nie wyszło żadne kłamstwo—są nienaganni!</para>
  <para style="s1">Trzech aniołów</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Następnie zobaczyłem anioła: leciał środkiem nieba i miał ogłosić mieszkańcom ziemi wieczną dobrą nowinę—miał dotrzeć z nią do każdego narodu, plemienia, języka i ludu. <verse number="7" style="v"/>Potężnym głosem wołał on: „Nadszedł czas Bożego sądu! Okażcie więc respekt Bogu i oddajcie cześć Temu, który stworzył niebo, lądy, morza i wszystkie źródła wód!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Zaraz po nim pojawił się inny anioł, wołający: „Upadł wielki Babilon, który upajał wszystkie narody świata swoją rozwiązłością!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Za nim pojawił się trzeci anioł. Potężnym głosem wołał on: „Ci, którzy pokłonią się bestii i jej posągowi oraz przyjmą jej znak na rękę lub czoło, <verse number="10" style="v"/>doświadczą Bożego gniewu i nie będzie dla nich litości! Na oczach świętych aniołów oraz Baranka będą cierpieć w ogniu i siarce. <verse number="11" style="v"/>Dym z palącego ich ognia będzie się unosił na wieki, będą oni bowiem cierpieć dzień i noc, bez chwili wytchnienia. Taka kara spotka ludzi, którzy oddali cześć bestii i jej posągowi oraz przyjęli znak jej imienia!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Niech te słowa zachęcają świętych do wytrwałości, posłuszeństwa Bożym przykazaniom i zaufania Jezusowi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Potem usłyszałem głos z nieba:</para>
  <para style="p">—Zapisz te słowa: „Szczęśliwi ci, którzy umierają, wierząc Panu. Duch Święty potwierdza, że odpoczną oni po swojej ciężkiej pracy i otrzymają nagrodę za to, czego dokonali, żyjąc na ziemi”.</para>
  <para style="s1">Czas żniwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Następnie zobaczyłem biały obłok, na którym siedział ktoś, kto wyglądał jak Syn Człowieczy. Na głowie miał złoty wieniec, a w dłoni trzymał ostry sierp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Wtedy ze świątyni wyszedł anioł i głośno zawołał do Tego, który siedział na obłoku: „Ziemia dojrzała już do żniwa, zacznij więc zbiory!”. <verse number="16" style="v"/>Wówczas Ten, który siedział na obłoku, zebrał z niej plon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wtedy wyszedł ze świątyni inny anioł—on również trzymał w ręku ostry sierp. <verse number="18" style="v"/>Od strony ołtarza nadszedł wtedy następny anioł, mający władzę nad ogniem. Głośno zawołał on do anioła trzymającego sierp: „Zbierz z ziemi grona winorośli, bo już dojrzały i są gotowe na sąd!”. <verse number="19" style="v"/>Wówczas anioł, który miał w dłoni sierp, zebrał z ziemi grona i wsypał je do wielkiej tłoczni Bożego gniewu. <verse number="20" style="v"/>Tłocznia ta znajdowała się poza miastem. Gdy wyciśnięto grona, wypłynęła z niej rzeka krwi—miała ona trzysta kilometrów długości i była tak głęboką, że sięgała wędzideł koni.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Pieśń Mojżesza i Baranka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem zobaczyłem na niebie ogromny, zadziwiający obraz: Siedmiu aniołów trzymających siedem ostatnich klęsk, wyrażających Boży gniew. <verse number="2" style="v"/>Ujrzałem też morze, które wyglądało tak, jakby było z kryształu i ognia. Nad jego brzegiem stali ci, którzy odnieśli zwycięstwo nad bestią, jej posągiem i liczbą oznaczającą jej imię. W rękach trzymali harfy <verse number="3" style="v"/>i śpiewali pieśń Mojżesza, sługi Boga, oraz pieśń Baranka:</para>
  <para style="q1">„Panie, wszechmocny Boże,</para>
  <para style="q2">dokonujesz wielkich i wspaniałych rzeczy!</para>
  <para style="q1">Jesteś Władcą wszystkich narodów</para>
  <para style="q2">i zawsze czynisz to, co jest słuszne i prawe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Czy ktoś może nie okazać Ci respektu</para>
  <para style="q2">i nie oddać Ci chwały?</para>
  <para style="q1">Panie, tylko Ty jesteś święty!</para>
  <para style="q1">Wszystkie narody przybędą i oddadzą Ci cześć,</para>
  <para style="q1">bo zobaczą, że jesteś sprawiedliwym Władcą”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Po tym wszystkim, zobaczyłem, że otworzyła się świątynia w niebie <verse number="6" style="v"/>i wyszło z niej siedmiu aniołów, trzymających siedem klęsk. Byli oni ubrani w czyste, lśniące szaty, i przepasani na piersiach złotymi wstęgami. <verse number="7" style="v"/>Jedna z czterech istot wręczyła im siedem złotych pucharów, wypełnionych gniewem wiecznego Boga, <verse number="8" style="v"/>a chwała i potęga Boga wypełniła świątynię jak dym. Nikt nie mógł do niej wejść, dopóki siedmiu aniołów nie zrzuciło na ziemię siedmiu klęsk.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Siedem pucharów Bożego gniewu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I usłyszałem, jak donośny głos ze świątyni zawołał do siedmiu aniołów: „Idźcie i wylejcie na ziemię siedem pucharów Bożego gniewu!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wtedy ruszył pierwszy anioł i wylał swój puchar na ziemię. I natychmiast wszystkich ludzi, noszących znak bestii i oddających cześć jej posągowi, dotknęły złośliwe i bolesne wrzody.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Drugi anioł wylał swój puchar na morze, a jego woda stała się jak krew umarłego. Wszystkie stworzenia, które w niej żyły, wyginęły.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Trzeci anioł wylał swój puchar na rzeki oraz źródła wód, a ich woda zamieniła się w krew. <verse number="5" style="v"/>Wtedy usłyszałem, jak anioł, który miał władzę na wodą, obwieścił:</para>
  <para style="q1">„Święty i sprawiedliwy Boże,</para>
  <para style="q2">Ty jesteś i zawsze byłeś.</para>
  <para style="q1">Twój wyrok jest słuszny.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>Tym, którzy przelali krew,</para>
  <para style="q1">mordując świętych i proroków,</para>
  <para style="q2">dałeś teraz do picia właśnie krew</para>
  <para style="q1">—zasłużyli na to”.</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>I usłyszałem głos dobiegający od ołtarza:</para>
  <para style="q1">„Wszechmocny Boże, Panie,</para>
  <para style="q2">Twój wyrok jest sprawiedliwy i słuszny”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Czwarty anioł wylał swój puchar na słońce—i poraziło ono ludzi swoim żarem. <verse number="9" style="v"/>Upał był tak wielki, że ludzie zaczęli przeklinać Boga, który ma władzę nad klęskami. Nie opamiętali się jednak i nie oddali Mu czci.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Piąty anioł wylał swój puchar na tron bestii. Wtedy jej królestwo pogrążyło się w ciemności, a ludzie z bólu gryźli własne języki. <verse number="11" style="v"/>Przeklinali Boga, który jest w niebie, za swój ból i wrzody pokrywające ich ciało, ale nadal nie opamiętali się i nie porzucili zła.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Szósty anioł wylał puchar na wielką rzekę Eufrat, a jej wody zupełnie wyschły. Koryto rzeki utworzyło zaś drogę dla władców ze Wschodu. <verse number="13" style="v"/>Wtedy zobaczyłem, że z paszczy bestii, z paszczy smoka i z ust fałszywego proroka wyszły trzy złe duchy, podobne do ropuch. <verse number="14" style="v"/>Duchy te to demony potrafiące czynić cuda. Nakłoniły one władców całego świata, aby w wielkim dniu Bożego sądu przystąpili do walki z wszechmocnym Bogiem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Chrystus ostrzega: „Zjawię się nieoczekiwanie jak złodziej. Szczęśliwy ten, kto będzie wtedy gotowy i będzie miał przygotowane ubranie, aby nie musiał się wstydzić swojej nagości”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Duchy zgromadziły władców w miejscu zwanym po hebrajsku Armagedon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wtedy siódmy anioł wylał swój puchar w powietrze, a z tronu świątyni w niebie rozległ się potężny głos: „Wykonało się!”. <verse number="18" style="v"/>Wówczas uderzyły gromy i pojawiły się błyskawice, po czym nastąpiło potężne trzęsienie ziemi, jakiego nie było od początku świata. <verse number="19" style="v"/>Ogromne miasto Babilon rozpadło się na trzy części, a wszystkie inne miasta świata również legły w gruzach. W ten sposób Bóg okazał wielkiemu Babilonowi swój gniew. <verse number="20" style="v"/>Wyspy zniknęły, góry rozpadły się, <verse number="21" style="v"/>a z nieba zaczął padać na ludzi ogromny grad, o wadze ponad czterdziestu kilogramów. Ludzie przeklinali Boga z powodu klęski gradu, miała ona bowiem straszne skutki.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Kobieta i bestia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jeden z siedmiu aniołów, trzymających puchary, podszedł do mnie i rzekł:</para>
  <para style="p">—Chodź, pokażę ci sąd nad wielką prostytutką, która siedzi nad wieloma wodami. <verse number="2" style="v"/>Grzeszyli z nią władcy całego świata, a mieszkańcy ziemi byli upojeni jej rozwiązłością.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Dzięki mocy Ducha, anioł przeniósł mnie na pustynię, gdzie zobaczyłem kobietę siedzącą na szkarłatnej bestii o siedmiu głowach i dziesięciu rogach, na której wypisano imiona obrażające Boga. <verse number="4" style="v"/>Kobieta była ubrana w purpurę i szkarłat. Miała też na sobie biżuterię ze złota, szlachetnych kamieni i pereł, w ręku zaś trzymała złoty kielich, wypełniony jej rozwiązłością i obrzydliwymi czynami. <verse number="5" style="v"/>Na czole miała tajemniczy napis:</para>
  <para style="pc">WIELKI BABILON,</para>
  <para style="pc">MATKA PROSTYTUTEK</para>
  <para style="pc">ORAZ WSZELKIEJ OBRZYDLIWOŚCI</para>
  <para style="pc">NA ŚWIECIE.</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Zauważyłem, że kobieta ta jest pijana—upojona krwią świętych, którzy zostali zamordowani za wierność Jezusowi. Bardzo mnie to wszystko zdziwiło. Wtedy anioł powiedział:</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>—Czemu tak się dziwisz? Odsłonię przed tobą tajemnicę tej kobiety oraz bestii, mającej siedem głów i dziesięć rogów, niosącej ją na swoim grzbiecie. <verse number="8" style="v"/>Bestia, którą zobaczyłeś, wcześniej była, lecz teraz jej nie ma. Wyjdzie jednak z otchłani, ale spotka ją zagłada. Wtedy mieszkańcy ziemi, których imiona nie zostały przed powstaniem świata zapisane w księdze życia, zdziwią się. Zobaczą bowiem bestię, która wcześniej była, a teraz jej nie ma, ale jeszcze się pojawi. <verse number="9" style="v"/>Zrozumienie tego wymaga dużej mądrości: Siedem głów bestii to siedem wzgórz, na których siedzi kobieta—a także siedmiu władców. <verse number="10" style="v"/>Pięciu już upadło, szósty właśnie panuje, a siódmy dopiero się pojawi. Jego rządy będą jednak krótkotrwałe. <verse number="11" style="v"/>Bestia, która wcześniej była, a teraz jej nie ma, to ósmy władca. Jest on jednym z siedmiu, ale pojawi się ponownie, czeka go jednak zagłada. <verse number="12" style="v"/>Dziesięć rogów to dziesięciu władców, którzy nie objęli jeszcze władzy. Otrzymają ją na krótki czas i będą rządzić razem z bestią. <verse number="13" style="v"/>Jednomyślnie postanowią podporządkować jej całą swoją potęgę i władzę. <verse number="14" style="v"/>I wypowiedzą wojnę Barankowi, ale On pokona ich, bo jest Panem panów i Królem królów. Razem z Nim zwycięstwo odniosą wierni słudzy Boga, którzy zostali przez niego powołani i wybrani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Anioł mówił dalej:</para>
  <para style="p">—Wody, nad którymi siedzi prostytutka, to ludzie różnych narodowości, ras i języków. <verse number="16" style="v"/>Bestia i jej dziesięć rogów, które ujrzałeś, znienawidzą prostytutkę. Zrzucą z niej ubranie, pożrą jej ciało i spalą ją w ogniu. <verse number="17" style="v"/>Bóg sprawi, że wykonają Jego plan: jednomyślnie oddadzą władzę bestii. Będzie ona władać do czasu wypełnienia się Bożego słowa. <verse number="18" style="v"/>Kobieta, którą widziałeś, jest natomiast wielkim miastem, panującym nad wszystkimi władcami ziemi.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Upadek potężnego miasta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Po tym wszystkim zobaczyłem innego anioła, zstępującego z nieba. Posiadał on ogromną władzę, a jego blask rozjaśnił całą ziemię. <verse number="2" style="v"/>Donośnym głosem zawołał on:</para>
  <para style="q1">„Upadł potężny Babilon”</para>
  <para style="q2">i stał się mieszkaniem demonów,</para>
  <para style="q1">siedliskiem złych duchów</para>
  <para style="q2">oraz schronieniem nieczystych ptaków i zwierząt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Miasto to było bowiem prostytutką,</para>
  <para style="q2">która upajała mieszkańców ziemi rozwiązłością.</para>
  <para style="q1">Grzeszyli z nią władcy całego świata,</para>
  <para style="q2">a ludzie interesu zdobyli majątek,</para>
  <para style="q1">dzięki jej wielkiemu przepychowi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Następnie usłyszałem jeszcze inny głos, wołający z nieba:</para>
  <para style="q1">„Wy, którzy należycie do Boga,</para>
  <para style="q2">musicie wyjść z tego miasta”,</para>
  <para style="q1">aby nie mieć udziału w jego grzechach</para>
  <para style="q2">i nie doświadczyć spadających na nie klęsk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Gdyby grzechy Babilonu ułożono na stosie,</para>
  <para style="q2">sięgnęłyby bowiem aż do nieba</para>
  <para style="q1">—Bóg widzi całe jego zło!</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>Postąpcie z tym miastem tak,</para>
  <para style="q1">jak ono postępowało z wami,</para>
  <para style="q2">a nawet wymierzcie mu podwójna karę.</para>
  <para style="q1">Niech wypije dwukrotnie więcej niż ci,</para>
  <para style="q2">których wcześniej upajało.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Dotychczas żyło w luksusie</para>
  <para style="q2">i używało przyjemności,</para>
  <para style="q1">teraz więc odpłaćcie mu cierpieniem i bólem.</para>
  <para style="q2">Myślało sobie bowiem w sercu,</para>
  <para style="q1">że zawsze będzie żyć jak królowa</para>
  <para style="q2">i nigdy nie zazna smutku ani cierpienia.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Dlatego jednego dnia</para>
  <para style="q2">spadną na to miasto wszystkie klęski:</para>
  <para style="q1">ból, głód oraz śmierć.</para>
  <para style="q2">I pochłonie je ogień!</para>
  <para style="q1">Pan, który je osądzi,</para>
  <para style="q2">jest potężnym Bogiem!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Władcy świata, którzy uczestniczyli w rozwiązłości tego miasta i czerpali z tego przyjemność, zapłakali i pogrążyli się w smutku, widząc unoszący się nad nim dym. <verse number="10" style="v"/>Patrząc z daleka, przejęci i przerażeni losem Babilonu, zawołali:</para>
  <para style="q1">„To straszne, co spotkało Babilon!</para>
  <para style="q2">Tak wielkie nieszczęście</para>
  <para style="q1">w jednej chwili spadło na to potężne miasto!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nad losem Babilonu ubolewali również handlowcy z całego świata, ponieważ stracili zbyt na swoje towary: <verse number="12" style="v"/>złoto, srebro, kamienie szlachetne, perły, czysty len, purpurę, jedwab, szkarłat, pachnące drewno, wyroby z kości słoniowej oraz szlachetnego drewna, brązu, stali i marmuru. <verse number="13" style="v"/>Babilon nie będzie już kupować wyszukanych przypraw oraz perfum, mirry, kadzidła, wina, oliwy, najlepszej mąki i zboża, bydła, owiec, koni, wozów oraz ludzkich ciał i dusz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Płacząc nad Babilonem, powiedzieli: „To, co tak bardzo kochałeś, przeminęło. Zniknął już bowiem otaczający cię splendor i luksus—wszystko to bezpowrotnie przepadło!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ludzie, którzy—dzięki handlowi z Babilonem—zdobyli majątek, stanęli z daleka, przerażeni jego cierpieniem. Płacząc i rozpaczając nad jego losem, powiedzieli:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>„To straszne, co spotkało to potężne miasto!</para>
  <para style="q2">Nosiło ono najlepsze ubrania,</para>
  <para style="q1">z czystego lnu, purpury i szkarłatu,</para>
  <para style="q2">oraz biżuterię ze złota,</para>
  <para style="q1">szlachetnych kamieni i pereł.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v"/>Bogactwo to przepadło jednak w jednej chwili”.</para>
  <para style="p">Armatorzy, kapitanowie i załogi okrętów oraz wszyscy inni, którzy zarabiali na transporcie morskim, z daleka <verse number="18" style="v"/>obserwowali pożar Babilonu i dym wznoszący się nad miastem. Poruszeni tym widokiem, wołali: „Czy jakieś inne miasto na świecie jest podobne do potężnego Babilonu?”. <verse number="19" style="v"/>Posypywali głowy popiołem i zrozpaczeni krzyczeli:</para>
  <para style="q1">„To straszne, co spotkało to potężne miasto!</para>
  <para style="q2">Wszyscy armatorzy zdobyli majątek</para>
  <para style="q1">dzięki jego wielkiemu bogactwu,</para>
  <para style="q2">a teraz, w ciągu jednej chwili,</para>
  <para style="q1">wszystko to zostało zniszczone!”.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>„Dla mieszkańców nieba,</para>
  <para style="q2">dla świętych, proroków i apostołów</para>
  <para style="q1">był to jednak powód do radości,</para>
  <para style="q2">Bóg ukarał bowiem tych, którzy ich skrzywdzili”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wtedy potężny anioł podniósł wielki głaz, ogromny jak młyńskie koło, i rzucił go w morze, wołając:</para>
  <para style="q1">„Tak właśnie zostanie strącony potężny Babilon</para>
  <para style="q2">i to będzie jego koniec!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>W mieście tym nie usłyszy się już śpiewu</para>
  <para style="q2">ani dźwięki harfy, fletu czy trąbki.</para>
  <para style="q1">Nikt już nie będzie tam prowadził interesów.</para>
  <para style="q2">Nie usłyszy się tam nawet odgłosu mielenia ziarna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Nie zabłyśnie tam już żadne światło</para>
  <para style="q2">ani nie zabrzmią radosne głosy nowożeńców.</para>
  <para style="q1">Handlowcy miasta mieli władzę nad światem,</para>
  <para style="q2">a czary Babilonu oszukały wszystkie narody.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Miasto to jest również winne morderstw</para>
  <para style="q2">—zabiło bowiem wielu proroków i świętych”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Wielka radość w niebie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Po tym wszystkim usłyszałem z nieba donośny głos wielkiego tłumu:</para>
  <para style="q1">„Alleluja! Zbawienie, chwała i moc</para>
  <para style="q2">należą do naszego Boga!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Wielka prostytutka napełniała świat rozwiązłością</para>
  <para style="q2">i mordowała tych, którzy służyli Bogu.</para>
  <para style="q1">Teraz jednak On ukarał ją za jej czyny,</para>
  <para style="q2">a Jego wyrok jest sprawiedliwy i słuszny”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Głos zabrzmiał ponownie:</para>
  <para style="q1">„Alleluja! Dym z palącego ją ognia</para>
  <para style="q1">będzie się unosił na zawsze”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wtedy dwudziestu czterech starszych, razem z czterema istotami, upadło na twarz i pokłoniło się Bogu, który siedzi na tronie. Czyniąc to, powiedzieli:</para>
  <para style="q1">„Amen! Alleluja!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wówczas od tronu dobiegł głos, mówiący:</para>
  <para style="q1">„Chwalcie naszego Boga,</para>
  <para style="q2">wszyscy wy,</para>
  <para style="q1">którzy Mu służycie</para>
  <para style="q2">i macie dla Niego respekt,</para>
  <para style="q1">niezależnie od tego,</para>
  <para style="q2">kim jesteście!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>I znów usłyszałem głos wielkiego tłumu, przypominający szum morza lub huk piorunów:</para>
  <para style="q1">„Alleluja! Wszechmocny Bóg,</para>
  <para style="q2">nasz Pan, objął władzę!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Cieszmy się więc i radujmy,</para>
  <para style="q2">oddając Mu cześć!</para>
  <para style="q1">Nadszedł bowiem czas wesela Baranka,</para>
  <para style="q2">a Jego narzeczona jest już gotowa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ubrano ją w suknię z czystego, lśniącego lnu,</para>
  <para style="q2">którym są prawe czyny świętych”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wtedy anioł powiedział do mnie:</para>
  <para style="p">—Zapisz: „Szczęśliwi są ci, których zaproszono na weselną ucztę Baranka”. To prawdziwe słowa samego Boga—wyjaśnił.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wtedy padłem mu do nóg, chcąc oddać mu cześć, ale on rzekł:</para>
  <para style="p">—Nie czyń tego! Ja także jestem tylko sługą Boga, podobnie jak ty i inni wierzący, którzy—natchnieni przez Ducha—opowiadają ludziom o Jezusie. Cześć należy się tylko Bogu!</para>
  <para style="s1">Jeździec na białym koniu</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Potem zobaczyłem otwarte niebo, a w nim—białego konia. Dosiadał go Ten, który jest wierny oraz prawdziwy: sprawiedliwy Sędzia i Wojownik. <verse number="12" style="v"/>Jego spojrzenie było przenikające jak płomień ognia, a na głowie miał wiele koron. Na czole zaś miał wypisane imię, którego nie znał nikt oprócz Niego. <verse number="13" style="v"/>Miał na sobie płaszcz noszący ślady krwi. Imię Tego Jeźdźca brzmi Słowo Boże. <verse number="14" style="v"/>Za Nim, na białych koniach, podążały niebiańskie oddziały, ubrane w biały, czysty len. <verse number="15" style="v"/>Jeździec ten zaatakuje narody ostrym mieczem, wychodzącym z Jego ust, i będzie potężnym władcą. Wsypie wszystkie narody, jak grona, do tłoczni gniewu wszechmocnego Boga. <verse number="16" style="v"/>Na płaszczu i na biodrze Jeźdźca wypisany był tytuł:</para>
  <para style="pc">
    <char style="sc">KRÓL KRÓLÓW I PAN PANÓW</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Zobaczyłem też anioła, stojącego w blasku słońca, zwołującego ptaki krążące po niebie: „Przybądźcie na wielką ucztę Boga! <verse number="18" style="v"/>Jedzcie ciała władców, dowódców i najbardziej wpływowych ludzi tego świata, ciała koni i jeźdźców, ludzi wolnych i niewolników, wielkich i małych!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Potem zobaczyłem bestię oraz władców świata, wraz z ich armiami, zgromadzonych do walki z Jeźdźcem i Jego wojskiem. <verse number="20" style="v"/>Bestia została jednak schwytana, a wraz z nią—fałszywy prorok, który w jej obecności dokonywał cudów, oszukując w ten sposób ludzi, którzy przyjęli znak bestii i oddawali cześć jej posągowi. Oboje żywcem zostali wrzuceni do ognistego jeziora płonącej siarki. <verse number="21" style="v"/>Pozostałych zaś zabito mieczem wychodzącym z ust Jeźdźca. Wtedy wszystkie ptaki najadły się ich ciałami.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Tysiąc lat</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem zobaczyłem anioła, zstępującego z nieba. Miał w ręku klucz do otchłani oraz ogromny łańcuch. <verse number="2" style="v"/>Schwytał on smoka, pradawnego węża—zwanego diabłem i szatanem—i związał go na tysiąc lat. <verse number="3" style="v"/>Następnie wrzucił go do otchłani, po czym zamknął ją i zapieczętował, aby przez tysiąc lat smok nie mógł oszukiwać narodów. Po tym okresie zostanie na krótko uwolniony.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Zobaczyłem także trony, a ci, którzy na nich zasiadali, otrzymali prawo sądzenia. I ujrzałem dusze ludzi, którzy zostali ścięci za to, że opowiadali innym o Jezusie i głosili słowo Boże, oraz za to, że nie oddali czci bestii ani jej posągowi i odmówili przyjęcia jej znaku na czoło lub rękę. Teraz ożyli i przez tysiąc lat królowali z Chrystusem. <verse number="5" style="v"/>To jest pierwsze zmartwychwstanie, pozostali zmarli ożyją bowiem dopiero po upływie tysiąca lat. <verse number="6" style="v"/>Szczęśliwi i święci są ci, którzy będą mieli udział w tym pierwszym zmartwychwstaniu. Ludzie ci nie umrą już po raz drugi i jako kapłani Boga i Chrystusa będą z Nim panować przez tysiąc lat.</para>
  <para style="s1">Zagłada szatana</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Po upływie tego czasu szatan zostanie uwolniony z więzienia <verse number="8" style="v"/>i zacznie oszukiwać narody Goga i Magoga z czterech krańców ziemi. I zbierze je, aby stoczyć walkę z Bogiem, a zgromadzone wojska będą tak liczne, jak piasek na brzegu morza. <verse number="9" style="v"/>Przemierzą całą ziemię i otoczą świętych oraz miasto ukochane przez Boga. Wtedy jednak spadnie na nich ogień z nieba i pochłonie ich. <verse number="10" style="v"/>Diabeł zaś, który ich oszukał, zostanie wrzucony do ognistego jeziora płonącej siarki, w którym będzie również bestia i fałszywy prorok. Będzie to miejsce wiecznej kary, w którym będą cierpieć dniem i nocą.</para>
  <para style="s1">Sąd nad zmarłymi</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Następnie zobaczyłem wielki biały tron i Tego, który na nim zasiada. Niebo i ziemia chciały uciec sprzed Jego oblicza, ale nie znalazły miejsca, w którym mogłyby się przed Nim ukryć. <verse number="12" style="v"/>Wtedy ujrzałem umarłych—wielkich i małych, stojących przed tronem. I otwarto księgi, wśród których była również księga życia. Wszyscy umarli zostali osądzeni zgodnie z ich czynami, zapisanymi w księgach. <verse number="13" style="v"/>Morze, ziemia i świat zmarłych oddały swoich umarłych i wszyscy oni zostali osądzeni zgodnie z ich czynami. <verse number="14-15" style="v"/>Wówczas śmierć i świat zmarłych zostały wrzucone do ognistego jeziora. Trafili tam również wszyscy ci, którzy nie byli zapisani w księdze życia. Ogniste jezioro jest drugą śmiercią.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Nowe niebo i nowa ziemia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem zobaczyłem nowe niebo i nową ziemię, bowiem obecna ziemia i niebo zniknęły. Nie było również morza. <verse number="2" style="v"/>I ujrzałem święte miasto—nową Jerozolimę, zstępującą z nieba, od Boga. Wyglądała wspaniale—jak panna młoda, która pięknie ubrała się dla swojego męża.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wtedy usłyszałem donośny głos dobiegający od tronu: „Odtąd Bóg będzie mieszkał wśród ludzi. Będą Jego ludem, a On będzie ich Bogiem <verse number="4" style="v"/>i otrze z ich oczu wszelkie łzy. Nie będzie już więcej śmierci, smutku, płaczu ani bólu. Wszystko to przeminęło wraz ze starym światem”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wówczas Ten, który zasiada na tronie, powiedział: „Oto czynię wszystko nowe!”. Potem zwrócił się do mnie:</para>
  <para style="p">—Zapisz to, słowa te są bowiem wiarygodne i prawdziwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>I mówił dalej: „Wykonało się! Ja jestem Alfa i Omega, Początek i Koniec. Spragnionym za darmo dam pić ze źródła wody życia. <verse number="7" style="v"/>Zwycięzcy otrzymają wszystko: Ja będę ich Bogiem, a oni—moimi dziećmi. <verse number="8" style="v"/>Natomiast tchórze, niewierzący, zwyrodnialcy, mordercy oraz ci, którzy prowadzą rozwiązłe życie, uprawiają czary, oddają cześć podobiznom bożków lub kłamią, trafią do ognistego jeziora płonącej siarki, które jest drugą śmiercią”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wtedy podszedł do mnie jeden z siedmiu aniołów, trzymających puchary napełnione siedmioma ostatecznymi klęskami, i powiedział:</para>
  <para style="p">—Chodź, pokażę ci pannę młodą, którą zostanie małżonką Baranka.</para>
  <para style="s1">Miasto Bożej chwały</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Dzięki mocy Ducha, anioł przeniósł mnie na szczyt wysokiej góry, skąd pokazał mi Jerozolimę—święte miasto, zstępujące z nieba, od Boga. <verse number="11" style="v"/>Jaśniało ono Bożą chwałą jak kosztowny klejnot—wyglądało jak przejrzysty, kryształowy jaspis. <verse number="12" style="v"/>Miało potężny, wysoki mur oraz dwanaście bram strzeżonych przez dwunastu aniołów. Na każdej z nich wypisane było imię jednego z dwunastu rodów Izraela. <verse number="13" style="v"/>Z każdej strony—północnej, południowej, wschodniej i zachodniej—znajdowały się trzy bramy. <verse number="14" style="v"/>Mur miasta zbudowany był na fundamencie składającym się z dwunastu warstw, na których wypisane były imiona dwunastu apostołów Baranka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Anioł, który do mnie mówił, miał z sobą złotą miarę, którą miał zmierzyć miasto, jego bramy oraz mur. <verse number="16" style="v"/>Miasto zbudowane było na planie kwadratu—jego długość równała się szerokości. Anioł zmierzył długość, szerokość i wysokość miasta—każdy z tych wymiarów wynosił dwa tysiące czterysta kilometrów. <verse number="17" style="v"/>Potem zmierzył mur—jego grubość wynosiła sześćdziesiąt pięć metrów.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Całe miasto było zbudowane ze szczerego złota, czystego jak kryształ, a jego mur—z jaspisu. <verse number="19" style="v"/>Poszczególne warstwy fundamentu, na którym stał mur, były ozdobione szlachetnymi kamieniami: pierwsza warstwa—jaspisem, druga—szafirem, trzecia—chalcedonem, czwarta—szmaragdem, <verse number="20" style="v"/>piąta—sardoniksem, szósta—karneolem, siódma—chryzolitem, ósma—berylem, dziewiąta—topazem, dziesiąta—chryzoprazem, jedenasta—hiacyntem, dwunasta—ametystem. <verse number="21" style="v"/>Każda z dwunastu bram wykonana była natomiast z jednej perły, a plac miasta wyłożony był szczerym złotem, czystym jak kryształ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nie zauważyłem tam natomiast żadnej świątyni, ponieważ był nią sam Pan, wszechmocny Bóg, oraz Baranek. <verse number="23" style="v"/>Miasto to nie potrzebowało słońca ani księżyca, bo rozjaśniała je chwała Boga, a jego światłem był Baranek. <verse number="24" style="v"/>Jasność ta będzie świecić narodom świata, a ich władcy wniosą do tego miasta wszystko, co cenne. <verse number="25" style="v"/>Jego bramy będą otwarte przez cały dzień, bo nie będzie tam nocy. <verse number="26" style="v"/>Do miasta tego zostaną wniesione wszystkie wspaniałości narodów. <verse number="27" style="v"/>Nie wejdzie do niego natomiast nic nieczystego ani żaden człowiek, którzy czyni zło i kłamie. Znajdą się tam tylko ci, którzy zostali zapisani w księdze życia Baranka.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Rzeka życia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Potem anioł pokazał mi rzekę wody życia, czystą jak kryształ. Wypływała ona z tronu Boga i Baranka <verse number="2" style="v"/>i biegła przez środek miasta. Na obu jej brzegach rosło drzewo życia, owocujące dwanaście razy w roku, każdego miesiąca rodzące inne owoce. Liście tego drzewa służyły narodom za lekarstwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>W mieście tym nie będzie niczego, co zostało przeklęte przez Boga. Bóg i Baranek będą zasiadać na tronie. Słudzy Boga będą oddawać Mu cześć, <verse number="4" style="v"/>zobaczą Go bowiem twarzą w twarz, a Jego imię zostanie wypisane na ich czołach. <verse number="5" style="v"/>W mieście tym nie będzie nocy, jego mieszkańcy nie będą więc potrzebowali lamp ani słońca. Ich jedynym światłem będzie bowiem Bóg, z którym będą wiecznie królować.</para>
  <para style="s1">Jezus nadchodzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Następnie anioł, zwracając się do mnie, powiedział:</para>
  <para style="p">—Słowa te są prawdziwe i wiarygodne, gdyż pochodzą od Pana. Bóg, który przemawia przez proroków, wysłał bowiem swojego anioła, aby ukazał Jego sługom to, co się niebawem wydarzy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pan wkrótce przyjdzie! Szczęśliwy jest ten, kto ufa proroczym słowom tej księgi!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ja, Jan, jestem tym, który to wszystko słyszał i widział. Po tym wszystkim padłem do nóg anioła, który mi to przekazał, chcąc oddać mu cześć. <verse number="9" style="v"/>Ale on rzekł:</para>
  <para style="p">—Nie czyń tego! Ja także jestem tylko sługą Boga, podobnie jak ty i inni wierzący, którzy są prorokami, lub ufają słowom tej księgi. Cześć należy się tylko Bogu!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Potem dodał:</para>
  <para style="p">—Nie zamykaj tej księgi i nie pieczętuj jej proroczych słów, ponieważ wkrótce się wypełnią. <verse number="11" style="v"/>Ten, kto czyni zło, niech nadal tak postępuje, a ten, kto jest brudny, niech brudzi się jeszcze bardziej. Ten jednak, kto jest prawy, niech dąży do jeszcze większej prawości, a święty—do jeszcze większej świętości.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jezus mówi: „Wkrótce przyjdę i nagrodzę wszystkich stosownie do ich czynów. <verse number="13" style="v"/>Ja jestem Alfa i Omega, Pierwszy i Ostatni, Początek i Koniec. <verse number="14" style="v"/>Szczęśliwi są ci, którzy oczyścili swoje szaty, aby móc wejść do Bożego miasta i spożywać owoce z drzewa życia. <verse number="15" style="v"/>Na zewnątrz znajdą się ludzie, którzy zachowują się jak psy, uprawiają czary, prowadzą rozwiązłe życie, oddają cześć podobiznom bożków oraz ci, którzy okłamują innych, bo kochają kłamstwo. <verse number="16" style="v"/>Ja, Jezus, wysłałem mojego anioła, aby potwierdził kościołom, że to wszystko jest prawdą. Jestem potomkiem króla Dawida, ale także jego przodkiem oraz jasną Gwiazdą Poranną!”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Duch i narzeczona wołają: „Przyjdź już!”. Każdy, kto usłyszy te słowa, niech razem z nimi zawoła: „Przyjdź już!”. Ten zaś, kto jest spragniony, niech przyjdzie. Każdy, kto pragnie wody życia, niech ją za darmo weźmie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Każdego, kto słucha proroczych słów tej księgi, ostrzegam: Jeśli ktokolwiek doda coś do tej treści, Bóg ukarze go klęskami opisanymi w tej księdze. <verse number="19" style="v"/>Jeśli zaś pominie któreś z zawartych w niej proroctw, Bóg nie wpuści go do świętego miasta, które zostało w niej opisane, i nie pozwoli mu spożywać owoców z drzewa życia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ten, od którego pochodzą te prorocze słowa, mówi: „Tak! Już wkrótce przyjdę”.</para>
  <para style="p">Amen! Przyjdź już, Panie Jezu!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Niech Pan Jezus obdarza was wszystkich swoją łaską!</para>
</usx>
