<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1KI" style="id">- Luganda Contemporary Bible</book>
  <para style="rem">Copyright © 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Bassekabaka</para>
  <para style="toc1">Ekitabo Ekiyitibwa Bassekabaka eky’Olubereberye</para>
  <para style="toc2">1 Bassekabaka</para>
  <para style="toc3">1Bk</para>
  <para style="mt2">Ekitabo Ekiyitibwa</para>
  <para style="mt1">Bassekabaka</para>
  <para style="mt2">eky’Olubereberye</para>
  <para style="imt">Ennyanjula</para>
  <para style="ip">Ekitabo kino kyawandiikibwa abantu abawerako. Kyawandiikibwa mu kiseera Abayisirayiri we baabeerera mu buwaŋŋanguse. Bassekabaka eky’Olubereberye ne Bassekabaka Ekyokubiri byali ekitabo kimu naye oluvannyuma ng’Ebyawandiikibwa byawuddwamu emirundi ebiri, nga n’Endagaano Enkadde ekyusiddwa okuva mu Lwebbulaniya okudda mu Luyonaani, ne bifuulibwa ebitabo bibiri. Omulamwa gw’ekitabo kino kwe kulaga ebyafaayo bya Isirayiri okuva ku bwakabaka bwa Sulemaani okutuuka ku kufa kwa kabaka Akabu, nga n’obwakabaka bumaze okwawulibwamu. Kyawulibwamu ebitundu bino: obufuzi bwa Sulemaani (<char style="xt">Essuula <ref loc="1KI 1-12">1–12</ref></char>); obwakabaka bwa Isirayiri n’obwakabaka bwa Yuda okuva ku Yerobowaamu kabaka wa Isirayiri okutuuka ku Akabu kabaka wa Isirayiri, n’okuva ku Lekobowaamu kabaka wa Yuda okutuuka ku Asa kabaka wa Yuda (<char style="xt">Essuula <ref loc="1KI 13-16">13–16</ref></char>); emirimu gya nnabbi Eriya n’obufuzi bwa kabaka Akabu (<char style="xt">Essuula <ref loc="1KI 17:1-22:40">17:1–22:40</ref></char>); ne Yekosafaati kabaka wa Yuda (<char style="xt"><ref loc="1KI 22:41-50">22:41-50</ref></char>); ne Akaziya kabaka wa Isirayiri (<char style="xt"><ref loc="1KI 22:51-53">22:51-53</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Adoniya yeefuula Kabaka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Awo kabaka Dawudi bwe yali akaddiye nnyo, nga ne bwe bamubikka takyabuguma, <verse number="2" style="v"/>abaweereza be ne bamuwa ekirowoozo nti, “Banoonyeze mukama waffe kabaka, omuwala embeerera ayimirirenga mu maaso ga kabaka era amuweerezenga; era agalamirenga mu kifuba kya mukama waffe kabaka amubugumyenga.” <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:18">Yos 19:18</ref></char></note>Awo ne banoonya okubuna ensalo zonna eza Isirayiri omuwala omulungi, ne bazuula Abisaagi Omusunammu, ne bamuleetera kabaka. <verse number="4" style="v"/>Omuwala oyo yali mulungi nnyo; n’ajjanjabanga kabaka era n’amuweerezanga, naye kabaka teyamumanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:5 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 3:4">2Sa 3:4</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 15:1">2Sa 15:1</ref>
      </char>
    </note>Awo Adoniya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">Adoniya </char><char style="ft" closed="false">ye yali mutabani wa Dawudi owookuna (<char style="xt"><ref loc="2SA 3:4">2Sa 3:4</ref></char>) ng’aweza emyaka nga asatu mu etaano. Amunoni, ne Abusaalomu, ne Kiriyaabu (eyafa nga muto) bonna baali baafa</char></note> mutabani wa Dawudi gwe yazaala mu Kaggisi ne yeegulumiza ng’ayogera nti, “Nze ndiba kabaka.” Ne yeetegekera amagaali n’abeebagala embalaasi, n’abasajja amakumi ataano ab’ebigere okuddukiranga mu maaso ge. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:3-4">2Sa 3:3-4</ref></char></note>Kitaawe n’atamunenya ku mubuuza nti, “Lwaki weeyisa bw’otyo?” Adoniya yali alabika bulungi nnyo, nga y’adda ku Abusaalomu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:7 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:22">1Bk 2:22</ref>, <ref loc="1KI 2:28">28</ref>; <ref loc="1CH 11:6">1By 11:6</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 22:20">1Sa 22:20</ref>; <ref loc="2SA 20:25">2Sa 20:25</ref></char>
    </note>Adoniya yateesa ne Yowaabu mutabani wa Zeruyiya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">Zeruyiya </char><char style="ft" closed="false">ye yali mwannyina Dawudi.</char></note> ne Abiyasaali kabona, ne baamuwagira. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 20:25">2Sa 20:25</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:18">2Sa 8:18</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:1">2Sa 12:1</ref> </char><char style="xo" closed="false">d </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:18">1Bk 4:18</ref> </char><char style="xo" closed="false">e </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 23:8">2Sa 23:8</ref></char></note>Naye Zadooki kabona, ne Benaya mutabani wa Yekoyaada, ne Nasani nnabbi, ne Simeeyi, ne Leeyi, n’abasajja ba Dawudi ab’amaanyi abalala tebaali ku ludda lwa Adoniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 17:17">2Sa 17:17</ref>
      </char>
    </note>Adoniya n’attira endiga n’ente n’ebyassava awali ejjinja Zokeresi eririraanye Enerogeri, n’ayita baganda be bonna, abaana ba kabaka, n’abakungu bonna aba Yuda, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:24">2Sa 12:24</ref></char></note>naye n’atayita Sulemaani muganda we wadde Nasani nnabbi, newaakubadde Benaya, newaakubadde abasajja ba Dawudi ab’amaanyi abalala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:11 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 12:24">2Sa 12:24</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 3:4">2Sa 3:4</ref>
      </char>
    </note>Awo Nasani n’agenda eri Basuseba nnyina Sulemaani n’amugamba nti, “Towulidde nga Adoniya mutabani wa Kaggisi alidde obwakabaka, Dawudi mukama waffe nga takimanyi? <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 15:22">Nge 15:22</ref></char></note>Kale nno kankuwe amagezi, owonye obulamu bwo n’obwa mutabani wo Sulemaani. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false">nny 30; <ref loc="1CH 22:9-13">1By 22:9-13</ref></char></note>Genda eri Kabaka Dawudi, omugambe nti, ‘Mukama wange Kabaka, tewalayirira muzaana wo nti, Sulemaani mutabani wo y’alirya obwakabaka oluvannyuma lwange, era y’alituula ku ntebe yange ey’obwakabaka? Kale lwaki Adoniya alidde obwakabaka?’ <verse number="14" style="v"/>Laba bw’onooba ng’okyayogera ne kabaka, nange nnaayingira ne nkakasa ebigambo byo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 1</char>
    </note>Awo Basuseba n’agenda eri Kabaka, mu kisenge kye, era Kabaka yali mukadde nnyo nga Abisaagi Omusunammu amuweereza. <verse number="16" style="v"/>Basuseba n’akka n’afukamirira kabaka.</para>
  <para style="p">Kabaka n’amubuuza nti, “Nkukolere ki?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 13, 30</char>
    </note>N’amuddamu nti, “Mukama wange, ggwe walayirira omuzaana wo eri <char style="nd">Mukama</char> Katonda wo nti, ‘Sulemaani mutabani wo y’alirya obwakabaka oluvannyuma lwange, era y’alituula ku ntebe yange ey’obwakabaka.’ <verse number="18" style="v"/>Naye kaakano Adoniya alidde obwakabaka, newaakubadde mukama wange kabaka, tokimanyi. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:19 </char><char style="xt" closed="false">nny 9</char></note>Asse ente, n’ebyassava n’endiga nnyingi, era ayise abaana ba kabaka bonna, ne Abiyasaali kabona, ne Yowaabu omukulu w’eggye, naye Sulemaani omuddu wo tamuyise. <verse number="20" style="v"/>Kaakano mukama wange kabaka, amaaso ga Isirayiri gatunuulidde gwe, okubategeeza anaatuula ku ntebe y’obwakabaka eya mukama wange kabaka, oluvannyuma lwe. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:16">Ma 31:16</ref>; <ref loc="1KI 2:10">1Bk 2:10</ref></char></note>Bw’otookole bw’otyo, awo olulituuka, mukama wange kabaka bw’olyebakira awamu ne bajjajjaabo, nze ne mutabani wange Sulemaani tuliyitibwa babi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Awo bwe yali akyayogera ne kabaka, Nasani nnabbi n’ayingira. <verse number="23" style="v"/>Ne babuulira kabaka nti, “Nasani nnabbi ali wano.” Awo n’ayingira mu maaso ga kabaka, era n’avuunama amaaso ge mu maaso ga kabaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nasani n’ayogera nti, “Mukama wange, wagamba nti Adoniya y’alirya obwakabaka oluvannyuma lwo, era y’alituula ku ntebe yo? <verse number="25" style="v"/>Olwa leero aserengese, era asse ente, n’ebyassava n’endiga nnyingi, era ayise abaana ba kabaka bonna n’abakulu b’eggye ne Abiyasaali kabona. Mu kiseera kino balya era banywera wamu naye, nga boogera nti, ‘Kabaka Adoniya awangaale!’ <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:26 </char><char style="xt" closed="false">nny 8, 10</char></note>Naye nze omuddu wo, ne Zadooki kabona, ne Benaya mutabani wa Yekoyaada n’omuddu wo Sulemaani, tatuyise. <verse number="27" style="v"/>Kino mukama wange kabaka, okikoze n’ototegeeza baweereza bo alituula ku ntebe ya mukama wange kabaka ey’obwakabaka, oluvannyuma lwe?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Awo Kabaka Dawudi n’addamu nti, “Muyite Basuseba.” Basuseba n’ajja awali kabaka n’ayimirira mu maaso ge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 4:9">2Sa 4:9</ref>
      </char>
    </note>Awo kabaka n’alayira ng’ayogera nti, “Nga <char style="nd">Mukama</char> bw’ali omulamu eyannunula mu buli kabi konna; <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:30 </char><char style="xt" closed="false">nny 13, 17</char></note>era nga bwe nakulayirira mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, Katonda wa Isirayiri, Sulemaani mutabani wo y’alirya obwakabaka oluvannyuma lwange, era y’alituula ku ntebe yange ey’obwakabaka mu kifo kyange.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Awo Basuseba n’avuunama ku ttaka mu maaso ga kabaka ng’agamba nti, “Mukama wange Kabaka Dawudi awangaale emirembe gyonna!” <verse number="32" style="v"/>Kabaka Dawudi n’ayogera nti, “Muyite Zadooki kabona, ne Nasani nnabbi ne Benaya mutabani wa Yekoyaada bayingire.” Bwe bajja mu maaso ga kabaka, <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:33 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 20:6-7">2Sa 20:6-7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:30">2By 32:30</ref>; <ref loc="2CH 33:14">33:14</ref></char></note>n’abagamba nti, “Mutwale abaweereza<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:33 </char><char style="ft" closed="false">Abaweereza mu nsonga eno kitegeeza eggye lya kabaka erimukuuma</char></note> ba mukama wammwe, mwebagaze Sulemaani mutabani wange ennyumbu yange, mumuserengese e Gikoni. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:34 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:1">1Sa 10:1</ref>; <ref loc="1SA 16:3">16:3</ref>, <ref loc="1SA 16:12">12</ref>; <ref loc="1KI 19:16">1Bk 19:16</ref>; <ref loc="2KI 9:3">2Bk 9:3</ref>, <ref loc="2KI 9:13">13</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 25; <ref loc="2SA 5:3">2Sa 5:3</ref>; <ref loc="2SA 15:10">15:10</ref></char></note>Zadooki kabona ne Nasani nnabbi bamufukireko eyo amafuta okuba kabaka wa Isirayiri. Mufuuwe ekkondeere era muleekaane nti, ‘Kabaka Sulemaani awangaale.’ <verse number="35" style="v"/>Mwambuke naye, atuule ku ntebe yange ey’obwakabaka era afuge mu kifo kyange. Mmufudde omukulembeze wa Isirayiri ne Yuda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Benaya mutabani wa Yekoyaada n’addamu kabaka nti, “Amiina! <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa mukama wange kabaka akituukirize. <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:37 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:5">Yos 1:5</ref>, <ref loc="JOS 1:17">17</ref>; <ref loc="1SA 20:13">1Sa 20:13</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 47</char></note><char style="nd">Mukama</char> nga bwe yabeeranga ne mukama wange kabaka, abeere ne Sulemaani okufuula entebe ye ey’obwakabaka ey’ekitiibwa n’okusinga entebe ey’obwakabaka eya mukama wange Kabaka Dawudi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:38 a </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 8 </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 8:18">2Sa 8:18</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">2Sa 8:33</char>
    </note>Awo Zadooki kabona, ne Nasani nnabbi ne Benaya mutabani wa Yekoyaada, n’Abakeresi n’Abaperesi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:38 </char><char style="fq" closed="false">Abakeresi </char><char style="ft" closed="false">n’Abaperesi baali bakuumi ba Dawudi ab’oku mwanjo. Baava Kuleete ne Bufirisuuti (<char style="xt"><ref loc="2SA 8:18">2Sa 8:18</ref></char>)</char></note> ne beebagaza Sulemaani ennyumbu ya Kabaka Dawudi, ne baserengeta nga bamuwerekera okugenda e Gikoni. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:39 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:23-32">Kuv 30:23-32</ref>; <ref loc="PSA 89:20">Zab 89:20</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 34; <ref loc="1SA 10:24">1Sa 10:24</ref></char></note>Zadooki kabona n’aggya ejjembe ery’amafuta mu weema,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:39 </char><char style="ft" closed="false">Eweema eyogerwako wano ye weema Dawudi gye yakolera essanduuko ey’endagaano ya Katonda. Eweema ey’Okukuŋŋaanirangamu eyazimbibwa, ng’Abayisirayiri bakyali mu ddungu, yali ekyali e Gibyoni (<char style="xt"><ref loc="1KI 3:4">3:4</ref>; <ref loc="2SA 6:17">2Sa 6:17</ref></char>)</char></note> n’afuka amafuta ku Sulemaani. Awo ne bafuuwa ekkondeere, abantu bonna ne baleekaana mu ddoboozi ery’omwanguka nti, “Kabaka Sulemaani awangaale.” <verse number="40" style="v"/>Abantu bonna ne bambuka okumugoberera nga bafuuwa endere, era nga basanyuka essanyu lingi, ettaka n’okwatika ne lyatika olw’oluyoogaano olunene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Adoniya n’abagenyi be bonna ne bawulira oluyoogaano bwe baali nga bamaliriza okulya. Yowaabu bwe yawulira eddoboozi ly’ekkondeere, n’abuuza nti, “Ekibuga nga kiyoogaana?” <verse number="42" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:42 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:27">2Sa 15:27</ref>, <ref loc="2SA 15:36">36</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 18:26">2Sa 18:26</ref></char></note>Awo bwe yali ng’akyayogera laba, Yonasaani mutabani wa Abiyasaali kabona n’atuuka. Adoniya n’ayogera nti, “Yingira kubanga omusajja omulungi nga ggwe ateekwa kuba ng’aleese mawulire malungi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Yonasaani n’addamu nti, “Nedda. Mukama waffe Kabaka Dawudi, obwakabaka abuwadde Sulemaani, <verse number="44" style="v"/>era kabaka atumye Zadooki kabona, ne Nasani nnabbi, ne Benaya mutabani wa Yekoyaada, n’Abakeresi n’Abaperesi, okugenda naye nga bamwebagazza ennyumbu ya kabaka. <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:45 </char><char style="xt" closed="false">nny 40</char></note>Zadooki kabona ne Nasani nnabbi bamufukiddeko amafuta e Gikoni, era bambuse okuvaayo nga bajaguza, n’ekibuga kiwuumira ddala. Okwo kwe kuleekaana kwe muwulira. <verse number="46" style="v"/>Kaakano Sulemaani atudde ku ntebe ey’obwakabaka. <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:47 </char><char style="xt" closed="false">nny 37; <ref loc="GEN 47:31">Lub 47:31</ref></char></note>N’abakungu ba kabaka bazze okusanyukirako mukama waffe Kabaka Dawudi, nga boogera nti, ‘Katonda wo afuule erinnya lya Sulemaani ekkulu n’okusinga eriryo era n’entebe ye ey’obwakabaka enkulu n’okusinga eyiyo!’ Era Kabaka akutamye ng’asinza ku kitanda kye, <verse number="48" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:48 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12">2Sa 7:12</ref>; <ref loc="1KI 3:6">1Bk 3:6</ref></char></note>n’agamba nti, ‘Yeebazibwe <char style="nd">Mukama</char>, Katonda wa Isirayiri, akkirizza amaaso gange okulaba omusika ku ntebe yange ey’obwakabaka leero.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Abagenyi ba Adoniya bonna olwawulira ebyo ne beekanga nnyo, ne basituka ne basaasaana. <verse number="50" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:50 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:28">1Bk 2:28</ref></char></note>Adoniya n’aggwaamu amaanyi olwa Sulemaani okulya obwakabaka, era n’agenda ne yeekwata ku mayembe g’ekyoto. <verse number="51" style="v"/>Awo ne babuulira Sulemaani nti, “Adoniya atidde kabaka Sulemaani era yeekutte ku mayembe g’ekyoto. Agambye nti, ‘Kabaka Sulemaani andayirire leero nti tajja kutta muddu we n’ekitala.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:52 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 14:45">1Sa 14:45</ref>; <ref loc="2SA 14:11">2Sa 14:11</ref></char>
    </note>Sulemaani n’addamu nti, “Bw’alyeraga okuba omusajja omulungi, tewaliba luviiri lwe na lumu oluligwa wansi; naye bw’alirabikamu ekibi, alifa.” <verse number="53" style="v"/>Awo Kabaka Sulemaani n’atuma abasajja, ne baggya Adoniya ku kyoto. N’ajja n’avuunamira kabaka Sulemaani, Sulemaani n’amugamba nti, “Weddireyo ewuwo.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Dawudi Abuulirira Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 47:29">Lub 47:29</ref>; <ref loc="DEU 31:14">Ma 31:14</ref></char>
    </note>Dawudi bwe yali anaatera okufa, n’abuulirira mutabani we Sulemaani ng’amukuutira nti, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 23:14">Yos 23:14</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:7">Ma 31:7</ref>, <ref loc="DEU 31:23">23</ref>; <ref loc="JOS 1:6">Yos 1:6</ref></char></note>“Nze ŋŋenda bonna ab’omu nsi gye bagenda, kale beera n’amaanyi era n’obuvumu, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:14-20">Ma 17:14-20</ref>; <ref loc="JOS 1:7">Yos 1:7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:13">1By 22:13</ref></char></note>era tambuliranga mu makubo ga <char style="nd">Mukama</char> Katonda wo ng’okwatanga ebiragiro bye, era okwatenga amateeka ge, n’ebiragiro bye n’ebyo by’ayagala, nga bwe byawandiikibwa mu mateeka ga Musa, olyoke obeerenga n’omukisa mu byonna by’onookolanga na buli gy’onoogendanga yonna. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2Sa 7:13</ref>, <ref loc="2SA 7:25">25</ref>; <ref loc="1KI 8:25">1Bk 8:25</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:3">2Bk 20:3</ref>; <ref loc="PSA 132:12">Zab 132:12</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> anyweze ekisuubizo kye gye ndi nti, ‘Abaana bo bwe baneegenderezanga mu kkubo lyabwe, era bwe banaatambuliranga mu maaso gange mu mazima n’omutima gwabwe gwonna n’emmeeme yaabwe yonna, tewalibaawo muntu ku ntebe ey’obwakabaka bwa Isirayiri atali wa mu zzadde lyo.’ </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:5 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 2:18">2Sa 2:18</ref>; <ref loc="2SA 18:5">18:5</ref>, <ref loc="2SA 18:12">12</ref>, <ref loc="2SA 18:14">14</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 3:27">2Sa 3:27</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 20:10">2Sa 20:10</ref>
      </char>
    </note>“Ate ojjukiranga Yowaabu mutabani wa Zeruyiya kye yankola, bwe yatta abakulu ababiri ab’eggye lya Isirayiri, Abuneeri mutabani wa Neeri ne Amasa mutabani wa Yeseri n’ayiwa omusaayi gwabwe mu biseera eby’emirembe ng’eyali mu lutalo, era omusaayi gwabwe ne gumansukira olukoba lwe olwali mu kiwato n’engatto ze ezaali mu bigere bye. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false">nny 9</char></note>Kale muyise ng’okutegeera kwo bwe kuli, so tomuganyanga kukka emagombe mirembe mu bukadde bwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:7 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 17:27">2Sa 17:27</ref>; <ref loc="2SA 19:31-39">19:31-39</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 9:7">2Sa 9:7</ref>
      </char>
    </note>“Naye batabani ba Baluzirayi Omugireyaadi obakoleranga ebyekisa, era babenga ku abo abanaatuulanga ku mmeeza yo, kubanga baali wamu nange bwe nadduka Abusaalomu muganda wo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:8 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 16:5-13">2Sa 16:5-13</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 19:18-23">2Sa 19:18-23</ref>
      </char>
    </note>“Era jjukira Simeeyi mutabani wa Gera Omubenyamini ow’e Bakulimu ali naawe, kubanga yankolimira mu ngeri enzibu ennyo, ku lunaku lwe nagenderako e Makanayimu. Kyokka bwe yaserengeta okunsisinkana ku Yoludaani ne mulayirira <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Sijja kukutta na kitala.’ <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false">nny 6</char></note>Kaakano tomubala ng’ataliiko musango. Oli musajja w’amagezi, era olimanya ekirikugwanira okumukola; tomuganyanga okukka emagombe mu mirembe mu bukadde bwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:10 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 2:29">Bik 2:29</ref>; <ref loc="ACT 13:36">13:36</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 5:7">2Sa 5:7</ref>
      </char>
    </note>Awo Dawudi ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe, n’aziikibwa mu kibuga kya Dawudi. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:4">2Sa 5:4</ref>, <ref loc="2SA 5:5">5</ref></char></note>Yafugira Isirayiri yonna emyaka amakumi ana, ng’afugira emyaka musanvu e Kebbulooni, n’emyaka amakumi asatu mu esatu e Yerusaalemi. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 29:23">1By 29:23</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 1:1">2By 1:1</ref></char></note>Awo Sulemaani n’atuula ku ntebe ey’obwakabaka bwa Dawudi kitaawe, obwakabaka bwe ne bunywezebwa nnyo.</para>
  <para style="s1">Obwakabaka bwa Sulemaani Bunywezebwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 16:4">1Sa 16:4</ref>
      </char>
    </note>Adoniya omwana wa Kaggisi, n’alaga eri Basuseba nnyina Sulemaani. Basuseba n’amubuuza nti, “Ojja mirembe?” N’addamu nti, “Weewaawo mirembe.” <verse number="14" style="v"/>N’ayogera nate nti, “Nnina kye njagala okukubuulira.” Basuseba n’amuddamu nti, “Kimbuulire.” <verse number="15" style="v"/>Adoniya n’amugamba nti, “Nga bw’omanyi, obwakabaka bwali bwange, era ne Isirayiri yenna baatunuulira nze nga kabaka waabwe. Naye ebintu byakyuka, era n’obwakabaka bugenze eri muganda wange, kubanga bumuweereddwa <char style="nd">Mukama</char>. <verse number="16" style="v"/>Kaakano nkusaba ekigambo kimu, era tokinnyima.” Basuseba n’amugamba nti, “Kyogere.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 1:3">1Bk 1:3</ref>
      </char>
    </note>Adoniya n’ayogera nti, “Nkwegayiridde gamba Sulemaani kabaka ampe Abisaagi Omusunammu okuba mukyala wange, kubanga kabaka anaakuwuliriza.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Basuseba n’addamu nti, “Kale, nnaakwogererayo eri Kabaka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:19 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:13">1Bk 15:13</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 45:9">Zab 45:9</ref>
      </char>
    </note>Awo Basuseba bwe yagenda eri Kabaka Sulemaani, okwogererayo Adoniya, Kabaka n’agolokoka okumusisinkana, n’akutama n’oluvannyuma n’atuula ku ntebe ye ey’obwakabaka. N’atumya entebe ey’obwakabaka endala nnyina atuuleko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">Mu nsi ezo ez’obuvanjuba Nnabagereka yalina emirimu egy’obwakabaka gye yakolanga, era yali wa kitiibwa nnyo mu mpya za kabaka.</char></note>, n’atuula ku mukono gwa kabaka ogwa ddyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Basuseba n’amugamba nti, “Nkusaba ekigambo kimu ekitono, era tokinnyima.”</para>
  <para style="p">Kabaka n’amuddamu nti, “Kisabe, maama, nange siikikumme.” <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:3">1Bk 1:3</ref></char></note>N’ayogera nti, “Kkiriza Abisaagi Omusunammu afumbirwe muganda wo Adoniya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:22 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 12:8">2Sa 12:8</ref>; <ref loc="1KI 1:3">1Bk 1:3</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 3:2">1By 3:2</ref>
      </char>
    </note>Kabaka Sulemaani n’addamu nnyina nti, “Lwaki osabira Adoniya, Abisaagi Omusunammu? Musabire n’obwakabaka, ate obanga ye mukulu wange; ky’ekyo, sabira ye, ne Abiyasaali kabona ne Yowaabu mutabani wa Zeruyiya!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="RUT 1:17">Lus 1:17</ref>
      </char>
    </note>Awo Kabaka Sulemaani n’alayira ng’agamba nti, “Katonda ankole bw’atyo n’okusingawo, Adoniya bw’atasasule n’obulamu bwe olw’ekyo ky’asabye! <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:11">2Sa 7:11</ref>; <ref loc="1CH 22:10">1By 22:10</ref></char></note>Kale nga <char style="nd">Mukama</char> bw’ali omulamu, oyo annywezezza ku ntebe ey’obwakabaka eya kitange Dawudi, era ampadde olulyo nga bwe yasuubiza, Adoniya anattibwa leero!” <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:18">2Sa 8:18</ref></char></note>Awo Kabaka Sulemaani n’alagira Benaya mutabani wa Yekoyaada okutta Adoniya, era Adoniya n’attibwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:26 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 22:20">1Sa 22:20</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 21:18">Yos 21:18</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 15:24">2Sa 15:24</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">d </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 23:6">1Sa 23:6</ref>
      </char>
    </note>Kabaka n’agamba Abiyasaali kabona nti, “Ggwe genda e Anasosi mu byalo byo. Osaanidde okufa, naye siikutte mu biro bino, kubanga wasitulanga essanduuko ya <char style="nd">Mukama</char> mu maaso ga kitange Dawudi, era n’obonyaabonyezebwa wamu naye mu bibonoobono bye.” <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:27-36">1Sa 2:27-36</ref></char></note>Awo Sulemaani n’agoba Abiyasaali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="fq" closed="false">Abiyasaali </char><char style="ft" closed="false">ye yekka eyawona okuttibwa, enju ya Eri bwe yazikirizibwa (<char style="xt"><ref loc="1SA 22:17-20">1Sa 22:17-20</ref></char>).</char></note> ku bwakabona bwa <char style="nd">Mukama</char>, okutuukiriza ekigambo <char style="nd">Mukama</char> kye yayogerera e Siiro ku nnyumba ya Eri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 1:7">1Bk 1:7</ref>, <ref loc="1KI 1:50">50</ref></char>
    </note>Amawulire bwe gaatuuka eri Yowaabu, eyali akyuse okugoberera Adoniya, newaakubadde nga teyagoberera Abusaalomu, n’addukira mu weema ya <char style="nd">Mukama</char>, n’akwata ku mayembe g’ekyoto. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:29 </char><char style="xt" closed="false">nny 25</char></note>Bwe baategeeza kabaka Sulemaani nti Yowaabu addukidde mu weema ya <char style="nd">Mukama</char>, era nti ali ku kyoto, n’alagira Benaya mutabani wa Yekoyaada nti, “Genda omutte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 21:14">Kuv 21:14</ref>
      </char>
    </note>Benaya n’agenda mu weema ya <char style="nd">Mukama</char>, n’agamba Yowaabu nti, “Kabaka akulagidde okufuluma.” Naye ye n’addamu nti, “Nedda, nzija kufiira wano.” Benaya n’azzaayo obubaka eri kabaka, nga Yowaabu bwe yamuddamu. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:33">Kbl 35:33</ref>; <ref loc="DEU 19:13">Ma 19:13</ref>; <ref loc="DEU 21:8-9">21:8-9</ref></char></note>Awo kabaka n’alagira Benaya nti, “Kola nga bw’ayogedde, omutte era omuziike oggyewo omusango ku nze ne ku nnyumba ya kitange olw’omusaayi Yowaabu gwe yayiwa awatali nsonga. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:32 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:57">Bal 9:57</ref>; <ref loc="PSA 7:16">Zab 7:16</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:24">Bal 9:24</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:27">2Sa 3:27</ref>; <ref loc="2SA 20:10">20:10</ref> </char><char style="xo" closed="false">d </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:13">2By 21:13</ref></char></note>Era <char style="nd">Mukama</char> alimusasula olw’omusaayi gwe yayiwa, kubanga yagwa ku basajja babiri n’abatta n’ekitala, Abuneeri mutabani wa Neeri, omukulu w’eggye lya Isirayiri, ne Amasa mutabani wa Yeseri, omukulu w’eggye lya Yuda, kitange Dawudi n’atakimanya, ate nga baali bamusinga obutuukirivu n’obulungi. <verse number="33" style="v"/>Bwe gutyo omusango gw’omusaayi gwabwe gubeere ku mutwe gwa Yowaabu ne ku zzadde lye emirembe gyonna. Naye ku Dawudi ne ku zzadde lye, era ne ku nnyumba ye ne ku ntebe ye ey’obwakabaka, wabeerewo emirembe gya <char style="nd">Mukama</char> emirembe gyonna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Awo Benaya mutabani wa Yekoyaada n’ayambuka n’atta Yowaabu, n’aziikibwa mu ttaka lye<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:34 </char><char style="ft" closed="false">Abantu baaziikibwanga mu ttaka lyabwe kubanga mu biro ebyo tewaaliwo kifo kya lukale eky’okuziikamu</char></note> mu ddungu. <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:35 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:4">1Bk 4:4</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 27; <ref loc="1CH 29:22">1By 29:22</ref></char></note>Awo kabaka n’afuula Benaya mutabani wa Yekoyaada omukulu w’eggye mu kifo kya Yowaabu, n’afuula ne Zadooki kabona mu kifo kya Abiyasaali. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:36 </char><char style="xt" closed="false">nny 8; <ref loc="2SA 16:5">2Sa 16:5</ref></char></note>Kabaka n’atumya Simeeyi n’amugamba nti, “Weezimbire ennyumba mu Yerusaalemi obeere omwo, so tovangamu okugenda awantu wonna. <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:37 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:23">2Sa 15:23</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:9">Lv 20:9</ref>; <ref loc="JOS 2:19">Yos 2:19</ref>; <ref loc="2SA 1:16">2Sa 1:16</ref></char></note>Olunaku lw’olivaayo n’osomoka ekiwonvu Kiduloni, tegeerera ddala nga tolirema kufa, era omusaayi gwo guliba ku mutwe gwo ggwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Simeeyi n’addamu Kabaka nti, “Ky’oyogedde kirungi. Omuddu wo ajja kukola nga mukama wange kabaka bw’ayogedde.” Awo Simeeyi n’amala ekiseera kiwanvu mu Yerusaalemi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 27:2">1Sa 27:2</ref>
      </char>
    </note>Naye bwe waayitawo emyaka esatu, babiri ku baddu ba Simeeyi ne baddukira eri Akisi mutabani wa Maaka kabaka w’e Gaasi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:39 </char><char style="fq" closed="false">Gaasi </char><char style="ft" closed="false">kiri mu Bufirisuuti</char></note>. Simeeyi n’ategeezebwa nti, “Abaddu bo bali Gaasi.” <verse number="40" style="v"/>Simeeyi olwawulira ebyo, ne yeebagala endogoyi ye n’agenda e Gaasi eri Akisi okunoonya abaddu be. Simeeyi n’agenda okuleeta abaddu be okuva e Gaasi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Bwe baabuulira Sulemaani nti Simeeyi yava e Yerusaalemi n’agenda e Gaasi era n’akomawo, <verse number="42" style="v"/>kabaka n’amutumya, n’amubuuza nti, “Saakulayiza <char style="nd">Mukama</char> ne nkulabula nti, ‘Tegeerera ddala nga olunaku lw’olivaawo okugenda awantu wonna, olifa?’ N’oŋŋamba nti, ‘Kye njogedde kirungi era nzija kukigondera.’ <verse number="43" style="v"/>Kale kiki ekyakulobera okwekuuma ekirayiro kya <char style="nd">Mukama</char> n’ekiragiro kye nakulagira?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:44 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 25:39">1Sa 25:39</ref>; <ref loc="2SA 16:5-13">2Sa 16:5-13</ref>; <ref loc="EZK 17:19">Ez 17:19</ref></char>
    </note>Awo kabaka n’agamba Simeeyi nti, “Omanyi mu mutima gwo obubi bwonna bwe wakola Dawudi kitange. Kaakano <char style="nd">Mukama</char> alikusasula olw’obubi bwo. <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2Sa 7:13</ref>; <ref loc="PRO 25:5">Nge 25:5</ref></char></note>Naye kabaka Sulemaani aliweebwa omukisa, ne ntebe ya Dawudi ey’obwakabaka erinywezebwa mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> emirembe gyonna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:46 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 12; <ref loc="2CH 1:1">2By 1:1</ref></char>
    </note>Kabaka n’alagira Benaya mutabani wa Yekoyaada, okutta Simeeyi.</para>
  <para style="p">Obwakabaka ne bunywezebwa mu mukono gwa Sulemaani.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Sulemaani Asaba Amagezi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:8">1Bk 7:8</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:24">1Bk 9:24</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 5:7">2Sa 5:7</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">d </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:1">1Bk 7:1</ref>; <ref loc="1KI 9:15">9:15</ref>, <ref loc="1KI 9:19">19</ref></char>
    </note>Awo Sulemaani n’akola endagaano ne Falaawo, ye kabaka w’e Misiri era n’awasa muwala we. N’amuleeta mu kibuga kya Dawudi okutuusa lwe yamala okuzimba ennyumba ye n’ennyumba ya <char style="nd">Mukama</char>, era ne bbugwe okwetooloola Yerusaalemi. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 17:3-5">Lv 17:3-5</ref>; <ref loc="DEU 12:2">Ma 12:2</ref>, <ref loc="DEU 12:4-5">4-5</ref>; <ref loc="1KI 22:43">1Bk 22:43</ref></char></note>Kyokka ennyumba ya <char style="nd">Mukama</char> yali tenazimbibwa, abantu nga baweerayo ssaddaaka mu bifo eby’enjawulo. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:3 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:5">Ma 6:5</ref>; <ref loc="PSA 31:23">Zab 31:23</ref>; <ref loc="1CO 8:3">1Ko 8:3</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:3">1Bk 2:3</ref>; <ref loc="1KI 9:4">9:4</ref>; <ref loc="1KI 11:4">11:4</ref>, <ref loc="1KI 11:6">6</ref>, <ref loc="1KI 11:38">38</ref></char></note>Sulemaani n’ayagala <char style="nd">Mukama</char>, ng’atambulira mu mateeka ga Dawudi kitaawe, newaakubadde nga yaweerangayo ssaddaaka era ng’ayotereza n’obubaane ku bifo ebigulumivu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 16:39">1By 16:39</ref>
      </char>
    </note>Awo kabaka n’agenda e Gibyoni okuweerayo ssaddaaka, kubanga ekyo kye kyali ekifo ekikulu mu byonna, era Sulemaani n’aweerayo ku kyoto ekyo ssaddaaka ezookebwa lukumi. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:2">1Bk 9:2</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 12:6">Kbl 12:6</ref>; <ref loc="MAT 1:20">Mat 1:20</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> n’alabikira Sulemaani ekiro mu kirooto e Gibyoni, Katonda n’amugamba nti, “Saba ky’oyagala kyonna kye mba nkuwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:6 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:4">1Bk 2:4</ref>; <ref loc="1KI 9:4">9:4</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 1:48">1Bk 1:48</ref>
      </char>
    </note>Sulemaani n’addamu nti, “Olaze ekisa kingi eri omuddu wo, Dawudi kitange, kubanga yali mwesigwa gy’oli, era mutuukirivu ate nga mwesimbu gy’oli. Era oyongedde okulaga ekisa kino ekingi gy’ali n’omuwa omwana okutuula ku ntebe ye ey’obwakabaka leero. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:17">Kbl 27:17</ref>; <ref loc="1CH 29:1">1By 29:1</ref></char></note>Kaakano, Ayi <char style="nd">Mukama</char> Katonda wange, ofudde omuddu wo okuba kabaka mu kifo kya Dawudi kitange. Naye ndi mwana muto era simanyi ngeri ya kuddukanyaamu mirimu gyange. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:8 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:6">Ma 7:6</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:5">Lub 15:5</ref></char></note>Omuddu wo ali wakati mu bantu bo be walonda, eggwanga ekkulu, eritabalika. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 14:17">2Sa 14:17</ref>; <ref loc="JAS 1:5">Yak 1:5</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 2:3-9">Nge 2:3-9</ref>; <ref loc="HEB 5:14">Beb 5:14</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 72:1-2">Zab 72:1-2</ref></char></note>Kale omuddu wo muwe amagezi okufuganga abantu bo, njawulenga ekirungi n’ekibi: kubanga ani ayinza okufuga eggwanga lyo lino ekkulu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mukama n’asanyuka kubanga Sulemaani yasaba ekyo. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 4:3">Yak 4:3</ref></char></note>Katonda n’amugamba nti, “Kubanga osabye kino, so teweesabidde kuwangaala wadde bugagga, oba okufa kw’abalabe bo, naye weesabidde amagezi okwawulanga emisango, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:12 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1JN 5:14-15">1Yk 5:14-15</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:29">1Bk 4:29</ref>, <ref loc="1KI 4:30">30</ref>, <ref loc="1KI 4:31">31</ref>; <ref loc="1KI 5:12">5:12</ref>; <ref loc="1KI 10:23">10:23</ref>; <ref loc="ECC 1:16">Mub 1:16</ref></char></note>n’akola ky’osabye. Nzija kukuwa omutima omugezi era omutegeevu, so tewalibeerawo eyali akwenkanye oba alikwenkana. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:33">Mat 6:33</ref>; <ref loc="EPH 3:20">Bef 3:20</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:21-24">1Bk 4:21-24</ref>; <ref loc="PRO 3:1-2">Nge 3:1-2</ref>, <ref loc="PRO 3:16">16</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:23">1Bk 10:23</ref></char></note>Era ndikuwa, ne by’otosabye: obugagga n’ekitiibwa waleme kubeerawo kabaka akwenkana mu kiseera kyo. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 a </char><char style="xt" closed="false">nny 6; <ref loc="PRO 3:1-2">Nge 3:1-2</ref>, <ref loc="PRO 3:16">16</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 61:6">Zab 61:6</ref>; <ref loc="PSA 91:16">91:16</ref></char></note>Era bw’onootambuliranga mu makubo gange, n’okukwatanga amateeka gange n’ebiragiro byange, nga kitaawo Dawudi bwe yakola, ndyongera ku nnaku zo.” <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:7">Lub 41:7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:65">1Bk 8:65</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 6:21">Mak 6:21</ref> </char><char style="xo" closed="false">d </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 1:3">Es 1:3</ref>, <ref loc="EST 1:9">9</ref>; <ref loc="DAN 5:1">Dan 5:1</ref></char></note>Awo Sulemaani n’azuukuka n’amanya nga kibadde kirooto.</para>
  <para style="p">N’akomawo e Yerusaalemi, n’ayimirira mu maaso g’essanduuko ey’endagaano ya Mukama n’awaayo ebiweebwayo ebyokebwa n’ebiweebwayo olw’emirembe, era n’agabula abaweereza be ekijjulo.</para>
  <para style="s1">Sulemaani Asala Omusango Omuzibu</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Awo abakazi bamalaaya babiri ne bajja eri kabaka, ne bayimirira mu maaso ge. <verse number="17" style="v"/>Omu ku bo n’amugamba nti, “Mukama wange, omukazi ono nange tubeera mu nnyumba emu, era nazaala omwana nga naye waali. <verse number="18" style="v"/>Bwe waayitawo ennaku ssatu, naye n’azaala omwana we. Twali ffekka, so tewaali muntu n’omu eyali naffe mu nnyumba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Awo mu kiro omukazi ono, ne yeebakira omwana we n’amutta. <verse number="20" style="v"/>N’agolokoka ekiro mu ttumbi n’aggya omwana wange mu mbiriizi zange, nze omuweereza wo nga neebase, n’amuteeka mu kifuba kye, ate n’addira owuwe afudde n’amussa mu kifuba kyange. <verse number="21" style="v"/>Awo bwe nagolokoka enkya okuyoonsa omwana wange, nga mufu. Naye bwe n’amwekaliriza amaaso, ne ndaba nga si ye mwana gwe nazaala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Omukazi oli omulala n’agamba nti, “Nedda! Omulamu ye mwana wange, omufu ye wuwo.”</para>
  <para style="p">Naye ow’olubereberye n’aggumiza nti, “Nedda! Omufu ye wuwo, omulamu ye wange.” Ne bawakanira mu maaso ga kabaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kabaka n’agamba nti, “Omu agamba nti, ‘Omwana wange ye mulamu, owuwo ye mufu,’ n’omulala agamba nti, ‘Omwana wange ye mulamu, owuwo ye mufu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Awo kabaka n’agamba nti, “Mundeetere ekitala.” Ne baleetera kabaka ekitala. <verse number="25" style="v"/>N’alyoka alagira nti, “Musaleemu omwana omulamu, muwe omu ekitundu n’omulala ekitundu ekirala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 43:30">Lub 43:30</ref>; <ref loc="ISA 49:15">Is 49:15</ref>; <ref loc="JER 31:20">Yer 31:20</ref>; <ref loc="HOS 11:8">Kos 11:8</ref></char>
    </note>Nnyina w’omwana omulamu n’ajjula ennaku olw’omwana we, n’agamba kabaka nti, “Nkwegayiridde mukama wange, omwana omulamu mumuwe! Tomutta!” Naye omukazi oli n’agamba nti, “Tajja kuba wange oba wuwo. Mumusalemu!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Awo kabaka n’asalawo ng’agamba nti, “Omwana omulamu mumuwe omukazi ow’olubereberye, so temumutta, kubanga oyo ye nnyina.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 9, 11-12; <ref loc="COL 2:3">Bak 2:3</ref></char>
    </note>Isirayiri yonna bwe yawulira okusalawo kwa kabaka, ne beewuunya kabaka, kubanga baalaba ng’alina amagezi okuva eri Katonda okulamula ensonga.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Abakungu ba Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kabaka Sulemaani n’aba kabaka wa Isirayiri yonna.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 6:10">1By 6:10</ref>
      </char>
    </note>Era bano be baali abakungu be:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Azaliya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fq" closed="false">Azaliya </char><char style="ft" closed="false">yali mutabani wa Akimaazi, ate Akimaazi nga mutabani wa Zadooki (<char style="xt"><ref loc="2SA 15:27">2Sa 15:27</ref>, <ref loc="2SA 15:36">36</ref></char> ne <char style="xt"><ref loc="1CH 6:8-10">1By 6:8-10</ref></char>). Noolwekyo Azaliya muzzukulu wa Zadooki. Mu kiseera ekyo Akimaazi yali amaze okufa. Azaliya ye yali Kabona Asinga Obukulu mu biro bya Sulemaani</char></note> muzzukulu wa Zadooki, yali kabona,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 8:16">2Sa 8:16</ref>
      </char>
    </note>Erikolefu ne Akiya, batabani ba Sisa, baali bawandiisi,</para>
  <para style="li1">Yekosafaati mutabani wa Akirudi, yali mujjukiza,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:4 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:35">1Bk 2:35</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:27">1Bk 2:27</ref>
      </char>
    </note>Benaya mutabani wa Yekoyaada, yali muduumizi w’eggye omukulu,</para>
  <para style="li1">Zadooki ne Abiyasaali baali bakabona,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Azaliya mutabani wa Nasani, yali mukulu w’abaami,</para>
  <para style="li1">Zabudi mutabani wa Nasani, yali kabona ate nga ye muwi wa magezi wa kabaka omukulu,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Akisaali, yali ssabakaaki wa kabaka;</para>
  <para style="li1">ne Adoniraamu mutabani wa Abuda, yali mukulu w’abaddu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sulemaani yalina abakungu kkumi na babiri abaakuliranga Isirayiri yonna, era baavunaanyizibwanga ebyokulya bya kabaka n’ab’omu nnyumba ye. Buli omu kyamugwaniranga okusolooza ebyokulya okumala omwezi gumu buli mwaka.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 24:33">Yos 24:33</ref>
      </char>
    </note>Era gano ge mannya gaabwe:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Benikuli, mu nsi ey’ensozi eya Efulayimu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:9 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 1:35">Bal 1:35</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 21:16">Yos 21:16</ref>
      </char>
    </note>Benidekeri, mu Makazi, mu Saalubimu, mu Besusemesi, ne mu Eroni Besukanani;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:10 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 15:35">Yos 15:35</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 12:17">Yos 12:17</ref>
      </char>
    </note>Benikesedi, mu Alubbosi, Soko n’ensi yonna ey’e Kefera yali yiye;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 11:2">Yos 11:2</ref>
      </char>
    </note>Beniyabinadabu eyali awasizza Tafasi muwala wa Sulemaani, mu kifo kyonna ekigulumivu eky’e Doli;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:12 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 17:11">Yos 17:11</ref>; <ref loc="JDG 5:19">Bal 5:19</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 3:16">Yos 3:16</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 19:16">1Bk 19:16</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">d </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 6:68">1By 6:68</ref>
      </char>
    </note>Baana mutabani wa Akirudi, mu Taanaki ne Megiddo, ne mu Besuseyani yonna ekiriraanye Zalesani wansi w’e Yezuleeri, okuva ku Besuseyani okutuuka ku Aberumekola okuyita ku Yokumyamu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:13 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 32:41">Kbl 32:41</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 3:4">Ma 3:4</ref>
      </char>
    </note>Benigeberi, mu Lamosugireyaadi, ebibuga bya Yayiri mutabani wa Manase mu Gireyaadi byali bibye, era n’essaza Alugobu eriri mu Basani n’ebibuga byayo enkaaga ebyalina bbugwe ne wankaaki ow’ekikomo;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 13:26">Yos 13:26</ref>
      </char>
    </note>Akinadaabu mutabani wa Iddo, mu Makanayimu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 15:27">2Sa 15:27</ref>
      </char>
    </note>Akimaazi eyali awasizza Basemesi muwala wa Sulemaani, mu Nafutaali,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 15:32">2Sa 15:32</ref>
      </char>
    </note>Baana mutabani wa Kusaayi, mu Aseri ne mu Beyaloosi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Yekosafaati mutabani wa Paluwa, mu Isakaali;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 1:8">1Bk 1:8</ref>
      </char>
    </note>Simeeyi mutabani wa Era, mu Benyamini;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 3:8-10">Ma 3:8-10</ref>
      </char>
    </note>Geberi mutabani wa Uli, mu Gireyaadi, ensi ya Sikoni kabaka w’Abamoli, n’ensi ya Ogi kabaka w’e Basani. Ye yali omwami yekka akulira essaza.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 22:17">Lub 22:17</ref>; <ref loc="GEN 32:12">32:12</ref>; <ref loc="1KI 3:8">1Bk 3:8</ref></char>
    </note>Abantu ba Yuda ne Isirayiri baali bangi nga bali ng’omusenyu ku lubalama lw’ennyanja, era baalyanga, ne banywanga nga basanyuka. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:21 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 9:26">2By 9:26</ref>; <ref loc="PSA 72:11">Zab 72:11</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:4">Yos 1:4</ref>; <ref loc="PSA 72:8">Zab 72:8</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:18">Lub 15:18</ref> </char><char style="xo" closed="false">d </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 68:29">Zab 68:29</ref></char></note>Sulemaani n’afuga obwakabaka bwonna okuva ku Mugga Fulaati okutuuka ku nsi ey’Abafirisuuti n’okutuuka ku nsalo ey’e Misiri, era baamuleeteranga ebirabo, era ne bamuweerezanga ennaku zonna ez’obulamu bwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21 </char><char style="ft" closed="false">Ensalo z’obwakabaka bwa Sulemaani zaakoma yonna Katonda gye yali asuubizza Ibulayimu (<char style="xt"><ref loc="GEN 15:18-21">Lub 15:18-21</ref>; <ref loc="DEU 1:7">Ma 1:7</ref>; <ref loc="DEU 11:24">11:24</ref>; <ref loc="JOS 1:4">Yos 1:4</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Bye baasoloolezanga Sulemaani ebya buli lunaku byali ebigero by’obutta obulungi kilo mukaaga n’obutundu mukaaga, n’ebigero eby’obutta obutaali buse, kilo kumi na ssatu n’obutundu bubiri; <verse number="23" style="v"/>ente eza ssava kkumi, n’ente ezaavanga mu ddundiro amakumi abiri, wamu n’endiga kikumi, n’enjaza, n’empeewo, n’ennangaazi, n’enkoko ze baalondangamu. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:24 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 72:11">Zab 72:11</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:9">1By 22:9</ref></char></note>Yafuganga ensi yonna eri emitala w’Omugga Fulaati, okuva e Tifusa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="fq" closed="false">Tifusa </char><char style="ft" closed="false">kyali kibuga kikulu nga kisangibwa ku lubalama lw’Omugga Fulaati, nga kiri ku nsalo ey’omu bukiikakkono bw’obuvanjuba obw’obwakabaka. Gaaza ne Bufirisuuti okumpi n’ennyanja ya Meditereniyaani ye yali ensalo ey’omu bukiikaddyo bw’obuvanjuba obw’obwakabaka.</char></note> okutuuka e Gaaza, era yalina emirembe enjuuyi zonna okumwetooloola. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:25 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 20:1">Bal 20:1</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 23:6">Yer 23:6</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MIC 4:4">Mi 4:4</ref>; <ref loc="ZEC 3:10">Zek 3:10</ref></char></note>Mu mirembe gya Sulemaani, Yuda ne Isirayiri yonna, okuva e Ddaani okutuuka e Beeruseba buli muntu yalina emirembe, era ng’alina ennimiro ye ey’emizabbibu n’ey’emitiini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 10:26">1Bk 10:26</ref>; <ref loc="2CH 1:14">2By 1:14</ref></char>
    </note>Sulemaani yalina ebisibo by’embalaasi ezisika amagaali enkumi nnya, n’abasajja abeebagala embalaasi omutwalo gumu mu enkumi bbiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 7</char>
    </note>Abaami ba masaza, buli mwezi baalabiriranga Kabaka Sulemaani wamu n’abaatuulanga ku mmeeza ye, nga bamuweereza ebyokulya. <verse number="28" style="v"/>Era baaleetanga sayiri n’essubi olw’embalaasi ez’embiro n’embalaasi endala, buli muntu ng’omulimu gwe bwe gwali gwe yalagirwa.</para>
  <para style="s1">Amagezi ga Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 3:12">1Bk 3:12</ref>
      </char>
    </note>Katonda n’awa Sulemaani amagezi n’okutegeera kungi nnyo n’obugunjufu bungi, ng’omusenyu oguli ku mabbali g’ennyanja. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:30 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 25:6">Lub 25:6</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:22">Bik 7:22</ref></char></note>Amagezi ga Sulemaani gaali mangi nnyo okukira ag’abasajja bonna ab’ebuvanjuba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="ft" closed="false">Ekitundu eky’Obuvanjuba kitegeeza amawanga g’Abawalabu abaabeeranga mu buvanjuba bwa Bufirisuuti</char></note>, ate n’okusinga ago ag’e Misiri. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:12">1Bk 3:12</ref>; <ref loc="1CH 2:6">1By 2:6</ref>; <ref loc="1CH 6:33">6:33</ref>; <ref loc="1CH 15:19">15:19</ref>; <ref loc="PSA 89">Zab 89</ref></char></note>Yali mugezi okukira abantu bonna, era n’okukira Esani Omwezulaki, ne Kemani, ne Kalukoli ne Daluda batabani ba Makoli, era erinnya lye ne lyatiikirira mu mawanga gonna ageetoolodde. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:32 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 1:1">Nge 1:1</ref>; <ref loc="ECC 12:9">Mub 12:9</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="SNG 1:1">Lu 1:1</ref></char></note>Yagera engero enkumi ssatu, n’ennyimba ze zaali lukumi mu ttaano. <verse number="33" style="v"/>Yayogera ku bulamu bwe bimera, okuva ku muvule gwa Lebanooni okutuuka ku ezobu amera ku bbugwe. Ate era yayogera ne ku nsolo n’ennyonyi, n’ebyewalula n’ebyennyanja. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:1">1Bk 10:1</ref>; <ref loc="2CH 9:23">2By 9:23</ref></char></note>Era abantu bangi okuva mu mawanga gonna ne bajjanga okuwuliriza amagezi ga Sulemaani, nga batumiddwa bakabaka okuva mu nsi yonna, abaali bawulidde ku magezi ge.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Enteekateeka y’Okuzimba Yeekaalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 10, 18; <ref loc="2SA 5:11">2Sa 5:11</ref>; <ref loc="1CH 14:1">1By 14:1</ref></char>
    </note>Awo Kiramu kabaka w’e Ttuulo bwe yawulira nga Sulemaani bamufuseeko amafuta okuba kabaka, ng’asikidde kitaawe Dawudi, n’atuma ababaka be eri Sulemaani, kubanga yali mukwano gwa Dawudi. <verse number="2" style="v"/>Sulemaani n’atumira Kiramu ng’ayogera nti,</para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 22:8">1By 22:8</ref>; <ref loc="1CH 28:3">28:3</ref></char>
    </note>“Omanyi nti, Olw’entalo ennyingi ezeetooloola Dawudi kitange, teyasobola kuzimbira linnya lya <char style="nd">Mukama</char> Katonda we yeekaalu, okutuusa <char style="nd">Mukama</char> lwe yamala okuteeka abalabe be wansi w’ebigere bye. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:24">1Bk 4:24</ref>; <ref loc="1CH 22:9">1By 22:9</ref></char></note>Naye kaakano <char style="nd">Mukama</char> Katonda wange awadde Isirayiri yonna emirembe ku njuyi zonna, era tewakyali mulabe wadde akabi ak’engeri yonna. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:5 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 17:12">1By 17:12</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2Sa 7:13</ref>; <ref loc="1CH 22:10">1By 22:10</ref></char></note>Era, laba, nsuubira okuzimbira Erinnya lya <char style="nd">Mukama</char> Katonda wange yeekaalu, nga <char style="nd">Mukama</char> bwe yagamba Dawudi kitange, bwe yayogera nti, ‘Mutabani wo gwe nditeeka ku ntebe ey’obwakabaka mu kifo kyo, yalizimbira Erinnya lyange yeekaalu.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>“Noolwekyo lagira basajja bo bantemere emivule gya Lebanooni. Abaddu bange banaakoleranga wamu n’abaddu bo, era nakuweerezanga empeera yonna, gy’olinsaba olw’abaddu bo. Omanyi nga ku ffe tekuli n’omu alina magezi kutema miti okwenkana ab’e Sidoni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Awo Kiramu bwe yawulira obubaka bwa Sulemaani, n’asanyuka nnyo era n’ayogera nti, “<char style="nd">Mukama</char> yeebazibwe, kubanga awadde Dawudi omwana ow’amagezi okufuga eggwanga lino eddene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Awo Kiramu n’atumira Sulemaani ng’ayogera nti,</para>
  <para style="pm">“Obubaka bwe wampeereza mbufunye, era nnaakola by’oyagala byonna eby’emiti egy’emivule n’emiti egy’emiberosi. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:9 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 3:7">Ezr 3:7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 27:17">Ez 27:17</ref>; <ref loc="ACT 12:20">Bik 12:20</ref></char></note>Basajja bange baligiggya mu Lebanooni ne bagiserengesa ku nnyanja, era ndigisengeka ng’ebitindiro okuyita ku nnyanja okugituusa mu kifo ky’olindaga. Nga gituuse eyo ndiragira ne bagisumulula, ne gikuweebwa. Kye njagala okolere ab’omu nnyumba yange, kwe kubawanga emmere.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Awo Kiramu n’awa Sulemaani emiti gy’emivule n’emiti egy’emiberosi nga bwe yayagala, <verse number="11" style="v"/>ne Sulemaani n’amuwanga ebigero by’eŋŋaano kilo enkumi nnya mu bina eby’emmere ey’ennyumba ye, n’amafuta ag’omuzeeyituuni ebigero amakumi abiri, ze kilo nga bina mu ana buli mwaka. Kino Sulemaani yakikoleranga Kiramu buli mwaka. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:12 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:12">1Bk 3:12</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="AMO 1:9">Am 1:9</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> n’awa Sulemaani amagezi, nga bwe yamusuubiza. Ne waba emirembe wakati wa Kiramu ne Sulemaani, n’okulagaana ne balagaana endagaano bombi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:15">1Bk 9:15</ref>
      </char>
    </note>Kabaka Sulemaani n’akuŋŋaanya abakozi mu Isirayiri yonna, ne bawera abasajja emitwalo esatu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:6">1Bk 4:6</ref>; <ref loc="2CH 10:18">2By 10:18</ref></char></note>N’abaweerezanga e Lebanooni mu mpalo; buli luwalo nga lumala omwezi gumu e Lebanooni n’emyezi ebiri ewaabwe, era Adoniraamu ye yabavunaanyizibwanga. <verse number="15" style="v"/>Sulemaani yalina abantu emitwalo musanvu abaasitulanga emigugu, n’emitwalo munaana abaatemanga amayinja ku nsozi, <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:23">1Bk 9:23</ref></char></note>ate n’abaami be enkumi ssatu mu bisatu abaalabiriranga omulimu n’okulagirira abakozi. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:17 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 6:7">1Bk 6:7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:2">1By 22:2</ref></char></note>Kabaka n’alagira bateme amayinja amanene ddala nga bagaggya mu kirombe ky’amayinja ag’omuwendo, okuzimba emisingi gya yeekaalu n’amayinja amateme obulungi. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 13:5">Yos 13:5</ref></char></note>Abaweesi ba Sulemaani n’aba Kiramu, wamu n’abasajja ba Gebali ne balongoosa n’okutegeka ne bategeka emiti n’amayinja eby’okuzimba yeekaalu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Sulemaani Azimba Yeekaalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 7:47">Bik 7:47</ref>
      </char>
    </note>Mu mwaka ogw’ebina mu kinaana, abaana ba Isirayiri kasookedde bava mu nsi y’e Misiri, mu mwaka ogwokuna ogw’obufuzi bwa Sulemaani, mu mwezi ogwokubiri ogwa Zivu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="fq" closed="false">Zivu </char><char style="ft" closed="false">Omwezi gwa Zivu gwe gwa Maayi. Zivu mwezi gwakubiri mu Kalenda y’Ekiyudaaya</char></note>, Sulemaani n’atandika okuzimba yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 41:1">Ez 41:1</ref>
      </char>
    </note>Eyeekaalu kabaka Sulemaani gye yazimbira <char style="nd">Mukama</char> yali obuwanvu mita amakumi abiri mu musanvu, n’obugazi mita mwenda, n’obuwanvu mita kkumi na ssatu n’ekitundu. <verse number="3" style="v"/>Awayingirirwa mu maaso g’ekisenge ekinene ekya yeekaalu, waali mita mwenda, ng’obugazi bwa yeekaalu bwe bwali, ate ng’obugazi bwakyo mu maaso kiri mita nnya n’ekitundu okuva mu maaso ga yeekaalu. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 40:16">Ez 40:16</ref>; <ref loc="EZK 41:16">41:16</ref></char></note>N’akola amadirisa amafunda mu kisenge kya yeekaalu. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:5 </char><char style="xt" closed="false">nny 16, 19-21; <ref loc="EZK 41:5-6">Ez 41:5-6</ref></char></note>Wakati w’ebisenge eby’ekisenge ekinene, n’ekifo aw’okwogerera, n’azimba obusenge obw’okubbalibbali okwetooloola wo. <verse number="6" style="v"/>Ekisenge ekya wansi kyali mita bbiri ne desimoolo ssatu obugazi, n’ekisenge eky’essa erya wakati kyali mita bbiri ne desimoolo musanvu, n’ekisenge eky’essa eryokusatu kyali mita ssatu ne desimoolo bbiri. N’asalako emiti okwetooloola eyeekaalu gireme okukomererwa mu bisenge bya yeekaalu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:7 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:25">Kuv 20:25</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 27:5">Ma 27:5</ref>
      </char>
    </note>Bwe baali nga bazimba yeekaalu, baakozesanga amayinja agaali galongosereddwa gye bagatemeranga, era tewaawulirwa kuvuga okw’engeri yonna okw’ennyondo newaakubadde embazzi wadde ekyuma eky’engeri yonna mu kifo awaali wazimbirwa yeekaalu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Omulyango ogw’ekisenge ekya wakati gwali ku luuyi olw’obukiikaddyo obwa yeekaalu; waabangawo amadaala agaakozesebwanga okugenda mu kisenge ekya wakati, n’okweyongerayo mu kisenge ekyokusatu ekya waggulu. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:9 </char><char style="xt" closed="false">nny 14, 38</char></note>Awo n’azimba yeekaalu n’agimala, n’agisereka n’emiti n’embaawo ez’emivule. <verse number="10" style="v"/>N’azimba n’ebisenge ebitono okwetooloola yeekaalu, n’obugulumivu bwa buli kimu bwali mita emu n’ekitundu, nga byesigamizibbwa ku kisenge kya yeekaalu n’emiti gy’emivule.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Awo ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kijjira Sulemaani nti, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-16">2Sa 7:12-16</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1Bk 2:4</ref>; <ref loc="1KI 9:5">9:5</ref></char></note>“Bino bye bikwata ku yeekaalu eno gy’ozimba; bw’onootambuliranga mu mateeka gange, n’ogondera ebiragiro byange, n’okwatanga n’amateeka gange gonna ng’ogatambuliramu, kale ndituukiriza ekigambo kye nayogera eri Dawudi kitaawo. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:8">Kuv 25:8</ref>; <ref loc="LEV 26:11">Lv 26:11</ref>; <ref loc="DEU 31:6">Ma 31:6</ref>; <ref loc="HEB 13:5">Beb 13:5</ref></char></note>Era nnaabeeranga wamu n’abaana ba Isirayiri, so siryabuulira bantu bange Isirayiri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 9, 38</char>
    </note>Sulemaani n’azimba yeekaalu n’agimala. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:7">1Bk 7:7</ref></char></note>Ku bisenge eby’omunda n’assaako embaawo ez’emivule n’azikomelera okuva wansi wa yeekaalu okutuukira ddala ku kasolya, era ne wansi wa yeekaalu n’ayaliirirawo embaawo ez’emiberosi. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 26:33">Kuv 26:33</ref>; <ref loc="LEV 16:2">Lv 16:2</ref>; <ref loc="1KI 8:6">1Bk 8:6</ref></char></note>N’ayawuzaamu emabega wa yeekaalu, n’akolawo ekifo mu yeekaalu ekyenkana mita mwenda, nga ky’ekisenge awaayimirirwanga okwogera, eky’awatukuvu ennyo, ng’akozesa embaawo ez’emivule okuva wansi okutuuka ku kasolya. <verse number="17" style="v"/>Ekisenge ekinene ddala ekyali mu maaso g’ekisenge, awaayimirirwanga okwogera waali obuwanvu mita kkumi na munaana. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:24">1Bk 7:24</ref>; <ref loc="PSA 74:6">Zab 74:6</ref></char></note>Ne munda wa yeekaalu mwali mwaliriddwamu emivule egyayolebwako entaabwa n’ebimuli ebyanjulukuse. Byonna byali bya mivule; tewaali jjinja eryalabika.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:19 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 8:6">1Bk 8:6</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 3:3">1Sa 3:3</ref>
      </char>
    </note>N’ateekateeka ekisenge eky’omunda ddala okumpi n’awaayimirirwanga okwogera mu yeekaalu, okuteekamu essanduuko ey’endagaano ya <char style="nd">Mukama</char>. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 41:3-4">Ez 41:3-4</ref></char></note>Era munda awaayimirirwanga okwogera mwalimu ebbanga erya mita mwenda obuwanvu, ne mita mwenda obugazi, ne mita mwenda obugulumivu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Ebipimo eby’omunda w’essinzizo byali emirundi ebiri mu bunene okusinga Awatukuvu w’Awatukuvu mu Weema ey’Okukuŋŋaanirangamu (<char style="xt"><ref loc="EXO 26">Kuv 26</ref></char>)</char></note>. Munda mwonna n’asiigamu zaabu ennongoose<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Zaabu ennongoose kabonero akalaga ekitiibwa kya Katonda</char></note>, era n’akola n’ekyoto n’akisabika n’emivule. <verse number="21" style="v"/>Sulemaani n’asabika munda wa yeekaalu ne zaabu ennongoose, n’ayongerako n’enjegere eza zaabu mu maaso g’omu kisenge eky’omunda ekyali kibikiddwako zaabu. <verse number="22" style="v"/>Munda wa yeekaalu mwonna, n’assaamu zaabu, ne ku kyoto eky’omu kisenge awaayimirirwanga okwogera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:22 </char><char style="ft" closed="false">N’asiiga zaabu ku kyoto okwoterezebwa obubaane (<char style="xt"><ref loc="1KI 7:48">7:48</ref>; <ref loc="EXO 37:25-28">Kuv 37:25-28</ref></char>)</char></note> n’asiigako zaabu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 37:1-9">Kuv 37:1-9</ref>
      </char>
    </note>Mu kisenge awaayimirirwanga okwogera n’akolawo bakerubi babiri ab’emiti egy’emizeeyituuni, buli kerubi obugulumivu bwe mita nnya n’ekitundu. <verse number="24" style="v"/>Obuwanvu bw’ekiwaawaatiro ekimu ekya kerubi omu bwali mita bbiri n’obutundu busatu, n’ekiwaawaatiro ekyokubiri mita bbiri n’obutundu busatu, ze mita nnya n’ekitundu okuva ku luuyi olumu olw’ekiwaawaatiro ekimu okutuuka ku luuyi olw’ekiwaawaatiro ekyokubiri. <verse number="25" style="v"/>Kerubi owookubiri naye yali mita nnya n’ekitundu, era bakerubi bombi baali ekigero kye kimu n’endabika yaabwe nga y’emu. <verse number="26" style="v"/>Obugulumivu bwa buli kerubi bwali mita nnya n’ekitundu. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:20">Kuv 25:20</ref>; <ref loc="EXO 37:9">37:9</ref>; <ref loc="1KI 8:7">1Bk 8:7</ref>; <ref loc="2CH 5:8">2By 5:8</ref></char></note>N’ateeka bakerubi mu kisenge eky’omunda ddala mu yeekaalu, ng’ebiwaawaatiro byabwe byanjuluzibbwa. Ekiwaawaatiro ekya kerubi omu ne kikwata ku kisenge eruuyi, n’ekiwaawaatiro ekya kerubi omulala ne kikwata ku kisenge ekirala eruuyi, ebiwaawaatiro byabwe ne bikwatagana wakati wa yeekaalu. <verse number="28" style="v"/>Bakerubi n’abasiigako zaabu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 32, 35</char>
    </note>Ku bisenge byonna ebya yeekaalu okwetooloola, mu bisenge eby’omunda, ne mu bisenge eby’ebweru, n’akola ebifaananyi ebyole ebya bakerubi, n’enkindu, n’ebimuli ebyanjulukuse. <verse number="30" style="v"/>Ne wansi mu bisenge eby’omunda n’eby’ebweru ebya yeekaalu n’assaamu zaabu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Awayingirirwa mu kifo awaayimirirwanga okwogera, waali wawaniriddwa emifuubeeto n’empagi ez’enzigi, omulyango nga gwa nsonda ttaano. <verse number="32" style="v"/>Ku nzigi zombi ez’emiti egy’emizeeyituuni n’akubako ebifaananyi ebyole ebya bakerubi, n’enkindu, n’ebimuli ebyanjulukuse, bakerubi n’enkindu n’abisiiga zaabu. <verse number="33" style="v"/>Mu ngeri y’emu n’akola omulyango oguyingira mu kisenge ekinene ddala, n’ateekawo emifuubeeto egy’emizeeyituuni, omulyango nga gwa nsonda nnya. <verse number="34" style="v"/>N’akola n’enzigi bbiri za miberosi, buli luggi nga lulina embaawo bbiri ezakyukiranga mu myango. <verse number="35" style="v"/>Ku zo n’ayolako ebifaananyi ebya bakerubi, n’enkindu n’ebimuli ebyanjulukuse, n’abisiiga zaabu ensanuuse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:12">1Bk 7:12</ref>; <ref loc="EZR 6:4">Ezr 6:4</ref></char>
    </note>N’azimba oluggya olw’omunda n’embu ssatu ez’amayinja amateme obulungi, n’olubu olw’emiti egy’emivule.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Awo mu mwaka ogwokuna, mu mwezi Zivu omusingi gwa yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> ne gumalirizibwa. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 8:5">Beb 8:5</ref></char></note>Mu mwaka ogw’ekkumi n’ogumu mu mwezi Buli<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:38 </char><char style="fq" closed="false">Buli </char><char style="ft" closed="false">Omwezi gwa Buli gwa munaana ku kalenda y’Ekiyudaaya; ku kalenda eya bulijjo gwe gwa Okitobba oba Kafuumuulampawu</char></note>, gwe mwezi ogw’omunaana, ebitundu byonna ebya yeekaalu ne bimalirizibwa ng’ebigero byabyo bwe byali. Yamala emyaka musanvu ng’agizimba.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Sulemaani Azimba Olubiri lwe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:10">1Bk 9:10</ref>; <ref loc="2CH 8:1">2By 8:1</ref></char>
    </note>Sulemaani kyamutwalira ebbanga lya myaka kkumi n’esatu okuzimba olubiri lwe. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:2 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:2">2Sa 7:2</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:17">1Bk 10:17</ref>; <ref loc="2CH 9:16">2By 9:16</ref></char></note>N’azimba olubiri nga luli ng’Ekibira kya Lebanooni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Olubiri lwa Sulemaani lwayitibwa Ekibira kya Lebanooni olw’empagi z’emivule ezaali zizimbiddwamu nga zitegekeddwa ng’emiti egisangibwa mu kibira. Emivule gyavanga Lebanooni</char></note>, obuwanvu mita amakumi ana mu mukaaga, n’obugazi mita amakumi abiri mu ssatu, n’obugulumivu mita kkumi na ssatu n’ekitundu, nga luwaniriddwa ku mpagi nnya ez’emivule. <verse number="3" style="v"/>Ne luserekebwa n’emivule ku mikiikiro amakumi ana mu etaano, buli lunyiriri nga lulimu kkumi na ttaano. <verse number="4" style="v"/>Waaliwo amadirisa agaateekebwa mu nnyiriri ssatu, buli limu nga litunuulidde linnaalyo. <verse number="5" style="v"/>Buli mulyango gwalina omwango nga gwa nsonda nnya, era nga gitunuuliraganye mu nnyiriri ssatu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>N’azimba ekisenge ekinene eky’empagi obuwanvu mita amakumi abiri mu ssatu n’obugazi mita kkumi na ssatu n’ekitundu. Mu maaso gaakyo waaliwo ekisasi, ekyali kiwaniriddwa empagi ez’emiti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:7 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 122:5">Zab 122:5</ref>; <ref loc="PRO 20:8">Nge 20:8</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 6:15">1Bk 6:15</ref>
      </char>
    </note>Yazimba n’ekisenge ekinene omwali entebe ey’obwakabaka, nga kye kisenge mwe yasaliranga emisango, era nga kyonna ky’ateekebwamu emivule okuva wansi okutuuka waggulu. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:1">1Bk 3:1</ref>; <ref loc="2CH 8:11">2By 8:11</ref></char></note>Olubiri lwe yali agenda okubeeramu olwali emanju w’ekisenge ekinene lwali lukifaanana. N’azimbira ne muwala wa Falaawo, gwe yali awasizza, olulufaanana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Okuva ku musingi okutuuka waggulu, ebizimbe ebyo byonna n’oluggya olunene, byazimbibwa n’amayinja agaagerebwa ne gasalibwa n’emisumeeno, mu bigera byago. <verse number="10" style="v"/>Omusingi gw’azimbibwa n’amayinja amanene amalungi, agamu ng’obuwanvu genkana mita nnya n’ekitundu n’amalala ng’obuwanvu genkana mita ssatu n’obutundu mukaaga. <verse number="11" style="v"/>Waggulu okumpi n’akasolya waaliyo amayinja ag’omuwendo omungi, agatemebwa nga bwe gaagerebwa, n’emiti egy’emivule. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 6:36">1Bk 6:36</ref></char></note>Oluggya olunene lwali lwetooloddwa bbugwe ow’embu ssatu ez’amayinja amateme, n’olubu olumu nga lwa miti egy’emivule, ng’ekisasi eky’omu maaso n’oluggya olw’omunda olwa yeekaalu bwe byali bizimbiddwa.</para>
  <para style="s1">Ebintu bya Yeekaalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 2:13">2By 2:13</ref>
      </char>
    </note>Kabaka Sulemaani n’atumya Kiramu ow’e Ttuulo, eyali mutabani wa nnamwandu ow’omu kika kya Nafutaali. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:14 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 31:2-5">Kuv 31:2-5</ref>; <ref loc="EXO 35:31">35:31</ref>; <ref loc="EXO 36:1">36:1</ref>; <ref loc="2CH 2:14">2By 2:14</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:11">2By 4:11</ref>, <ref loc="2CH 4:16">16</ref></char></note>Kitaawe yali musajja w’e Ttuulo nga muweesi wa bikomo. Kiramu yali musajja mugezi, mumanyirivu nnyo era ng’ategeera emirimu egy’ebyebikomo egya buli ngeri. N’agenda eri Kabaka Sulemaani, n’akola emirimu gyonna egya muweebwa. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 25:17">2Bk 25:17</ref>; <ref loc="2CH 3:15">2By 3:15</ref>; <ref loc="2CH 4:12">4:12</ref>; <ref loc="JER 52:17">Yer 52:17</ref>, <ref loc="JER 52:21">21</ref></char></note>Kiramu n’akola empagi bbiri ez’ekikomo, buli emu obuwanvu mita munaana n’akatundu kamu, n’okwetooloola buli emu mita ttaano n’obutundu buna. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 25:17">2Bk 25:17</ref></char></note>Waggulu wa buli mpagi n’assaako ebitikkiro ebyalina ebitimba eby’omulimu ogw’ekikomo, n’emigo egy’omulimu ogw’emikuufu egyalukibwa. <verse number="17" style="v"/>N’akola empagi zombi n’ebitikkiro byakwo nga zitimbiddwa buli emu ng’erina ebiruke ng’amalanga ag’amakomamawanga, musanvu. <verse number="18" style="v"/>Ebitikkiro ebyali ku mpagi ez’olubalaza zakolebwa ng’amalanga ag’ebimuli eby’amakomamawanga. <verse number="19" style="v"/>Ebitikkiro eby’empagi byali ng’amalanga nga ziri mita emu n’obutundu munaana obugulumivu. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 3:16">2By 3:16</ref>; <ref loc="2CH 4:13">4:13</ref>; <ref loc="JER 52:23">Yer 52:23</ref></char></note>Ku buli nkufiira ey’empagi kwaliko ekifaanana ng’ebakuli okuliraana n’omulimu ogufaanana ng’ekintu ekiruke, era waaliwo amakomamawanga ebikumi bibiri mu mbu okwetooloola ebitikkiro ebyo. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 6:3">1Bk 6:3</ref>; <ref loc="2CH 3:17">2By 3:17</ref></char></note>N’akola empagi bbiri ku lubalaza lwa yeekaalu, emu n’agizimba ku luuyi olw’obukiikaddyo n’agituuma Yakini, n’eyokubiri n’agizimba ku luuyi olw’obukiikakkono n’agituuma Bowaazi. <verse number="22" style="v"/>Ebitikkiro byabyo byakolebwako ebimuli eby’amalanga, era bwe gutyo omulimu ogw’okuzimba empagi ne guggwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 25:13">2Bk 25:13</ref>; <ref loc="1CH 18:8">1By 18:8</ref>; <ref loc="JER 52:17">Yer 52:17</ref></char>
    </note>N’akola ttanka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Bakabona baanaabanga engalo n’ebigere nga bakozesa amazzi agali mu ttanka ennene ey’ekikomo ekisaanuuse, bwe baabanga tebannawaayo biweebwayo ebyokebwa (<char style="xt"><ref loc="EXO 30:17-21">Kuv 30:17-21</ref></char>)</char></note> ennene ey’ekikomo ekisaanuuse, nga neekulungirivu ng’eri mita nnya n’ekitundu okuva ku mugo okutuuka ku mugo, ne mita bbiri n’obutundu busatu obugulumivu. Obwekulungirivu bwali mita kkumi na ssatu n’ekitundu. <verse number="24" style="v"/>Wansi w’omugo gwayo kwaliko entaabwa okugyetooloola, kkumi buli butundu busatu obwa mita, era nga ziri embu bbiri, ezasaanuusibwa nayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 4:4-5">2By 4:4-5</ref>; <ref loc="JER 52:20">Yer 52:20</ref></char>
    </note>Ettanka ennene yatuulanga ku bifaananyi by’ente ennume kkumi na bbiri, esatu nga zitunudde mu bukiikakkono, n’endala essatu nga zitunudde ebugwanjuba, n’endala essatu nga zitunudde mu bukiikaddyo, n’endala essatu nga zitunudde ebuvanjuba, era ng’ebitundu byabyo eby’emabega nga bitunuuliraganye mu masekkati gaayo. <verse number="26" style="v"/>Obugazi bwayo yali oluta lumu, n’omugo gwayo gwakolebwa ng’omugo gw’ekibya, ng’ekimuli ky’amalanga. Yajjulanga lita emitwalo ena mu enkumi nnya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 38; <ref loc="2CH 4:14">2By 4:14</ref></char>
    </note>N’akola n’ebitebe ebiseetulwa, mu bikomo buli kimu obuwanvu bwakyo mita emu n’obutundu munaana, n’obugazi bwe bumu, ate obugulumivu mita emu n’obutundu busatu. <verse number="28" style="v"/>Ebitebe ebyo by’akolebwa bwe biti: byalina enkulukumbi mu myango gyabyo. <verse number="29" style="v"/>Ku nkulukumbi wakati mu myango mwalimu ebifaananyi bya bakerubi n’eby’empologoma, n’eby’ente ennume; kwaliko n’ebintu ebireebeeta ebyakolebwa n’emikono. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:17">2Bk 16:17</ref></char></note>Buli kitebe ky’alina nnamuziga nnya ez’ebikomo, n’entobo za nnamuziga nga za bikomo, era nga buli kimu kirina ebensani ewaniriddwa mu nsonda nnya n’emisituliro egyasaanuusibwa, nga ku buli musituliro kuliko ebireebeeta. <verse number="31" style="v"/>Ekitebe ekimu kyalina akamwa akalina omwango omwekulungirivu ogwali kitundu kya mita mu kukka. Akamwa kaagwo kaali keekulungirivu n’omulimu ogwa wansi kwe kyaterezebwanga, nga gwa butundu musanvu obwa mita mu kukka. Ku kamwa kaagwo kwaliko enjola, n’enkulumbi zaakyo nga si nnekulungirivu naye ng’enjuyi zonna zenkanankana. <verse number="32" style="v"/>Nnamuziga ennya zaali wansi w’enkulumbi; n’emisingi gya nnamuziga gyali gikomereddwa ku kitebe. Okusala mu bukiika bwa nnamuziga emu bwali obutundu musanvu obwa mita. <verse number="33" style="v"/>Nnamuziga zaakolebwa nga nnamuziga ez’amagaali, era kwaliko emisingi, n’empanka, n’empagi, n’emisumaali nga byonna by’akolebwa mu kyuma ekisaanuuse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Kwaliko emisituliro ena ku nsonda ennya eza buli kitebe era gyonna nga gya kika kyekimu n’ekitebe. <verse number="35" style="v"/>Ku ntikko eya buli kitebe kwaliko engeri ey’ekikoba ekyekulungirivu; okukka kwakyo obutundu bubiri obwa mita, n’embiriizi zaakyo n’enkulukumbi ebyagiwaniriranga, byakwatagananga ku ntikko. <verse number="36" style="v"/>Ku biwanirira ne ku nkulukumbi, Kiramu yakolako ebifaananyi ebyole ebya bakerubi, n’eby’empologoma, n’eby’enkindu mu buli kifo omwali ebbanga, era n’ayolako ebimuli okwetooloola. <verse number="37" style="v"/>Bw’atyo bwe yakola ebitebe ekkumi. Byonna yabikola mu kyuma ekisaanuuse kyekimu, era n’abikola byonna nga bya kigero kyekimu, n’okufaanana nga bifaanana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:38 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 30:18">Kuv 30:18</ref>; <ref loc="2CH 4:6">2By 4:6</ref></char>
    </note>N’alyoka akola amabensani kkumi, nga ga kikomo, buli emu ng’egyamu lita lunaana mu kinaana, era buli emu nga yenkana mita emu ne desimoolo munaana obugazi, ate buli bensani ng’etuula ku kitebe kyayo. <verse number="39" style="v"/>N’addira ebitebe bitaano ku byo n’abiteeka ku luuyi olw’obukiikaddyo obwa yeekaalu, n’ebitaano ebirala ku luuyi olw’obukiikakkono; n’ateeka Ennyanja ku luuyi olw’obukiikaddyo obw’ebuvanjuba obwa yeekaalu. <verse number="40" style="v"/>N’akola n’ensuwa, n’amabensani, n’ebijiiko, n’amabensani ag’okumansira.</para>
  <para style="p">Bw’atyo Kiramu n’amaliriza omulimu gwa yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> gwonna gwe yakolera Kabaka Sulemaani.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v"/>Empagi ebbiri zombi;</para>
  <para style="li1">ebitikkiro byombi eby’ebibya ebyayolebwa waggulu ku mpagi;</para>
  <para style="li1">embu ebbiri ez’ebitimbe ebyali ku bitikkiro byombi eby’empagi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:42 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 20</char>
    </note>n’ebitone ebikumi ebina eby’amakomamawanga ebyali mu mbu ebbiri, ebyali bibikka ku nkufiira ez’empagi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v"/>ebitebe ekkumi n’amabensani gaakwo agaabituulangako kkumi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v"/>ettanka ennene n’ebifaananyi eby’ente ennume ekkumi n’ebbiri ebyali wansi w’ettanka ennene;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:45 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 27:3">Kuv 27:3</ref>
      </char>
    </note>n’ensuwa, n’ebisena, n’amabensani agamansira.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Ebintu byonna Kulamu bye yakolera Kabaka Sulemaani ku lwa yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> byali bya bikomo bizigule. <verse number="46" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:46 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 4:17">2By 4:17</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 33:17">Lub 33:17</ref>; <ref loc="JOS 13:27">Yos 13:27</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 3:16">Yos 3:16</ref></char></note>Kabaka yalagira babisaanuusize mu lusenyi lwa Yoludaani awali ettaka ery’ebbumba wakati w’e Sukkosi n’e Zalesani. <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:3">1By 22:3</ref></char></note>Sulemaani teyapima bintu ebyo byonna, kubanga byali biyitiridde obungi; era tewali yapima buzito obw’ekikomo ebintu mwe byakolebwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:48 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 37:10">Kuv 37:10</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:30">Kuv 25:30</ref>
      </char>
    </note>Awo Sulemaani n’akozesa n’ebintu ebirala byonna ebyateekebwa mu yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">ekyoto ekya zaabu;</para>
  <para style="li1">emmeeza eya zaabu okwaberanga emigaati egy’okulaga;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:49 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:31-38">Kuv 25:31-38</ref>
      </char>
    </note>ebikondo by’ettaala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:49 </char><char style="ft" closed="false">Mu Weema ya <char style="nd">Mukama</char> mwalimu ekikondo ky’ettaala kimu kyokka nga kirina amatabi musanvu, (<char style="xt"><ref loc="EXO 25:31-40">Kuv 25:31-40</ref>; <ref loc="EXO 26:35">26:35</ref></char>). Mu kifo kyayo, Sulemaani yassaawo ebikondo kkumi eby’ettaala</char></note> ebya zaabu ennongoose, bitaano ku luuyi olwa ddyo n’ebitaano ku luuyi olwa kkono, byonna awamu kkumi, mu kifo awaayimirirwanga okwogera;</para>
  <para style="li1">obusumbi bw’ebimuli; ettabaaza ne makansi nga bya zaabu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:50 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 25:13">2Bk 25:13</ref>
      </char>
    </note>bbensani, ne makansi ezisala ebisirinza, ne bbakuli ezifukirira, n’ebibya ne fulampeni, nga bya zaabu ennongoose;</para>
  <para style="li1">eminyolo gy’enzigi egy’ekisenge eky’omunda ddala, kye Kifo Ekitukuvu Ennyo nga gya zaabu, n’egy’enzigi ez’ekisenge ekinene ddala ekya yeekaalu nga gya zaabu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:51 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 8:11">2Sa 8:11</ref>
      </char>
    </note>Omulimu gwonna Kabaka Sulemaani gwe yakola ku yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> bwe gwaggwa, n’aleeta ebintu Dawudi kitaawe bye yayawulirako <char style="nd">Mukama</char>, effeeza ne zaabu n’ebintu ebirala byonna, n’abiteeka mu mawanika ga yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Essanduuko ya <char style="nd">Mukama</char> Ereetebwa mu Yeekaalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 7:2">Kbl 7:2</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 6:17">2Sa 6:17</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 5:7">2Sa 5:7</ref>
      </char>
    </note>Awo Sulemaani n’ayita abakadde ba Isirayiri, n’abakulu b’ebika bonna, n’abaami b’ennyumba za Isirayiri bonna, okuggya essanduuko ey’endagaano ya <char style="nd">Mukama</char> mu Sayuuni ekibuga kya Dawudi, okugireeta e Yerusaalemi. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:2 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:8">2By 7:8</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:34">Lv 23:34</ref></char></note>Bonna ne bakuŋŋaanira ewa Kabaka Sulemaani ku mbaga mu mwezi ogwa Esanimu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="fq" closed="false">Esanimu </char><char style="ft" closed="false">Omwezi gwa Esanimu ly’ebbanga wakati wa Sebutemba ne Okitobba.</char></note> gwe mwezi ogw’omusanvu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 7:9">Kbl 7:9</ref>; <ref loc="JOS 3:3">Yos 3:3</ref></char>
    </note>Abakadde bonna aba Isirayiri bwe baatuuka, bakabona ne basitula essanduuko, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:4">1Bk 3:4</ref>; <ref loc="2CH 1:3">2By 1:3</ref></char></note>ne bagireeta, ne baleeterako n’Eweema ey’Okukuŋŋaanirangamu n’ebintu byonna ebitukuvu ebyalimu. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:13">2Sa 6:13</ref></char></note>Bakabona n’Abaleevi ne babisitula, Kabaka Sulemaani n’abo abaali awamu naye, n’eggwanga lyonna erya Isirayiri eryali liri naye mu maaso g’essanduuko, ne bawaayo ebiweebwayo ebya ssaddaaka eby’endiga, n’ente, ebitaamanyibwa muwendo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:6 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 6:17">2Sa 6:17</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 6:19">1Bk 6:19</ref>, <ref loc="1KI 6:27">27</ref></char>
    </note>Bakabona ne bayingiza essanduuko ey’endagaano ya <char style="nd">Mukama</char> mu kifo kyayo, mu kisenge eky’omunda, mu Kifo Ekitukuvu Ennyo, wansi w’ebiwaawaatiro bya bakerubi. <verse number="7" style="v"/>Ebiwaawaatiro bya bakerubi byali byanjuluze ku kifo essanduuko we yateekebwa, ne bibikka ku ssanduuko ne ku misituliro gyayo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:13-15">Kuv 25:13-15</ref></char></note>Emisituliro gino gyali miwanvu nnyo nga n’okulabika girabikira mu kifo ekitukuvu mu maaso g’ekisenge ekitukuvu ennyo, naye nga tegirabika okuva ebweru; era gikyaliyo ne leero. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:7-8">Kuv 24:7-8</ref>; <ref loc="EXO 25:21">25:21</ref>; <ref loc="EXO 40:20">40:20</ref>; <ref loc="DEU 10:2-5">Ma 10:2-5</ref>; <ref loc="HEB 9:4">Beb 9:4</ref></char></note>Temwali kintu mu ssanduuko okuggyako ebipande ebibiri eby’amayinja Musa bye yateekamu e Kolebu, <char style="nd">Mukama</char> bwe yalagaana endagaano n’abaana ba Isirayiri, nga bavudde mu nsi y’e Misiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 40:34-35">Kuv 40:34-35</ref>; <ref loc="2CH 7:1-2">2By 7:1-2</ref></char>
    </note>Awo bakabona bwe baava mu kifo ekitukuvu, ekire ne kibuna yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>, <verse number="11" style="v"/>bakabona n’okuyinza ne batayinza kuweereza olw’ekire, kubanga ekitiibwa kya <char style="nd">Mukama</char> kyali kibunye mu yeekaalu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 18:11">Zab 18:11</ref>; <ref loc="PSA 97:2">97:2</ref></char>
    </note>Awo Sulemaani n’agamba nti, “<char style="nd">Mukama</char> yayogera nti anaabeeranga mu kire ekikutte. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 15:17">Kuv 15:17</ref>; <ref loc="2SA 7:13">2Sa 7:13</ref>; <ref loc="PSA 132:13">Zab 132:13</ref></char></note>Nkuzimbidde yeekaalu ey’ekitiibwa, ekifo ky’onoobeerangamu emirembe gyonna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 6:18">2Sa 6:18</ref>
      </char>
    </note>Ekibiina kyonna ekya Isirayiri bwe kyali kiyimiridde awo, kabaka n’abakyukira n’abasabira omukisa. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12-13">2Sa 7:12-13</ref>; <ref loc="1CH 29:10">1By 29:10</ref>, <ref loc="1CH 29:20">20</ref>; <ref loc="NEH 9:5">Nek 9:5</ref>; <ref loc="LUK 1:68">Luk 1:68</ref></char></note>N’ayogera nti,</para>
  <para style="pm">“<char style="nd">Mukama</char> yeebazibwe, Katonda wa Isirayiri, atuukirizza n’omukono gwe bye yasuubiza Dawudi kitange ne bye yayogerera mu ye. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:16 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:5">Ma 12:5</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:1">1Sa 16:1</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:4-6">2Sa 7:4-6</ref>, <ref loc="2SA 7:8">8</ref></char></note>Yayogera nti, ‘Okuva ku lunaku lwe naggyirako abantu bange Isirayiri mu Misiri, seerobozanga kibuga na kimu mu bika byonna ebya Isirayiri okuzimbamu yeekaalu, naye neeroboza Dawudi okufuga abantu bange Isirayiri.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 7:2">2Sa 7:2</ref>; <ref loc="1CH 17:1">1By 17:1</ref></char>
    </note>“Era kyali mu mutima gwa Dawudi kitange okuzimbira erinnya lya <char style="nd">Mukama</char>, Katonda wa Isirayiri yeekaalu. <verse number="18" style="v"/>Naye <char style="nd">Mukama</char> n’agamba Dawudi kitange nti, ‘Kubanga kyali mu mutima gwo okuzimbira erinnya lyange eyeekaalu, walowooza bulungi. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:19 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:5">2Sa 7:5</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2Sa 7:13</ref>; <ref loc="1KI 5:3">1Bk 5:3</ref>, <ref loc="1KI 5:5">5</ref></char></note>Naye si ggwe olinzimbira yeekaalu, mutabani wo alikuzaalirwa, ow’omusaayi gwo yennyini, y’alizimbira erinnya lyange eyeekaalu.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 28:6">1By 28:6</ref>
      </char>
    </note>“<char style="nd">Mukama</char> atuukirizza kye yasuubiza, ne nsikira Dawudi kitange, n’okutuula ne ntuula ku ntebe ey’obwakabaka bwa Isirayiri, nga <char style="nd">Mukama</char> bwe yasuubiza, era nzimbidde erinnya lya <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri eyeekaalu. <verse number="21" style="v"/>Ntaddewo ekifo ky’essanduuko, omuli endagaano ya <char style="nd">Mukama</char> gye yakola ne bajjajjaffe, ng’abaggya mu nsi y’e Misiri.”</para>
  <para style="s1">Okusaba kwa Sulemaani okw’Okuwaayo Yeekaalu eri <char style="nd">Mukama</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 9:29">Kuv 9:29</ref>; <ref loc="EZR 9:5">Ezr 9:5</ref></char>
    </note>Awo Sulemaani n’ayimirira mu maaso g’ekyoto kya <char style="nd">Mukama</char> ekibiina kyonna ekya Isirayiri nga kiraba, n’ayanjuluza emikono gye eri eggulu, <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:23 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:2">1Sa 2:2</ref>; <ref loc="2SA 7:22">2Sa 7:22</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:9">Ma 7:9</ref>, <ref loc="DEU 7:12">12</ref>; <ref loc="NEH 1:5">Nek 1:5</ref>; <ref loc="NEH 9:32">9:32</ref>; <ref loc="DAN 9:4">Dan 9:4</ref></char></note>n’ayogera nti,</para>
  <para style="pm">“Ayi <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri, tewali Katonda akufaanana mu ggulu waggulu oba wansi ku nsi, gwe akuuma endagaano yo ey’okwagala n’okuuma n’abaddu bo abatambulira mu maaso go n’emitima gyabwe gyonna. <verse number="24" style="v"/>Okuumye ekisuubizo kyo eri omuddu wo Dawudi kitange; wasuubiza n’akamwa ko era okituukirizza n’omukono gwo, nga bwe kiri leero.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:4">1Bk 2:4</ref>
      </char>
    </note>“Kaakano <char style="nd">Mukama</char>, Katonda wa Isirayiri, otuukirize bye wasuubiza omuddu wo Dawudi kitange, bwe wagamba nti, ‘Abaana bo bwe baneegenderezanga mu buli kye banaakolanga, ne batambuliranga mu maaso gange nga bw’okoze, wanaabangawo ow’omu lulyo lwo anaatuulanga ku ntebe ey’obwakabaka bwa Isirayiri mu maaso gange.’ <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:25">2Sa 7:25</ref></char></note>Era kaakano, Ayi Katonda wa Isirayiri, ekigambo kyo kye wasuubiza omuddu wo Dawudi kitange, okituukirize.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:27 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 7:48">Bik 7:48</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 2:6">2By 2:6</ref>; <ref loc="PSA 139:7-16">Zab 139:7-16</ref>; <ref loc="ISA 66:1">Is 66:1</ref>; <ref loc="JER 23:24">Yer 23:24</ref></char>
    </note>“Naye ddala Katonda anaabeeranga ku nsi? Laba, eggulu n’eggulu ly’eggulu terikumala, ne yeekaalu eno toyinza kugigyamu. <verse number="28" style="v"/>Kaakano osseeyo omwoyo eri okusaba kw’omuddu wo n’okwegayirira kwe, Ayi <char style="nd">Mukama</char> Katonda wange. Owulire okukaaba n’okusaba omuddu wo kw’asaba mu maaso go leero. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:29 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:15">2By 7:15</ref>; <ref loc="NEH 1:6">Nek 1:6</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:10">Dan 6:10</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:11">Ma 12:11</ref></char></note>Amaaso go gatunuulirenga yeekaalu eno emisana n’ekiro, ekifo kino kye wayogerako nti, ‘Erinnya lyange linaabeeranga omwo,’ okuwulira okusaba kw’omuddu wo kw’asabira ekifo kino. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 85:2">Zab 85:2</ref></char></note>Owulire okwegayirira kw’omuddu wo, n’okw’abantu bo Isirayiri, bwe banasabanga nga batunuulidde ekifo kino. Owulire okuva mu ggulu, ekifo gy’obeera, era bw’otuwulira, tukwegayiridde otusonyiwe.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 22:11">Kuv 22:11</ref>
      </char>
    </note>“Omuntu bw’anaasobyanga muliraanwa we, ne kimugwanira okulayira, n’ajja n’alayirira mu maaso g’ekyoto mu yeekaalu eno, <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 25:1">Ma 25:1</ref></char></note>owulire okuva mu ggulu, era omukole nga bw’olaba. Osale omusango wakati wa baddu bo, era obonereze oyo omusango gwe gusinze nga bwe kimusaanidde. Olangirire nti atasobezza taliiko musango, ekyo kinaakakasa nti taliiko musango.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:33 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:17">Lv 26:17</ref>; <ref loc="DEU 28:25">Ma 28:25</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:39">Lv 26:39</ref>
      </char>
    </note>“Abantu bo Isirayiri bwe banaawaangulibwanga omulabe olw’ebibi byabwe, ne bakyuka ne badda gy’oli, ne baatula erinnya lyo, ne basaba ne bakwegayirira mu yeekaalu muno, <verse number="34" style="v"/>kale owulirenga ng’oli mu ggulu, era osonyiwenga abantu bo Isirayiri olw’ebibi byabwe, era obakomyengawo mu nsi gye wawa bajjajjaabwe.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:19">Lv 26:19</ref>; <ref loc="DEU 28:24">Ma 28:24</ref></char>
    </note>“Eggulu bwe linaggalwangawo ne wataba nkuba, olw’ebibi byabwe, era bwe banasabanga nga batunuulira ekifo kino ne baatula erinnya lyo ne bakyuka okuleka ekibi kyabwe, olw’okubabonereza, <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:36 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 12:23">1Sa 12:23</ref>; <ref loc="PSA 25:4">Zab 25:4</ref>; <ref loc="PSA 94:12">94:12</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 5:8">Zab 5:8</ref>; <ref loc="PSA 27:11">27:11</ref>; <ref loc="JER 6:16">Yer 6:16</ref></char></note>kale owulirenga ng’oli mu ggulu, era obasonyiwenga ekibi ky’abaddu bo, abantu bo Isirayiri. Obayigirize ekkubo etuufu ery’okutambulirangamu, era otonnyese enkuba ku nsi gye wawa abantu bo ng’omugabo gwabwe.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:37 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:26">Lv 26:26</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 28:22">Ma 28:22</ref>
      </char>
    </note>“Bwe wanaabangawo enjala mu nsi, oba kawumpuli, oba okugengewala oba bukuku, oba enzige, oba omulabe ng’abazingizza mu bibuga byabwe, endwadde yonna ne bweneefaanananga etya, <verse number="38" style="v"/>omuntu yenna ku bantu bo bw’anaasabiranga ekintu kyonna, buli omu n’amanya endwadde ey’omu mutima gwe, era n’ayanjuluza emikono gye eri yeekaalu eno, kale owulirenga ng’oli mu ggulu, ekifo gy’obeera. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 16:7">1Sa 16:7</ref>; <ref loc="1CH 28:9">1By 28:9</ref>; <ref loc="PSA 11:4">Zab 11:4</ref>; <ref loc="JER 17:10">Yer 17:10</ref>; <ref loc="JHN 2:24">Yk 2:24</ref>; <ref loc="ACT 1:24">Bik 1:24</ref></char></note>Osonyiwenga era okolenga buli muntu ng’ebikolwa bye bwe biri, kubanga ggwe wekka ggwe omanyi, emitima gy’abantu bonna, <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 130:4">Zab 130:4</ref></char></note>balyoke bakutyenga ennaku zonna ze banaabeeranga mu nsi gye wawa bajjajjaffe.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="41" style="v"/>“Ebikwata ku munnaggwanga atali wa mu bantu bo Isirayiri, naye ng’avudde mu nsi ey’ewala olw’erinnya lyo, <verse number="42" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 3:24">Ma 3:24</ref></char></note>kubanga abantu baliwulira erinnya lyo ekkulu n’omukono gwo ogw’amaanyi, bw’anajjanga n’asaba ng’atunuulidde yeekaalu eno; <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:43 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:46">1Sa 17:46</ref>; <ref loc="2KI 19:19">2Bk 19:19</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 102:15">Zab 102:15</ref></char></note>owulirenga ng’oli mu ggulu, ekifo gy’obeera, era okolenga buli kintu kyonna omunaggwanga oyo ky’anaakusabanga, abantu bonna ab’omu nsi bamanye erinnya lyo era bakutyenga, ng’abantu bo Isirayiri bwe bakola, era bamanyenga nti Ennyumba eno gye nzimbye, etuumiddwa erinnya lyo.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="44" style="v"/>“Abantu bo bwe banaatabaalanga abalabe baabwe gy’onoobasindikanga ne basaba <char style="nd">Mukama</char> nga batunuulidde ekibuga kye weeroboza ne yeekaalu gye nzimbidde erinnya lyo, <verse number="45" style="v"/>kale owulirenga okusaba kwabwe n’okwegayirira kwabwe ng’oli mu ggulu, otegeere ensonga zaabwe.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="46" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:46 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PRO 20:9">Nge 20:9</ref>; <ref loc="ECC 7:20">Mub 7:20</ref>; <ref loc="ROM 3:9">Bar 3:9</ref>; <ref loc="1JN 1:8-10">1Yk 1:8-10</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:33-39">Lv 26:33-39</ref>; <ref loc="DEU 28:64">Ma 28:64</ref></char>
    </note>“Bwe banaayonoonanga mu maaso go, kubanga tewali muntu atasobyanga, n’obasunguwalira n’obagabula eri omulabe, ne batwalibwa mu nsi eyeewala oba eyokumpi; <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:47 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:40">Lv 26:40</ref>; <ref loc="NEH 1:6">Nek 1:6</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 106:6">Zab 106:6</ref>; <ref loc="DAN 9:5">Dan 9:5</ref></char></note>era bwe banaakyusanga emitima gyabwe nga bali mu nsi gye baabatwala ne babasibira eyo, ne beenenya era ne bakwegayiririra mu nsi y’abo abaabatwala nga boogera nti, ‘Twayonoona, twakola ebikyamu era ne tukola ekyejo;’ <verse number="48" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:48 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:29">Ma 4:29</ref>; <ref loc="JER 29:12-14">Yer 29:12-14</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:10">Dan 6:10</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 2:4">Yon 2:4</ref></char></note>bwe banaakukyukiranga n’omutima gwabwe gwonna n’emmeeme yaabwe yonna mu nsi ey’abalabe baabwe abaabawamba, ne bakusaba nga batunuulidde ensi gye wawa bajjajjaabwe, ekibuga kye weeroboza ne yeekaalu gye nzimbidde erinnya lyo; <verse number="49" style="v"/>kale owulirenga okusaba kwabwe n’okwegayirira kwabwe ng’oli mu ggulu ekifo gy’obeera, era otegeerenga ensonga yaabwe. <verse number="50" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:50 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:9">2By 30:9</ref>; <ref loc="PSA 106:46">Zab 106:46</ref></char></note>Osonyiwenga abantu bo abakusobezza, era obasonyiwenga ebibi byabwe byonna, era abo abaabawangula babakwatirwe ekisa, <verse number="51" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:51 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:20">Ma 4:20</ref>; <ref loc="DEU 9:29">9:29</ref>; <ref loc="NEH 1:10">Nek 1:10</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 11:4">Yer 11:4</ref></char></note>kubanga bantu bo era gwe mugabo gwo, be waggya mu Misiri, mu kyoto ekisaanuusa ekyuma.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="52" style="v"/>“Ontunuulize amaaso ag’ekisa olabe okwegayirira kw’abantu bo Isirayiri, era obawulirenga buli lwe banaakukaabiriranga. <verse number="53" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:53 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:5">Kuv 19:5</ref>; <ref loc="DEU 9:26-29">Ma 9:26-29</ref></char></note>Ayi <char style="nd">Mukama</char> Ayinzabyonna gwe walonda abantu bo mu mawanga gonna ag’omu nsi okuba ababo, nga bwe wayogerera mu muddu wo Musa, bwe waggya bajjajjaffe mu Misiri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Awo Sulemaani bwe yamala okusaba n’okwegayiririra abantu eri <char style="nd">Mukama</char>, n’asituka okuva we yali afukamidde ng’emikono gye ajanjuluza eri eggulu, mu maaso g’ekyoto kya <char style="nd">Mukama</char>. <verse number="55" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:55 </char><char style="xt" closed="false">nny 14; <ref loc="2SA 6:18">2Sa 6:18</ref></char></note>N’ayimirira n’asabira ekibiina kyonna ekya Isirayiri omukisa mu ddoboozi ery’omwanguka ng’agamba nti,</para>
  <para style="pm">
    <verse number="56" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:56 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 12:10">Ma 12:10</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 21:45">Yos 21:45</ref>; <ref loc="JOS 23:15">23:15</ref></char>
    </note>“<char style="nd">Mukama</char> yeebazibwe awadde abantu be Isirayiri okuwummula nga bwe yasuubiza. Tewali kigambo na kimu ekitatuukiridde ku ebyo ebirungi bye yasuubiza omuddu we Musa. <verse number="57" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:57 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:6">Ma 31:6</ref>; <ref loc="JOS 1:5">Yos 1:5</ref>; <ref loc="HEB 13:5">Beb 13:5</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> Katonda waffe abeere wamu naffe nga bwe yali ne bajjajjaffe, era aleme okutuleka wadde okutwabulira. <verse number="58" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:58 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 119:36">Zab 119:36</ref></char></note>Akyuse emitima gyaffe tudde gyali, okutambuliranga mu makubo ge gonna, n’okukwatanga ebiragiro bye, n’amateeka ge, n’ebigambo bye n’emisango gye bye yawa bajjajjaffe. <verse number="59" style="v"/>N’ebigambo byange bino bye nsabye mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, bibeerenga kumpi ne <char style="nd">Mukama</char> Katonda waffe emisana n’ekiro, alyoke awanirire ensonga y’abantu be Isirayiri, ng’ebyetaago ebya buli lunaku, <verse number="60" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:60 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 4:24">Yos 4:24</ref>; <ref loc="1SA 17:46">1Sa 17:46</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:35">Ma 4:35</ref>; <ref loc="1KI 18:39">1Bk 18:39</ref>; <ref loc="JER 10:10-12">Yer 10:10-12</ref></char></note>abantu bonna ab’oku nsi bategeere nga <char style="nd">Mukama</char> ye Katonda era tewali mulala. <verse number="61" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:61 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:4">1Bk 11:4</ref>; <ref loc="1KI 15:3">15:3</ref>, <ref loc="1KI 15:14">14</ref>; <ref loc="2KI 20:3">2Bk 20:3</ref></char></note>Naye emitima gyammwe giteekwa okunywerera ku <char style="nd">Mukama</char> Katonda waffe, nga mutambulira mu mateeka ge, n’okugondera ebiragiro bye, nga bwe mukola leero.”</para>
  <para style="s1">Okuwonga kwa Yeekaalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Awo Kabaka ne Isirayiri yonna ne bawaayo ssaddaaka mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>. <verse number="63" style="v"/>Sulemaani yawaayo ssaddaaka ey’ebiweebwayo olw’emirembe eri <char style="nd">Mukama</char>, era bino bye yawaayo: ente emitwalo ebiri, n’endiga n’embuzi emitwalo kkumi n’ebiri. Bwe batyo Kabaka n’Abayisirayiri bonna ne bawonga yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:64 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 4:1">2By 4:1</ref>
      </char>
    </note>Ku lunaku olwo Kabaka kwe yatukuliza oluggya olwa wakati mu maaso ga yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>, era eyo n’aweerayo ebiweebwayo ebyokebwa, n’eby’obutta, n’amasavu g’ebiweebwayo olw’emirembe, kubanga ekyoto eky’ekikomo mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> kyali kitono nnyo okugyaako ebiweebwayo ebyokebwa, n’ebiweebwayo eby’obutta, n’amasavu g’ebiweebwayo olw’emirembe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:65 a </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 2; <ref loc="LEV 23:34">Lv 23:34</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 34:8">Kbl 34:8</ref>; <ref loc="JOS 13:5">Yos 13:5</ref>; <ref loc="JDG 3:3">Bal 3:3</ref>; <ref loc="2KI 14:25">2Bk 14:25</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 15:18">Lub 15:18</ref>
      </char>
    </note>Sulemaani ne Isirayiri yonna wamu naye, ne batuukiriza embaga eyo mu biro ebyo, ekibiina ekinene ddala mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> Katonda waffe, nga beegatiddwako abantu abaava ku mulyango gwa Kamasi n’abaava ku mukutu gw’e Misiri, okumala ennaku kkumi na nnya. <verse number="66" style="v"/>Ku lunaku olwaddirira abantu ne basabira Kabaka omukisa, n’abasiibula ne baddayo ewaabwe nga basanyuka era nga bajaguza mu mutima olw’ebirungi byonna <char style="nd">Mukama</char> bye yali akoledde Dawudi omuddu we n’abantu be Isirayiri.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">
    <char style="nd">Mukama</char> Alabikira Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:1">1Bk 7:1</ref>; <ref loc="2CH 8:6">2By 8:6</ref></char>
    </note>Awo Sulemaani bwe yamala okuzimba yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> n’olubiri lwe, n’okuzimba ebyo byonna bye yasiima, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:5">1Bk 3:5</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> n’amulabikira omulundi ogwokubiri, nga bwe yamulabikira e Gibyoni. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:3 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:5">2Bk 20:5</ref>; <ref loc="PSA 10:17">Zab 10:17</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 11:12">Ma 11:12</ref>; <ref loc="1KI 8:29">1Bk 8:29</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> n’amugamba nti,</para>
  <para style="pm">“Mpulidde okusaba n’okwegayirira kw’owaddeyo gye ndi; ntukuzizza yeekaalu eno gy’ozimbye, n’erinnya lyange, emirembe gyonna. Amaaso gange n’omutima gwange binaabeeranga omwo.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:4 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 17:1">Lub 17:1</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:5">1Bk 15:5</ref>
      </char>
    </note>“Naawe bw’onootambuliranga mu maaso gange n’omutima ogw’amazima n’obugolokofu, nga Dawudi kitaawo bwe yakola, era n’okolanga bye nkulagira byonna, n’okwatanga amateeka gange, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:5 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:10">1By 22:10</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:15">2Sa 7:15</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1Bk 2:4</ref></char></note>nnaanyweza entebe yo ey’obwakabaka mu Isirayiri emirembe gyonna, nga bwe nasuubiza Dawudi kitaawo bwe n’ayogera nti, ‘Tolirema kuba na musajja ow’omu lulyo lwo anaatuulanga ku ntebe ey’obwakabaka bwa Isirayiri.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 7:14">2Sa 7:14</ref>
      </char>
    </note>“Naye ggwe oba batabani bo bwe munanjeemeranga ne mutakwatanga biragiro byange n’amateeka ge mbawadde, ne mutanula okuweereza bakatonda abalala, <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:7 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:23">2Bk 17:23</ref>; <ref loc="2KI 25:21">25:21</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 7:14">Yer 7:14</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 44:14">Zab 44:14</ref> </char><char style="xo" closed="false">d </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:37">Ma 28:37</ref></char></note>kale ndiggya ku Isirayiri ensi gye mbawadde era ne yeekaalu gye ntukuzizza n’erinnya lyange ndigireka. Olwo Isirayiri erifuuka eky’okunyoomoolwa n’ekyokusekererwa mu mawanga gonna. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:24">Ma 29:24</ref>; <ref loc="JER 22:8-9">Yer 22:8-9</ref></char></note>Newaakubadde nga yeekaalu eno eyatiikirira kaakano, buli anaayitangawo aneewunyanga n’aŋŋoola ng’agamba nti, ‘Kiki ekireetedde <char style="nd">Mukama</char> okukola ekintu bwe kiti ku nsi eno ne ku yeekaalu eno?’ <verse number="9" style="v"/>Abantu baliddamu nti, ‘Kubanga baava ku <char style="nd">Mukama</char> Katonda waabwe, eyaggya bajjajjaabwe mu Misiri, ne basembeza bakatonda abalala, n’okubasinza ne babasinza era n’okubaweereza ne babaweereza. <char style="nd">Mukama</char> kyavudde ababonereza mu ngeri eyo.’ ”</para>
  <para style="s1">Ebintu Ebirala Sulemaani bye Yakola</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ku nkomerero y’emyaka amakumi abiri, mu kiseera Sulemaani mwe yazimbira ebizimbe byombi, eyeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>, n’olubiri lwe olw’obwakabaka, <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 8:2">2By 8:2</ref></char></note>Kabaka Sulemaani yagabira Kiramu kabaka w’e Ttuulo ebibuga amakumi abiri, olw’emivule, n’emiberosi ne zaabu bye yaweereza Sulemaani. <verse number="12" style="v"/>Naye Kiramu bwe yava e Ttuulo n’agenda okulambula ebibuga Sulemaani bye yamugabira, ne bitamusanyusa. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:27">Yos 19:27</ref></char></note>N’amubuuza nti, “Bino bibuga bya ngeri ki by’ompadde muganda wange?” N’abituuma erinnya Kabuli, era bwe biyitibwa n’okutuusa olunaku lwa leero. <verse number="14" style="v"/>Kiramu yali aweerezza kabaka ttani nnya eza zaabu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:15 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 16:10">Yos 16:10</ref>; <ref loc="1KI 5:13">1Bk 5:13</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 24; <ref loc="2SA 5:9">2Sa 5:9</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 19:36">Yos 19:36</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">d </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 17:11">Yos 17:11</ref>
      </char>
    </note>Kabaka Sulemaani mu buyinza bwe n’amaanyi ge, yakuŋŋaanya abasajja ab’amaanyi bangi okuzimba yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>, n’olubiri lwe, n’obusenge obuwagika bbugwe wa Yerusaalemi, n’ebibuga ebya Kazoli, ne Megiddo ne Gezeri. <verse number="16" style="v"/>Falaawo, ye kabaka w’e Misiri yali atabadde, n’okuwamba n’awamba Gezeri, n’akireka ng’akikumyeko omuliro, ng’asse Abakanani abaakibeerangamu. Ekifo ekyo n’akigabira muwala we, muka Sulemaani ng’ekirabo ku mbaga yaabwe. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 16:3">Yos 16:3</ref>; <ref loc="2CH 8:5">2By 8:5</ref></char></note>Awo Sulemaani n’akizimba buggya; n’azimba ne Besukolooni ekya wansi, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:44">Yos 19:44</ref></char></note>Baalasi ne Tamali mu ddungu, <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:19 a </char><char style="xt" closed="false">nny 1 </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:26">1Bk 4:26</ref></char></note>n’ebibuga eby’amawanika, n’omwakuumirwanga amagaali, n’abeebagala embalaasi ze, ne byonna bye yayagala okuzimba mu Yerusaalemi, ne mu Lebanooni ne mu bitundu byonna bye yafuganga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Abantu bonna abaasigalawo ku Bamoli, n’Abakiiti, n’Abaperezi, n’Abakiivi n’Abayebusi, abataali Bayisirayiri, <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:21 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:25-26">Lub 9:25-26</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 15:63">Yos 15:63</ref>; <ref loc="JOS 17:12">17:12</ref>; <ref loc="JDG 1:21">Bal 1:21</ref>, <ref loc="JDG 1:27">27</ref>, <ref loc="JDG 1:29">29</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 2:55">Ezr 2:55</ref>, <ref loc="EZR 2:58">58</ref></char></note>Abayisirayiri be bataayinza kuzikiririza ddala, Sulemaani n’abafuula baddu, n’okutuusa leero. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:39">Lv 25:39</ref></char></note>Naye teyafuula Muyisirayiri n’omu muddu, wabula bo baali nga balwanyi be, na bakungu be, na baami be, na baduumizi b’amagaali na beebagazi ba mbalaasi ze. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:16">1Bk 5:16</ref></char></note>Era be baali nga abakungu abaavunaanyizibwanga emirimu gye gyonna, era abo bonna abaavunaanyizibwanga emirimu egyo, awamu nga bawera abakungu ebikumi bitaano mu ataano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:24 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 3:1">1Bk 3:1</ref>; <ref loc="1KI 7:8">7:8</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 5:9">2Sa 5:9</ref>; <ref loc="1KI 11:27">1Bk 11:27</ref>; <ref loc="2CH 32:5">2By 32:5</ref></char>
    </note>Awo muwala wa Falaawo bwe yava mu kibuga kya Dawudi n’agenda mu lubiri Sulemaani lwe yamuzimbira, Sulemaani n’azimba obusenge obuwagika bbugwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 23:14">Kuv 23:14</ref>; <ref loc="2CH 8:12-13">2By 8:12-13</ref>, <ref loc="2CH 8:16">16</ref></char>
    </note>Sulemaani yawangayo ebiweebwayo ebyokebwa n’ebiweebwayo eby’emirembe ku kyoto kye yazimbira <char style="nd">Mukama</char>, emirundi esatu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="ft" closed="false">Emirundi esatu mu mwaka, z’embaga ssatu enkulu: Embaga ey’Emigaati Egitali Mizimbulukuse, n’Embaga eya Wiiki, n’Embaga ey’Ensiisira (<char style="xt"><ref loc="EXO 23:14-17">Kuv 23:14-17</ref>; <ref loc="DEU 16:16">Ma 16:16</ref>; <ref loc="2CH 8:13">2By 8:13</ref></char>)</char></note> mu mwaka, ng’ayotereza obubaane mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, ng’atuukiriza obulombolombo bwa yeekaalu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:26 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 22:48">1Bk 22:48</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 33:35">Kbl 33:35</ref>; <ref loc="DEU 2:8">Ma 2:8</ref></char>
    </note>Kabaka Sulemaani yazimba n’ebyombo mu Eziyonigeba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="fq" closed="false">Eziyonigeba </char><char style="ft" closed="false">Sulemaani bwe yawamba omwalo gw’omu Eziyonigeba, ekyali mu Edomu, kyamusobozesa okusuubuliranga ku Nnyanja Emyufu ne ku Guyanja ogunene ogwa Buyindi</char></note> okuliraana Erosi mu Edomu, ku lubalama lw’ennyanja Emyufu. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:11">1Bk 10:11</ref>; <ref loc="EZK 27:8">Ez 27:8</ref></char></note>Kiramu n’aweereza abasajja be abalunnyanja okukoleranga awamu n’aba Sulemaani. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 29:4">1By 29:4</ref></char></note>Ne baseeyeeya okutuuka mu Ofiri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="fq" closed="false">Ofiri </char><char style="ft" closed="false">Bangi bagamba Ofiri kyali kibuga ku myalo gya Buwalabu oba ku mwalo gwa Somaliya, oba Buyindi oba Zimbabwe. Tekimanyiddwa bulungi.</char></note>, ne baleeta ttani kkumi na nnya eza zaabu eri Sulemaani.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Okukyala kwa Kabaka Omukazi ow’e Seeba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 10:7">Lub 10:7</ref>, <ref loc="GEN 10:28">28</ref>; <ref loc="MAT 12:42">Mat 12:42</ref>; <ref loc="LUK 11:31">Luk 11:31</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 14:12">Bal 14:12</ref>
      </char>
    </note>Awo kabaka omukazi ow’e Seeba bwe yawulira ettutumo lya Sulemaani n’okwagala kwe yalina eri <char style="nd">Mukama</char>, n’ajja amugezese n’ebibuuzo ebizibu. <verse number="2" style="v"/>Yatuuka mu Yerusaalemi, n’ekibiina ky’abantu ekinene ennyo, n’eŋŋamira ezaali zeetisse ebyakaloosa, ne zaabu ennyingi ennyo, n’amayinja ag’omuwendo. Yanyumya ne Sulemaani ku ebyo byonna ebyali ku mutima gwe. <verse number="3" style="v"/>Awo Sulemaani n’addamu ebibuuzo byonna, era tewaali na kimu ku byo ekyamuzibuwalira. <verse number="4" style="v"/>Kabaka omukazi ow’e Seeba bwe yalaba amagezi ga Sulemaani ago gonna, n’olubiri lwe yazimba, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 26:16">1By 26:16</ref></char></note>n’emmere eyagabulwanga ku mmeeza ye, n’engeri abakungu be gye baatuuzibwangamu, n’ennyambala y’abaddu be, n’abasenero be, n’ebiweebwayo ebyokebwa bye yawangayo mu yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>, ne yeewunya nnyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>N’amugamba nti, “Bye nawulira nga ndi mu nsi yange, ku ebyo by’okoze n’amagezi go, bya mazima. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 29:25">1By 29:25</ref></char></note>Ssakkiriza bigambo ebyo okutuusa lwe neesitukira ne nzija neerabireko n’agange. Kya mazima ddala nabulirwako kitundu butundu kyokka; kubanga amagezi go, n’obugagga bwo bisinga ku ebyo bye nawulira. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 8:34">Nge 8:34</ref></char></note>Abasajja bo nga beesiimye! N’abakungu abayimirira mu maaso go ne bawulira ebigambo eby’amagezi nga beesiimye! <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:9 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:7">1Bk 5:7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:15">2Sa 8:15</ref>; <ref loc="PSA 33:5">Zab 33:5</ref>; <ref loc="PSA 72:2">72:2</ref></char></note>Yeebazibwe <char style="nd">Mukama</char> Katonda wo akusanyukira era akutadde ku ntebe ey’obwakabaka bwa Isirayiri. Olw’okwagala kwa <char style="nd">Mukama</char> okutaggwaawo, akufudde kabaka, okukuuma obwenkanya n’obutuukirivu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 2</char>
    </note>N’agabira kabaka ttani nnya eza zaabu, n’ebyakaloosa bingi nnyo nnyini, n’amayinja ag’omuwendo. Tewaaleetebwa nate byakaloosa byenkana awo obungi ng’ebyo kabaka omukazi ow’e Seeba bye yawa Sulemaani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 10:29">Lub 10:29</ref>; <ref loc="1KI 9:27-28">1Bk 9:27-28</ref></char>
    </note>(Emmeeri za Kiramu zaaleetanga zaabu okuva e Ofiri, n’emitoogo mingi, era n’amayinja ag’omuwendo. <verse number="12" style="v"/>Kabaka yakozesa emitoogo okukola empagi za yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> Katonda n’ez’olubiri lw’obwakabaka, n’okukola ennanga, n’entongooli z’abayimbi. Tewalabikanga mitoogo mingi bwe gityo n’okutuusa ku lunaku lwa leero.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Awo kabaka Sulemaani n’awa kabaka omukazi ow’e Seeba byonna bye yayagala ne bye yasaba, obutassaako ebyo Sulemaani bye yamuwa okuva ku byobugagga bw’obwakabaka bwe. Oluvannyuma kabaka omukazi ow’e Seeba n’addayo mu nsi ye n’ekibiina ky’abantu be, be yajja nabo.</para>
  <para style="s1">Obugagga bwa Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:28">1Bk 9:28</ref>
      </char>
    </note>Obuzito obwa zaabu obwaleetebwanga eri Sulemaani buli mwaka bwali ttani amakumi abiri mu ssatu, <verse number="15" style="v"/>nga tobaliddeeko musolo ogwawebwangayo abasuubuzi n’ab’ebyamaguzi, ate era n’ogwasoloozebwanga okuva ku bakabaka Abawalabu bonna ne bagavana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 14:26-28">1Bk 14:26-28</ref>
      </char>
    </note>Kabaka Sulemaani yaweesa engabo ennene ebikumi bibiri mu zaabu, buli ngabo ng’erimu kilo ssatu n’ekitundu eza zaabu. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:2">1Bk 7:2</ref></char></note>Yakola n’engabo entono ebikumi bisatu, nga nazo za zaabu, buli ngabo nga ya kilo emu n’ekitundu eza zaabu. Ezo zonna kabaka yaziterekanga mu lubiri olwazimbibwa mu miti egyava mu kibira kya Lebanooni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Awo kabaka n’akola entebe ey’obwakabaka ennene ddala nga ya masanga n’agibikkako zaabu ennongoose. <verse number="19" style="v"/>Entebe ey’obwakabaka yalina amadaala mukaaga, waggulu waayo aweesigamwa nga weekulungirivu. Eruuyi n’eruuyi w’entebe waaliyo empologoma nga ziyimiridde ku mabbali g’emikono. <verse number="20" style="v"/>Empologoma kkumi na bbiri zaali ku madaala mukaaga, eruuyi mukaaga n’eruuyi mukaaga. Tewaali ntebe ndala yonna ey’obwakabaka eyali ekoleddwa eri ng’eyo mu bwakabaka obulala bwonna mu biseera ebyo. <verse number="21" style="v"/>Ebikompe byonna ebya kabaka Sulemaani byali bya zaabu, ne byonna ebyali mu lubiri lwe olwakolebwa mu kibira kya Lebanooni. Tewali kyakolebwa mu ffeeza, kubanga ffeeza teyali ya muwendo nnyo mu biro ebyo. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:26">1Bk 9:26</ref></char></note>Kabaka yalina ebyombo ebya maguzi ku nnyanja ebyakozesebwanga awamu n’ebya Kiramu, ebyaleetanga zaabu, ne ffeeza, n’amasanga, n’enkobe n’enkima eza buli ngeri omulundi gumu mu buli myaka esatu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:23 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 3:13">1Bk 3:13</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 4:30">1Bk 4:30</ref>
      </char>
    </note>Kabaka Sulemaani yalina obugagga bungi nnyo nnyini, n’amagezi mangi nnyo okusinga bakabaka abalala bonna ku nsi. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:9">1Bk 3:9</ref>, <ref loc="1KI 3:12">12</ref>, <ref loc="1KI 3:28">28</ref></char></note>Ensi yonna yanoonyanga era yeesunganga okulaba ku Sulemaani n’okuwuliriza amagezi, Katonda ge yamuwa. <verse number="25" style="v"/>Buli mwaka, buli omu eyajjanga okumukyalira, yamuleeteranga ekirabo, oluusi yabeeranga zaabu ne ffeeza, oluusi ngoye, oluusi byakulwanyisa, oluusi byakaloosa, oluusi mbalaasi n’ennyumbu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 17:16">Ma 17:16</ref>; <ref loc="1KI 4:26">1Bk 4:26</ref>; <ref loc="1KI 9:19">9:19</ref>; <ref loc="2CH 1:14">2By 1:14</ref>; <ref loc="2CH 9:25">9:25</ref></char>
    </note>Sulemaani yakuŋŋaanya embalaasi n’amagaali, era yalina amagaali lukumi mu bina, n’abeebagazi b’embalaasi omutwalo gumu mu enkumi bbiri, be yakuumiranga mu bibuga omwakuumirwanga amagaali, ne mu Yerusaalemi okumpi naye. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:17">Ma 17:17</ref></char></note>Kabaka n’afuula ffeeza okuba ng’amayinja aga bulijjo mu Yerusaalemi, n’emivule n’agifuula okuba ng’emisukamooli egiri mu biwonvu olw’obungi bwagyo. <verse number="28" style="v"/>Embalaasi za Sulemaani zaagulibwanga mu Misiri. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 7:6-7">2Bk 7:6-7</ref></char></note>Eggaali zaagulibwanga kilo musanvu eza ffeeza, na buli mbalaasi ng’egulibwa kilo emu n’ekitundu eza ffeeza mu Misiri. Ate era baazitunzanga ne bakabaka ab’Abakiiti ne bakabaka ab’e Busuuli.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Abakazi ba Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 17:17">Ma 17:17</ref>; <ref loc="NEH 13:26">Nek 13:26</ref></char>
    </note>Kabaka Sulemaani yayagala abakazi bannaggwanga bangi: Abamowaabu, n’Abamoni, n’Abayedomu, n’Abasidoni, n’Abakiiti, ng’okwo kw’ogasse muwala wa Falaawo, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:16">Kuv 34:16</ref>; <ref loc="DEU 7:3-4">Ma 7:3-4</ref></char></note>nga bava mu mawanga <char style="nd">Mukama</char> ge yayogerako ng’alabula Abayisirayiri nti, “Temufumbiriganwanga nabo kubanga tebalirema kukyusa mitima gyammwe okugoberera bakatonda baabwe.” Naye omutima gwa Sulemaani ne guwugulwa, era naabagala. <verse number="3" style="v"/>Sulemaani yalina abakyala lusanvu abambejja, n’abakazi abalala ebikumi bisatu, era abo bonna ne bamuwabya. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:61">1Bk 8:61</ref>; <ref loc="1KI 9:4">9:4</ref></char></note>Mu bisera bya Sulemaani eby’obukadde, bakyala be ne basendasenda omutima gwe okugoberera bakatonda abalala. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:5 a </char><char style="xt" closed="false">nny 33; <ref loc="JDG 2:13">Bal 2:13</ref>; <ref loc="2KI 23:13">2Bk 23:13</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:7">Bal 2:7</ref></char></note>N’atanula okusinza Asutoleesi katonda omukazi ow’Abasidoni, ne Mirukomu katonda ow’omuzizo ow’Abamoni. <verse number="6" style="v"/>Sulemaani n’akola ebitaali bya butuukirivu mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> n’atagobererera ddala <char style="nd">Mukama</char>, n’atakola nga Dawudi kitaawe bwe yakola.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:7 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 23:13">2Bk 23:13</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 21:29">Kbl 21:29</ref>; <ref loc="JDG 11:24">Bal 11:24</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 20:2-5">Lv 20:2-5</ref>; <ref loc="ACT 7:43">Bik 7:43</ref></char>
    </note>Sulemaani n’azimba ebifo ebigulumivu ku kasozi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false">Akasozi akali ebuvanjuba w’e Yerusaalemi lwe lusozi lw’Emizeeyituuni, oluyitibwa Olusozi olw’Obwonoonefu (<char style="xt"><ref loc="2KI 23:13">2Bk 23:13</ref></char>)</char></note> akali ebuvanjuba w’e Yerusaalemi, ng’abizimbira Kemosi katonda ow’omuzizo ow’Abamowaabu, ne Moleki katonda ow’omuzizo ow’Abamoni. <verse number="8" style="v"/>Bakyala be bonna bannamawanga, abaayoterezanga obubaane eri bakatonda baabwe, nabo n’abakolera bw’atyo. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:9 </char><char style="xt" closed="false">nny 2-3; <ref loc="1KI 3:5">1Bk 3:5</ref>; <ref loc="1KI 9:2">9:2</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> n’asunguwalira Sulemaani kubanga omutima gwe gwava ku <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri, eyamulabikira emirundi ebiri. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:10 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:6">1Bk 9:6</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 6:12">1Bk 6:12</ref></char></note>Newaakubadde nga <char style="nd">Mukama</char> yali alabudde Sulemaani obutagoberera bakatonda abalala, Sulemaani teyagondera kiragiro kya <char style="nd">Mukama</char>. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:11 </char><char style="xt" closed="false">nny 31; <ref loc="1KI 12:15-16">1Bk 12:15-16</ref>; <ref loc="2KI 17:21">2Bk 17:21</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> kyeyava agamba Sulemaani nti, “Olw’empisa zo, n’obutakuuma ndagaano yange newaakubadde okugondera amateeka gange ge nakulagira, ndikuggyako obwakabaka, ne mbuwa omu ku baddu bo. <verse number="12" style="v"/>Naye olwa Dawudi kitaawo, ekyo sirikikola mu biro byo, ndikikola, mutabani wo atandise okufuga. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:13 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:20">1Bk 12:20</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:15">2Sa 7:15</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:11">Ma 12:11</ref></char></note>Ate era sirimuggyako bwakabaka bwonna, naye ndimuwa ekika kimu ku lwa Dawudi omuddu wange, n’olwa Yerusaalemi, kye neerondera.”</para>
  <para style="s1">Abalabe ba Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Awo <char style="nd">Mukama</char> n’ayimusiza Sulemaani omulabe erinnya lye Kadadi Omwedomu, ow’olulyo olulangira mu Edomu. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 20:13">Ma 20:13</ref>; <ref loc="2SA 8:14">2Sa 8:14</ref>; <ref loc="1CH 18:12">1By 18:12</ref></char></note>Emabegako Dawudi bwe yali alwana ne Edomu, Yowaabu omuduumizi w’eggye eyali agenze okuziika Abayisirayiri abaali battiddwa, yasigalayo n’atta abasajja bonna mu Edomu. <verse number="16" style="v"/>Yowaabu n’Abayisirayiri bonna be yagenda nabo ne babeera eyo okumala emyezi mukaaga, okutuusa lwe baasaanyaawo abasajja bonna mu Edomu. <verse number="17" style="v"/>Naye Kadadi, ng’akyali mulenzi, yaddukira e Misiri n’abakungu abamu Abayedomu abaweerezanga kitaawe. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 10:12">Kbl 10:12</ref></char></note>Ne bagolokoka okuva mu Midiyaani okugenda e Palani. Ne bafuna abasajja okuva mu Palani, ne bagenda e Misiri, ewa Falaawo, ye kabaka w’e Misiri, eyamuwa ennyumba ne ttaka, era n’amuwanga n’emmere ey’okulya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Awo Kadadi n’alaba ekisa mu maaso ga Falaawo n’okumuwa n’amuwa mulamu we, muganda wa Tapenesi kaddulubaale, okumufumbirwa. <verse number="20" style="v"/>Muganda wa Tapenesi n’azaalira Kadadi omwana wabulenzi n’amutuuma Genubasi, era Tapenesi n’amutwala mu lubiri okumulabirira. Genubasi n’akulira eyo wamu n’abaana ba Falaawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kadadi bwe yali mu Misiri, n’awulira nti Dawudi yeebakira wamu ne bajjajjaabe era nga ne Yowaabu omuduumizi w’eggye yafa, n’agamba Falaawo nti, “Ka nzireyo ewaffe mu nsi yange.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Falaawo n’amubuuza nti, “Kiki ky’otofunye wano, ekikwagaza okuddayo mu nsi yo?” Kadadi n’amuddamu nti, “Tewali, naye nzikiriza ŋŋende.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:23 a </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 14 </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 8:3">2Sa 8:3</ref>
      </char>
    </note>Katonda n’ayimusiza Sulemaani, omulabe omulala, erinnya lye Lezoni mutabani wa Eriyada, eyali adduse ku mukama we Kadadezeri kabaka w’e Zoba. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:5">2Sa 8:5</ref>; <ref loc="2SA 10:8">10:8</ref>, <ref loc="2SA 10:18">18</ref></char></note>Dawudi bwe yatta eggye ly’e Zoba, Lezoni n’akuŋŋaanya abasajja abajeemu n’afuuka mukulu waabwe, n’addukira e Ddamasiko, n’akiwamba, n’abeera eyo nga gy’afugira. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 10:19">2Sa 10:19</ref></char></note>Yali mulabe wa Isirayiri ennaku zonna ez’obulamu bwa Sulemaani, ng’okwo kw’otadde emitawaana Kadadi gye yaleetera Isirayiri. Lezoni n’addukira mu Alamu, era n’abeera mulabe wa Isirayiri omuzibu ennyo.</para>
  <para style="s1">Yerobowaamu Ajeemera Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 20:21">2Sa 20:21</ref>; <ref loc="1KI 12:2">1Bk 12:2</ref>; <ref loc="2CH 13:6">2By 13:6</ref></char>
    </note>Yerobowaamu mutabani wa Nebati, Omwefulayimu ow’e Zereda, nnyina nga ye nnamwandu wa Zeruwa, ate nga y’omu ku bakungu ba Sulemaani, n’ajeemera kabaka. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:24">1Bk 9:24</ref></char></note>Eno y’engeri gye yajeemeramu kabaka: Sulemaani yali azimbye obusenge obuwagika, ng’azibye ebituli ebyali mu bbugwe ow’ekibuga kya Dawudi kitaawe. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:28 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="RUT 2:1">Lus 2:1</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 22:29">Nge 22:29</ref></char></note>Yerobowaamu yali musajja mwesimbu, era Sulemaani bwe yalaba omulimu gwe omulungi, n’amusiima n’amufuula omukulu w’emirimu gyonna egy’amaanyi mu nnyumba ya Yusufu. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:15">1Bk 12:15</ref>; <ref loc="1KI 14:2">14:2</ref>; <ref loc="2CH 9:29">2By 9:29</ref></char></note>Awo mu biro ebyo Yerobowaamu bwe yali ng’ava mu Yerusaalemi, n’asisinkana Akiya nnabbi w’e Siiro ng’ayambadde ekyambalo ekiggya, baali bokka ku ttale. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:27">1Sa 15:27</ref></char></note>Akiya n’addira ekyambalo kye n’akiyuzaamu ebitundu kkumi na bibiri. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:31 </char><char style="xt" closed="false">nny 11</char></note>N’agamba Yerobowaamu nti, “Weetwalire ebitundu kkumi, kubanga bw’atyo bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char>, Katonda wa Isirayiri nti, ‘Laba, ŋŋenda kuggya ku Sulemaani obwakabaka, nkuweeko ebika kkumi. <verse number="32" style="v"/>Naye olw’omuddu wange Dawudi n’ekibuga Yerusaalemi, kye neerondera mu bika byonna ebya Isirayiri, alisigazaako ekika kimu. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:33 a </char><char style="xt" closed="false">nny 5-7 </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:3">1Bk 3:3</ref></char></note>Kino ndikikola kubanga banvuddeko ne basinza Asutoleesi katonda omukazi ow’Abamoni, ne batatambulira mu kkubo lyange, wadde okukola ebituufu mu maaso gange newaakubadde okugondera ebiragiro byange oba amateeka gange, nga Dawudi kitaawe wa Sulemaani bwe yakola.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“ ‘Naye Sulemaani sirimuggyako bwakabaka bwonna, wabula ndimuleka nga y’afuga ennaku zonna ez’obulamu bwe olw’omuddu wange Dawudi, gwe nalonda era eyagondera amateeka n’ebiragiro byange. <verse number="35" style="v"/>Ndiggya obwakabaka ku mutabani wa Sulemaani, ne nkuwa ebika kkumi. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:36 a </char><char style="xt" closed="false">nny 13; <ref loc="1KI 12:17">1Bk 12:17</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:4">1Bk 15:4</ref>; <ref loc="2KI 8:19">2Bk 8:19</ref></char></note>Ekika ekimu ndikiwa mutabani we, omuddu wange Dawudi abeerenga n’ettabaaza mu maaso gange mu Yerusaalemi, ekibuga kye neeroboza olw’erinnya lyange. <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 3:21">2Sa 3:21</ref></char></note>Wabula, ggwe ndikutwala, era olifuga wonna omutima gwo gye gulisiima, era olibeera kabaka wa Isirayiri. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:38 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:19">Ma 17:19</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:5">Yos 1:5</ref>; <ref loc="2SA 7:11">2Sa 7:11</ref>, <ref loc="2SA 7:27">27</ref></char></note>Bw’onoogonderanga byonna bye nkulagira n’otambuliranga mu makubo gange, era n’okolanga ebituufu mu maaso gange ng’okugonderanga ebiragiro n’amateeka gange, nga Dawudi omuddu wange bwe yakola, nnaabeeranga naawe. Ndikukolera ekika eky’enkalakkalira, nga kye nakolera Dawudi, era ndikuwa ne Isirayiri. <verse number="39" style="v"/>Kyendiva nzikakkanya ezzadde lya Dawudi, naye si bbanga lyonna.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 12:2">2By 12:2</ref>
      </char>
    </note>Sulemaani n’agezaako okutta Yerobowaamu, naye Yerobowaamu n’addukira e Misiri, ewa Sisaki<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:40 </char><char style="fq" closed="false">Sisaki </char><char style="ft" closed="false">ye falaawo eyasooka mu kyasa ky’abafuzi ab’amakumi abiri mu ebiri mu Misiri (945–924 <char style="sc">bc</char>).</char></note> kabaka waayo, n’abeera eyo okutuusa Sulemaani bwe yafa.</para>
  <para style="s1">Okufa kwa Sulemaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ebyo byonna ebyabaawo ku mulembe gwa Sulemaani, ne byonna bye yakola, n’amagezi ge yalaga, byawandiikibwa mu bitabo eby’ebyafaayo ebya Sulemaani. <verse number="42" style="v"/>Sulemaani yafuga Isirayiri yonna ng’ali mu Yerusaalemi okumala emyaka amakumi ana. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:21">1Bk 14:21</ref>; <ref loc="MAT 1:7">Mat 1:7</ref></char></note>N’afa n’aziikibwa mu kibuga kya Dawudi kitaawe. Awo Lekobowaamu mutabani we n’amusikira.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Isirayiri Bajeemera Lekobowaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lekobowaamu n’alaga e Sekemu, Abayisirayiri bonna gye baali bakuŋŋaanidde okumufuula kabaka. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:40">1Bk 11:40</ref></char></note>Yerobowaamu mutabani wa Nebati bwe yawulira ekyo, ng’ali e Misiri, gye yali yeewaŋŋangusirizza, n’akomawo. <verse number="3" style="v"/>Abantu ne batumira Yerobowaamu, ye n’ekibiina kyonna ekya Isirayiri ne bagenda ewa Lekobowaamu, ne bamugamba nti, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 8:11-18">1Sa 8:11-18</ref>; <ref loc="1KI 4:20-28">1Bk 4:20-28</ref></char></note>“Kitaawo yatuteekako ekikoligo ekizito, naye kaakano wewula ku mirimu emizibu ne ku kikoligo ekizito kye yatuteekako, naffe tunaakuweereza.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Lekobowaamu n’abaddamu nti, “Mumpe ebbanga lya nnaku ssatu, n’oluvannyuma nnaabaddamu.” Abantu ne beetambulira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 4:2">1Bk 4:2</ref>
      </char>
    </note>Awo kabaka Lekobowaamu n’agenda ne yeebuuza ku bakadde abaaweerezanga kitaawe Sulemaani, mu biseera bwe yali ng’akyali mulamu. N’ababuuza nti, “Mumpa magezi ki, ku nsonga abantu bano gye bansabye?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PRO 15:1">Nge 15:1</ref>
      </char>
    </note>Ne bamuddamu nti, “Leero bw’onoobeera omuwulize eri abantu bano ne weetoowaza, n’obaweereza, era n’obaddamu n’eggonjebwa, kale banaabeeranga baweereza bo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Naye Lekobowaamu n’atawuliriza magezi abakadde ge baamuwa, n’agenda ne yeebuuza ku bavubuka be yali akuze nabo, era nga be bamuweereza. <verse number="9" style="v"/>N’ababuuza nti, “Mumpa magezi ki okuddamu abantu abasabye okuwewula ku kikoligo kitange kye yabateekako?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Abavubuka abaakulira awamu naye ne bamuddamu nti, “Gamba abantu abo abakusabye nti, ‘Okendeeze ku kikoligo kitaawo kye yabateekako nti, “Engalo yange eya nasswi esinga ekiwato kya kitange obunene. <verse number="11" style="v"/>Kitange yabateekako ekikoligo ekizito, naye nze ndyongera ku kikoligo kyammwe. Kitange yabakangavvulanga na nkoba, naye nze nnaabakangavvulanga n’enjaba ez’obusagwa.” ’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Oluvannyuma lw’ennaku ssatu, Yerobowaamu n’abantu bonna, ne baddayo eri Lekobowaamu, nga bwe yali abagambye okudda oluvannyuma lw’ennaku essatu. <verse number="13" style="v"/>Awo kabaka n’addamu abantu n’ebboggo, n’agaana amagezi abakadde ge baamuwa, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 1:14">Kuv 1:14</ref>; <ref loc="EXO 5:5-9">5:5-9</ref>, <ref loc="EXO 5:16-18">16-18</ref></char></note>n’agoberera ag’abavubuka, n’ayogera nti, “Kitange yafuula ekikoligo kyammwe okuba ekizito, naye nze nnaayongera ku kikoligo kyammwe. Kitange yabakangavvulanga na nkoba, naye nno nze nnaabakangavvula na njaba ez’obusagwa.” <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:15 a </char><char style="xt" closed="false">nny 24; <ref loc="DEU 2:30">Ma 2:30</ref>; <ref loc="JDG 14:4">Bal 14:4</ref>; <ref loc="2CH 22:7">2By 22:7</ref>; <ref loc="2CH 25:20">25:20</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:29">1Bk 11:29</ref></char></note>Kabaka n’atawuliriza bantu. Bino byonna byabaawo <char style="nd">Mukama</char> atuukirize ekigambo kye yayogera eri Yerobowaamu mutabani wa Nebati ng’ayita mu Akiya Omusiiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 20:1">2Sa 20:1</ref>
      </char>
    </note>Awo Isirayiri yenna bwe baalaba nga kabaka agaanye okubawuliriza, ne bamuddamu nti,</para>
  <para style="q1">“Mugabo ki gwe tulina mu Dawudi,</para>
  <para style="q2">oba kitundu ki kye tulina mu mutabani wa Yese?</para>
  <para style="q1">Mudde mu weema zammwe ayi Isirayiri!</para>
  <para style="q2">Weerabirire ggwe ennyumba ya Dawudi.”</para>
  <para style="m">Awo Abayisirayiri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:16 </char><char style="ft" closed="false">Abayisirayiri aboogerebwako wano be b’omu bukiikakkono</char></note> ne beddirayo ewaabwe. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:13">1Bk 11:13</ref>, <ref loc="1KI 11:36">36</ref></char></note>Naye abaana ba Isirayiri abaabeeranga mu bibuga bya Yuda, ne bafugibwa Lekobowaamu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 20:24">2Sa 20:24</ref>; <ref loc="1KI 4:6">1Bk 4:6</ref>; <ref loc="1KI 5:14">5:14</ref></char>
    </note>Lekobowaamu yalagira Adolaamu eyakuliranga emirimu egy’obuwaze okugenda eri Abayisirayiri, okubalagira eby’okukola, naye ne bamukuba amayinja ne bamutta. Naye ye Kabaka Lekobowaamu n’awona, n’alinnya eggaali lye n’addukira e Yerusaalemi. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:21">2Bk 17:21</ref></char></note>Bw’atyo Isirayiri n’ajeemera ennyumba ya Dawudi n’okutuusa leero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 11:13">1Bk 11:13</ref>, <ref loc="1KI 11:32">32</ref></char>
    </note>Abayisirayiri bonna bwe baawulira nti Yerobowaamu akomyewo, ne bamutumira ajje eri ekibiina, ne bamutikkira okuba kabaka wa Isirayiri yonna. Ekika kya Yuda kyokka kye kyasigala nga kigoberera ennyumba ya Dawudi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 11:1">2By 11:1</ref>
      </char>
    </note>Awo Lekobowaamu bwe yatuuka mu Yerusaalemi n’akuŋŋaanya ennyumba ya Yuda yonna, n’ekika kya Benyamini, abasajja abalwanyi emitwalo kkumi na munaana, okulwanagana n’ennyumba ya Isirayiri, asobole okweddiza obwakabaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 12:5-7">2By 12:5-7</ref>
      </char>
    </note>Naye ekigambo kya Katonda ne kijjira Semaaya omusajja wa Katonda nti, <verse number="23" style="v"/>“Gamba Lekobowaamu mutabani wa Sulemaani kabaka wa Yuda, n’ennyumba ya Yuda yonna n’eya Benyamini, era n’abantu bonna nti, <verse number="24" style="v"/>‘Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, Temwambuka kulwana ne baganda bammwe, Abayisirayiri. Buli omu ku mmwe addeyo eka kubanga kino nze nkisazeewo.’ ” Awo ne bagondera ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char>, ne baddayo ewaabwe, nga <char style="nd">Mukama</char> bwe yalagira.</para>
  <para style="s1">Yerobowaamu Asinza Ennyana eza Zaabu e Beseri n’e Ddaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:25 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 9:45">Bal 9:45</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 8:8">Bal 8:8</ref>, <ref loc="JDG 8:17">17</ref></char>
    </note>Awo Yerobowaamu n’azimba Sekemu mu Efulayimu ensi ey’ensozi, era n’abeera eyo. Eyo gye yava n’agenda n’azimba Penieri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Yerobowaamu ne yeerowooza munda ye nti, “Obwakabaka sikulwa nga budda mu nnyumba ya Dawudi! <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:5-6">Ma 12:5-6</ref></char></note>Abantu bano bwe banayambukanga okuwaayo ebiweebwayo mu yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> mu Yerusaalemi, olunaku olumu emitima gyabwe giyinza okukyukira mukama waabwe, Lekobowaamu, kabaka wa Yuda. Balinzita ne badda gy’ali.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:28 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 32:4">Kuv 32:4</ref>; <ref loc="2KI 10:29">2Bk 10:29</ref>; <ref loc="2KI 17:16">17:16</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 32:8">Kuv 32:8</ref>
      </char>
    </note>Awo Kabaka Yerobowaamu n’aweebwa amagezi okukola ennyana bbiri eza zaabu. N’agamba abantu nti, “Kijja kubazitoowerera nnyo okwambukanga e Yerusaalemi. Baabano bakatonda bammwe, Ayi Isirayiri, abaabaggya mu Misiri.” <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:29 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:19">Lub 28:19</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 18:27-31">Bal 18:27-31</ref></char></note>Emu n’agiteeka mu Beseri n’endala mu Ddaani. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:34">1Bk 13:34</ref>; <ref loc="2KI 17:21">2Bk 17:21</ref></char></note>Ekintu ekyo ne kiba kibi nnyo, kubanga abantu baatuuka n’okugenda e Ddaani okusinza ekifaananyi ky’ennyana ekyali kiteekeddwa eyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:31 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 13:32">1Bk 13:32</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 3:10">Kbl 3:10</ref>; <ref loc="1KI 13:33">1Bk 13:33</ref>; <ref loc="2KI 17:32">2Bk 17:32</ref>; <ref loc="2CH 11:14-15">2By 11:14-15</ref>; <ref loc="2CH 13:9">13:9</ref></char>
    </note>Yerobowaamu n’azimba amasabo mu bifo ebigulumivu n’alonda bakabona<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false">Yerobowaamu yalonda bakabona abataali ba kika kya Leevi, kubanga Abaleevi abasinga obungi baali baddukidde eri Lekobowaamu (<char style="xt"><ref loc="2CH 11:13-17">2By 11:13-17</ref></char>)</char></note> ng’abaggya mu bantu abaabulijjo, newaakubadde nga tebaali ba kika kya Leevi. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:33-34">Lv 23:33-34</ref>; <ref loc="NUM 29:12">Kbl 29:12</ref></char></note>N’akola embaga ku lunaku olw’ekkumi n’ettaano mu mwezi ogw’omunaana, okufaanana n’embaga ebeerawo mu Yuda, era n’awaayo ebyokebwa ku kyoto. Kino yakikola mu Beseri ng’awaayo ssaddaaka eri ennyana ze yakola. N’assa bakabona mu bifo ebigulumivu bye yali akoze e Beseri. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:33 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:39">Kbl 15:39</ref>; <ref loc="1KI 13:1">1Bk 13:1</ref>; <ref loc="AMO 7:13">Am 7:13</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:17">2Bk 23:17</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:32-33">1Bk 12:32-33</ref></char></note>Ku lunaku olw’ekkumi n’ettaano mu mwezi ogw’omunaana gwe yeerondera, n’awaayo ebiweebwayo ebyokebwa ku kyoto kye yazimba e Beseri. Era n’assaawo embaga Abayisirayiri gye baakuumanga, n’ayambukanga ne ku kyoto okuwaayo ebyokebwa.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Omusajja wa Katonda Ava mu Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Omusajja wa Katonda n’ajja e Beseri okuva mu Yuda olw’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char>, n’asanga Yerobowaamu ng’ayimiridde mu maaso g’ekyoto ng’ateekateeka okwotereza obubaane. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:15-16">2Bk 23:15-16</ref>, <ref loc="2KI 23:20">20</ref></char></note>N’ayogerera mu ddoboozi ery’omwanguka eri ekyoto olw’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ng’agamba nti, “Ayi ekyoto, ekyoto! Kino <char style="nd">Mukama</char> ky’agamba nti, ‘Omwana erinnya lye Yosiya alizaalibwa mu nnyumba ya Dawudi, ku ggwe kw’aliweerayo bakabona ab’ebifo ebigulumivu ng’ebiweebwayo era n’amagumba g’abantu galyokerwa ku ggwe.’ ” <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 6:17">Bal 6:17</ref>; <ref loc="ISA 7:14">Is 7:14</ref>; <ref loc="JHN 2:11">Yk 2:11</ref>; <ref loc="1CO 1:22">1Ko 1:22</ref></char></note>Ku lunaku olwo omusajja wa Katonda n’awa akabonero: “Kano ke kabonero <char style="nd">Mukama</char> kalangirira. Ekyoto kiryatika n’evvu lyakyo liriyiyibwa ebweru.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Awo kabaka Yerobowaamu bwe yawulira omusajja wa Katonda bye yayogera, n’ayogera n’eddoboozi eddene ku kyoto e Beseri ng’awanise omukono gwe mu maaso g’ekyoto nti, “Mumukwate!” Omukono gwe yawanika eri omusajja wa Katonda ne gukala ne gukalambalirayo n’okuyinza n’atayinza kuguzza. <verse number="5" style="v"/>N’ekyoto ne kyatikamu, n’evvu ne liyiika ng’akabonero omusajja wa Katonda ke yawa olw’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 8:8">Kuv 8:8</ref>; <ref loc="EXO 9:28">9:28</ref>; <ref loc="EXO 10:17">10:17</ref>; <ref loc="LUK 6:27-28">Luk 6:27-28</ref>; <ref loc="ACT 8:24">Bik 8:24</ref>; <ref loc="JAS 5:16">Yak 5:16</ref></char>
    </note>Awo Kabaka n’agamba omusajja wa Katonda nti, “Negayiririra <char style="nd">Mukama</char> Katonda wo, onsabire omukono gwange guwonyezebwe.” Omusajja wa Katonda n’amwegayiririra eri <char style="nd">Mukama</char>, omukono gwe ne guddawo nga bwe gwali olubereberye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 9:7">1Sa 9:7</ref>; <ref loc="2KI 5:15">2Bk 5:15</ref></char>
    </note>Kabaka n’agamba omusajja wa Katonda nti, “Jjangu eka ewange obeeko ky’olya, n’okukuwa nkuweeyo ekirabo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:8 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 22:18">Kbl 22:18</ref>; <ref loc="NUM 24:13">24:13</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 16</char>
    </note>Naye omusajja wa Katonda n’agamba kabaka nti, “Ne bw’onompa ekitundu ky’obugagga bwo, sijja kugenda naawe, wadde okulya omugaati oba okunywa amazzi wano. <verse number="9" style="v"/>Kubanga nkuutiddwa ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Tolya mugaati newaakubadde okunywa amazzi wadde okuddira mu kkubo ly’ojjiddemu.’ ” <verse number="10" style="v"/>Awo n’addirayo mu kkubo eddala, so si mu eryo lye yajjiramu e Beseri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Awo mu biro ebyo waaliwo nnabbi omukadde eyabeeranga mu Beseri, eyategeezebwa batabani be ebyo byonna omusajja wa Katonda bye yali akoze ku lunaku olwo, ne bye yali agambye kabaka. <verse number="12" style="v"/>Kitaabwe n’ababuuza nti, “Akutte kkubo ki?” Awo batabani be ne bamulaga ekkubo omusajja wa Katonda ow’e Yuda ly’akutte. <verse number="13" style="v"/>Awo n’agamba batabani be nti, “Munteekereteekere endogoyi.” Bwe baamala okumutegekera endogoyi, n’agyebagala, <verse number="14" style="v"/>n’akwata ekkubo omusajja wa Katonda lye yali akutte. Yamusanga atudde wansi w’omwera, n’amubuuza nti, “Gwe musajja wa Katonda eyavudde e Yuda?” N’addamu nti, “Nze nzuuno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Awo nnabbi n’amugamba nti, “Tuddeyo eka olye ku mmere.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 8</char>
    </note>Omusajja wa Katonda n’amuddamu nti, “Siyinza kuddayo newaakubadde okugenda naawe, wadde okulya omugaati oba okunywa amazzi naawe mu kifo kino. <verse number="17" style="v"/>Ndagiddwa ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Toteekwa kulyayo ku mmere newaakubadde okunywayo amazzi, wadde okuddirayo mu kkubo lye wajjiddemu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 13:3">Ma 13:3</ref>
      </char>
    </note>Awo nnabbi omukadde n’amuddamu nti, “Nze nange ndi nnabbi nga ggwe. Era malayika yaŋŋambye ekigambo kya Katonda nti, ‘Mukomyewo mu nnyumba yo alye ku mmere anywe ne ku mazzi.’ ” Naye yali amulimba. <verse number="19" style="v"/>Awo omusajja wa Katonda n’addayo naye mu nnyumba ye n’alya era n’anywa. <verse number="20" style="v"/>Bwe baali batudde nga balya, ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kijjira nnabbi omukadde eyali amukomezzaawo. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:21 </char><char style="xt" closed="false">nny 26</char></note>N’ayogerera mu ddoboozi ery’omwanguka eri omusajja wa Katonda eyava mu Yuda nti, “Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Ojeemedde ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> era tokuumye kiragiro <char style="nd">Mukama</char> Katonda kye yakulagidde. <verse number="22" style="v"/>Wakomyewo n’olya emmere era n’onywa amazzi mu kifo kye yakugaanye okulyamu wadde okunywamu amazzi. Noolwekyo omulambo gwo teguliziikibwa mu ntaana ya bajjajjaabo.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Omusajja wa Katonda bwe yamala okulya n’okunywa, nnabbi oli eyali amukomezzaawo, n’ategeka endogoyi y’omusajja wa Katonda. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 20:36">1Bk 20:36</ref></char></note>Awo bwe yali ng’ali ku lugendo lwe, empologoma n’emusangiriza n’emutta, era n’esuula omulambo gwe ku kkubo, empologoma n’endogoyi ne biyimirira okumpi nagwo. <verse number="25" style="v"/>Laba, abantu abamu abaalaba omulambo nga gusuuliddwa wansi, nga n’empologoma eyimiridde kumpi nagwo, ne bagenda mu kibuga nnabbi mwe yabeeranga ne bategeeza abaayo. <verse number="26" style="v"/>Nnabbi eyali amukomezzaawo bwe yakiwulira n’ayogera nti, “Ye musajja wa Katonda ataagondedde kigambo kya <char style="nd">Mukama</char>. <char style="nd">Mukama</char> amuwaddeyo eri empologoma emutaagudde n’emutta, ng’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> bwe ky’amulabudde.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Awo nnabbi n’agamba batabani be nti, “Muntegekere endogoyi.” Ne bagimutegekera. <verse number="28" style="v"/>Nagenda n’asanga omulambo gw’omusajja wa Katonda nga gusuuliddwa mu kkubo n’endogoyi n’empologoma nga ziyimiridde kumpi nagwo; empologoma nga teridde mulambo so nga tetaaguddetaagudde ndogoyi. <verse number="29" style="v"/>Nnabbi n’asitula omulambo gw’omusajja wa Katonda n’aguteeka ku ndogoyi, era n’aguzzaayo mu kibuga kye n’amukungubagira, omulambo n’aguziika. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:18">Yer 22:18</ref></char></note>N’ateeka omulambo gwe mu ntaana ye ye, ne bamukungubagira nga bakaaba nti, “Woowe, muganda wange!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 23:18">2Bk 23:18</ref>
      </char>
    </note>Awo bwe baamala okumuziika, n’agamba batabani be nti, “Bwe nfanga, munziikanga mu ntaana omusajja wa Katonda mw’aziikiddwa; muteekanga amagumba gange kumpi n’amagumba ge. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:32 a </char><char style="xt" closed="false">nny 2; <ref loc="LEV 26:30">Lv 26:30</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:24">1Bk 16:24</ref>, <ref loc="1KI 16:28">28</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:16">2Bk 23:16</ref></char></note>Ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char>, omusajja wa Katonda kye yayogera n’eddoboozi ery’omwanguka ku kyoto ekiri mu Beseri ne ku masabo ag’ebifo ebigulumivu ebiri mu bibuga eby’e Samaliya, tekirirema kutuukirira.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 12:31">1Bk 12:31</ref>; <ref loc="2CH 11:15">2By 11:15</ref>; <ref loc="2CH 13:9">13:9</ref></char>
    </note>Oluvannyuma lw’ekigambo ekyo Yerobowaamu n’atakyuka kuleka amakubo ge amabi, naye ne yeeyongera nate okussaawo bakabona ab’ebifo ebigulumivu ng’abaggya mu bantu abaabulijjo. Buli eyayagalanga okubeera kabona, n’amwawulanga okubeera mu bifo ebigulumivu. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:34 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:30">1Bk 12:30</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10">1Bk 14:10</ref></char></note>Kino kye kyali ekibi ky’ennyumba ya Yerobowaamu ekyagireetera okugwa, okugimalawo n’okugizikiriza okuva ku nsi.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Akiya Alagula Yerobowaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Awo mu biro ebyo Abiya mutabani wa Yerobowaamu n’alwala, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 28:8">1Sa 28:8</ref>; <ref loc="2SA 14:2">2Sa 14:2</ref>; <ref loc="1KI 11:29">1Bk 11:29</ref></char></note>Yerobowaamu n’agamba mukyala we nti, “Golokoka ogende e Siiro, nga weefuddefudde baleme kumanya nga bw’oli mukazi wa Yerobowaamu. Akiya nnabbi, eyanjogerako nti ndiba kabaka w’abantu bano ali eyo. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 9:7">1Sa 9:7</ref></char></note>Twala emigaati kkumi, ne bukeeke, n’ensumbi ey’omubisi gw’enjuki, ogende gy’ali era ye alikubuulira omwana bw’aliba.” <verse number="4" style="v"/>Awo muka Yerobowaamu n’akola bw’atyo, n’agenda ewa Akiya e Siiro.</para>
  <para style="p">Akiya yali muzibe, kubanga amaaso ge gaali gayimbadde olw’obukadde. <verse number="5" style="v"/>Naye <char style="nd">Mukama</char> yali alabudde Akiya nga muka Yerobowaamu bw’anajja okumubuuza ebifa ku mutabani waabwe, eyali alwadde era nga bw’ajja okumuddamu, nga bw’anaatuuka ajja kwefuula okuba omuntu omulala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Awo Akiya bwe yawulira enswagiro ku mulyango, n’amugamba nti, “Yingira muka Yerobowaamu. Lwaki weefuula okuba omuntu omulala? Ntumiddwa gy’oli n’amawulire amabi. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:7-8">2Sa 12:7-8</ref>; <ref loc="1KI 16:2">1Bk 16:2</ref></char></note>Genda ogambe Yerobowaamu nti kino <char style="nd">Mukama</char>, Katonda wa Isirayiri ky’agamba nti, ‘Nakugulumiza nga nkuggya mu bantu, ne nkufuula omukulembeze wa bantu bange Isirayiri. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:8 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:31">1Bk 11:31</ref>, <ref loc="1KI 11:33">33</ref>, <ref loc="1KI 11:38">38</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:5">1Bk 15:5</ref></char></note>Naggya obwakabaka mu nnyumba ya Dawudi, ne mbukuwa, naye tobadde ng’omuddu wange Dawudi, eyagondera ebiragiro byange era n’abigoberera n’omutima gwe gwonna, ng’akola ekyo ekyali ekirungi mu maaso gange. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:9 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:17">Kuv 34:17</ref>; <ref loc="1KI 12:28">1Bk 12:28</ref>; <ref loc="2CH 11:15">2By 11:15</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 9:26">Nek 9:26</ref>; <ref loc="PSA 50:17">Zab 50:17</ref>; <ref loc="EZK 23:35">Ez 23:35</ref></char></note>Oyonoonye nnyo okusinga bonna abaakusooka. Weekoledde bakatonda abalala, n’okola n’ebifaananyi ebisaanuuse n’onneerabira; onsunguwazizza nnyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:10 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 32:36">Ma 32:36</ref>; <ref loc="1KI 21:21">1Bk 21:21</ref>; <ref loc="2KI 9:8-9">2Bk 9:8-9</ref>; <ref loc="2KI 14:26">14:26</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:29">1Bk 15:29</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Kyendiva nsanyaawo ennyumba ya Yerobowaamu, era ndiggyawo ku Yerobowaamu buli mwana owoobulenzi yenna mu Isirayiri, omuddu n’atali muddu. Ndiyokya ennyumba ya Yerobowaamu, ng’omuntu bw’ayokya obusa, okutuusa lwe liggweerawo ddala. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:4">1Bk 16:4</ref>; <ref loc="1KI 21:24">21:24</ref></char></note>Abo bonna aba Yerobowaamu abalifiira mu kibuga, embwa zirirya emirambo gyabwe, n’ennyonyi ez’omu bbanga zirirya egy’abo abalifiira ku ttale, kubanga <char style="nd">Mukama</char> y’akyogedde!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Wabula ggwe, ddayo eka. Bw’onooba wakalinnya ekigere mu kibuga kyo, omulenzi anaafa. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 12:12">2By 12:12</ref>; <ref loc="2CH 19:3">19:3</ref></char></note>Isirayiri yonna banaamukaabira era ne bamuziika. Ye yekka ow’ennyumba ya Yerobowaamu aliziikibwa, kubanga ye yekka mu nnyumba ya Yerobowaamu <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri, gw’alabyemu akalungi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“<char style="nd">Mukama</char> alyeyimusiza kabaka wa Isirayiri alisaanyaawo ennyumba ya Yerobowaamu mu kiseera ekitali ky’ewala nnyo. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:15 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:28">Ma 29:28</ref>; <ref loc="2KI 15:29">2Bk 15:29</ref>; <ref loc="2KI 17:6">17:6</ref>; <ref loc="PSA 52:5">Zab 52:5</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 23:15-16">Yos 23:15-16</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:13">Kuv 34:13</ref>; <ref loc="DEU 12:3">Ma 12:3</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> aliva ku Isirayiri, abeere ng’ekitoogo bwe kinyeenyezebwa mu mazzi, era alisimbula Isirayiri okubaggya mu nsi eno ennungi eya bajjajjaabwe, n’abasaasaanyiza emitala w’Omugga,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="ft" closed="false">kitegeeza Omugga Fulaati</char></note> kubanga baasunguwaza <char style="nd">Mukama</char> bwe baakola bakatonda Baaseri. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:30">1Bk 12:30</ref>; <ref loc="1KI 13:34">13:34</ref>; <ref loc="1KI 15:30">15:30</ref>, <ref loc="1KI 15:34">34</ref>; <ref loc="1KI 16:2">16:2</ref></char></note>Era aliva ku Isirayiri olw’ebibi bya Yerobowaamu n’ebyo by’ayonoonesezza Isirayiri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 12; <ref loc="1KI 15:33">1Bk 15:33</ref>; <ref loc="1KI 16:6-9">16:6-9</ref></char>
    </note>Awo muka Yerobowaamu n’agolokoka okugenda e Tiruza. Olwayingira mu nnyumba yaabwe, omulenzi n’afa. <verse number="18" style="v"/>Ne bamuziika, era Isirayiri yonna ne bamukungubagira ng’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> kye yayogerera mu nnabbi Akiya bwe kyali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>N’ebirala byonna ebyabaawo mu mirembe gya Yerobowaamu, entalo ze, n’okufuga kwe, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’eby’omu mirembe gya bassekabaka ba Isirayiri? <verse number="20" style="v"/>Yafugira emyaka amakumi abiri mu ebiri, oluvannyuma ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe; Nadabu mutabani we n’amusikira, n’alya obwakabaka.</para>
  <para style="s1">Lekobowaamu Kabaka wa Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 31; <ref loc="1KI 11:1">1Bk 11:1</ref>; <ref loc="2CH 12:13">2By 12:13</ref></char>
    </note>Lekobowaamu mutabani wa Sulemaani n’alya obwakabaka bwa Yuda, ng’alina emyaka amakumi ana mu gumu. Yafugira emyaka kkumi na musanvu mu Yerusaalemi, ekibuga <char style="nd">Mukama</char> kye yeeroboza mu bika byonna ebya Isirayiri olw’erinnya lye. Nnyina yayitibwanga Naama, Omwamoni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:22 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 12:1">2By 12:1</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 32:21">Ma 32:21</ref>; <ref loc="PSA 78:58">Zab 78:58</ref>; <ref loc="1CO 10:22">1Ko 10:22</ref></char>
    </note>Yuda ne bakola ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, okusinga ne bajjajjaabwe bye baakola era ebibi byabwe ne bikwasa <char style="nd">Mukama</char> obuggya. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:23 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 16:22">Ma 16:22</ref>; <ref loc="2KI 17:9-10">2Bk 17:9-10</ref>; <ref loc="EZK 16:24-25">Ez 16:24-25</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:2">Ma 12:2</ref>; <ref loc="ISA 57:5">Is 57:5</ref></char></note>Beezimbira ebifo ebigulumivu n’empagi za Baaseri ku buli lusozi oluwanvu ne wansi wa buli muti omugazi. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 23:17">Ma 23:17</ref>; <ref loc="1KI 15:12">1Bk 15:12</ref>; <ref loc="2KI 23:7">2Bk 23:7</ref></char></note>Era waaliwo n’abaalyanga ebisiyaga mu nsi, ne bakolanga eby’emizizo byonna abamawanga Katonda be yagoba mu maaso g’Abayisirayiri bye baakolanga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 11:40">1Bk 11:40</ref>; <ref loc="2CH 12:2">2By 12:2</ref></char>
    </note>Mu mwaka ogwokutaano ogw’obufuzi bwa kabaka Lekobowaamu, Sisaki kabaka w’e Misiri n’alumba Yerusaalemi. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:26 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:15">1Bk 15:15</ref>, <ref loc="1KI 15:18">18</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:17">1Bk 10:17</ref></char></note>N’atwala eby’obugagga eby’omu yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>, n’ebyobugagga eby’omu lubiri lwa kabaka byonna, ng’okwo kw’otadde engabo eza zaabu Sulemaani ze yali akoze. <verse number="27" style="v"/>Awo kabaka Lekobowaamu n’akola engabo ez’ebikomo okuzzaawo ziri, era n’azikwasa abaduumizi b’abambowa abaakuumanga wankaaki w’olubiri lwa kabaka. <verse number="28" style="v"/>Buli Kabaka lwe yalaganga mu yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char>, abambowa ne bambalira engabo ezo, era Oluvannyuma ne bazizaayo mu kisenge ky’abambowa we zaaterekebwanga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ebyafaayo ebirala byonna eby’omulembe gwa Lekobowaamu, ne bye yakola byonna, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Yuda? <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:21">1Bk 12:21</ref>; <ref loc="1KI 15:6">15:6</ref></char></note>Waabangawo entalo ez’olubeerera wakati wa Lekobowaamu ne Yerobowaamu. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:31 </char><char style="xt" closed="false">nny 21; <ref loc="2CH 12:16">2By 12:16</ref></char></note>Lekobowaamu ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe, era n’aziikibwa mu kibuga kya Dawudi. Nnyina yayitibwanga Naama Omwamoni. Abiyaamu mutabani we n’amusikira, n’alya obwakabaka.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Abiyaamu Kabaka wa Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Awo mu mwaka ogw’ekkumi n’omunaana ogw’obufuzi bwa Yerobowaamu mutabani wa Nebati, Abiyaamu n’atandika okufuga Yuda. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:20">2By 11:20</ref>; <ref loc="2CH 13:2">13:2</ref></char></note>Yafugira mu Yerusaalemi emyaka esatu. Nnyina ye yali Maaka muwala wa Abusaalomu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 11:4">1Bk 11:4</ref>; <ref loc="PSA 119:80">Zab 119:80</ref></char>
    </note>N’akola ebibi byonna kitaawe bye yakolanga, omutima gwe ne gutatuukirira mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> Katonda we ng’omutima gwa jjajjaawe Dawudi bwe gwali. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 21:17">2Sa 21:17</ref>; <ref loc="1KI 11:36">1Bk 11:36</ref>; <ref loc="2CH 21:7">2By 21:7</ref></char></note>Naye ku lwa Dawudi, <char style="nd">Mukama</char> Katonda we n’amuteerawo ettabaaza mu Yerusaalemi era n’ayimusa ne mutabani we okumusikira, era n’okunyweza Yerusaalemi. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:5 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:4">1Bk 9:4</ref>; <ref loc="1KI 14:8">14:8</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:2-27">2Sa 11:2-27</ref>; <ref loc="2SA 12:9">12:9</ref></char></note>Dawudi yakola ebirungi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, n’agondera ebiragiro bya <char style="nd">Mukama</char> ennaku zonna ez’obulamu bwe, okuggyako ensonga ya Uliya Omukiiti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 14:30">1Bk 14:30</ref>
      </char>
    </note>Ne wabangawo entalo wakati w’ennyumba ya Lekobowaamu n’ennyumba ya Yerobowaamu ennaku zonna ez’obulamu bwa Abiyaamu. <verse number="7" style="v"/>N’ebyafaayo ebirala byonna eby’okufuga kwa Abiyaamu, ne bye yakola, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Yuda? Ne wabangawo entalo wakati wa Abiyaamu ne Yerobowaamu. <verse number="8" style="v"/>Awo Abiyaamu ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe era n’aziikibwa mu kibuga kya Dawudi. Asa mutabani we n’amusikira, n’alya obwakabaka.</para>
  <para style="s1">Asa Kabaka wa Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Awo mu mwaka ogw’amakumi abiri ogw’obufuzi bwa Yerobowaamu kabaka wa Isirayiri, Asa n’alya obwakabaka bwa Yuda. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:10 </char><char style="xt" closed="false">nny 2</char></note>Yafugira mu Yerusaalemi emyaka amakumi ana mu gumu. Jjajjaawe omukazi nga ye Maaka muwala wa Abusaalomu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Asa n’akola ebirungi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, nga jjajjaawe Dawudi bwe yakola. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:24">1Bk 14:24</ref>; <ref loc="1KI 22:46">22:46</ref></char></note>N’agoba mu nsi abaalyanga ebisiyaga, era n’aggyawo n’ebifaananyi ebyakolebwa n’emikono byonna bajjajjaabe bye baakola. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:20">Kuv 32:20</ref></char></note>Era n’agoba ne jjajjaawe Maaka ku bwa namasole kubanga yali akoze empagi ya Asera. Asa n’agitema era n’agyokera ku kagga Kidulooni. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:14 </char><char style="xt" closed="false">nny 3; <ref loc="1KI 8:61">1Bk 8:61</ref>; <ref loc="1KI 22:43">22:43</ref></char></note>Newaakubadde nga teyaggyawo bifo bigulumivu, omutima gwe gwali ku <char style="nd">Mukama</char> ennaku ze zonna. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:51">1Bk 7:51</ref></char></note>N’ayingiza mu yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> effeeza, ne zaabu n’ebintu ebirala kitaawe bye yawaayo ne Asa yennyini bye yawaayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 32</char>
    </note>Ne wabangawo entalo wakati wa Asa ne Baasa kabaka wa Isirayiri ennaku zonna ez’okufuga kwabwe. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 18:25">Yos 18:25</ref>; <ref loc="1KI 12:27">1Bk 12:27</ref></char></note>Baasa kabaka wa Isirayiri n’alumba Yuda n’azingiza Laama obutaganya muntu n’omu okufuluma wadde okuyingira mu kitundu kya Asa kabaka wa Yuda. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:18 a </char><char style="xt" closed="false">nny 15; <ref loc="1KI 14:26">1Bk 14:26</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:18">2Bk 12:18</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:23-24">1Bk 11:23-24</ref></char></note>Awo Asa n’addira effeeza ne zaabu yonna eyali esigadde mu ggwanika lya yeekaalu ya <char style="nd">Mukama</char> n’ey’olubiri lwe, n’abikwasa abakungu be, n’abiweereza Benikadadi mutabani wa Tabulimmoni, muzzukulu wa Keziyoni, eyali kabaka wa Busuuli ng’afugira e Ddamasiko. <verse number="19" style="v"/>N’ayogera nti, “Wabeewo endagaano wakati wo nange, ng’eyaliwo wakati wa kitaawo ne kitange. Laba nkuweereza ekirabo ekya ffeeza ne zaabu, omenyewo kaakano endagaano yo ne Baasa kabaka wa Isirayiri, anveeko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 18:29">Bal 18:29</ref>; <ref loc="2SA 20:14">2Sa 20:14</ref>; <ref loc="2KI 15:29">2Bk 15:29</ref></char>
    </note>Benikadadi n’akkiriziganya ne kabaka Asa era n’aweereza abaduumizi b’eggye lye okulumba ebibuga bya Isirayiri. N’akuba Iyoni, ne Ddaani, ne Aberubesumaaka ne Kinnerosi yonna ng’okwo kw’otadde Nafutaali. <verse number="21" style="v"/>Awo Baasa bwe yakiwulira n’alekeraawo okuzimba Laama, n’addukira e Tiruza. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 18:24">Yos 18:24</ref>; <ref loc="JOS 21:17">21:17</ref></char></note>Kabaka Asa n’awa ekiragiro mu Yuda yonna nga kikwata ku buli muntu. Ne batwala amayinja ag’e Laama n’embaawo Baasa bye yazimbisanga, kabaka Asa n’abizimbisa Geba ekya Benyamini, ne Mizupa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ebyafaayo ebirala byonna eby’omu mirembe gya Asa, n’obuwanguzi bwe era n’ebibuga bye yazimba, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Yuda? Kyokka mu bukadde bwe, n’alwala ebigere. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 1:8">Mat 1:8</ref></char></note>Awo Asa ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe n’aziikibwa mu kibuga kya jjajjaawe Dawudi. Yekosafaati, mutabani we n’amusikira, n’alya obwakabaka.</para>
  <para style="s1">Nadabu Kabaka wa Isirayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nadabu mutabani wa Yerobowaamu n’alya obwakabaka bwa Isirayiri mu mwaka ogwokubiri ogw’obufuzi bwa Asa kabaka wa Yuda. Yafugira Isirayiri emyaka ebiri. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:30">1Bk 12:30</ref>; <ref loc="1KI 14:16">14:16</ref></char></note>N’akola ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, ng’atambulira mu ngeri za kitaawe ne mu kibi kye, ebyaleetera Isirayiri okwonoona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:27 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 14:14">1Bk 14:14</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 19:44">Yos 19:44</ref>; <ref loc="JOS 21:23">21:23</ref></char>
    </note>Awo Baasa mutabani wa Akiya ow’omu nnyumba ya Isakaali n’amukolera olukwe, n’amuttira e Gibbesoni ekibuga ky’Abafirisuuti, Nadabu ne Isirayiri yenna bwe baali bakitaayizza. <verse number="28" style="v"/>Baasa n’atta Nadabu mu mwaka ogwokusatu ogw’obufuzi bwa Asa kabaka wa Yuda, ye n’alya obwakabaka bwa Isirayiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 14:10">1Bk 14:10</ref>, <ref loc="1KI 14:14">14</ref></char>
    </note>Amangwago nga kyajje alye obwakabaka, n’atta ennyumba ya Yerobowaamu yonna n’atalekaawo muntu n’omu omulamu. Yabazikiriza bonna ng’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> kye yayogerera mu muddu we Akiya Omusiiro, <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:9">1Bk 14:9</ref>, <ref loc="1KI 14:16">16</ref></char></note>olw’ebibi bya Yerobowaamu bye yakola, era bye yayonoonyesa Isirayiri, n’okusunguwaza ne bisunguwaza <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ebyafaayo ebirala eby’omu mirembe gya Nadabu, ne bye yakola, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Isirayiri? <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:32 </char><char style="xt" closed="false">nny 16</char></note>Ne wabangawo entalo wakati wa Asa ne Baasa kabaka wa Isirayiri, ennaku zonna ez’okufuga kwabwe.</para>
  <para style="s1">Baasa Kabaka wa Isirayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Awo mu mwaka ogwokusatu ogw’obufuzi bwa Asa kabaka wa Yuda, Baasa mutabani wa Akiya n’afuuka kabaka wa Isirayiri yonna e Tiruza, era n’afugira emyaka amakumi abiri mu ena. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:34 </char><char style="xt" closed="false">nny 26; <ref loc="1KI 12:28-29">1Bk 12:28-29</ref>; <ref loc="1KI 13:33">13:33</ref>; <ref loc="1KI 14:16">14:16</ref></char></note>N’akola ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, ng’atambulira mu ngeri za Yerobowaamu, ne mu kibi kye, kye yayonoonyesa Isirayiri.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 a </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 7; <ref loc="2CH 19:2">2By 19:2</ref>; <ref loc="2CH 20:34">20:34</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 16:7">2By 16:7</ref>
      </char>
    </note>Awo ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kijjira Yeeku mutabani wa Kanani nga kyogera ku Baasa nti, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:8">1Sa 2:8</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:7-9">1Bk 14:7-9</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:34">1Bk 15:34</ref></char></note>“Nakugulumiza nga nkuggya mu nfuufu ne nkufuula mukulembeze w’abantu bange Isirayiri, naye watambulira mu ngeri za Yerobowaamu era n’oyonoonyesa abantu bange Isirayiri, ne bansunguwaza n’ebibi byabwe. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:3 </char><char style="xt" closed="false">nny 11; <ref loc="1KI 14:10">1Bk 14:10</ref>; <ref loc="1KI 15:29">15:29</ref>; <ref loc="1KI 21:22">21:22</ref></char></note>Laba, ndisaanyizaawo ddala Baasa n’ennyumba ye, era ndifuula ennyumba ye okuba ng’eya Yerobowaamu mutabani wa Nebati. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:11">1Bk 14:11</ref></char></note>Omuntu yenna owa Baasa bw’alifiira mu kibuga, omulambo gwe guliriibwa embwa, n’abo abalifiira ku ttale, ennyonyi ez’omu bbanga zirirya emirambo gyabwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 14:19">1Bk 14:19</ref>; <ref loc="1KI 15:31">15:31</ref></char>
    </note>Ebyafaayo ebirala eby’omu mirembe gya Baasa, bye yakola, awamu n’ebintu ebirungi bye yakola, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Isirayiri? <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:17">1Bk 14:17</ref>; <ref loc="1KI 15:33">15:33</ref></char></note>Awo Baasa ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe n’aziikibwa e Tiruza, mutabani we Era n’amusikira, n’alya obwakabaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:7 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:27">1Bk 15:27</ref>, <ref loc="1KI 15:29">29</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 1</char>
    </note>Ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kituukirira, ekyajjira Yeeku mutabani wa Kanani ekikwata ku Baasa n’ennyumba ye olw’ebibi bye yakola mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, ng’amusunguwaza olw’ebyo bye yakola, n’olw’okwonoona ng’afaanana ennyumba ya Yerobowaamu, ate era n’olw’okuba nga yagisaanyaawo.</para>
  <para style="s1">Era Kabaka wa Isirayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mu mwaka ogw’amakumi abiri mu omukaaga ogw’obufuzi bwa Asa kabaka wa Yuda, Era mutabani wa Baasa n’afuuka kabaka wa Isirayiri; n’afugira mu Tiruza emyaka ebiri. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:9 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:30-33">2Bk 9:30-33</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:3">1Bk 18:3</ref></char></note>Awo Zimuli, omu ku bakungu be, eyakuliranga ekitundu ky’amagaali ge, n’amukolera olukwe. Mu kiseera ekyo Era yali Tiruza, ng’atamiirira mu maka ga Aluza, omusajja eyavunaanyizibwanga olubiri lw’e Tiruza. <verse number="10" style="v"/>Mu kiseera ekyo, Zimuli n’ayingira n’amukuba n’amutta, n’oluvannyuma n’alya obwakabaka. Gwali mwaka ogw’amakumi abiri mu omusanvu ogw’obufuzi bwa Asa kabaka wa Yuda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 3</char>
    </note>Awo olwatuuka nga kyajje atuule ku ntebe ey’obwakabaka n’atta abantu b’ennyumba ya Baasa bonna, obutalekaawo musajja n’omu wa luganda lwa Baasa wadde mikwano gye. <verse number="12" style="v"/>Bw’atyo Zimuli n’asaanyaawo ennyumba ya Baasa yonna, ng’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> bwe kyali kye yayogera ku Baasa ng’ayita mu nnabbi Yeeku, <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:21">Ma 32:21</ref>; <ref loc="1SA 12:21">1Sa 12:21</ref>; <ref loc="ISA 41:29">Is 41:29</ref></char></note>olw’ebibi bya Baasa ne mutabani we Era bye baakola n’okwonoonyesa Isirayiri, nga basunguwaza <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri olwa bakatonda beebeekolera abatagasa. <verse number="14" style="v"/>Eby’afaayo ebirala eby’omu mirembe gya Era, ne bye yakola byonna, tebyawandiikibwa mu kitabo ky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Isirayiri?</para>
  <para style="s1">Zimuli Kabaka wa Isirayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 19:44">Yos 19:44</ref>; <ref loc="1KI 15:27">1Bk 15:27</ref></char>
    </note>Mu mwaka ogw’amakumi abiri mu omusanvu ogw’obufuzi bwa Asa kabaka wa Yuda, Zimuli n’afugira e Tiruza ennaku musanvu. Eggye lyali lisiisidde okumpi ne Gibbesoni ekibuga ky’Abafirisuuti. <verse number="16" style="v"/>Ku lunaku olwo Abayisirayiri abaali mu nkambi bwe baawulira nti Zimuli yasala olukwe, n’atta kabaka, Isirayiri yonna ne balangirira Omuli omuduumizi w’eggye okuba kabaka wa Isirayiri. <verse number="17" style="v"/>Omuli n’Abayisirayiri bonna abaali awamu naye ne bava e Gibbesoni ne bambuka okuzingiza Tiruza. <verse number="18" style="v"/>Zimuli bwe yalaba ng’ekibuga kiwambiddwa, n’addukira mu lubiri olw’omunda, olubiri lwonna n’alukumako omuliro. N’afiira omwo. <verse number="19" style="v"/>Ekyo kyamutuukako olw’ebibi bye yakola mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, n’okutambulira mu ngeri za Yerobowaamu, ne mu kibi kye yakola, ne bye yayonoonyesa Isirayiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Eby’afaayo ebirala eby’omu mirembe gya Zimuli, n’obujeemu bwe, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Isirayiri?</para>
  <para style="s1">Omuli Kabaka wa Isirayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Abantu ba Isirayiri ne baawukanamu ebibiina bibiri, ekitundu ekimu nga kiwagira Tibuni mutabani wa Ginasi okuba kabaka, nga n’ekitundu ekirala kiwagira Omuli. <verse number="22" style="v"/>Naye abagoberezi ba Omuli ne basinza aba Tibuni mutabani wa Ginasi amaanyi; Tibuni n’afa, Omuli n’afuuka kabaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:21">1Bk 15:21</ref>
      </char>
    </note>Mu mwaka ogw’amakumi asatu mu ogumu ogw’obufuzi bwa Asa kabaka wa Yuda, Omuli n’alya obwakabaka obwa Isirayiri era n’afugira emyaka kkumi n’ebiri, mukaaga ku gyo ng’ali mu Tiruza. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:32">1Bk 13:32</ref>; <ref loc="JHN 4:4">Yk 4:4</ref></char></note>Yagula olusozi lw’e Samaliya ku Semeri, ekilo nsanvu eza ffeeza, n’aluzimbako ekibuga, n’akituuma Samaliya, okukibbulamu Semeri eyali nannyini lusozi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 4:25">Ma 4:25</ref>; <ref loc="MIC 6:16">Mi 6:16</ref></char>
    </note>Naye Omuli n’akola ebyali ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, era n’ayonoona nnyo okusinga n’abo abaamusooka. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:26 a </char><char style="xt" closed="false">nny 19 </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:21">Ma 32:21</ref></char></note>N’atambulira mu ngeri zonna eza Yerobowaamu mutabani wa Nebati, ne mu kibi kye, kye yayonoonyesa Isirayiri era n’asunguwaza <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri olwa bakatonda beebeekolera abatagasa. <verse number="27" style="v"/>Ebyafaayo ebirala eby’omu mirembe gya Omuli, ne bye yakola, n’ebyobuzira bye, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Isirayiri? <verse number="28" style="v"/>Omuli ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe n’aziikibwa mu Samaliya; Akabu n’amusikira, n’alya obwakabaka.</para>
  <para style="s1">Akabu alya Obwakabaka bwa Isirayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mu mwaka ogw’amakumi asatu mu omunaana ogw’obufuzi bwa Asa Kabaka wa Yuda, Akabu mutabani wa Omuli n’alya obwakabaka bwa Isirayiri, n’afugira Isirayiri mu Samaliya emyaka amakumi abiri mu ebiri. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:30 </char><char style="xt" closed="false">nny 25; <ref loc="1KI 14:9">1Bk 14:9</ref></char></note>Akabu mutabani wa Omuli n’akola ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> okusinga bonna abaamusooka. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:31 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:3">Ma 7:3</ref>; <ref loc="1KI 11:2">1Bk 11:2</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 18:7">Bal 18:7</ref>; <ref loc="2KI 9:34">2Bk 9:34</ref> </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:18">2Bk 10:18</ref>; <ref loc="2KI 17:16">17:16</ref></char></note>Teyakoma ku kukola bibi bya Yerobowaamu mutabani wa Nebati, naye era n’awasa ne Yezeberi muwala wa Esubaali kabaka w’Abasidoni, era n’atandika okuweereza n’okusinza Baali. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:21">2Bk 10:21</ref>, <ref loc="2KI 10:27">27</ref>; <ref loc="2KI 11:18">11:18</ref></char></note>Yazimbira Baali ekyoto mu ssabo lya Baali lye yazimba mu Samaliya. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:33 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:6">2Bk 13:6</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 29, 30; <ref loc="1KI 14:9">1Bk 14:9</ref>; <ref loc="1KI 21:25">21:25</ref></char></note>Akabu n’akola n’empagi ya Baaseri, ne yeeyongera nnyo okusunguwaza <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri, okusinga bakabaka abalala bonna aba Isirayiri abaamusooka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 6:26">Yos 6:26</ref>
      </char>
    </note>Ku mirembe gya Akabu, Kyeri Omubeseri n’addaabiriza era n’azimba Yeriko. Era olw’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> kye yayogerera mu Yoswa mutabani wa Nuuni, Kyeri bwe yassaawo emisingi gyakyo, n’afiirwa Abiraamu mutabani we omukulu; bwe yazimba wankaaki waakyo, Segubi mutabani we asembayo obuto naye n’afa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Bannamuŋŋoona Baliisa Eriya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:1 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAL 4:5">Mal 4:5</ref>; <ref loc="JAS 5:17">Yak 5:17</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 12:4">Bal 12:4</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 10:8">Ma 10:8</ref>; <ref loc="1KI 18:1">1Bk 18:1</ref>; <ref loc="2KI 3:14">2Bk 3:14</ref>; <ref loc="LUK 4:25">Luk 4:25</ref></char>
    </note>Awo Eriya Omutisubi ow’e Tisubi mu Gireyaadi, n’agamba Akabu nti, “<char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri gwe mpeereza nga bw’ali omulamu, tewaabe musulo newaakubadde enkuba mu myaka egijja wabula olw’ekigambo kyange.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Awo ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kijjira Eriya nga kigamba nti, <verse number="3" style="v"/>“Vva wano ogende ebuvanjuba weekweke ku kagga Kerisi akoolekera Yoludaani. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 8:7">Lub 8:7</ref></char></note>Ojja kunywanga mu kagga, era ndagidde bannamuŋŋoona okukuliisiza eyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>N’akola nga <char style="nd">Mukama</char> bwe yamulagira, n’alaga ku kagga Kerisi, akoolekera Yoludaani, n’abeera eyo. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:8">Kuv 16:8</ref></char></note>Bannamuŋŋoona ne bamuleeteranga emmere n’ennyama buli nkya na buli kawungeezi, era n’anywanga mu kagga.</para>
  <para style="s1">Nnamwandu ow’e Zalefaasi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Bwe waayitawo ebbanga, akagga ne kakalira olw’obutabaawo nkuba mu nsi. <verse number="8" style="v"/>Awo ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kimujjira nga kigamba nti, <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:9 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="OBA 1:20">Ob 20</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 4:26">Luk 4:26</ref></char></note>“Situkiramu ogende e Zalefaasi ekya Sidoni obeere eyo. Ndagidde nnamwandu ali eyo okukuwanga emmere.” <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 24:17">Lub 24:17</ref>; <ref loc="JHN 4:7">Yk 4:7</ref></char></note>Awo n’agolokoka n’alaga e Zalefaasi. Bwe yatuuka ku wankaaki w’ekibuga, waliwo nnamwandu eyali alondalonda obuku. Eriya n’amusaba ng’agamba nti, “Nkwegayiridde, ndeetera ku mazzi matono mu kibya nnyweko.” <verse number="11" style="v"/>Bwe yali ng’agenda okugakima, Eriya n’amukoowoola ng’agamba nti, “Nkwegayiridde, ndeeteraayo n’omugaati.” <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:12 </char><char style="xt" closed="false">nny 1; <ref loc="2KI 4:2">2Bk 4:2</ref></char></note>N’addamu nti, “<char style="nd">Mukama</char> nga bw’ali omulamu, sirina mugaati okuggyako olubatu lw’obutta mu kibya n’otufuta mu kasumbi, era kaakano nkuŋŋaanya buku mbutwale eka neefumbire nze n’omwana wange tubulye tufe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Eriya n’amugamba nti, “Totya. Genda eka okole nga bw’ogambye. Naye sooka onfumbire akagaati, okuva mu by’olina okandeteere, oluvannyuma weefumbire ggwe n’omwana wo. <verse number="14" style="v"/>Kubanga kino <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri ky’agamba nti, ‘Ekibya ky’obutta tekiriggwaamu, so n’akasumbi k’amafuta tekalikalira okutuusa olunaku <char style="nd">Mukama</char> lw’alitonyesa enkuba ku nsi.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>N’agenda n’akola nga Eriya bwe yamugamba, era ne waba emmere bulijjo eya Eriya ne nnamwandu n’amaka ge. <verse number="16" style="v"/>Ekibya ky’obutta tekyakendeera wadde akasumbi k’amafuta okukalira, ng’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> kye yayogerera mu Eriya bwe kyali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Bwe waayitawo ebbanga, omwana wa nnamwandu n’alwala nnyo, obulwadde ne bweyongera okutuusa lwe yafa. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:13">2Bk 3:13</ref>; <ref loc="LUK 5:8">Luk 5:8</ref></char></note>Nnamwandu n’agamba Eriya nti, “Kiki ky’onnanga, omusajja wa Katonda? Wajja okunzijukiza ekibi kyange n’okutta omwana wange?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Eriya n’amuddamu nti, “Mpa omwana wo.” N’amuggya mu kifuba kye, n’amusitula n’amutwala mu kisenge ekya waggulu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:19 </char><char style="ft" closed="false">Ekisenge ekya waggulu kyabeeranga kya bagenyi, na kya kuterekangamu mmere.</char></note> gye yabeeranga, n’amugalamiza ku kitanda kye. <verse number="20" style="v"/>N’akoowoola <char style="nd">Mukama</char> ng’agamba nti, “Ayi <char style="nd">Mukama</char> Katonda wange, ne nnamwandu ono gwe mbeera naye omuleeseko ekikangabwa kino, n’otta omwana we?” <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:34">2Bk 4:34</ref>; <ref loc="ACT 20:10">Bik 20:10</ref></char></note>Eriya ne yeegololera ku mulenzi emirundi esatu, n’akaabira <char style="nd">Mukama</char> ng’agamba nti, “Ayi <char style="nd">Mukama</char> Katonda wange, obulamu bw’omulenzi ono bukomewo nate!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="nd">Mukama</char> n’awulira okukaaba kwa Eriya, obulamu bw’omulenzi ne bumuddamu, era n’alama. <verse number="23" style="v"/>Awo Eriya n’asitula omwana n’amuserengesa okuva mu kisenge n’amuleeta mu nnyumba, n’amuwa nnyina, n’amugamba nti, “Laba mutabani wo mulamu!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:24 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 3:2">Yk 3:2</ref>; <ref loc="JHN 16:30">16:30</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 119:43">Zab 119:43</ref>; <ref loc="JHN 17:17">Yk 17:17</ref></char>
    </note>Awo nnamwandu n’agamba Eriya nti, “Kaakano ntegedde ng’oli musajja wa Katonda, era n’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ekiva mu kamwa ko kiba kya mazima.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Eriya ne Obadiya Basisinkana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 17:1">1Bk 17:1</ref>; <ref loc="LUK 4:25">Luk 4:25</ref>; <ref loc="JAS 5:17">Yak 5:17</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 28:12">Ma 28:12</ref>
      </char>
    </note>Awo nga wayiseewo ebbanga lya myaka essatu kasookedde enkuba ebula, ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kijjira Eriya nti, “Genda weerage eri Akabu, omutegeeze nti nditonnyesa enkuba ku nsi.” <verse number="2" style="v"/>Awo Eriya n’agenda okweyanjula eri Akabu. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:3 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:9">1Bk 16:9</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 7:2">Nek 7:2</ref></char></note>Mu biro ebyo enjala ng’ennyinnyitidde nnyo mu Samaliya, Akabu n’ayita Obadiya omukulu w’olubiri eyali assaamu ennyo <char style="nd">Mukama</char> ekitiibwa. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:4 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:7">2Bk 9:7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 13; <ref loc="ISA 16:3">Is 16:3</ref></char></note>Olwali olwo nga Yezeberi atandika okutta bannabbi bonna aba <char style="nd">Mukama</char>, Obadiya n’addira bannabbi kikumi n’abakweka mu mpuku bbiri buli emu ng’erimu amakumi ataano ataano, n’abaweeranga omwo emmere n’amazzi. <verse number="5" style="v"/>Akabu n’amugamba nti, “Tuuka buli wantu awali enzizi ez’amazzi n’awali obugga bwonna, oboolyawo tunaafuna omuddo ne tuwonya embalaasi zaffe n’ennyumbu okufa, tuleme okufiirwa ensolo zonna.” <verse number="6" style="v"/>Ne beeyawulamu bombi okubuna ensi, Akabu n’akwata ekkubo lye ne Obadiya n’akwata erirye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 1:8">2Bk 1:8</ref>
      </char>
    </note>Awo Obadiya bwe yali ng’ali ku lugendo lwe, Eriya n’amusisinkana. Obadiya bwe yamutegeera n’avuunama wansi n’agamba nti, “Ddala ggwe wuuyo, mukama wange Eriya?” <verse number="8" style="v"/>N’addamu nti, “Ye nze. Genda ogambe mukama wo nti, ‘Eriya ali wano.’ ” <verse number="9" style="v"/>Obadiya n’amugamba nti, “Kiki kye nkusobezza, okutuma omuddu wo eri Akabu ajja okunzita? <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 17:3">1Bk 17:3</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> Katonda wo nga bw’ali omulamu, tewali ggwanga oba bwakabaka mukama wange gy’atatumye mubaka kukunoonya. Era buli ggwanga, oba bwakabaka obwagambanga nti toliiyo, yabalayizanga okukakasa nti tobangayo. <verse number="11" style="v"/>Kaakano oŋŋamba ŋŋende ewa mukama wange njogere nti, ‘Eriya ali wano.’ <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:16">2Bk 2:16</ref>; <ref loc="EZK 3:14">Ez 3:14</ref>; <ref loc="ACT 8:39">Bik 8:39</ref></char></note>Simanyi Mwoyo wa <char style="nd">Mukama</char> gy’anaakutwala nga kyenzije nveewo. Bwe nnaagenda ne ntegeeza Akabu n’atakusangawo, ajja kunzita, ate nga nze omuddu wo okuva mu buto bwange, nsinza <char style="nd">Mukama</char>. <verse number="13" style="v"/>Mukama wange totegeezebwanga, kye nakola nga Yezeberi atta bannabbi ba <char style="nd">Mukama</char>? Nakweka kikumi ku bannabbi ba <char style="nd">Mukama</char> mu mpuku bbiri, ataano ataano mu buli mpuku, era ne mbawa emigaati okulya n’amazzi okunywa. <verse number="14" style="v"/>Kaakano, oŋŋamba ŋŋende ewa mukama wange mugambe nti, ‘Eriya ali wano.’ Ajja kunzita!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 17:1">1Bk 17:1</ref>
      </char>
    </note>Eriya n’amugamba, “Nga <char style="nd">Mukama</char> ow’Eggye bw’ali omulamu, gwe mpeereza, siireme kweraga eri Akabu leero.”</para>
  <para style="s1">Eriya ku Lusozi Kalumeeri</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Awo Obadiya n’agenda okusisinkana Akabu, n’amutegeeza; Akabu n’ajja okusisinkana Eriya. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:25">Yos 7:25</ref>; <ref loc="1KI 21:20">1Bk 21:20</ref>; <ref loc="ACT 16:20">Bik 16:20</ref></char></note>Akabu bwe yalaba Eriya, n’amubuuza nti, “Ggwe wuuyo, gwe ateganya Isirayiri?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:18 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 16:31">1Bk 16:31</ref>, <ref loc="1KI 16:33">33</ref>; <ref loc="1KI 21:25">21:25</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 15:2">2By 15:2</ref>
      </char>
    </note>Eriya n’addamu nti, “Sinnateganya Isirayiri, naye ggwe n’ennyumba ya kitaawo, muvudde ku biragiro bya <char style="nd">Mukama</char> ne mugoberera ba Baali. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:26">Yos 19:26</ref></char></note>Kaakano kuŋŋaanya abantu bonna okuva mu Isirayiri yonna bajje ku lusozi Kalumeeri era oleete ne bannabbi ba Baali ebikumi ebina mu ataano wamu ne bannabbi ba Baaseri ebikumi ebina, abaliira ku mmeeza ya Yezeberi.” <verse number="20" style="v"/>Awo Akabu n’atumira abantu ba Isirayiri bonna, era n’akuŋŋaanya ne bannabbi bonna ku lusozi Kalumeeri. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:15">Yos 24:15</ref>; <ref loc="2KI 17:41">2Bk 17:41</ref>; <ref loc="MAT 6:24">Mat 6:24</ref></char></note>Awo Eriya n’ayimirira mu maaso g’abantu n’ayogera nti, “Mulituusa wa okutta aganaaga? Obanga <char style="nd">Mukama</char> ye Katonda mumugoberere, naye obanga Baali ye Katonda mugoberere oyo.”</para>
  <para style="p">Naye abantu ne batamuddamu kigambo na kimu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:22 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 19:10">1Bk 19:10</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 19</char>
    </note>Eriya n’abagamba nti, “Nze nsigaddewo nzekka ku bannabbi ba <char style="nd">Mukama</char>, naye Baali alina bannabbi ebikumi bina mu ataano. <verse number="23" style="v"/>Kale mutuwe ente ennume bbiri, bo beerobozeeko emu, bagitemeeteme, bagiteeke ku nku, naye tebagikumamu. Nange naalongoosa eyookubiri, ne ngiteeka ku nku naye sijja kuzikumamu muliro. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:24 </char><char style="xt" closed="false">nny 38; <ref loc="1CH 21:26">1By 21:26</ref></char></note>Kale oluvannyuma mukoowoole erinnya lya katonda wammwe, nange nnaakowoola erinnya lya <char style="nd">Mukama</char>; anaddamu n’omuliro nga ye Katonda.”</para>
  <para style="p">Abantu bonna ne baddamu nti, “Ky’oyogedde kirungi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Eriya n’agamba bannabbi ba Baali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:25 </char><char style="fq" closed="false">Baali </char><char style="ft" closed="false">yali lubaale wa kubwatuka, eyasinzibwanga mu bantu ba Asuuli ne Kanani.</char></note> nti, “Mmwe musooke okweroboza ente emu ennume nga bwe muli abangi, mugiteeketeeke. Mukoowoole erinnya lya katonda wammwe, naye temukoleeza muliro.” <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4-5">Zab 115:4-5</ref>; <ref loc="JER 10:5">Yer 10:5</ref>; <ref loc="1CO 8:4">1Ko 8:4</ref>; <ref loc="1CO 12:2">12:2</ref></char></note>Ne batwala ente ebaweereddwa ne bagiteekateeka.</para>
  <para style="p">Oluvannyuma ne bakoowoola erinnya lya Baali okuva ku makya okutuusa mu ttuntu. Ne baleekaanira waggulu nti, “Ayi Baali, otuwulire!” Naye ne wataba kuddibwamu, newaakubadde eddoboozi lyonna. Ne bazina nga beetooloola ekyoto kye baali bakoze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HAB 2:19">Kbk 2:19</ref>
      </char>
    </note>Mu ssaawa ez’omu ttuntu Eriya n’atandika okubaduulira, ng’ayogera nti, “Muleekaane nnyo! Katonda ddala! Osanga ali mu birowoozo bingi, oba aliko ebimutawaanya, oba ali ku lugendo. Ayinza okuba nga yeebase, nga yeetaaga kumuzuukusa.” <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:28">Lv 19:28</ref>; <ref loc="DEU 14:1">Ma 14:1</ref></char></note>Ne baleekaana nnyo nga bwe beesala n’obwambe ne beefumita n’amafumu ng’empisa yaabwe bwe yali, okutuusa omusaayi lwe gwabakulukuta. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:29 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:41">Kuv 29:41</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 26</char></note>Obudde bwali buyise nnyo, naye ne beeyongera okulagula kwabwe okutuusa ekiseera eky’ekiweebwayo eky’akawungeezi. Ne wataba kuddibwamu, newaakubadde eddoboozi lyonna, wadde assaayo omwoyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 19:10">1Bk 19:10</ref>
      </char>
    </note>Awo Eriya n’alyoka agamba abantu bonna nti, “Musembere kumpi nange.” Bonna ne bamusemberera, n’addaabiriza ekyoto kya <char style="nd">Mukama</char> ekyali kisuuliddwa. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:28">Lub 32:28</ref>; <ref loc="GEN 35:10">35:10</ref>; <ref loc="2KI 17:34">2Bk 17:34</ref></char></note>N’addira amayinja kkumi n’abiri, buli limu n’aliteeka ku linnaalyo ng’ebika bya Yakobo bwe byali, <char style="nd">Mukama</char> gwe yayogerako nti, “Erinnya lye linaabanga Isirayiri.” <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="COL 3:17">Bak 3:17</ref></char></note>N’azimba ekyoto mu linnya lya <char style="nd">Mukama</char> n’amayinja ago, n’asima olusalosalo okwetooloola ekyoto, ng’alugyamu lita kkumi na ttaano ez’amazzi. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 22:9">Lub 22:9</ref>; <ref loc="LEV 1:6-8">Lv 1:6-8</ref></char></note>N’atindikira enku, n’atemaatema ente, n’agiteekako. N’alyoka abagamba nti, “Mujjuze ebibya bina amazzi, mugafuke ku kiweebwayo ne ku nku.” <verse number="34" style="v"/>N’abagamba baddemu bakole bwe batyo omulundi ogwokubiri, ne bakiddamu, ate era n’abagamba okuddamu omulundi ogwokusatu ne baddamu ogwokusatu nga bwe yalagira. <verse number="35" style="v"/>Amazzi ne gakulukuta okwetooloola ekyoto, n’okujjula ne gajjula olusalosalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:36 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 3:6">Kuv 3:6</ref>; <ref loc="MAT 22:32">Mat 22:32</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 8:43">1Bk 8:43</ref>; <ref loc="2KI 19:19">2Bk 19:19</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 16:28">Kbl 16:28</ref>
      </char>
    </note>Mu kiseera eky’ekiweebwayo eky’akawungeezi, nnabbi Eriya n’asembera mu maaso n’asaba nti, “Ayi <char style="nd">Mukama</char>, Katonda wa Ibulayimu, owa Isaaka ne Isirayiri, olwa leero kimanyibwe nti ggwe Katonda mu Isirayiri, era nti nze muddu wo, era nkoze ebintu bino byonna olw’ekigambo kyo. <verse number="37" style="v"/>Onziremu, Ayi <char style="nd">Mukama</char>, onziremu, abantu bano bamanye, Ayi <char style="nd">Mukama</char> nti ggwe Katonda, era nti ggwe okyusa emitima gyabwe okudda gy’oli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:38 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 9:24">Lv 9:24</ref>; <ref loc="JDG 6:21">Bal 6:21</ref>; <ref loc="1CH 21:26">1By 21:26</ref>; <ref loc="2CH 7:1">2By 7:1</ref>; <ref loc="JOB 1:16">Yob 1:16</ref></char>
    </note>Omuliro gwa <char style="nd">Mukama</char> ne gulyoka gugwa ne gwokya ekiweebwayo, n’enku, n’amayinja, n’ettaka, ne gumalirawo ddala n’amazzi mu lusalosalo. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:39 </char><char style="xt" closed="false">nny 24</char></note>Awo abantu bonna bwe baakiraba, ne bavuunama ne bakaaba nnyo nga bagamba nti, “<char style="nd">Mukama</char>, ye Katonda! <char style="nd">Mukama</char>, ye Katonda!” <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:40 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 4:7">Bal 4:7</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:5">Ma 13:5</ref>; <ref loc="DEU 18:20">18:20</ref>; <ref loc="2KI 10:24-25">2Bk 10:24-25</ref></char></note>Eriya n’alyoka abalagira nti, “Mukwate bannabbi ba Baali, waleme okuba n’omu abaddukako.” Ne babakwata, Eriya n’abaserengesa ku kagga Kisoni, n’abattira eyo.</para>
  <para style="s1">Ekyeya Kikoma</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Eriya n’agamba Akabu nti, “Genda olye, n’okunywa onywe; kubanga waliwo okubwatuka kw’enkuba ey’amaanyi.” <verse number="42" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:42 </char><char style="xt" closed="false">nny 19-20; <ref loc="JAS 5:18">Yak 5:18</ref></char></note>Awo Akabu n’agenda okulya n’okunywa, naye Eriya n’alinnya ku ntikko y’olusozi Kalumeeri, n’akutama, n’ateeka omutwe gwe wakati w’amaviivi ge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>N’agamba omuweereza we nti, “Yambuka, olengere okwolekera ennyanja.”</para>
  <para style="p">Omuweereza n’agenda n’alaba n’akomawo n’amugamba nti, “Teri kye ndabyewo.”</para>
  <para style="p">Eriya n’amugamba addeyo emirundi musanvu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:44 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 12:54">Luk 12:54</ref>
      </char>
    </note>Ku mulundi ogw’omusanvu omuweereza n’akomawo n’agamba nti, “Laba, ekire ekitono ekyenkana ng’omukono gw’omuntu kyambuka okuva mu nnyanja.”</para>
  <para style="p">Eriya n’amugamba nti, “Genda ogambe Akabu nti, ‘Teekateeka eggaali lyo, oserengete, enkuba nga tennakuziyiza.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Mu kiseera kyekimu, eggulu ne libindabinda, kibuyaga ne yeeyongera, enkuba ey’amaanyi n’ejja, Akabu n’ayolekera e Yezuleeri. <verse number="46" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:46 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:15">2Bk 3:15</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:29">2Bk 4:29</ref>; <ref loc="2KI 9:1">9:1</ref></char></note>Amaanyi ga <char style="nd">Mukama</char> ne gakka ku Eriya ne yeesiba ekimyu, n’adduka ng’akulembedde Akabu okutuuka e Yezuleeri.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Eriya Addukira e Kolebu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 18:40">1Bk 18:40</ref>
      </char>
    </note>Awo Akabu n’abuulira Yezeberi byonna Eriya bye yakola, ne bwe yatta bannabbi bonna n’ekitala. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 20:10">1Bk 20:10</ref>; <ref loc="2KI 6:31">2Bk 6:31</ref>; <ref loc="RUT 1:17">Lus 1:17</ref></char></note>Yezeberi n’atumira Eriya omubaka okumugamba nti, “Bakatonda bankole bwe batyo n’okukirawo, bwe siifuule obulamu bwo okuba ng’obulamu bw’omu ku bo, essaawa nga zino enkya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 31:21">Lub 31:21</ref>
      </char>
    </note>Eriya n’atya nnyo, n’adduka okuwonya obulamu bwe. Bwe yatuuka e Beeruseba mu Yuda, n’aleka eyo omuweereza we. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 11:15">Kbl 11:15</ref>; <ref loc="JER 20:18">Yer 20:18</ref>; <ref loc="JON 4:8">Yon 4:8</ref></char></note>Naye ye n’atambula olugendo lwa lunaku lumu mu ddungu, n’atuuka awali omwoloola, n’atuula wansi waagwo, n’asaba afe. N’ayogera nti, “Kino kimala, <char style="nd">Mukama</char>, kaakano twala obulamu bwange, kubanga sisinga bajjajjange.” <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:11">Lub 28:11</ref></char></note>N’agalamira wansi w’omwoloola ne yeebaka.</para>
  <para style="p">Amangwago malayika n’amukomako, n’amugamba nti, “Golokoka olye.” <verse number="6" style="v"/>N’agolokoka, laba ng’emitwetwe we waliwo akasumbi k’amazzi n’omugaati omwokye. N’alya n’anywa, n’addamu n’agalamira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Malayika wa <char style="nd">Mukama</char> n’akomawo omulundi ogwokubiri n’amukomako n’amugamba nti, “Golokoka olye, kubanga olugendo lunene.” <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:8 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:18">Kuv 24:18</ref>; <ref loc="EXO 34:28">34:28</ref>; <ref loc="DEU 9:9-11">Ma 9:9-11</ref>, <ref loc="DEU 9:18">18</ref>; <ref loc="MAT 4:2">Mat 4:2</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:1">Kuv 3:1</ref></char></note>Awo n’agolokoka n’alya, n’anywa, n’afuna amaanyi, era n’atambula olugendo lwa nnaku amakumi ana emisana n’ekiro, okutuuka e Kolebu, olusozi lwa Katonda.</para>
  <para style="s1">
    <char style="nd">Mukama</char> Alabikira Eriya</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 33:22">Kuv 33:22</ref>
      </char>
    </note>Bwe yatuuka eyo, n’ayingira mu mpuku, n’asula omwo. Awo ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kimujjira nga kigamba nti, “Okola ki wano, Eriya?” <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:10 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:13">Kbl 25:13</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:4">1Bk 18:4</ref>, <ref loc="1KI 18:22">22</ref>; <ref loc="ROM 11:3">Bar 11:3</ref>*</char></note>N’addamu nti, “Nyiikidde nnyo okuweereza <char style="nd">Mukama</char> Katonda ow’Eggye ne nkwatibwa n’obuggya ku lulwe. Abayisirayiri balese endagaano yo, bamenye ebyoto byo, era ne batta ne bannabbi bo n’ekitala. Nze nsigaddewo nzekka, ne kaakano bannoonya okunzita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:11 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 24:12">Kuv 24:12</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 1:4">Ez 1:4</ref>; <ref loc="EZK 37:7">37:7</ref></char>
    </note>
    <char style="nd">Mukama</char> n’amugamba nti, “Ffuluma, oyimirire ku lusozi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, kubanga <char style="nd">Mukama</char> ali kumpi kuyitawo.”</para>
  <para style="p">Kale laba, embuyaga nnyingi ey’amaanyi n’emenya ensozi n’eyasa n’enjazi mu maaso ga Eriya, naye <char style="nd">Mukama</char> nga taliimu. Oluvannyuma lw’embuyaga, musisi ow’amaanyi n’ayita naye era <char style="nd">Mukama</char> nga taliimu. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 4:16">Yob 4:16</ref>; <ref loc="ZEC 4:6">Zek 4:6</ref></char></note>Oluvannyuma lwa musisi ne wajja omuliro, naye era <char style="nd">Mukama</char> teyaliimu mu muliro. Oluvannyuma lw’omuliro, ne wajja eddoboozi ttono nga lya ggonjebwa. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:13 </char><char style="xt" closed="false">nny 9; <ref loc="EXO 3:6">Kuv 3:6</ref></char></note>Eriya bwe yaliwulira, n’abikka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false">Eriya yabikka amaaso ge kubanga tewaali muntu eyatunuuliranga Katonda n’aba mulamu.</char></note> amaaso ge n’omunagiro gwe n’afuluma n’ayimirira ku mulyango gw’empuku.</para>
  <para style="p">Awo <char style="nd">Mukama</char> n’amugamba nti, “Okola ki wano Eriya?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 10</char>
    </note>N’addamu nti, “Nyiikidde nnyo okuweereza <char style="nd">Mukama</char> Katonda ow’Eggye, naye Abayisirayiri balese endagaano yo, bamenyeemenye ebyoto byo, era ne batta ne bannabbi bo n’ekitala. Nze nsigaddewo nzeka, ne kaakano bannoonya okunzita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 8:7-15">2Bk 8:7-15</ref>
      </char>
    </note>
    <char style="nd">Mukama</char> n’amugamba nti, “Ddirayo mu kkubo lye wajjiddemu ogende mu ddungu lya Ddamasiko. Bw’onootuuka eyo ofuke amafuta ku Kazayeeri okuba kabaka w’e Busuuli, <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:16 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:1-3">2Bk 9:1-3</ref>, <ref loc="2KI 9:6">6</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 21; <ref loc="2KI 2:9">2Bk 2:9</ref>, <ref loc="2KI 2:15">15</ref></char></note>ne ku Yeeku mutabani wa Nimusi okuba kabaka wa Isirayiri, ate era ofuke n’amafuta ku Erisa mutabani wa Safati ow’e Aberumekola okudda mu kifo kyo. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:12">2Bk 8:12</ref>, <ref loc="2KI 8:29">29</ref>; <ref loc="2KI 9:14">9:14</ref>; <ref loc="2KI 13:3">13:3</ref>, <ref loc="2KI 13:7">7</ref>, <ref loc="2KI 13:22">22</ref></char></note>Era Yeeku anatta oyo yenna anadduka okuwona ekitala kya Kazayeeri, ate Erisa ye n’atta oyo yenna anadduka okuwona ekitala kya Yeeku. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:18 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 11:4">Bar 11:4</ref>* </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 13:2">Kos 13:2</ref></char></note>Wabula nesigaliza akasanvu mu Isirayiri, abatavuunamiranga Baali wadde okumunywegera.”</para>
  <para style="s1">Okuyitibwa kwa Erisa</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 2:8">2Bk 2:8</ref>, <ref loc="2KI 2:14">14</ref></char>
    </note>Awo Eriya n’ava eyo n’asisinkana Erisa mutabani wa Safati ng’alima n’emigogo gy’ente kkumi n’ebiri, ye ng’alimisa ogw’ekkumi n’ebiri. Eriya n’agenda gy’ali n’amusuulako omunagiro gwe. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 8:21-22">Mat 8:21-22</ref>; <ref loc="LUK 9:61">Luk 9:61</ref></char></note>Erisa n’aleka ente ze, n’adduka ng’agoberera Eriya. N’amugamba nti, “Ka nsibule kitange ne mmange, ndyoke ŋŋende naawe.”</para>
  <para style="p">Eriya n’amugamba nti, “Ddayo, nkukoze ki?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:21 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 24:22">2Sa 24:22</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 16</char>
    </note>Awo Erisa n’amulekako akabanga, n’addayo, n’agenda n’asala omugogo gw’ente, ennyama n’agifumbisa ebiti by’enkumbi, n’agabira abantu ne balya. Awo n’agolokoka n’agoberera Eriya era n’amuweerezanga.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Benikadadi Alumba Samaliya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:18">1Bk 15:18</ref>; <ref loc="1KI 22:31">22:31</ref>; <ref loc="2KI 6:24">2Bk 6:24</ref></char>
    </note>Awo Benikadadi kabaka w’e Busuuli n’akuŋŋaanya eggye lye lyonna wamu ne bakabaka amakumi asatu mu babiri n’embalaasi n’amagaali gaabwe, bonna ne bambuka okuzingiza Samaliya n’okulwana nakyo. <verse number="2" style="v"/>N’atuma ababaka mu kibuga eri Akabu kabaka wa Isirayiri ng’agamba nti, “Bw’ati bw’ayogera Benikadadi nti, <verse number="3" style="v"/>‘Effeeza yo ne zaabu yo byange ate era ne bakyala bo abasinga obulungi n’abaana bo nabo bange.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kabaka wa Isirayiri n’addamu nti, “Nga bw’ogambye, mukama wange kabaka, nze ne bye nnina byonna bibyo.” <verse number="5" style="v"/>Ababaka ne baddayo ewa Akabu nate ne bamugamba nti, “Kino Benikadadi ky’agamba nti, ‘Natuma nga njagala ffeeza yo ne zaabu yo, n’abakyala bo n’abaana bo. <verse number="6" style="v"/>Naye olunaku lw’enkya essaawa nga zino nzija kuweereza abakungu bange banoonyeemu mu lubiri lwo ne mu nnyumba z’abakungu bo, era bajja kutwala ebibyo byonna eby’omuwendo.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 5:7">2Bk 5:7</ref>
      </char>
    </note>Awo kabaka wa Isirayiri n’ayita abakadde bonna ab’ensi, n’abagamba nti, “Mulabe omusajja ono bw’anoonya emitawaana! Bwe yatumya bakyala bange n’abaana bange wamu ne ffeeza yange ne zaabu yange, sabimumma.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Abakadde n’abantu bonna ne bamuddamu nti, “Tomuwuliriza wadde okukkiriziganya naye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Awo kabaka n’addamu ababaka ba Benikadadi nti, “Mutegeeze mukama wange kabaka nti, ‘Omuddu wo nzija kukola byonna bye walagidde ku ntandikwa, naye kino eky’oluvannyuma siyinza kukikola.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 22:43">2Sa 22:43</ref>; <ref loc="1KI 19:2">1Bk 19:2</ref></char>
    </note>Awo Benikadadi n’aweereza obubaka obulala eri Akabu nti, “Bakatonda bankole bwe batyo n’okukirawo, enfuufu ya Samaliya bwe teebune mu bibatu by’abasajja bonna abangoberera.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PRO 27:1">Nge 27:1</ref>; <ref loc="JER 9:23">Yer 9:23</ref></char>
    </note>Kabaka wa Isirayiri n’amuddamu nti, “Mumugambe nti, ‘Eyeesiba ebyokulwanyisa aleme okwenyumiriza ng’oyo abyesumulula.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 16; <ref loc="1KI 16:9">1Bk 16:9</ref></char>
    </note>Benikadadi bwe yawulira obubaka obwo, ng’ali mu kutamiira ne bakabaka abalala mu weema zaabwe, n’alagira abasajja be nti, “Mweteeketeeke okulumba.” Ne beeteekateeka okulumba ekibuga.</para>
  <para style="s1">Akabu Awangula Benikadadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 28; <ref loc="EXO 6:7">Kuv 6:7</ref></char>
    </note>Mu kiseera ekyo ne wabaawo nnabbi eyajja eri Akabu kabaka wa Isirayiri n’alangirira nti, “Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Olaba eggye lino eddene? Nzija kulikuwa mu mukono gwo leero, otegeere nga nze <char style="nd">Mukama</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 1:1">Bal 1:1</ref>
      </char>
    </note>Akabu n’abuuza nti, “Anakikola atya?” Nnabbi n’addamu nti, “Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Abavubuka bo ab’abaduumizi b’amasaza, bajja kukubeera.’ ”</para>
  <para style="p">Akabu ne yeeyongera okubuuza nti, “Ani anasooka okulumba?”</para>
  <para style="p">Nnabbi n’addamu nti, “Ggwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Awo Akabu n’ayita abavubuka ab’abaduumizi b’amasaza, ne bawera ebikumi bibiri mu asatu mu babiri (232). Era n’akuŋŋaanya ne Isirayiri yenna, bonna awamu ne baba kasanvu (7,000). <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:16 </char><char style="xt" closed="false">nny 12; <ref loc="1KI 16:9">1Bk 16:9</ref></char></note>Ne batabaala mu ttuntu nga Benikadadi ne bakabaka amakumi asatu mu ababiri be yali alagaanye nabo bali mu kutamiira. <verse number="17" style="v"/>Abavubuka b’abaduumizi b’amasaza be baasooka okulumba.</para>
  <para style="p">Naye Benikadadi yali atumye ababaka okuketta, ne bamutegeeza nti, “Waliwo abasajja abajja nga bava Samaliya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>N’ayogera nti, “Bwe baba bazze na mirembe, mubawambe, ne bwe baba nga baze ku lutalo, era mubawambe.” <verse number="19" style="v"/>Abavubuka b’abaduumizi b’amasaza ne bafuluma ne balumba okuva mu kibuga, nga n’eggye libagoberera. <verse number="20" style="v"/>Buli omu ku bo n’atta gwe yayolekera. Abasuuli ne badduka, nga n’Abayisirayiri bwe babagoba, naye Benikadadi kabaka w’e Busuuli n’awonera ku mbalaasi n’abamu ku basajjabe abeebagala embalaasi. <verse number="21" style="v"/>Awo kabaka wa Isirayiri n’abagobera ddala era n’awamba embalaasi n’amagaali, era Abasuuli bangi ne bafa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:22 a </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 13 </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 26; <ref loc="2SA 11:1">2Sa 11:1</ref></char>
    </note>Awo ebyo nga biwedde, nnabbi n’agenda eri kabaka wa Isirayiri n’amugamba nti, “Weenyweze, olabe ekiteekwa okukolebwa, kubanga omwaka ogunaddirira kabaka w’e Busuuli ajja kukulumba nate.” <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1Bk 14:23</ref>; <ref loc="ROM 1:21-23">Bar 1:21-23</ref></char></note>Mu kiseera ekyo, abakungu ba kabaka w’e Busuuli ne bamuwa amagezi nti, “Bakatonda b’Abayisirayiri bakatonda ba nsozi, era kyebavudde batusinza amaanyi. Naye bwe tunaabalwanyisizza mu lusenyi, mazima ddala tunaabasinza amaanyi. <verse number="24" style="v"/>Kola bw’oti, ggyawo bakabaka bonna mu bifo byabwe eby’okuduumira, osseewo abaduumizi abalala. <verse number="25" style="v"/>Oteekwa okufuna eggye ery’enkana liri lye wafiirwa, embalaasi edde mu kifo ky’embalaasi, n’eggaali mu kifo ky’eggaali, tulyoke tulwane nabo mu lusenyi, olwo tunaabasinzizza ddala amaanyi.” N’abawuliriza era n’akola bw’atyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:26 a </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 22 </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 13:17">2Bk 13:17</ref>
      </char>
    </note>Omwaka ogwaddirira Benikadadi n’akuŋŋaanya Abasuuli, n’ayambuka mu Afeki okulwana ne Isirayiri. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 6:6">Bal 6:6</ref>; <ref loc="1SA 13:6">1Sa 13:6</ref></char></note>Awo abantu ba Isirayiri nabo ne bakuŋŋaana ne baweebwa entanda yaabwe, ne bagenda okubasisinkana. Abayisirayiri ne basiisira okuboolekera ne bafaanana ng’ebisibo bibiri ebitono eby’embuzi, naye Abasuuli ne babuna ensi yonna. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:28 a </char><char style="xt" closed="false">nny 23 </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 13</char></note>Awo omusajja wa Katonda n’asembera, n’agamba kabaka wa Isirayiri nti, “Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Olw’okuba Abasuuli balowooza nga <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa ku nsozi so si Katonda wa mu biwonvu, ndigabula eggye lino eddene mu mukono gwo, otegeere nga nze <char style="nd">Mukama</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ne basiisira nga boolekaganye okumala ennaku musanvu, ku lunaku olw’omusanvu ne balumbagana. Abayisirayiri ne batta abaserikale ab’ebigere Abasuuli emitwalo kkumi mu lunaku lumu. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:30 a </char><char style="xt" closed="false">nny 26 </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:25">1Bk 22:25</ref>; <ref loc="2CH 18:24">2By 18:24</ref></char></note>Abalala ne baddukira mu kibuga Afeki, era eyo bbugwe w’ekibuga ekyo gye yagwira ku bantu emitwalo musanvu ku baali bawonyeewo.</para>
  <para style="s1">Akabu Asaasira Benikadadi</para>
  <para style="p">Benikadadi naye nadduka ne yeekweka mu kibuga mu kimu ku bisenge eby’omunda. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 37:34">Lub 37:34</ref></char></note>Abakungu be ne bamugamba nti, “Laba, tuwulidde nti bakabaka b’ennyumba ya Isirayiri, ba kisa, twesibe ebibukutu mu biwato byaffe, tuzingirire emige ku mitwe gyaffe tugende ewa kabaka wa Isirayiri, oboolyawo anaakusaasira.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ne beesiba ebibukutu mu biwato byabwe, ne bazingirira emige ku mitwe gyabwe, ne balaga ewa kabaka wa Isirayiri, ne bamugamba nti, “Omuddu wo Benikadadi agamba nti, ‘Nkwegayiridde tonzita.’ ” Kabaka n’ababuuza nti, “Akyali mulamu? Oyo muganda wange.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Abasajja ne balowooza nti ako kabonero kalungi, era ne banguwa okwogera nti, “Weewaawo, muganda wo Benikadadi.” Kabaka n’ayogera nti, “Mugende mumuleete.” Benikadadi bwe yavaayo, Akabu n’amuleetera mu gaali lye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:34 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:20">1Bk 15:20</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 49:23-27">Yer 49:23-27</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 23:32">Kuv 23:32</ref>
      </char>
    </note>Awo Benikadadi n’agamba nti, “Ndikuddiza ebibuga kitange bye yawamba ku kitaawo, era olyessizaawo obutale obubwo ggwe mu Ddamasiko, nga kitange bwe yakola mu Samaliya.” Akabu n’addamu nti, “Nzija kukuleka ogende nga tukoze endagaano.” Era ne bakola endagaano, n’amuleka n’agenda.</para>
  <para style="s1">Nnabbi Anenya Akabu</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 13:21">1Bk 13:21</ref>; <ref loc="2KI 2:3-7">2Bk 2:3-7</ref></char>
    </note>Omu ku batabani ba bannabbi n’agamba munne nti, “Katonda alagidde onfumite n’ekyokulwanyisa kyo,” naye munne oyo n’agaana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 13:24">1Bk 13:24</ref>
      </char>
    </note>Mutabani wa nnabbi n’ayogera nti, “Olw’obutagondera ddoboozi lya <char style="nd">Mukama</char>, bw’onooba wakava wano, empologoma eneekutta.” Awo bwe baali kyebajje baawukane, n’asanga empologoma era n’emutta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Mutabani wa nnabbi n’asanga omusajja omulala, n’amugamba nti, “Nfumita, nkwegayiridde.” Omusajja n’amufumita n’amuleetako ekiwundu. <verse number="38" style="v"/>Awo n’agenda n’alindirira kabaka mu kkubo, ne yeebuzaabuza ng’abisse ekiremba kye ku maaso ge. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:24">2Bk 10:24</ref></char></note>Kabaka bwe yali ng’ayitawo, mutabani wa nnabbi n’amukoowoola ng’agamba nti, “Omuddu wo yagenze wakati mu lutalo, ne wabaawo omuserikale eyandetedde omusibe n’aŋŋamba nti, ‘Kuuma omusajja ono. Bw’anaabula ggw’onottibwa mu kifo kye, oba si kyo oteekwa okusasula kilo amakumi asatu mu nnya eza ffeeza.’ <verse number="40" style="v"/>Omuddu wo bwe yali ng’atawaana erudda n’erudda, laba omusajja n’abula.”</para>
  <para style="p">Kabaka wa Isirayiri n’amuddamu nti, “Ogwo musango gwo, era ogwesalidde.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Awo mutabani wa nnabbi n’ayanguwa, okuggya ekiremba ku maaso ge, kabaka wa Isirayiri n’amutegeera nga y’omu ku bannabbi. <verse number="42" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:42 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 48:10">Yer 48:10</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">nny 39; <ref loc="JOS 2:14">Yos 2:14</ref>; <ref loc="1KI 22:31-37">1Bk 22:31-37</ref></char></note>N’agamba kabaka nti, “Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Otadde omusajja gwe namaliridde okutta. Noolwekyo ggw’ojja okufa mu kifo kye, n’abantu bo bafe mu kifo ky’abantu be.’ ” <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:4">1Bk 21:4</ref></char></note>Kabaka wa Isirayiri n’alaga mu lubiri lwe e Samaliya ng’aswakidde era nga munyiivu.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Akabu Yeegomba Ennimiro ya Nabosi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:1 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 9:21">2Bk 9:21</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 18:45-46">1Bk 18:45-46</ref>
      </char>
    </note>Awo ebyo bwe byaggwa, ne wabaawo ensonga ekwata ku nnimiro ya Nabosi Omuyezuleeri ey’emizabbibu, eyali eriraanye olubiri lwa Akabu kabaka wa Samaliya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:1 </char><char style="fq" closed="false">Samaliya </char><char style="ft" closed="false">kye kyali ekibuga ekikulu eky’obwakabaka obw’omu Bukiikakkono, era kye kyogerebwako wano.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Awo Akabu n’agamba Nabosi nti, “Mpa ennimiro yo ey’emizabbibu nnimiremu enva, nga bw’eriraanye olubiri lwange. Mu kifo kyayo nzija kukuwaamu ennimiro ey’emizabbibu endala, oba bw’onoosiima, nnaakusasulamu omuwendo ogugigyamu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 25:23">Lv 25:23</ref>; <ref loc="NUM 36:7">Kbl 36:7</ref>; <ref loc="EZK 46:18">Ez 46:18</ref></char>
    </note>Nabosi n’amuddamu nti, “Kikafuuwe, nze okukuwa obusika bwa bajjajjange.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 20:43">1Bk 20:43</ref>
      </char>
    </note>Awo Akabu n’addayo eka ng’annyogoze nnyo era nga munyiivu kubanga Nabosi Omuyezuleeri yamugamba nti, “Sijja kukuwa busika bwa bajjajjange.” N’agalamira ku kitanda kye nga yeesooza, n’agaana n’okulya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Naye Yezeberi mukazi we n’ayingira, n’amubuuza nti, “Lwaki onnyogoze nnyo bw’otyo n’okulya n’otalya?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>N’amuddamu nti, “Kubanga ŋŋambye Nabosi Omuyezuleeri antunze ennimiro ye ey’emizabbibu, oba bw’anaasiima muwaanyiseemu ennimiro endala. Naye agambye nti, ‘Sijja kukuwa nnimiro yange ey’emizabbibu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 8:14">1Sa 8:14</ref>
      </char>
    </note>Yezeberi mukazi we n’amugamba nti, “Bw’otyo bwe weeyisa nga kabaka wa Isirayiri? Golokoka olye! Ddamu amaanyi. Nzija kukufunira ennimiro ya Nabosi Omuyezuleeri ey’emizabbibu.” <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 38:18">Lub 38:18</ref>; <ref loc="EST 3:12">Es 3:12</ref>; <ref loc="EST 8:8">8:8</ref>, <ref loc="EST 8:10">10</ref></char></note>Awo Yezeberi n’awandiika amabaluwa mu linnya lya Akabu, n’agassaako akabonero ke, era n’agaweereza eri abakadde n’abakungu abaabeeranga mu kibuga kya Nabosi. <verse number="9" style="v"/>Mu bbaluwa ezo n’awandiika nti,</para>
  <para style="pm">“Mulangirire okusiiba, mutuuze Nabosi mu kifo abantu bonna we bamulengerera, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:10 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:11">Bik 6:11</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:28">Kuv 22:28</ref>; <ref loc="LEV 24:15-16">Lv 24:15-16</ref></char></note>era mutuuze abasajja babiri okumwolekera bamuwaayirize nti akolimidde Katonda ne kabaka. Oluvannyuma mumutwale ebweru mumukube amayinja, mumutte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Awo abakadde n’abakungu abaabeeranga mu kibuga ekyo ne bakola nga Yezeberi bwe yalagira mu mabaluwa ge yabawandiikira. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 58:4">Is 58:4</ref></char></note>Ne balangirira okusiiba era ne batuuza Nabosi mu kifo w’alabikira obulungi mu bantu. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:26">2Bk 9:26</ref></char></note>Abasajja babiri ne bajja ne batuula okumwolekera ne bamuwaayiriza mu maaso g’abantu nga bagamba nti, “Nabosi yakolimidde Katonda ne kabaka.” Awo abantu ne bamutwala ebweru w’ekibuga ne bamukuba amayinja ne bamutta. <verse number="14" style="v"/>Ne batumira Yezeberi nti, “Nabosi akubiddwa amayinja era afudde.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 8:14">1Sa 8:14</ref>
      </char>
    </note>Amangwago Yezeberi bwe yawulira nti Nabosi yakubibwa amayinja era n’afa, n’agamba Akabu nti, “Golokoka otwale ennimiro ey’emizabbibu eya Nabosi Omuyezuleeri gye yagaana okukuguza, kubanga takyali mulamu, mufu.” <verse number="16" style="v"/>Akabu bwe yawulira nti Nabosi afudde n’agolokoka n’aserengeta okutwala ennimiro ya Nabosi Omuyezuleeri ey’emizabbibu. <verse number="17" style="v"/>Awo ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kijjira Eriya Omutisubi nti, <verse number="18" style="v"/>“Serengeta eri Akabu kabaka wa Isirayiri afugira mu Samaliya, kubanga laba ali mu nnimiro ey’emizabbibu eya Nabosi era agenze okugitwala. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:19 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:26">2Bk 9:26</ref>; <ref loc="PSA 9:12">Zab 9:12</ref>; <ref loc="ISA 14:20">Is 14:20</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:38">1Bk 22:38</ref></char></note>Mugambe nti, ‘Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, Tosse omusajja n’okutwala n’otwala obugagga bwe?’ Olyoke omugambe nti, ‘Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti: Mu kifo embwa wezikombedde omusaayi gwa Nabosi, embwa mwezirikombera ogugwo.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:20 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 18:17">1Bk 18:17</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 25; <ref loc="2KI 17:17">2Bk 17:17</ref>; <ref loc="ROM 7:14">Bar 7:14</ref></char>
    </note>Akabu n’agamba Eriya nti, “Onsanze, ggwe omulabe wange!” N’amuddamu nti, “Nkusanze, kubanga weewaddeyo okukola ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10">1Bk 14:10</ref>; <ref loc="2KI 9:8">2Bk 9:8</ref></char></note><char style="nd">Mukama</char> agamba nti, ‘Laba ndikuleetako akabi, ndimalawo ennyumba yo yonna, era ndiggya ku Akabu buli musajja yenna mu Isirayiri, omuddu n’atali muddu. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:22 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:29">1Bk 15:29</ref>; <ref loc="1KI 16:3">16:3</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:30">1Bk 12:30</ref></char></note>Ndifuula ennyumba yo okuba nga eya Yerobowaamu mutabani wa Nebati, n’eya Baasa mutabani wa Akiya, olw’okusunguwaza kwe wansunguwaza bwe wayonoonyesa Isirayiri.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 9:10">2Bk 9:10</ref>, <ref loc="2KI 9:34-36">34-36</ref></char>
    </note>“Ate era n’eri Yezeberi <char style="nd">Mukama</char> bw’ati bw’agamba nti, ‘Embwa ziririira Yezeberi okuliraana bbugwe w’e Yezuleeri. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:11">1Bk 14:11</ref>; <ref loc="1KI 16:4">16:4</ref></char></note>Embwa ziririira omuntu yenna owa Akabu alifiira mu kibuga, ate ennyonyi zirye abo bonna abalifiira ku ttale.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 20; <ref loc="1KI 16:33">1Bk 16:33</ref></char>
    </note>Tewali musajja eyafaanana nga Akabu, eyeewaayo okukola ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> ng’awalirizibwa mukazi we Yezeberi. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:16">Lub 15:16</ref>; <ref loc="LEV 18:25-30">Lv 18:25-30</ref>; <ref loc="2KI 21:11">2Bk 21:11</ref></char></note>Yakola eby’ekivve ng’agoberera ebifaananyi bya bakatonda, ng’Abamoli<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:26 </char><char style="ft" closed="false">Erinnya Abamoli litegeeza abantu bonna Abapalesitayini abaabeeranga mu kitundu ekyo Abayisirayiri nga tebannajja (<char style="xt"><ref loc="GEN 15:15">Lub 15:15</ref>; <ref loc="EXO 23:23">Kuv 23:23</ref>; <ref loc="DEU 1:7">Ma 1:7</ref></char>)</char></note> be yagoba mu maaso g’abantu ba Isirayiri bwe baakolanga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 37:34">Lub 37:34</ref>; <ref loc="2SA 3:31">2Sa 3:31</ref>; <ref loc="2KI 6:30">2Bk 6:30</ref></char>
    </note>Awo Akabu bwe yawulira ebigambo ebyo, n’ayuza engoye ze, n’ayambala ebibukutu n’okusiiba n’asiiba. N’agalamira mu bibukutu, era n’atambula nga yeewombeese.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Awo ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> ne kijjira Eriya Omutisubi nti, <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:26">2Bk 9:26</ref></char></note>“Olabye Akabu bwe yeewombeese mu maaso gange? Olw’okubanga yeewombeese mu maaso gange, sirireeta kabi ako mu mirembe gye, naye ndikaleeta mu nnyumba ye mu mirembe gya mutabani we.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Nnabbi Mikaaya Alabula Akabu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ne wataba ntalo wakati wa Busuuli ne Isirayiri okumala emyaka esatu. <verse number="2" style="v"/>Naye mu mwaka ogwokusatu Yekosafaati kabaka wa Yuda n’aserengeta okugenda okukyalira kabaka wa Isirayiri. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:43">Ma 4:43</ref>; <ref loc="JOS 21:38">Yos 21:38</ref></char></note>Kabaka wa Isirayiri yali agambye abaami be nti, “Mumanyi nti Lamosugireyaadi kyaffe, naye ate nga tetulina kye tukola wo okukiggya ku kabaka wa Busuuli?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 3:7">2Bk 3:7</ref>
      </char>
    </note>Mu kiseera ekyo n’abuuza Yekosafaati nti, “Onoogenda nange mu lutalo e Lamosugireyaadi?”</para>
  <para style="p">Yekosafaati n’addamu kabaka wa Isirayiri nti, “Nze ndi nga bw’oli abantu bange ng’abantu bo, n’embalaasi zange ng’ezizo.” <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 33:7">Kuv 33:7</ref>; <ref loc="2KI 3:11">2Bk 3:11</ref></char></note>Naye Yekosafaati n’ayongerako nti, “Sooka weebuuze ku <char style="nd">Mukama</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 18:19">1Bk 18:19</ref>
      </char>
    </note>Awo kabaka wa Isirayiri n’akuŋŋaanya bannabbi awamu nga bawera ng’ebikumi bina, n’ababuuza nti, “Ŋŋende ntabaale e Lamosugireyaadi oba ndekeyo?” Ne baddamu nti, “Genda kubanga Mukama alikigabula mu mukono gwa kabaka.” <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:11">2Bk 3:11</ref></char></note>Naye Yekosafaati n’abuuza nti, “Wano tewaliwo nnabbi wa <char style="nd">Mukama</char> gwe tuyinza kwebuuzaako?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:8 a </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="AMO 5:10">Am 5:10</ref> </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 5:20">Is 5:20</ref>
      </char>
    </note>Kabaka wa Isirayiri n’addamu Yekosafaati nti, “Wakyaliyo omusajja omu gwe tuyinza okwebuuzaako eri <char style="nd">Mukama</char> erinnya lye ye Mikaaya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:8 </char><char style="ft" closed="false">Mikaaya oluusi ayitibwa Mikka. Kyokka si y’omu ne nnabbi eyawandiika ekitabo kya Mikka.</char></note> mutabani wa Imula naye namukyawa kubanga tewali kirungi ky’alagula ku nze, wabula ebibi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Awo kabaka wa Isirayiri n’alagira omu ku baami be nti, “Yanguwa mangu okuleeta Mikaaya mutabani wa Imula.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 6</char>
    </note>Awo Kabaka wa Isirayiri ne Yekosafaati kabaka wa Yuda nga bambadde ebyambalo byabwe eby’obwakabaka era nga batudde ku ntebe zaabwe ez’obwakabaka mu mulyango ogwa wankaaki w’ekibuga Samaliya, nga ne bannabbi bonna balagulira awo we baali; <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 33:17">Ma 33:17</ref>; <ref loc="ZEC 1:18-21">Zek 1:18-21</ref></char></note>Zeddekiya mutabani wa Kenaana yali yeekoledde amayembe ag’ebyuma, n’ayogera nti, “Bw’ati bw’ayogera <char style="nd">Mukama</char> nti, ‘Olisindikiriza Abasuuli ne gano okutuusa lwe balisaanyizibwawo.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Bannabbi abalala bonna nabo baalagula kye kimu, nga boogera nti, “Yambuka olumbe Lamosugireyaadi obe muwanguzi kubanga <char style="nd">Mukama</char> ajja kukigabula mu mukono gwa kabaka.” <verse number="13" style="v"/>Omubaka eyatumibwa okuleeta Mikaaya n’amugamba nti, “Laba ebigambo bya bannabbi abalala biragula buwanguzi eri kabaka, kale ekigambo kyo nakyo kikkiriziganye nabyo, oyogere bulungi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 22:18">Kbl 22:18</ref>; <ref loc="NUM 24:13">24:13</ref>; <ref loc="1KI 18:10">1Bk 18:10</ref>, <ref loc="1KI 18:15">15</ref></char>
    </note>Naye Mikaaya n’ayogera nti, “Nga <char style="nd">Mukama</char> bw’ali omulamu, nzija kwogera ekyo kyokka <char style="nd">Mukama</char> ky’anaŋŋamba.” <verse number="15" style="v"/>Bwe yatuuka awali kabaka, kabaka n’amubuuza nti, “Mikaaya tulumbe Lamosugireyaadi, nantiki tulekeyo?” N’amuddamu nti, “Kirumbe obe muwanguzi kubanga <char style="nd">Mukama</char> anakigabula mu mukono gwa kabaka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kabaka n’amubuuza nti, “Nnaakulayiza emirundi emeka okutegeeza amazima mu linnya lya <char style="nd">Mukama</char>?” <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:17 </char><char style="xt" closed="false">nny 34-36; <ref loc="NUM 27:17">Kbl 27:17</ref>; <ref loc="MAT 9:36">Mat 9:36</ref></char></note>Nnabbi n’addamu nti, “Nalaba Isirayiri yenna ng’esaasaanye ku nsozi, ng’endiga ezitalina musumba.” <char style="nd">Mukama</char> n’ayogera nti, “Bano tebalina mukama waabwe, era buli omu ku bbo addeyo ewuwe mirembe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Awo kabaka wa Isirayiri n’agamba Yekosafaati nti, “Saakugambye nti, talina kirungi ky’andagulako wabula ekibi?” <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:19 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 6:1">Is 6:1</ref>; <ref loc="EZK 1:26">Ez 1:26</ref>; <ref loc="DAN 7:9">Dan 7:9</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 1:6">Yob 1:6</ref>; <ref loc="JOB 2:1">2:1</ref>; <ref loc="PSA 103:20-21">Zab 103:20-21</ref>; <ref loc="MAT 18:10">Mat 18:10</ref>; <ref loc="HEB 1:7">Beb 1:7</ref>, <ref loc="HEB 1:14">14</ref></char></note>Mikaaya n’ayogera nti, “Noolwekyo wulira ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> nti: Nalaba <char style="nd">Mukama</char> ng’atudde ku ntebe ye ey’obwakabaka nga n’eggye lyonna ery’omu ggulu liyimiridde ku mukono gwe ogwa ddyo ne mukono gwe ogwa kkono. <verse number="20" style="v"/><char style="nd">Mukama</char> n’ayogera nti, ‘Ani anaasendasenda Akabu ayambuke okulumba Lamosugireyaadi afiire eyo?’ Omu ku bo n’addamu bulala, n’omulala n’addamu bulala. <verse number="21" style="v"/>Ku nkomerero ne wavaayo omwoyo ne guyimirira mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char> ne gwogera nti, ‘Nze nnaamusendasenda.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 9:23">Bal 9:23</ref>; <ref loc="1SA 16:14">1Sa 16:14</ref>; <ref loc="1SA 18:10">18:10</ref>; <ref loc="1SA 19:9">19:9</ref>; <ref loc="EZK 14:9">Ez 14:9</ref>; <ref loc="2TH 2:11">2Bs 2:11</ref></char>
    </note>“<char style="nd">Mukama</char> n’abuuza nti, ‘Mu ngeri ki?’ Omwoyo ne guddamu nti, ‘Nzija kugenda nfuuke omwoyo ogw’obulimba mu mimwa gya bannabbi be bonna.’ <char style="nd">Mukama</char> n’addamu nti, ‘Ojja kusobola okumusendasenda, genda okole bw’otyo.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 14:9">Ez 14:9</ref>
      </char>
    </note>“Kale nno, <char style="nd">Mukama</char> atadde omwoyo omulimba mu mimwa gya buli nnabbi wo era <char style="nd">Mukama</char> amaliridde okukusaanyaawo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:24 a </char>
      <char style="xt" closed="false">nny 11 </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 23:2">Bik 23:2</ref>
      </char>
    </note>Awo Zeddekiya mutabani wa Kenaana n’asembera n’akuba Mikaaya oluyi ku ttama, n’ayogera nti, “Omwoyo wa <char style="nd">Mukama</char> yampiseeko atya okwogera nawe?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 20:30">1Bk 20:30</ref>
      </char>
    </note>Awo Mikaaya n’addamu nti, “Laba, ekyo onokimanya ku lunaku lw’oligenda okwekweka mu kisenge eky’omunda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Awo kabaka wa Isirayiri n’alagira nti, “Mukwate Mikaaya, mumuzzeeyo ewa Amoni omukulu w’ekibuga, n’eri Yowaasi mutabani wa kabaka, <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:10">2By 16:10</ref></char></note>era mwogere nti, ‘Bw’ati bw’ayogera kabaka nti: muteeke omuntu ono mu kkomera, ate temumuwa ekintu kyonna okuggyako omugaati n’amazzi okutuusa lwe ndikomawo emirembe.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 18:22">Ma 18:22</ref>
      </char>
    </note>Mikaaya n’alangirira nti, “Bw’olikomawo emirembe, <char style="nd">Mukama</char> nga tayogeredde mu nze.” Era n’ayongerako nti, “Mugenderere ebigambo byange, mmwe abantu mwenna.”</para>
  <para style="s1">Okufa Kwa Akabu e Lamosugireyaadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Awo kabaka wa Isirayiri ne Yekosafaati kabaka wa Yuda ne bambuka e Lamosugireyaadi. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 35:22">2By 35:22</ref></char></note>Kabaka wa Isirayiri n’agamba Yekosafaati nti, “Nzija kugenda mu lutalo nga nneefudde omuntu omulala, naye ggwe oyambale ebyambalo eby’obwakabaka.” Awo kabaka wa Isirayiri ne yeefuula omuntu omulala n’agenda mu lutalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 17:2">2Sa 17:2</ref>
      </char>
    </note>Kabaka w’e Busuuli yali alagidde abaduumizi b’amagaali nti, “Temulwanagana na muntu yenna, kabe mutono oba mukulu, wabula kabaka wa Isirayiri yekka.” <verse number="32" style="v"/>Awo abaduumizi b’amagaali bwe baalaba Yekosafaati, ne balowooza nti, “Ddala ono ye kabaka wa Isirayiri.” Ne batanula okumulumba, naye Yekosafaati n’aleekaanira waggulu, <verse number="33" style="v"/>abaduumizi b’amagaali ne bategeera nti si ye kabaka wa Isirayiri ne balekeraawo okumugoba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 35:23">2By 35:23</ref>
      </char>
    </note>Awo omuntu omu n’amala galasa akasaale ke, ne kakwata kabaka wa Isirayiri ebyambalo bye eby’ebyuma we bigattira, n’agamba omugoba w’eggaali lye nti, “Kyusa eggaali onzigye mu lutalo, kubanga nfumitiddwa.” <verse number="35" style="v"/>Olutalo ne lweyongerera ddala nnyo ku lunaku olwo, era kabaka ne bamukwatirira mu gaali lye nga litunuulaganye n’Abasuuli. Omusaayi okuva mu kiwundu kye ne gukulukuta nnyo mu gaali, n’oluvannyuma n’afa. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:12">2Bk 14:12</ref></char></note>Enjuba bwe yali ng’eneetera okugwa, ne waba ekirango ekyabuna mu ggye nti, “Buli muntu adde mu kibuga ky’ewaabwe, era buli muntu adde mu nsi y’ewaabwe!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Awo kabaka n’afa n’aleetebwa e Samaliya, era n’aziikibwa eyo. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:19">1Bk 21:19</ref></char></note>Ne booleza eggaali lye awaali ekidiba kya Samaliya, bamalaaya we baanaabiranga, embwa ne zikomba omusaayi gwe, ng’ekigambo kya <char style="nd">Mukama</char> bwe kyayogerwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 9:17">2By 9:17</ref>; <ref loc="AMO 3:15">Am 3:15</ref></char>
    </note>Ebyafaayo ebirala eby’omulembe gwa Akabu, n’ebyo bye yakola, n’olubiri lwe yazimba n’alulongoosa n’amasanga, n’ebibuga bye yazimbako bbugwe, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Isirayiri? <verse number="40" style="v"/>Awo Akabu ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe, Akaziya mutabani we n’amusikira.</para>
  <para style="s1">Yekosafaati Kabaka wa Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Awo Yekosafaati mutabani wa Asa n’atandika okufuga mu Yuda mu mwaka ogw’amakumi ana ogwa Akabu kabaka wa Isirayiri. <verse number="42" style="v"/>Yekosafaati yalina emyaka egy’obukulu amakumi asatu mu etaano we yatandikira okufuga, era n’afugira mu Yerusaalemi okumala emyaka amakumi abiri mu etaano. Nnyina erinnya lye ye yali Azuba muwala wa Siruki. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:43 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 17:3">2By 17:3</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 3:2">1Bk 3:2</ref>; <ref loc="1KI 15:14">15:14</ref>; <ref loc="2KI 12:3">2Bk 12:3</ref></char></note>N’atambulira mu ngeri za kitaawe Asa era n’atazivaamu, ng’akola ebirungi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, newaakubadde nga teyaggyawo bifo bigulumivu, abantu ne beeyongeranga okuweerayo ssaddaaka n’okwokya obubaane. <verse number="44" style="v"/>Yekosafaati n’atabagana ne kabaka wa Isirayiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Ebyafaayo ebirala eby’omulembe gwa Yekosafaati, ebintu bye yakola, n’amaanyi ge mu ntalo, tebyawandiikibwa mu kitabo eky’ebyomumirembe gya bassekabaka ba Yuda? <verse number="46" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 23:17">Ma 23:17</ref>; <ref loc="1KI 14:24">1Bk 14:24</ref>; <ref loc="1KI 15:12">15:12</ref></char></note>N’aggyirawo ddala abaalyanga ebisiyaga abaali basigaddewo mu nsi, oluvannyuma lw’omulembe gwa kitaawe Asa. <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:14">2Sa 8:14</ref>; <ref loc="2KI 3:9">2Bk 3:9</ref>; <ref loc="2KI 8:20">8:20</ref></char></note>Awo mu biro ebyo ne wataba kabaka mu Edomu, omusigire wa kabaka n’afuga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:48 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:26">1Bk 9:26</ref>; <ref loc="1KI 10:22">10:22</ref></char>
    </note>Yekosafaati yali azimbye ekibinja eky’ebyombo okugenda e Ofiri okukimangayo zaabu, naye ne bitasobola, kubanga byonna byabbira e Eziyonigeba. <verse number="49" style="v"/>Mu kiseera ekyo Akaziya mutabani wa Akabu yali agambye Yekosafaati nti, “Abasajja bange ka baseeyeeye n’ababo,” naye Yekosafaati n’atakyagala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Awo Yekosafaati ne yeebakira wamu ne bajjajjaabe era n’aziikibwa mu kibuga kya Dawudi jjajjaawe, Yekolaamu mutabani we n’amusikira.</para>
  <para style="s1">Akaziya Kabaka wa Isirayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Awo Akaziya mutabani wa Akabu n’alya obwakabaka kabaka bwa Isirayiri mu Samaliya mu mwaka ogw’ekkumi n’omusanvu ogwa Yekosafaati kabaka wa Yuda, era n’afuga Isirayiri okumala emyaka ebiri. <verse number="52" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:52 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:26">1Bk 15:26</ref>; <ref loc="1KI 21:25">21:25</ref></char></note>N’akola ebibi mu maaso ga <char style="nd">Mukama</char>, ne yeeyisa nga kitaawe bwe yeeyisanga, era nga ne nnyina bwe yakolanga, ate era nga Yerobowaamu mutabani wa Nebati, eyaleetera Isirayiri okwonoona bwe yakolanga. <verse number="53" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:53 a </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:11">Bal 2:11</ref> </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:30-32">1Bk 16:30-32</ref></char></note>Yaweereza era n’asinza Baali, n’asunguwaza <char style="nd">Mukama</char> Katonda wa Isirayiri, mu ngeri zonna nga kitaawe bwe yakola.</para>
</usx>
