<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2TI" style="id">Lingala Mokanda na Bomoi</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">2 Timote</para>
  <para style="toc1">Mokanda ya mibale epai ya Timote</para>
  <para style="toc2">2 Timote</para>
  <para style="toc3">2Ti</para>
  <para style="mt2">Mokanda ya mibale epai ya</para>
  <para style="mt1">Timote</para>
  <para style="im">Polo azali lisusu mokangami kati na boloko na Rome (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:8">1.8</ref></char>), kasi boloko na ye ya mibale eleki oyo ya liboso na pasi kati na engumba yango (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:9">2.9</ref></char>). Amimoni lokola moto oyo basundoli (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:15">1.15</ref>; <ref loc="2TI 4:10">4.10</ref></char>) ; kaka Luka nde atikalaki elongo na ye (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:11">4.11</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Mokanda oyo ekomamaki kati na mobu 64 mpe 67.</para>
  <para style="ip">Polo azali kosenga na Timote ete akende noki (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:9">4.9</ref></char>) epai na ye liboso ete tango ya malili makasi ekoma (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:21">4.21</ref></char>) mpe amemela ye kazaka mpe mikanda oyo atikaki na Troasi (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:13">4.13</ref></char>). Kasi azali kondima te ete akomona ye lisusu, pamba te ayebi malamu ete tango na ye ya kotika mokili oyo ekoki (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:6">4.6</ref></char>). Mokanda oyo ezali lokola mokanda ya kotika libula, pamba te makanisi ya Polo ezali kokende mbala moko na bomoi na ye oyo esili koleka (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:5-6">1.5-6</ref>, <ref loc="2TI 1:11">11</ref>; <ref loc="2TI 3:10-11">3.10-11</ref></char>), na bomoi na ye ya tango oyo azali kokoma mokanda oyo (kosamba na ye : <char style="xt"><ref loc="2TI 4:16">4.16</ref></char>), mpe na bomoi na ye ya lobi oyo ezali koya (kokende na ye oyo ekomi pene).</para>
  <para style="ip">Mokanda oyo etondi na malako ebele na tina na makambo oyo Timote asengeli kosala mpo ete atikala kaka sembo na malakisi oyo azwaki. Kati na minyoko oyo ememaki Polo na boloko mpe mpo na malakisi ya lokuta oyo ezali koningisa Mangomba, Polo azali kolendisa Timote (<char style="xt">mokapo <ref loc="2TI 1">1</ref></char>) ete akanga motema kati na pasi (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:1-13">2.1-13</ref></char>) mpe abunda mpo na solo (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:14-4:15">2.14–4.15</ref></char>) : asengeli te kobeta tembe ezanga tina (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:14-26">2.14-26</ref></char>), kozala mosika ya bato oyo bateyaka mabunga (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:1-9">3.1-9</ref></char>), kokangama na malakisi oyo azwaki (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:10-17">3.10-17</ref></char>) mpe koteya Liloba (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:1-5">4.1-5</ref></char>). Pamba te Makomi nyonso ekomama na nguya ya Nzambe mpe ezali na tina mpo na koteya bato, kopamela bato, kozongisa bato na nzela mpe kolakisa bato kotambola kolanda mokano ya Nzambe (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:16">3.16</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TI 1"/>
  <para style="s1">Ebandeli ya mokanda</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 1:1"/>Ngai Polo, ntoma ya Yesu-Klisto, kolanda mokano ya Nzambe, mpo na kosakola bomoi oyo Nzambe alaka kati na Yesu-Klisto ;<verse eid="2TI 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="2" style="v" sid="2TI 1:2"/>Epai ya Timote, mwana na ngai ya bolingo :</para>
  <para style="b" vid="2TI 1:2"/>
  <para style="m" vid="2TI 1:2">Tika ete ngolu, boboto mpe kimia epesamela yo kowuta na Nzambe Tata mpe na Yesu-Klisto, Nkolo na biso !<verse eid="2TI 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Matondi mpo na Timote</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TI 1:3"/>Nazali kozongisa matondi epai ya Nzambe oyo nasalelaka na motema peto ndenge bakoko na ngai bazalaki kosala, pamba te tango nyonso, ezala butu to moyi, nabosanaka yo te na mabondeli na ngai. <verse eid="2TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 1:4"/>Tango nakanisaka mpinzoli na yo, nakomaka na posa makasi ya komona yo mpo ete natondisama na esengo.<verse eid="2TI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2TI 1:5"/>Nakanisaka bosolo ya kondima na yo, oyo Loyisi, koko na yo ya mwasi, mpe Enise, mama na yo, bazalaki na yango, kondima oyo nandimisami solo ete ezali mpe kati na yo.<verse eid="2TI 1:5"/></para>
  <para style="s1">Kotambola kolanda Polo mpe Sango Malamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 1:6"/>Yango wana nazali kolendisa yo ete olamusa lisusu likabo oyo Nzambe apesaki yo tango natiaki yo maboko. <verse eid="2TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 1:7"/>Pamba te Molimo oyo Nzambe apesa biso akomisaka biso te bato ya kobanga-banga, kasi apesaka biso makasi, bolingo mpe mayele.<verse eid="2TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 1:8"/>Boye, koyoka soni te mpo na kotatola na tina na Nkolo na biso to mpe na tina na ngai oyo nakangami na boloko mpo na Ye, kasi mona pasi elongo na ngai mpo na Sango Malamu kolanda makasi oyo Nzambe azali kopesa yo, <verse eid="2TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 1:9"/>pamba te abikisaki biso mpe abengaki biso mpo ete totambola na bomoi ya bule. Mpe soki asalaki bongo, ezali te mpo na misala na biso, kasi ezali nde mpo na mabongisi mpe ngolu na Ye moko kaka, ngolu oyo apesaki biso kati na Yesu-Klisto liboso ya ebandeli ya tango. <verse eid="2TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 1:10"/>Nzokande ngolu yango emonani sik’oyo na nzela ya koya ya Yesu-Klisto, Mobikisi na biso, oyo asilisaki nguya ya kufa mpe atalisaki bosolo ya bomoi ya seko na nzela ya Sango Malamu. <verse eid="2TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 1:11"/>Ezali mpo na Sango Malamu yango nde Nzambe atiaki ngai moteyi, ntoma mpe molakisi. <verse eid="2TI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 1:12"/>Ezali mpe mpo na Sango Malamu yango nde nazali komona pasi oyo. Kasi atako bongo, nazali koyoka soni te, pamba te nayebi nani oyo ngai nandimela, mpe nazali na elikya ete azali na makoki ya kobatela nyonso oyo apesa ngai, kino na mokolo wana.<verse eid="2TI 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 1:13"/>Kamata lokola ndakisa, mateya ya sembo oyo nateyaki yo mpe salela yango kolanda kondima mpe bolingo oyo tozali na yango kati na Yesu-Klisto. <verse eid="2TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 1:14"/>Batela yango malamu lokola bomengo, na lisungi ya Molimo Mosantu oyo avandaka kati na biso.<verse eid="2TI 1:14"/></para>
  <para style="s1">Molende ya Onezifore</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TI 1:15"/>Oyebi malamu ete bato nyonso oyo bazali kati na mokili ya Azia bakimaki ngai ; kati na bango, tozali na Fijele mpe Erimojene. <verse eid="2TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 1:16"/>Tika ete Nkolo atalisa ngolu na Ye epai ya libota ya Onezifore, pamba te abondisaki ngai mbala mingi mpe ayokaki soni te mpo na minyololo na ngai. <verse eid="2TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 1:17"/>Kutu tango akomaki na Rome, asalaki nyonso mpo na koluka ngai kino amonaki ngai. <verse eid="2TI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 1:18"/>Tika ete, na mokolo wana, Nkolo atalisa ngolu na Ye epai ya Onezifore ! Oyebi lisusu malamu ndenge nini asungaki ngai kati na Efeso.<verse eid="2TI 1:18"/></para>
  <chapter eid="2TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TI 2"/>
  <para style="s1">Soda ya Yesu-Klisto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 2:1"/>Mwana na ngai, zala makasi kati na ngolu oyo ezali kati na Yesu-Klisto. <verse eid="2TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 2:2"/>Makambo oyo oyokaki epai na ngai liboso ya batatoli ebele, teya yango na bato ya sembo oyo bazali na makoki ya koteya yango lisusu na bato mosusu. <verse eid="2TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 2:3"/>Mona pasi elongo na ngai lokola soda ya mpiko ya Yesu-Klisto. <verse eid="2TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 2:4"/>Moto oyo akoti na mosala ya soda amipesaka te na makambo ya bato oyo bazali basoda te mpo na kosepelisa mokonzi na ye ya mampinga.<verse eid="2TI 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2TI 2:5"/>Ezali mpe ndenge moko mpo na moto oyo azali kosala lisano ya kokima mbangu : akoki te kozwa motole soki akimi mbangu te kolanda mibeko ya lisano. <verse eid="2TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 2:6"/>Moloni elanga oyo asalaka makasi asengeli kozala moto ya liboso mpo na kobuka bambuma. <verse eid="2TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 2:7"/>Kanisaka malamu na tina na makambo oyo nazali koloba, mpe Nkolo akopesa yo makoki ya kososola yango nyonso.<verse eid="2TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 2:8"/>Kanisaka Yesu-Klisto, mokitani ya Davidi, oyo asekwaki kati na bakufi, kolanda Sango Malamu oyo nateyaka. <verse eid="2TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 2:9"/>Ezali mpe mpo na Sango Malamu yango nde nazali komona pasi kino bakanga ngai minyololo lokola mobomi, kasi bakangi Liloba na Nzambe minyololo te. <verse eid="2TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 2:10"/>Yango wana nazali koyikela makambo nyonso mpiko mpo na bolamu ya bato oyo Nzambe apona, mpo ete bango mpe bazwa lobiko oyo ezali kati na Yesu-Klisto, elongo na nkembo ya seko.<verse eid="2TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TI 2:11"/>Maloba oyo ezali ya solo :</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:11">Soki tokufi elongo na Ye,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:11">tokozala mpe na bomoi elongo na Ye.<verse eid="2TI 2:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="2TI 2:12"/>Soki toyiki mpiko,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:12">tokokonza mpe elongo na Ye.</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:12">Kasi soki towangani Ye,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:12">Ye mpe akowangana biso ;<verse eid="2TI 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 2:13"/>soki tozangi kondima,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:13">Ye azalaka kaka Moyengebene,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:13">pamba te akoki komiwangana te.<verse eid="2TI 2:13"/></para>
  <para style="s1">Kosalela Nzambe na bosolo</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 2:14"/>Yango nde makambo oyo osengeli koloba mbala na mbala epai ya bato, na kopesa bango mitindo liboso ya Nzambe ete batika koswana na tina na maloba ; ezali na tina moko te, soki kaka te komema bato oyo bayokaka yango na libebi. <verse eid="2TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 2:15"/>Sala makasi ete omimonisa liboso ya Nzambe lokola moto ya kokoka, lokola mosali oyo ayokelaka mosala na ye soni te, pamba te ateyaka na bosembo Liloba ya solo. <verse eid="2TI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 2:16"/>Kima masolo oyo ezanga tina mpe efingaka Nzambe, pamba te ememaka bato oyo bamipesaka na yango mosika na Nzambe. <verse eid="2TI 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 2:17"/>Mateya na bango eliaka nzoto lokola pota oyo ezali na tofina. Kati na bango, tozali na Imene mpe Filete <verse eid="2TI 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 2:18"/>oyo basila kotika nzela ya solo. Bazali koloba ete lisekwa esili kosalema mpe bazali kokweyisa kondima ya bandimi mosusu. <verse eid="2TI 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2TI 2:19"/>Nzokande moboko makasi oyo Nzambe asila kotia ezali kaka ngwi ; batobola makomi oyo na likolo na yango lokola kashe : « Nkolo ayebi bato na Ye, » mpe « Moto nyonso oyo atatolaka Kombo ya Nkolo asengeli koboya mabe. »<verse eid="2TI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2TI 2:20"/>Kati na ndako ya monene, ezalaka kaka te na basani ya wolo mpe ya palata, kasi ezalaka mpe na basani oyo basala na nzete to na mabele. Basani ya wolo mpe ya palata ezalaka mpo na koyamba bato ya lokumu, kasi basani ya nzete mpe ya mabele ezalaka mpo na misala ya bongo na bongo.<verse eid="2TI 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2TI 2:21"/>Soki moto amibateli peto na makambo nyonso oyo nawuti koloba, akozala lokola sani oyo babongisi mpo na koyamba bato ya lokumu, akozala bule, moto na tina mpo na Nkolo mpe moto oyo babongisi mpo na misala nyonso ya malamu.<verse eid="2TI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 2:22"/>Kima baposa mabe ya bolenge mpe luka bosembo, kondima, bolingo mpe kimia elongo na bato oyo babelelaka Nkolo na motema ya peto.<verse eid="2TI 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2TI 2:23"/>Kima masolo ya tembe ya bozoba mpe ezanga tina, pamba te oyebi malamu ete esukaka kaka na koswana. <verse eid="2TI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="2TI 2:24"/>Mpe ezali malamu te mpo na mosali ya Nkolo kozala moto oyo aswanaka na bato, kasi asengeli nde kozala moto ya boboto epai ya bato nyonso, moto oyo azali na makoki ya kopesa malakisi, ya kokanga motema <verse eid="2TI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2TI 2:25"/>mpe ya koteya na boboto bato oyo babendanaka na ye ; asengeli kozala na elikya ete Nzambe akosalela bango ngolu ya kobongola mitema mpo ete bayeba solo. <verse eid="2TI 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="2TI 2:26"/>Bongo bakozongela mayele na bango ya malamu mpe bakolongwa na motambo ya Satana oyo akanga bango na boloko mpo ete basala kaka mokano na ye.<verse eid="2TI 2:26"/></para>
  <chapter eid="2TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TI 3"/>
  <para style="s1">Mikolo ya suka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 3:1"/>Kasi yeba malamu ete mikolo ya suka ekozala mikolo ya pasi : <verse eid="2TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 3:2"/>bato bakokoma na lokoso ya mbongo, bakokoma miyimi, lolendo, lofundu ; bakokoma kofinga Nzambe, kozanga botosi epai ya baboti na bango, koboya kozongisa matondi, kozanga limemia mpo na biloko ya bule, <verse eid="2TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 3:3"/>kozanga bolingo, kozanga mawa, kokosela baninga makambo, kozanga makoki ya komikanga, bato na kanza, banguna ya bolamu, <verse eid="2TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 3:4"/>bateki baninga, bato ya mitema mikuse, bato na komitombola, bato balinga bisengo na esika ya kolinga Nzambe ; <verse eid="2TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 3:5"/>bakobanda komilakisa lokola nde bazali na botosi kati na makambo ya Nzambe, nzokande bawanganaka nguya na yango. Kima bato ya lolenge wana !<verse eid="2TI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 3:6"/>Bamosusu kati na bango bakotaka na bandako ya bato mpe bakosaka basi ya pete oyo batonda na masumu mpe bamitikaka na lolenge nyonso ya baposa ya nzoto, <verse eid="2TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 3:7"/>oyo balukaka tango nyonso koyekola kasi bakokaka ata moke te koyeba solo. <verse eid="2TI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 3:8"/>Ndenge Janesi mpe Jambresi batelemelaki Moyize, ndenge wana mpe bato wana batelemelaka solo. Bazali bato oyo makanisi na bango esila kobeba mpe kondima na bango esila kokufa. <verse eid="2TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 3:9"/>Kasi bakokende mosika te, pamba te bozoba na bango ekomonana na miso ya bato nyonso, ndenge ezalaki mpo na mibali wana mibale.<verse eid="2TI 3:9"/></para>
  <para style="s1">Kokangama na malakisi oyo oyekolaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2TI 3:10"/>Nzokande yo oyebi nyonso na tina na mateya na ngai, bizaleli, makanisi, kondima, kokanga motema, bolingo, mpiko, <verse eid="2TI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 3:11"/>minyoko mpe pasi na ngai ; oyebi makambo nyonso oyo ekomelaki ngai na Antioshe, na Ikoniomi mpe na Listre. Solo, nanyokwamaki makasi, kasi Nkolo akangolaki ngai wuta na nyonso. <verse eid="2TI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 3:12"/>Solo, bato nyonso oyo balingi kotambola na botosi kati na Yesu-Klisto bakonyokolama. <verse eid="2TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 3:13"/>Kasi bato mabe mpe ba-oyo bakosaka baninga bakozala kozinda kati na mabe, kokosa bato mosusu, mpe bango moko bakokosa bango.<verse eid="2TI 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 3:14"/>Kasi yo, kangama kaka na makambo oyo oyekolaki mpe ondimaki, pamba te oyebi epai ya nani oyekolaki yango ; <verse eid="2TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 3:15"/>mpe wuta bomwana na yo, oyebi Makomi ya bule oyo ezali na makoki ya kopesa yo bwanya oyo ememaka na lobiko na nzela ya kondima kati na Yesu-Klisto.<verse eid="2TI 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 3:16"/>Makomi nyonso ekomama na nguya ya Nzambe mpe ezali na tina mpo na koteya, kopamela, kozongisa na nzela mpe kolakisa bato kotambola kolanda bosembo, <verse eid="2TI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 3:17"/>mpo ete moto na Nzambe azala ya kokoka mpe ya kobongisama mpo na kosala misala nyonso ya malamu.<verse eid="2TI 3:17"/></para>
  <chapter eid="2TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2TI 4"/>
  <para style="s1">Koteya Liloba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 4:1"/>Yango wana, liboso ya Nzambe mpe ya Yesu-Klisto oyo akosambisa bato ya bomoi mpe bakufi, mpe na makanisi ya kolengela koya na Ye mpe ya Bokonzi na Ye, nazali kopesa yo mitindo oyo : <verse eid="2TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 4:2"/>teya Liloba, betela yango sete na tango ya malamu to te, zongisa na nzela, pamela mpe lendisa na nzela ya mateya na yo mpe na kokanga motema. <verse eid="2TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 4:3"/>Pamba te na mikolo ekoya, bato bakolinga lisusu te koyoka mateya ya solo, kasi bakomilukela bango moko, kolanda baposa na bango, bateyi oyo bakoyebisa bango makambo oyo matoyi na bango esepelaka koyoka ; <verse eid="2TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 4:4"/>bakoboya koyoka mateya ya solo mpe bakomipesa makasi na koyoka masapo. <verse eid="2TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 4:5"/>Kasi yo, zala na ekenge na makambo nyonso, yikela pasi mpiko, sala mosala ya mopanzi Sango Malamu, kokisa malamu lotomo na yo.<verse eid="2TI 4:5"/></para>
  <para style="s1">Suka ya Polo</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 4:6"/>Pamba te nakomi pene ya kokaba bomoi na ngai lokola mbeka ya masanga mpo na Nzambe, mpe tango na ngai ya kotika mokili oyo ekoki. <verse eid="2TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 4:7"/>Nabundi etumba na ngai malamu, nakomi na suka ya lisano na ngai ya kokima mbangu, nabateli kondima. <verse eid="2TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 4:8"/>Sik’oyo, Nzambe abombeli ngai motole ya bosembo, oyo Nkolo, Mosambisi ya sembo, akopesa ngai na mokolo wana : akopesa yango na ngai kaka te, kasi mpe na bato nyonso oyo balingaka boyei na Ye.<verse eid="2TI 4:8"/></para>
  <para style="s1">Maloba ya suka ya Polo</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2TI 4:9"/>Sala makasi ete oya noki epai na ngai. <verse eid="2TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 4:10"/>Pamba te Demasi asundolaki ngai : alingaki mokili oyo mpe akendeki na Tesalonika ; Kresasi akendeki na Galatia, mpe Tito akendeki na Dalimatia. <verse eid="2TI 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 4:11"/>Kaka Luka nde azali elongo na ngai. Kamata Malako, mpe boya elongo na ye, pamba te azali na tina mingi epai na ngai mpo na lotomo. <verse eid="2TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 4:12"/>Natindaki Tishike na Efeso. <verse eid="2TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 4:13"/>Tango okoya, memela ngai kazaka oyo natikaki na Troasi epai ya Karipisi ; memela ngai mpe babuku na ngai, mingi-mingi babuku oyo basala na poso ya banyama.<verse eid="2TI 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 4:14"/>Alekizandre, monyangwisi bibende, asalaki ngai mabe mingi. Nkolo akofuta ye kolanda misala na ye. <verse eid="2TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 4:15"/>Yo mpe sala keba liboso na ye, pamba te atelemelaki makasi mateya na biso.<verse eid="2TI 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 4:16"/>Tango nasambaki mpo na mbala ya liboso, moto ata moko te azalaki wana mpo na kosunga ngai ; bango nyonso basundolaki ngai. Tika ete Nzambe atangela bango yango te ! <verse eid="2TI 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 4:17"/>Ezali Nkolo nde atelemaki pembeni na ngai mpe apesaki ngai nguya mpo ete, na nzela na ngai, mateya eteyama na mobimba na yango nyonso, mpe mpo ete Bapagano bayoka yango. Mpe akangolaki ngai wuta na monoko ya nkosi.<verse eid="2TI 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2TI 4:18"/>Nayebi solo ete Nkolo akokoba kokangola ngai wuta na misala nyonso ya mabe mpe akobikisa ngai mpo na Bokonzi na Ye ya Likolo. Tika ete nkembo ezonga epai na Ye mpo na libela na libela !</para>
  <para style="p" vid="2TI 4:18">Amen.<verse eid="2TI 4:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Bambote ya suka</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2TI 4:19"/>Pesa mbote na Prisika, na Akilasi mpe na libota ya Onezifore.<verse eid="2TI 4:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2TI 4:20"/>Erasite atikalaki na Kolinto, mpe natikaki Trofime azali kobela na Mile. <verse eid="2TI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 4:21"/>Sala makasi ete okoma awa liboso ete tango ya malili makasi ebanda.</para>
  <para style="b" vid="2TI 4:21"/>
  <para style="p" vid="2TI 4:21">Ebilisi, Pidesi, Linisi, Klodia mpe bandeko nyonso bapesi yo mbote.<verse eid="2TI 4:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 4:22"/>Tika ete Nkolo azala elongo na molimo na yo ! Tika ete ngolu ezala na bino nyonso !<verse eid="2TI 4:22"/></para>
  <chapter eid="2TI 4"/>
</usx>
