<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ECC" style="id">Lingala Mokanda na Bomoi</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">Mosakoli</para>
  <para style="toc1">Mosakoli</para>
  <para style="toc2">Mosakoli</para>
  <para style="toc3">Mos</para>
  <para style="mt1">Mosakoli</para>
  <para style="im">Kombo ya buku, Mosakoli, elingi koloba : Mokambi ya mayangani ; ebimeli na ndimbola oyo lokota ya Greki epesaki na kombo Koleti. Koleti azali ye oyo azali koloba kati na buku. Ekokaki kolakisa : Mokambi (<char style="xt"><ref loc="ECC 1:2">1.2</ref>, <ref loc="ECC 1:12">12</ref></char>) oyo mosala na ye etalisami na <char style="xt"><ref loc="ECC 12:9-12">12.9-12</ref></char>. Kombo yango ya Mokambi ebombi makambo ebele. Bilembo ebele ezali kolakisa ete ezali Salomo, mwana mobali ya Davidi ; azali mokonzi na Yelusalemi (<char style="xt"><ref loc="ECC 1:1">1.1</ref></char>), atondi na bwanya (<char style="xt"><ref loc="ECC 1:16">1.16</ref></char>). Mpe ndenge azali kolobela bomoi na ye na mokuse, etalisi penza bomoi ya Salomo (<char style="xt">mokapo <ref loc="ECC 2">2</ref></char>). Nzokande, ezali penza buku na ye te lokola oyo ya loyembo ya Salomo mpe ya Masese.</para>
  <para style="ip">Mokonzi Salomo akitanaki na moto moko kaka ya Isalaele lokola mokonzi, na Yelusalemi (<char style="xt"><ref loc="ECC 1:16">1.16</ref></char>) : ezalaki Davidi. Mpe lolenge oyo bakambi batalisami ekoki malamu na mosali, kasi na mokonzi te (<char style="xt"><ref loc="ECC 4:1">4.1</ref>; <ref loc="ECC 5:7-8">5.7-8</ref>; <ref loc="ECC 8:2-4">8.2-4</ref>; <ref loc="ECC 10:20">10.20</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Kati na buku yango, ezali mpe na makambo oyo etalisami te na lolenge na yango penza. Mosakoli azali kobenga Nzambe te na Kombo na Ye ya Yawe, Mokonzi ya boyokani elongo na Isalaele ; kasi asaleli Kombo ya Mokeli (<char style="xt"><ref loc="ECC 12:1">12.1</ref></char>). Longola 1.12, atikali kobimisa lisusu Isalaele te, mpe alobeli mibeko kaka mbala moko : ezali na tango azali kosenga botosi ya mibeko ya Nzambe (<char style="xt"><ref loc="ECC 12:13">12.13</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Buku oyo ezali libanda ya boyokani te, na mozindo na yango, mpe ezali kolobela makambo nyonso. Bwanya ya Salomo ekatisi bandelo ya Isalaele mpo na koloba na bato nyonso, kasi fungola na ye etikali kobongwana te : Tosa Nzambe (<char style="xt"><ref loc="ECC 12:13">12.13</ref>; <ref loc="PRO 1:7">Mas 1.7</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Wuta na ebandeli, Mokonzi to Mobateli mpate azali kopesa liteya na Ye : « Pamba na pamba, nyonso ezali kaka pamba. » Bomoi ya moto ezali na elembo ya kufa ; mpe ezala na tango bomoi yango, elukaka oyo eleki motuya. Bwanya akundolaka kaka pasi mpe bandelo na ye (<char style="xt"><ref loc="ECC 1:16-18">1.16-18</ref>; <ref loc="ECC 3:11">3.11</ref>; <ref loc="ECC 8:6-17">8.6-17</ref></char>). Yango wana babengaka Mosakoli (Koleti) Momoni mabe, kasi Momoni bolamu te. Bato mosusu bamonaka kati na ye ete azali moyekoli makambo, mobeti tembe na nyonso : moto oyo alukaka kaka kobebisa makambo ya lokuta oyo bato bayekolaka mpe batielaka elikya ; moto oyo abundisaka makanisi ya bato oyo balobaka ete litomba ezali mpo na bosembo, mpe etumbu ezali mpo na mabe (<char style="xt"><ref loc="ECC 7:15">7.15</ref>; <ref loc="ECC 8:14">8.14</ref></char>). Bato mosusu bakanisaka ete Mokonzi to Mobateli mpate akanisaka na ndenge mibale : wana alakisaki ete bwanya nyonso ya mokili oyo ezali na tina te, azalaki lisusu koluka kosenga na bato ete baluka esengo to bomengo kati na Nzambe.</para>
  <para style="ip">Mosakoli azali momoni mabe te, kasi azali moyekoli malamu oyo azali kolandela likambo nyonso na ndenge ezaleli. Boni, azali te kosenga na bato ete basepela na bomengo mpe na mosala (<char style="xt"><ref loc="ECC 2:24">2.24</ref>; <ref loc="ECC 8:15">8.15</ref>; <ref loc="ECC 9:7-9">9.7-9</ref>; <ref loc="ECC 9:10">9.10</ref>; <ref loc="ECC 11:1">11.1</ref></char>) ? Solo, mateya na ye ezali mozindo, mpe bososoli na ye ezali kolongisa mateya ya solo : Bolamu ezali mpo na bato oyo batosaka Nzambe ; makambo ya moto mabe ekosimba te (<char style="xt"><ref loc="ECC 8:12-13">8.12-13</ref></char>) ; kosambisama ekozala (<char style="xt"><ref loc="ECC 12:13">12.13</ref></char>). Solo, soki buku oyo ezali kotalisa mabe ya bozoba ya bwanya ya bomoto, kasi Mokonzi to Mobateli mpate azali kolobela na tina na mondimi : asosoli ete, mpo na lisumu ya moto (<char style="xt"><ref loc="ECC 7:29">7.29</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="GEN 3">Ebl 3</ref></char>), mokili etiama na se ya bokonzi ya libebi, ya kufa (<char style="xt"><ref loc="ROM 8:20">Rm 8.20</ref></char>) mpe ya bozangi motuya. Boye, bwanya ya bomoto ekoki kososola mokili te ; kasi Nzambe, na mawa na Ye, asopaki boboto na Ye likolo ya bato : bolamu to esengo ezali nde kozwa nyonso kowuta na loboko ya Nzambe kati na komikitisa ya kondima (<char style="xt"><ref loc="ECC 2:24">2.24</ref>; <ref loc="ECC 3:14">3.14</ref>; <ref loc="ECC 5:18">5.18</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="ECC 1"/>
  <para style="s1">Nyonso ezali pamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 1:1"/>Maloba ya Moteyi, mwana mobali ya Davidi, mokonzi na Yelusalemi.<verse eid="ECC 1:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 1:2"/>Pamba na pamba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:2">elobi Moteyi ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 1:2">pamba na pamba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:2">nyonso ezali kaka pamba.<verse eid="ECC 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 1:3"/>Moto azwaka litomba nini penza na misala nyonso</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:3">oyo amonelaka pasi na se ya moyi ?<verse eid="ECC 1:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 1:4"/>Eleko moko eleki, mpe eleko mosusu eyei,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:4">kasi mabele etikalaka kaka seko na seko.<verse eid="ECC 1:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 1:5"/>Moyi ebimaka mpe elalaka,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:5">bongo ezongaka na lombangu na esika oyo ebimelaka.<verse eid="ECC 1:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 1:6"/>Mopepe ekeyi na ngambo ya sude,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:6">ebaluki na ngambo ya nor,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 1:6">ebaluki-baluki mpe ekeyi lisusu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:6">ezongelaka kaka banzela wana.<verse eid="ECC 1:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 1:7"/>Mayi nyonso ekendaka na ebale monene,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:7">kasi ebale monene etondaka te ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:7">mpe mayi yango ezongaka lisusu epai ewutaka.<verse eid="ECC 1:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 1:8"/>Makambo nyonso elembisaka,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:8">moto oyo akoki kobeta na yango tembe azali te ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 1:8">nzokande, miso etondaka te na kotala,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:8">mpe matoyi etondaka te na koyoka.<verse eid="ECC 1:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 1:9"/>Oyo ezalaki ekozala lisusu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:9">oyo esalemaki ekosalema lisusu :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:9">likambo ya sika ezalaka te na se ya moyi.<verse eid="ECC 1:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 1:10"/>Boni, ezali penza na likambo moko</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:10">oyo moto akoki koloba na tina yango :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 1:10">« Tala, oyo penza ezali likambo ya sika ? »</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:10">Te, esila komizalela kala,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:10">kala penza liboso ya eleko na biso.<verse eid="ECC 1:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 1:11"/>Ndenge bato bayebaka lisusu bato ya kala te,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:11">ndenge wana mpe bato oyo bakoya sima</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:11">bakotikala koyeba bango te na bato oyo bakolanda.<verse eid="ECC 1:11"/></para>
  <para style="s1">Bwanya mpe ezali kaka pamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 1:12"/>Ngai, Moteyi, nazalaki mokonzi ya Isalaele, na Yelusalemi. <verse eid="ECC 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="ECC 1:13"/>Namipesaki mpo na koyekola mpe kososola na nzela ya bwanya, makambo nyonso oyo esalemaka na se ya moyi. Nzokande, ezali na yango kaka mosala ya mpunda oyo Nzambe apesa na bana ya bato mpo ete bamonela yango pasi ! <verse eid="ECC 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="ECC 1:14"/>Namona misala nyonso oyo esalemaka na se ya moyi ; nyonso wana ezali kaka pamba, ezali lokola moto azali kolanda mopepe.<verse eid="ECC 1:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="ECC 1:15"/>Bakoki te kosembola eloko oyo etengama,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:15">bakoki mpe te kotanga eloko oyo ezali te.<verse eid="ECC 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 1:16"/>Namilobelaki : « Tala, nakolisi mpe nabakisi bwanya mingi koleka moto nyonso oyo azalaki liboso na ngai, na Yelusalemi. » Motema na ngai etondaki penza na bwanya mpe na boyebi ebele. <verse eid="ECC 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ECC 1:17"/>Namipesaki makasi mpo na koyekola bwanya mpe, lisusu, makambo ya bozoba mpe ya liboma ; kasi nasosolaki ete yango mpe ezali kaka lokola moto azali kolanda mopepe.<verse eid="ECC 1:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ECC 1:18"/>Pamba te kozala na bwanya mingi ememelaka moto pasi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 1:18">mpe kozala na mayele mingi etungisaka motema.<verse eid="ECC 1:18"/></para>
  <chapter eid="ECC 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ECC 2"/>
  <para style="s1">Bilengi mpe ezali kaka pamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 2:1"/>Namilobelaki : « Yaka sik’oyo ; nakomekisa yo bilengi mpo ete ozala moto ya esengo ! » Nzokande, yango mpe ezalaki kaka pamba. <verse eid="ECC 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ECC 2:2"/>Na tina na koseka, nalobaki : « Ezali na yango kaka bozoba ! » Bongo na tina na elengi, nalobaki : « Esalaka nini ? »<verse eid="ECC 2:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 2:3"/>Wana motema na ngai ezalaki nanu kokamba ngai na bwanya, nazwaki mokano ya komipesa na masanga ya vino mpe na makambo ya bozoba. Nazalaki nde na posa ya kososola bolamu nini moto akoki kozwa na kosala bongo na se ya moyi, na mwa mikolo ya bomoi na ye.<verse eid="ECC 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 2:4"/>Nazwaki mokano ya kosalisa misala minene : namitongelaki bandako minene mpe namilonelaki bilanga ya vino mpo na bomoi na ngai ; <verse eid="ECC 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="ECC 2:5"/>nasalaki bilanga mpe nabongisaki bisika mpo na kolona banzete ya ndenge na ndenge, oyo ebotaka bambuma ; <verse eid="ECC 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ECC 2:6"/>natimolaki mpo na ngai moko, mabulu minene ya mayi mpo na kosopela banzete ya mike mayi.<verse eid="ECC 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 2:7"/>Nasombaki bawumbu ya mibali mpe ya basi ; kobakisa na motango ya bawumbu mosusu oyo babotamaki kati na ndako na ngai. Nazalaki mpe na bangombe, bantaba mpe bameme ebele koleka bakonzi nyonso oyo bazalaki na Yelusalemi liboso na ngai.<verse eid="ECC 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 2:8"/>Nakongolaki mpo na ngai moko palata mpe wolo oyo ewutaki na bomengo ya bakonzi mpe ya bituka ; nazwaki mpo na ngai bayembi ya basi mpe ya mibali, mpe oyo esepelisaka makasi mibali : mwasi mpe basi ebele ya kitoko.<verse eid="ECC 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 2:9"/>Nakomaki moto monene koleka bakonzi nyonso oyo bazalaki na Yelusalemi liboso na ngai ; kasi atako bongo, bwanya ezalaki kaka kotambolisa ngai.<verse eid="ECC 2:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 2:10"/>Napimelaki miso na ngai eloko moko te</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:10">oyo elulaki,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:10">napimelaki motema na ngai esengo moko te.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:10">Motema na ngai esepelaki na misala na ngai nyonso,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:10">mpe yango ezalaki lifuti ya mosala na ngai nyonso.<verse eid="ECC 2:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 2:11"/>Boye, tango natali misala nyonso</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:11">oyo maboko na ngai esalaki</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:11">mpe pasi nyonso oyo namonaki mpo na kokokisa yango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:11">namoni ete nyonso wana ezalaki kaka pamba,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:11">ezali lokola moto azali kolanda mopepe,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:11">ezali na yango na litomba moko te na se ya moyi.<verse eid="ECC 2:11"/></para>
  <para style="s1">Bwanya mpe bozoba ezali kaka pamba</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 2:12"/>Bongo, nabalolaki makanisi na ngai</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:12">mpo na koyekola bwanya, bozoba mpe bolema.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:12">Eloko nini mokitani ya mokonzi akoki kosala,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:12">oyo eleki oyo esila kosalema ?<verse eid="ECC 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="ECC 2:13"/>Namonaki ete bwanya ezali malamu koleka bozoba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:13">ndenge pole ezali malamu koleka molili.<verse eid="ECC 2:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="ECC 2:14"/>Moto ya bwanya ayebi epai azali kokende,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:14">kasi zoba atambolaka na molili ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:14">kasi nasosoli likambo moko :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:14">suka na bango mibale ekozala kaka ndenge moko.<verse eid="ECC 2:14"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ECC 2:15"/>Namilobelaki :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:15">« Suka ya zoba ekozala ndenge moko kaka na suka na ngai ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:15">sik’oyo, litomba nini ezali na moto</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:15">ya kozala na bwanya mingi ? »</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:15">Namilobelaki :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:15">« Oyo mpe ezali kaka pamba. »<verse eid="ECC 2:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 2:16"/>Pamba te ezala moto ya bwanya to zoba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:16">bakotikala kokanisa bango tango molayi te ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 2:16">mpe na mikolo ekoya, bato bakobosana bango mibale.</para>
  <para style="q2" vid="ECC 2:16">Moto ya bwanya mpe akokufa lokola moto ya zoba.<verse eid="ECC 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ECC 2:17"/>Boye, nayinaki bomoi, pamba te misala oyo esalemaka na se ya moyi ezali mabe mpo na ngai. Nyonso wana ezali pamba, ezali lokola moto azali kolanda mopepe.<verse eid="ECC 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ECC 2:18"/>Nayinaki biloko nyonso oyo namonelaki pasi na se ya moyi, pamba te nakotika yango epai ya moto oyo akoya sima na ngai. <verse eid="ECC 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="ECC 2:19"/>Bongo, nani ayebi soki moto yango akozala moto ya bwanya to zoba ? Nzokande, ye nde akozala na bokonzi na likolo ya misala nyonso oyo nabimiselaki motoki mpe mayele na ngai na se ya tango. Yango mpe ezali kaka pamba.<verse eid="ECC 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ECC 2:20"/>Bongo, motema na ngai ekomaki kobungisa elikya likolo ya misala makasi oyo nazalaki kosala na se ya moyi. <verse eid="ECC 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="ECC 2:21"/>Pamba te moto akoki kosala mosala na ye na bwanya, na boyebi mpe na ndenge esengeli penza ; kasi akotika nyonso oyo azali na yango epai ya moto oyo amonelaki yango pasi te ; yango mpe ezali pamba mpe mabe makasi.<verse eid="ECC 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ECC 2:22"/>Litomba nini moto akoki kozwa na misala nyonso oyo asali mpe amonelaka pasi na se ya moyi ? <verse eid="ECC 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ECC 2:23"/>Mikolo nyonso ya mosala na ye ezali kaka pasi mpe komitungisa ; ezala na butu, makanisi na ye ezalaka na kimia te ; oyo mpe ezali kaka pamba.<verse eid="ECC 2:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ECC 2:24"/>Eloko eleki malamu mpo na moto ezali kaka kolia, komela mpe kosepela na mosala na ye. Namoni ete oyo mpe ewuti na loboko na Nzambe ; <verse eid="ECC 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="ECC 2:25"/>pamba te soki Nzambe azalaki te, nani akoki kolia mpe kosepela ?<verse eid="ECC 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ECC 2:26"/>Nzambe apesaka bwanya, mayele mpe esengo na moto oyo asepelisaka Ye ; kasi apesaka mosala ya kosangisa mpe ya konduka bomengo epai ya moto oyo asalaka masumu mpo ete atika yango na maboko ya moto oyo asepelisaka Nzambe.</para>
  <para style="p" vid="ECC 2:26">Wana mpe ezali pamba, ezali lokola moto azali kolanda mopepe.<verse eid="ECC 2:26"/></para>
  <chapter eid="ECC 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ECC 3"/>
  <para style="s1">Likambo nyonso ezalaka na tango na yango</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 3:1"/>Likambo nyonso ezalaka na tango na yango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:1">mpe mosala nyonso ezalaka na ngonga na yango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:1">na se ya moyi.<verse eid="ECC 3:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 3:2"/>Ezali na tango ya kobotama mpe tango ya kokufa,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:2">tango ya kolona mpe tango ya kopikola oyo elonami ;<verse eid="ECC 3:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 3:3"/>tango ya koboma mpe tango ya kobikisa,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:3">tango ya kobuka mpe tango ya kotonga ;<verse eid="ECC 3:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 3:4"/>tango ya kolela mpe tango ya koseka,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:4">tango ya kosala matanga mpe tango ya kobina ;<verse eid="ECC 3:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 3:5"/>tango ya kopanza mabanga mpe tango ya kosangisa yango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:5">tango ya kopesa beze mpe tango ya kotika kopesa beze ;<verse eid="ECC 3:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 3:6"/>tango ya koluka mpe tango ya kobungisa,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:6">tango ya kobomba mpe tango ya kobwaka ;<verse eid="ECC 3:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 3:7"/>tango ya kopasola mpe tango ya kobamba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:7">tango ya kokanga monoko mpe tango ya koloba ;<verse eid="ECC 3:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 3:8"/>tango ya kolinga mpe tango ya koyina,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:8">tango ya bitumba mpe tango ya kimia.<verse eid="ECC 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 3:9"/>Litomba nini mosali azwaka na mosala oyo amonelaka pasi ? <verse eid="ECC 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ECC 3:10"/>Natalaki mokumba oyo Nzambe amemisaki bato. <verse eid="ECC 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="ECC 3:11"/>Nzambe asalaka eloko na eloko malamu na tango na yango ; atiaka lisusu, kati na mitema ya bato, posa ya koyeba mabombami na Ye. Nzokande, bato bakokaka te kososola mosala ya Nzambe, kobanda na ebandeli kino na suka.<verse eid="ECC 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 3:12"/>Nayebi ete ezali na eloko moko oyo eleki malamu mpo na bato : ezali kaka kosepela mpe kozala malamu tango bazali na bomoi. <verse eid="ECC 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="ECC 3:13"/>Yango wana, tika ete moto na moto alia, amela mpe amona bolamu kati na mosala na ye nyonso, pamba te ezali likabo ya Nzambe.<verse eid="ECC 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ECC 3:14"/>Nayebi ete makambo nyonso oyo Nzambe asalaka ewumelaka seko ; boye ezali ata na eloko moko te ya kobakisa na likolo na yango to ya kolongola kati na yango. Nzambe asalaka yango bongo mpo ete bakumisa Ye.<verse eid="ECC 3:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="ECC 3:15"/>Makambo oyo ezali lelo esila kozala na kala,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:15">mpe makambo oyo ekoya ezala wuta kala ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 3:15">Nzambe nde azongisaka makambo</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:15">oyo esila koleka na tango ya kala.<verse eid="ECC 3:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 3:16"/>Namonaki lisusu likambo moko na se ya moyi :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:16">ezala na esika oyo basambisaka bato, mabe ezali kaka ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:16">ezala na esika ya bosembo, mabe ezangaka te.<verse eid="ECC 3:16"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ECC 3:17"/>Namilobelaki kati na ngai :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 3:17">« Nzambe akosambisa, ezala bato ya sembo to bato mabe,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:17">pamba te ezali na tango mpo na likambo moko na moko,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 3:17">mpe ezali na tango mpo na kosambisa</para>
  <para style="q2" vid="ECC 3:17">likambo moko na moko. »<verse eid="ECC 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ECC 3:18"/>Namilobelaki lisusu : « Nzambe amekaka bato mpo ete bakoka komimona bango moko ete bazali lokola banyama. <verse eid="ECC 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="ECC 3:19"/>Suka ya moto ezali lokola suka ya nyama : bango mibale basukaka kaka ndenge moko ; ndenge moko akufaka, mosusu mpe akufaka kaka bongo. Bango nyonso bazali kaka na pema moko : moto aleki nyama na eloko te. Nyonso wana ezali kaka pamba. <verse eid="ECC 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ECC 3:20"/>Nyonso ekendaka kaka esika moko ; nyonso ewutaki na putulu, mpe nyonso ekozonga kaka na putulu. <verse eid="ECC 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="ECC 3:21"/>Nani ayebi soki molimo ya moto emataka na likolo, mpe soki molimo ya nyama ekitaka na se ya mabele ? »<verse eid="ECC 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ECC 3:22"/>Boye, nasosolaki ete ezali na eloko moko te oyo eleki malamu mpo na moto, soki kaka te kosepela mpe komona bolamu na mosala na ye, pamba te yango nde ezali litomba na ye. Nani akoki kosunga ye mpo ete amona makambo oyo ekoya sima na ye ?<verse eid="ECC 3:22"/></para>
  <chapter eid="ECC 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ECC 4"/>
  <para style="s1">Minyoko</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 4:1"/>Natalaki lisusu mpe namonaki minyoko nyonso oyo ezali na se ya moyi :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:1">Namonaki mpinzoli ya banyokolami,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:1">mpe moto akobondisa bango azalaki te ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:1">nguya ezalaki na ngambo ya banyokoli,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:1">mpe moto akobondisa bango azalaki te.<verse eid="ECC 4:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 4:2"/>Yango wana, namonaki ete bato oyo basila kokufa kala</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:2">bazali na bango kutu malamu</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:2">koleka bato oyo bazali nanu na bomoi.<verse eid="ECC 4:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 4:3"/>Mpe moto oyo atikala nanu kozala te</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:3">azali malamu koleka bango mibale,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:3">pamba te atikala nanu komona te misala mabe</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:3">oyo esalemaka na se ya moyi.<verse eid="ECC 4:3"/></para>
  <para style="s1">Mosala mpe makama na yango</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 4:4"/>Namoni ete pasi nyonso oyo bato bamonaka na mosala mpe lokumu oyo bazwaka na misala na bango, ewutaka kaka na bilulela ya moto liboso ya moninga na ye. Wana mpe ezali pamba, ezali lokola moto azali kolanda mopepe.<verse eid="ECC 4:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 4:5"/>Moto oyo azangi mayele akangaka maboko na ye</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:5">mpe amibebisaka ye moko.<verse eid="ECC 4:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 4:6"/>Loboko moko oyo etondi na kimia ezali malamu</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:6">koleka maboko mibale oyo etondi na misala makasi</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:6">mpe na kolanda mopepe.<verse eid="ECC 4:6"/></para>
  <para style="s1">Ezali mabe mpo na moto kovanda ye moko</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 4:7"/>Namonaki lisusu likambo mosusu ya pamba na se ya moyi :<verse eid="ECC 4:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 4:8"/>Ezalaki na moto moko oyo azalaki kaka ye moko,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:8">azalaki ata na mwana to ndeko te ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:8">azalaki kopema te na mosala na ye ya makasi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:8">kasi bomengo na ye etikalaki te kotondisa miso na ye.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:8">Mpe atikalaki komituna te :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:8">« Nani oyo ngai nazali komonela pasi boye ?</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:8">Mpe mpo na nini nazali komipimela bomengo ? »</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:8">Wana mpe lisusu ezali pamba :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:8">ezali mosala ya mpunda !<verse eid="ECC 4:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 4:9"/>Bato mibale bazali malamu koleka moto moko,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:9">pamba te bakozwa lifuti ya malonga na mosala na bango.<verse eid="ECC 4:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 4:10"/>Soki moko akweyi, moninga na ye akoki kosunga ye ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:10">kasi mawa na moto oyo akweyi</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:10">mpe azangi moto oyo akosunga ye !<verse eid="ECC 4:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 4:11"/>Mpe lisusu, soki bato mibale balali esika moko,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:11">bayokaka moto ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:11">kasi moto oyo azali ye moko,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:11">ndenge nini akoki koyoka moto ?<verse eid="ECC 4:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 4:12"/>Soki moto azali ye moko, monguna akoki kolonga ye ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 4:12">kasi soki bato bazali mibale, bakoki kotelemela monguna.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 4:12">Kamba ya basinga misato ekatanaka noki te.<verse eid="ECC 4:12"/></para>
  <para style="s1">Botombolami ezali pamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ECC 4:13"/>Elenge mobola ya mayele azali malamu koleka mokonzi ya mobange oyo azangi mayele mpe ayokaka toli te ; <verse eid="ECC 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ECC 4:14"/>ezala soki elenge mobali yango abotama mobola kati na mokili na ye to awuti kobima na boloko mpo na kokoma mokonzi. <verse eid="ECC 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="ECC 4:15"/>Namonaki bato nyonso ya bomoi, oyo bazali kotambola na se ya moyi kolanda elenge mobali lokola mokitani ya mokonzi. <verse eid="ECC 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="ECC 4:16"/>Ata soki bato oyo bazalaki kosepela na ye bazalaki ebele koleka, kasi bato oyo bakoya sima bakoki koboya ye. Yango mpe ezali pamba, ezali lokola moto azali kolanda mopepe.<verse eid="ECC 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ECC 4:17"/>Batela makolo na yo tango ozali kokende na Ndako ya Nzambe ; eleki malamu kokende kuna mpo na koyoka, kasi mpo na kobonza mbeka ya bazoba te, pamba te bayebaka te ete basalaka mabe.<verse eid="ECC 4:17"/></para>
  <chapter eid="ECC 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ECC 5"/>
  <para style="s1">Kokisaka ndayi na yo epai ya Nzambe</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 5:1"/>Kowelela te kofungola monoko na yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:1">mpe tika ete motema na yo ewelela te</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:1">kobimisa liloba liboso ya Nzambe !</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:1">Pamba te Nzambe azali na likolo,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:1">mpe yo ozali na mabele.</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:1">Boye, tika ete maloba na yo ezalaka mingi te !<verse eid="ECC 5:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 5:2"/>Ndenge ndoto eyaka soki moto azali na misala mingi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:2">ndenge wana mpe maloba ebele ebimisaka bozoba.<verse eid="ECC 5:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 5:3"/>Soki olapi ndayi liboso ya Nzambe,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:3">kowumela te mpo na kokokisa yango ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:3">pamba te Nzambe asepelaka na bazoba te ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:3">kokisa ndayi na yo.<verse eid="ECC 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 5:4"/>Eleki malamu ete olapa na yo kutu ndayi te na esika ya kolapa ndayi mpe ozanga kokokisa yango. <verse eid="ECC 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="ECC 5:5"/>Kotika te ete monoko na yo ememisa yo masumu, mpe kokende koloba te liboso ya basali ya Nzambe : « Ndayi na ngai ezalaki libunga. » Mpo na nini Nzambe atomboka mpo na maloba na yo mpe abebisa misala ya maboko na yo ? <verse eid="ECC 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="ECC 5:6"/>Ndoto ebele mpe maloba ebele ezali kaka pamba ; yango wana tosa nde Nzambe.<verse eid="ECC 5:6"/></para>
  <para style="s1">Bomengo ezali pamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 5:7"/>Soki omoni ete bazali konyokola mobola kati na mokili, bongo boyengebene mpe bosembo etiolami, kokamwa likambo yango te ; pamba te mokambi moko azali na se ya mokambi mosusu ; mpe na likolo na bango mibale, ezali na bakonzi mosusu oyo baleki na bokonzi. <verse eid="ECC 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ECC 5:8"/>Biloko oyo mabele ebotaka ezali mpo na bolamu ya bato nyonso ; ezala mokonzi, abikaka mpe na mbuma ya bilanga.<verse eid="ECC 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 5:9"/>Moto oyo alingaka mbongo atondaka yango te, mpe moto oyo alingaka bomengo, bozwi na ye etondisaka ye te. Wana mpe ezali kaka pamba.<verse eid="ECC 5:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 5:10"/>Ndenge bozwi ya moto ekomaka ebele,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:10">ndenge wana mpe bato oyo baliaka yango bakomaka ebele ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:10">bongo litomba nini nkolo na yango akozwa,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:10">soki kaka te komona yango na miso ?<verse eid="ECC 5:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 5:11"/>Pongi ya mosali ezalaka ya kimia,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:11">ata soki alie moke to mingi ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:11">kasi bomengo ya mozwi ezangisaka ye pongi.<verse eid="ECC 5:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 5:12"/>Namoni mabe moko na se ya moyi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:12">epesaka penza mawa :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:12">moto abombi bomengo na ye,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:12">kasi ememeli ye pasi ;<verse eid="ECC 5:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="ECC 5:13"/>likambo moko ya mabe ya mbalakata</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:13">ebebisi bomengo yango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:13">mpe mwana na ye azangi libula ya kokitana na yango.<verse eid="ECC 5:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="ECC 5:14"/>Ndenge abotamaki bolumbu</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:14">wuta na libumu ya mama na ye,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:14">ndenge mpe akozanga bolumbu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:14">akomema ata mbuma moko te ya mosala na ye.<verse eid="ECC 5:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="ECC 5:15"/>Oyo mpe ezali lisusu pasi oyo epesaka mawa :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:15">ndenge moto ayaki, ndenge mpe akozonga.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:15">Bongo litomba na ye ezali nini ?</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:15">Asali kaka mpo na mopepe ?<verse eid="ECC 5:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 5:16"/>Alekisi mikolo nyonso ya bomoi na ye kati na molili,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:16">na pasi, na komitungisa mpe na kanda.<verse eid="ECC 5:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ECC 5:17"/>Mpo na yango, tala likambo</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:17">oyo ngai namoni ete ezali malamu :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:17">ebongi na moto kolia, komela</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:17">mpe kosepela na mbuma ya mosala na ye na se ya moyi,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 5:17">na mikolo ya bomoi oyo Nzambe apesi ye,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 5:17">pamba te yango nde libula na ye.<verse eid="ECC 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ECC 5:18"/>Kutu, epai na moto nyonso oyo Nzambe apesi bomengo mpe biloko ebele, bongo apesi ye lisusu makoki ya kosalela yango, ya kozwa libula na ye mpe ya kosepela na mbuma ya mosala na ye, wana ezali penza likabo ya Nzambe ! <verse eid="ECC 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="ECC 5:19"/>Nzokande, wana Nzambe akotondisa motema na ye na esengo, moto yango akosala keba te na motango ya mikolo ya bomoi na ye.<verse eid="ECC 5:19"/></para>
  <chapter eid="ECC 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ECC 6"/>
  <para style="s1">Bozwi mpe lokumu ezali biloko pamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 6:1"/>Namoni mabe mosusu na se ya moyi, mpe ezali kilo makasi mpo na bato : <verse eid="ECC 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ECC 6:2"/>ezali na bato oyo bazwi kowuta na Nzambe bozwi, biloko ebele mpe lokumu mpo ete bazanga eloko moko te oyo mitema na bango ekoki kozala na yango posa ; kasi Ye moko Nzambe apimeli bango makoki ya kosepela na yango, pamba te moto mosusu nde azali kosepela na yango. Wana mpe ezali pamba, mpe ezali mabe oyo epesaka penza mawa.<verse eid="ECC 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 6:3"/>Soki moto aboti bana nkama moko mpe azwi ngolu ya kowumela mibu ebele na bomoi ; bongo, atako awumeli mibu ebele na bomoi, asepeli te na bozwi na ye mpe azangi ata kunda, nalobi solo ete mwana oyo abotami ya kokufa azali malamu koleka ye ; <verse eid="ECC 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ECC 6:4"/>pamba te, mwana oyo abotami ya kokufa, abotami pamba, azongi kati na molili, mpe bakokanisa ye lisusu te ; <verse eid="ECC 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="ECC 6:5"/>atako amoni moyi te to atikali koyeba ata eloko moko te, azali na kimia koleka mozwi. <verse eid="ECC 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ECC 6:6"/>Ata awumeli na bomoi mibu nkoto moko mbala mibale, akotikala komona esengo te. Boni, bato nyonso bakendaka kaka esika moko te ?<verse eid="ECC 6:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 6:7"/>Pasi nyonso oyo moto amonaka</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:7">ezali mpo ete akokisa baposa na ye,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:7">nzokande baposa yango esilaka kaka te.<verse eid="ECC 6:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 6:8"/>Moto ya bwanya aleki moto oyo azangi mayele na nini ?</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:8">Litomba nini mobola azali na yango</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:8">ata ayebi kotambola liboso ya bato mosusu ?<verse eid="ECC 6:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 6:9"/>Biloko oyo moto azali komona na miso</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:9">ezali malamu koleka biloko oyo azali na yango na makanisi :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 6:9">yango mpe ezali pamba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:9">ezali lokola moto azali kolanda mopepe.<verse eid="ECC 6:9"/></para>
  <para style="s1">Tango kimia ezalaka malamu koleka maloba</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 6:10"/>Ekelamu nyonso oyo ezali</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:10">esila koyebana na kombo na yango,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 6:10">mpe eyebani malamu soki moto azali nani :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:10">akoki te kotelemela oyo aleki ye na makasi.<verse eid="ECC 6:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 6:11"/>Soki maloba eleki mingi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:11">makambo ya pamba-pamba eyaka mpe ebele ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 6:11">bongo litomba na yango ezali penza nini ?<verse eid="ECC 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 6:12"/>Pamba te, nani ayebi likambo oyo ezali malamu mpo na bomoi ya moto, na mikolo na ye nyonso ya bomoi ya pamba oyo azali kolekisa lokola elili ? Nani akoki koyebisa ye makambo oyo ekoya sima na ye, na se ya moyi ?<verse eid="ECC 6:12"/></para>
  <chapter eid="ECC 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ECC 7"/>
  <para style="s1">Bwanya</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 7:1"/>Kokende sango ya malamu eleki malasi ya solo kitoko na motuya,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:1">mpe mokolo ya kufa eleki mokolo ya mbotama na malamu.<verse eid="ECC 7:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 7:2"/>Kokende na ndako ya matanga ezali malamu</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:2">koleka kokende na ndako oyo ezali na feti,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:2">pamba te kufa ezali suka ya moto nyonso ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:2">yango wana, bato nyonso oyo bazali na bomoi</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:2">basengeli kokanisaka na tina na yango.<verse eid="ECC 7:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 7:3"/>Mawa eleki koseka na malamu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:3">pamba te elongi ya mawa eyeisaka motema esengo.<verse eid="ECC 7:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 7:4"/>Motema ya moto ya bwanya ezalaka kati na ndako ya matanga,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:4">kasi motema ya zoba ezalaka kati na ndako ya bisengo.<verse eid="ECC 7:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 7:5"/>Koyoka pamela ya moto ya bwanya</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:5">ezali malamu koleka koyoka banzembo ya zoba.<verse eid="ECC 7:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 7:6"/>Koseka ya bazoba ezalaka lokola makelele ya basende</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:6">oyo ezali kozika na se ya nzungu ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:6">wana mpe ezali pamba.<verse eid="ECC 7:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 7:7"/>Minyoko ekomisaka moto ya bwanya zoba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:7">mpe bakado epengwisaka motema.<verse eid="ECC 7:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 7:8"/>Suka ya likambo ezali malamu koleka ebandeli ya likambo ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:8">kokanga motema ezali malamu koleka lolendo.<verse eid="ECC 7:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 7:9"/>Kotombokaka noki te,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:9">pamba te kanda evandaka kati na bazoba.<verse eid="ECC 7:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 7:10"/>Kolobaka te : « Mpo na nini mikolo eleki ezali malamu koleka mikolo ya lelo ? »</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:10">Pamba te bwanya etindaka te bato kotuna mituna ya boye.<verse eid="ECC 7:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 7:11"/>Bwanya ezali lokola libula,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:11">ezalaka malamu mpe epesaka litomba</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:11">na bato oyo bamonaka moyi.<verse eid="ECC 7:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 7:12"/>Bwanya ezali lokola nguba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:12">ndenge mpe mosolo ezalaka nguba ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:12">kasi litomba ya boyebi ezali ete</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:12">ebatelaka bomoi ya bato oyo bazali na yango.<verse eid="ECC 7:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="ECC 7:13"/>Tala malamu misala ya Nzambe :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:13">Nani akoki kosembola eloko oyo Ye asili kogumba ?<verse eid="ECC 7:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="ECC 7:14"/>Na mokolo ya malamu, sepela ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:14">na mokolo ya mabe, kanisa ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:14">pamba te Nzambe nde asala nyonso mibale</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:14">mpo ete moto ayeba te makambo oyo ekoya sima na ye.<verse eid="ECC 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ECC 7:15"/>Na mikolo ya pamba ya bomoi na ngai, namonaki makambo oyo nyonso :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:15">Moto ya sembo akufi mpo na bosembo na ye,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:15">mpe moto mabe awumeli na bomoi mpo na mabe na ye.<verse eid="ECC 7:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 7:16"/>Kolekisa ndelo te ya kozala moto ya sembo</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:16">to ya kozala moto ya bwanya ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:16">mpo na nini komibebisa ?<verse eid="ECC 7:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ECC 7:17"/>Kolekisa ndelo te ya kozala moto mabe to ya kozala zoba ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:17">mpo na nini kokufa liboso ete mikolo</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:17">ya bomoi na yo ekoka ?<verse eid="ECC 7:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ECC 7:18"/>Ezali malamu kokangama na toli ya liboso</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:18">mpe kosimba toli ya mibale,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:18">pamba te moto oyo atosaka Nzambe</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:18">akosalela toli nyonso mibale.<verse eid="ECC 7:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="ECC 7:19"/>Bwanya ekomisaka moto oyo azali na yango makasi</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:19">koleka bakambi zomi kati na engumba.<verse eid="ECC 7:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="ECC 7:20"/>Kati na mokili, ezali na moto moko te ya sembo oyo asalaka kaka malamu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:20">bongo azanga kosala masumu.<verse eid="ECC 7:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="ECC 7:21"/>Kotiaka matoyi na bilobaloba ya bato te,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:21">noki te okoyoka mosali na yo kotiola yo ;<verse eid="ECC 7:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="ECC 7:22"/>pamba te, oyebi malamu, kati na motema na yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:22">ete yo mpe otiolaka bato mosusu mbala mingi.<verse eid="ECC 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ECC 7:23"/>Namekaki kososola makambo wana nyonso na nzela ya bwanya,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:23">namilobelaki : « Nakosala nyonso mpo ete nakoma moto ya bwanya, »</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:23">kasi bwanya ezalaki kaka mosika na ngai.<verse eid="ECC 7:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="ECC 7:24"/>Nyonso oyo ezalisami ezali mosika,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:24">mozindo mpe mozindo makasi ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:24">nani akoki komona yango ?<verse eid="ECC 7:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="ECC 7:25"/>Boye, na motema na ngai mobimba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:25">namipesaki mpo na kososola, koyeba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:25">koluka bwanya mpe boyebi ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:25">mpe mpo na kososola bozoba ya mabe</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:25">elongo na liboma ya bozoba.<verse eid="ECC 7:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ECC 7:26"/>Namoni likambo oyo :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:26">mwasi oyo motema na ye ezali</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:26">lokola motambo to monyama,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:26">oyo maboko na ye ezali lokola minyololo, azali mabe koleka kufa ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:26">mobali oyo asepelisaka Nzambe akotikala kokangama te na motambo na ye,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:26">kaka mobali oyo asalaka masumu nde akokangama na motambo na ye.<verse eid="ECC 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ECC 7:27"/>Mosakoli alobi : « Tala makambo oyo nasosoli sima na koyekola mwasi moko na moko mpo na kozwa mayele :<verse eid="ECC 7:27"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="28" style="v" sid="ECC 7:28"/>Nazali koluka, kasi nanu namoni te.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 7:28">Namoni mobali moko ya sembo kati na mibali nkoto moko,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:28">kasi namoni ata mwasi moko te ya sembo kati na basi nyonso !<verse eid="ECC 7:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="ECC 7:29"/>Tala makambo oyo nasosoli :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:29">Nzambe asala bato mpo ete bazala malamu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 7:29">kasi bato bamilukelaka mindondo bango moko. »<verse eid="ECC 7:29"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="ECC 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ECC 8"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 8:1"/>Nani azali lokola moto ya bwanya ?</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:1">Nani ayebi kolimbola makambo ?</para>
  <para style="q1" vid="ECC 8:1">Bwanya engengisaka elongi ya moto,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:1">mpe efungolaka elongi oyo ekangama.<verse eid="ECC 8:1"/></para>
  <para style="s1">Kotosa mokonzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 8:2"/>Nalobi : Tosaka mitindo ya mokonzi, pamba te olapaki ndayi liboso ya Nzambe. <verse eid="ECC 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ECC 8:3"/>Kolongwaka na lombangu te liboso ya mokonzi mpe kobundelaka likambo ya mabe te, pamba te mokonzi asalaka kaka makambo oyo esepelisaka ye. <verse eid="ECC 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="ECC 8:4"/>Lokola liloba ya mokonzi ezalaka na bokonzi, nani akoki koloba na ye : « Ozali kosala nini ? »<verse eid="ECC 8:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 8:5"/>Moto nyonso oyo atosaka mibeko na ye</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:5">akokweyela pasi te,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 8:5">mpe motema ya moto ya bwanya eyebaka tango ya malamu</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:5">mpe lolenge ya malamu ya kosalela.<verse eid="ECC 8:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 8:6"/>Pamba te, ezali na tango ya malamu</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:6">mpe na lolenge ya malamu ya kosalela na likambo nyonso.</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:6">Atako bongo, pasi ekweyelaka kaka moto.<verse eid="ECC 8:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 8:7"/>Lokola moto moko te ayebi makambo oyo ekoya sima,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:7">nani akoki koyebisa moninga ndenge ekoyela ye ?<verse eid="ECC 8:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 8:8"/>Ndenge moto moko te azali na bokonzi</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:8">likolo ya pema ya bomoi na ye mpo ete akanga yango,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 8:8">ndenge mpe moto moko te azali na bokonzi</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:8">likolo ya mokolo na ye ya kufa.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 8:8">Ndenge moto moko te apemaka na tango ya bitumba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:8">ndenge mpe misala mabe ebikisaka te</para>
  <para style="q2" vid="ECC 8:8">bato oyo basalaka yango.<verse eid="ECC 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 8:9"/>Namonaki makambo nyonso wana, tango natiaki mayele na ngai mpo na koluka koyeba makambo nyonso oyo esalemaka na se ya moyi. Ezali na tango oyo moto amatelaka bato mosusu mpo na konyokola bango. <verse eid="ECC 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ECC 8:10"/>Mpe lisusu, namonaki ete bazali kokunda bato mabe ; bongo bato oyo bazalaki kokende mpe kozonga na Esika ya bule bazalaki kokumisa bato mabe wana kati na engumba mpo na makambo oyo bazalaki kosala. Wana mpe ezali kaka pamba.<verse eid="ECC 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 8:11"/>Soki etumbu epesami noki te mpo na mabe oyo esalemi, mitema ya bato etondaka na makanisi ya kosala mabe. <verse eid="ECC 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="ECC 8:12"/>Atako moto oyo asalaka masumu asali mabe mbala nkama moko mpe awumeli tango molayi na bomoi, nayebi solo ete bato oyo batosaka Nzambe bakozala bato ya esengo ; pamba te bazali na botosi liboso na Ye. <verse eid="ECC 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ECC 8:13"/>Nzokande, lokola bato mabe batosaka Nzambe te, makambo na bango mpe ekotambola malamu te, mpe mikolo ya bomoi na bango ekowumela te lokola elili.<verse eid="ECC 8:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ECC 8:14"/>Ezali lisusu na eloko moko ya pamba oyo elekaka na mokili : bato ya sembo bazwaka lifuti oyo ebongi na bato mabe, mpe bato mabe bazwaka lifuti oyo ebongi na bato ya sembo. Nazali koloba solo ete wana mpe ezali kaka pamba.<verse eid="ECC 8:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ECC 8:15"/>Bongo, nakumisaki esengo, pamba te ezali na eloko moko te na se ya moyi oyo eleki malamu mpo na moto, soki kaka te kolia, komela mpe kosepela. Boye esengo esengeli kobila ye kati na mosala na ye mikolo nyonso ya bomoi oyo Nzambe apesa ye na se ya moyi.<verse eid="ECC 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 8:16"/>Tango natiaki mayele na ngai mpo na koluka koyeba bwanya mpe kososola mosala ya moto kati na mokili, —ata soki miso na ye ezwaka pongi te, ezala na moyi to na butu— <verse eid="ECC 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ECC 8:17"/>namonaki nyonso oyo Nzambe asala. Moto moko te akoki kososola makambo oyo elekaka na se ya moyi. Soki asali makasi mpo na koyeba, akotikala te kososola tina na yango ; mpe ata soki moto ya bwanya abeti tolo ete ayebi, akotikala kaka kososola yango te.<verse eid="ECC 8:17"/></para>
  <chapter eid="ECC 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ECC 9"/>
  <para style="s1">Suka ya bato nyonso ezali kaka ndenge moko</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 9:1"/>Boye, nakanisaki mingi na makambo oyo nyonso mpe namonaki ete, ezala moto ya sembo, moto ya bwanya elongo na makambo nyonso oyo basalaka, bazali na maboko ya Nzambe ; kasi moko te ayebaka soki bolingo to koyina ezelaka ye. <verse eid="ECC 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ECC 9:2"/>Bato nyonso basukaka kaka ndenge moko : ezala moto ya sembo to moto mabe, ezala moto malamu to moto oyo asalaka masumu, ezala moto ya peto to moto ya mbindo, ezala moto oyo abonzaka mbeka to moto oyo abonzaka mbeka te.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 9:2">Ndenge ezalaka mpo na moto ya motema malamu</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:2">ndenge mpe ezalaka mpo na moto ya masumu ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 9:2">ndenge ezalaka mpo na moto oyo alapaka ndayi</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:2">ndenge mpe ezalaka mpo na moto oyo abangaka kolapa ndayi.<verse eid="ECC 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 9:3"/>Tala likambo oyo ezali mabe kati na makambo nyonso oyo esalemaka na se ya moyi : bato nyonso basukaka kaka ndenge moko ; lisusu, mitema ya bato etonda na mabe, mpe bozoba ezalaka kati na mitema na bango wana bazali nanu na bomoi ; mpe, sima na yango, bakokufa kaka.<verse eid="ECC 9:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 9:4"/>Moto nyonso oyo azali kati na bato ya bomoi azalaka na elikya ; mbwa ya bomoi ezali malamu koleka nkosi oyo ekufa.<verse eid="ECC 9:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 9:5"/>Pamba te bato ya bomoi bayebaka ete bakokufa ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:5">kasi bato oyo bakufa bayebaka lisusu eloko moko te,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 9:5">bazalaka lisusu te na litomba ya kozwa,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:5">mpo ete babosana bango.<verse eid="ECC 9:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 9:6"/>Bolingo na bango, koyina na bango</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:6">mpe baposa na bango esila kolimwa ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 9:6">bakozwa lisusu litomba ata moko te</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:6">kati na makambo nyonso oyo esalemaka na se ya moyi.<verse eid="ECC 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 9:7"/>Kende, lia bilei na yo na esengo mpe mela masanga na yo ya vino na motema ya esengo ; pamba te Nzambe asili kondima misala na yo. <verse eid="ECC 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="ECC 9:8"/>Tika ete bilamba na yo ezala tango nyonso peto, mpe nzoto na yo elumba tango nyonso solo ya malasi.<verse eid="ECC 9:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 9:9"/>Sepela na bomoi na yo elongo na mwasi na yo, oyo olingaka na mikolo nyonso ya bomoi ya pamba oyo Nzambe apesi yo na se ya moyi ; solo, na mikolo na yo nyonso ya pamba, pamba te yango nde ezali mbano ya bomoi na yo mpo na misala nyonso oyo omonelaka pasi na se ya moyi. <verse eid="ECC 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="ECC 9:10"/>Mosala nyonso oyo loboko na yo ekokoka kosala, sala yango na makasi na yo nyonso ; pamba te kati na mboka ya bakufi epai wapi okokende, ezala mosala, mabongisi, boyebi to bwanya ezalaka kuna te.<verse eid="ECC 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 9:11"/>Namonaki lisusu likambo moko na se ya moyi :</para>
  <para style="q1" vid="ECC 9:11">mimekano ezalaka kaka te mpo na moto oyo aleki mbangu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:11">bitumba ezalaka kaka te mpo na bato ya makasi,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 9:11">bilei ezalaka kaka te mpo na bato ya bwanya,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:11">bomengo ezalaka kaka te mpo na bato oyo baleki na mayele,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 9:11">mpe bolamu ezalaka kaka te mpo na bato ya bososoli ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:11">pamba te pasi mpe bisengo ekomelaka mpe bango nyonso.<verse eid="ECC 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 9:12"/>Moto moko te ayebi tango nini ngonga na ye ekokoka : ndenge mbisi ekangamaka na monyama to ndenge banyama ekangamaka na motambo, ndenge wana mpe bato bakangamaka na mitambo ya pasi oyo ekweyelaka bango na mbalakata.<verse eid="ECC 9:12"/></para>
  <para style="s1">Bwanya ezali malamu koleka bozoba</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ECC 9:13"/>Namonaki lisusu na se ya moyi, ndakisa moko ya bwanya oyo ezalaki na tina mingi mpo na ngai : <verse eid="ECC 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="ECC 9:14"/>ezalaki na engumba moko ya moke oyo ezalaki mpe na bato moke ; bongo mokonzi moko ya nguya ayaki kobundisa yango, azingelaki yango mpe atongaki milako mpo na kokonza engumba yango. <verse eid="ECC 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="ECC 9:15"/>Nzokande, kati na engumba yango, ezalaki na mobola moko oyo azalaki moto ya bwanya ; abikisaki yango na bwanya na ye, kasi moto moko te akanisaki mobola yango.<verse eid="ECC 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 9:16"/>Boye namilobelaki : « Bwanya ezali malamu koleka makasi ya nzoto. » Kasi bwanya ya mobola etiolamaka, mpe bayokaka maloba na ye te.<verse eid="ECC 9:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ECC 9:17"/>Bayokaka maloba ya kimia ya moto ya bwanya</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:17">koleka makelele ya mokonzi ya bazoba.<verse eid="ECC 9:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ECC 9:18"/>Bwanya ezali malamu koleka bibundeli ya basoda,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 9:18">kasi mbeba moko ekoki koboma bolamu na yango nyonso.<verse eid="ECC 9:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="ECC 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ECC 10"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 10:1"/>Ndenge nzinzi ekufa ekomisaka malasi solo mabe,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:1">ndenge wana mpe mwa bozoba ebebisaka</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:1">bwanya mpe lokumu.<verse eid="ECC 10:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 10:2"/>Motema ya moto ya bwanya ekendaka</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:2">na nzela ya malamu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:2">kasi motema ya zoba ekendaka na nzela ya mabe.<verse eid="ECC 10:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 10:3"/>Ata tango zoba atambolaka na nzela,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:3">bozangi mayele na ye etalisaka</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:3">na bato mosusu ete azali zoba.<verse eid="ECC 10:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 10:4"/>Soki mokonzi atombokeli yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:4">kolongwa na esika na yo ya mosala te ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:4">pamba te motema ya kokita epekisaka bambeba minene.<verse eid="ECC 10:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 10:5"/>Namonaki mabe moko na se ya moyi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:5">lokola libunga epai ya bakonzi :<verse eid="ECC 10:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 10:6"/>bazoba batombolami na bisika ya lokumu makasi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:6">kasi bazwi batikali na bisika ya se.<verse eid="ECC 10:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 10:7"/>Namonaki bawumbu kotambola likolo ya bampunda,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:7">mpe bakonzi kotambola na makolo lokola bawumbu.<verse eid="ECC 10:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 10:8"/>Moto oyo atimoli libulu akoki kokweya</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:8">kati na yango ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 10:8">mpe moto oyo abuki mir ya lopango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:8">nyoka ekoki koswa ye.<verse eid="ECC 10:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 10:9"/>Moto oyo abukaka mabanga akoki kozoka na yango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:9">oyo apasolaka mabaya akoki mpe kozwa likama.<verse eid="ECC 10:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 10:10"/>Soki epasola esili minu mpe bapelisi yango te,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:10">moto oyo akosalela yango akobimisa makasi mingi ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:10">kasi bwanya epesaka elonga.<verse eid="ECC 10:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 10:11"/>Soki nyoka eswi moto liboso ete asakanisa yango,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:11">litomba ezali lisusu te epai ya moto</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:11">oyo asakanisaka banyoka.<verse eid="ECC 10:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ECC 10:12"/>Maloba ya moto ya bwanya epesaka esengo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:12">kasi maloba ya zoba elukelaka ye makambo.<verse eid="ECC 10:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="ECC 10:13"/>Abandaka na maloba ya bozoba</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:13">mpe asukisaka na maloba ya mabe.<verse eid="ECC 10:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="ECC 10:14"/>Zoba alobaka mingi.</para>
  <para style="b" vid="ECC 10:14"/>
  <para style="q1" vid="ECC 10:14">Moto moko te ayebi makambo oyo ekoya ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:14">nani akoki koyebisa ye makambo</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:14">oyo ekosalema sima na ye ?<verse eid="ECC 10:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="ECC 10:15"/>Mosala ya zoba elembisaka ye,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:15">ayebi ata kutu te nzela oyo ememaka na engumba.<verse eid="ECC 10:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ECC 10:16"/>Mawa na mokili oyo mokonzi na yango</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:16">azali mwana moke,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 10:16">mpe oyo bakambi na yango balangwaka</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:16">masanga na tongo-tongo !<verse eid="ECC 10:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ECC 10:17"/>Esengo na mokili oyo mokonzi na yango abotama</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:17">na libota ya bato minene,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 10:17">mpe oyo bakambi na yango baliaka na tango</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:17">oyo esengeli mpo na kozwa makasi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:17">kasi mpo na kolangwa masanga te.<verse eid="ECC 10:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ECC 10:18"/>Soki moto azali goyigoyi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:18">likolo ya ndako na ye ekobukana ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 10:18">soki maboko na ye elemba,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:18">ndako na ye ekotanga mayi.<verse eid="ECC 10:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="ECC 10:19"/>Basalaka feti mpo na kosepela,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:19">mpe masanga ya vino epesaka esengo na motema,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:19">mpe mbongo epesaka biyano na makambo nyonso.<verse eid="ECC 10:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="ECC 10:20"/>Kolakela mokonzi mabe te,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:20">ezala kati na motema na yo ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 10:20">kolakela mozwi mabe te,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:20">ezala na mbeto na yo ya kolala,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 10:20">pamba te ndeke ya likolo ekoki komema maloba na yo</para>
  <para style="q2" vid="ECC 10:20">mpe kopanza sango ya maloba na yo.<verse eid="ECC 10:20"/></para>
  <chapter eid="ECC 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ECC 11"/>
  <para style="s1">Kosala tango moyi ezali nanu</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 11:1"/>Bwaka lipa na yo na likolo ya mayi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:1">pamba te sima na mikolo ebele, okomona yango lisusu.<verse eid="ECC 11:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 11:2"/>Kaba biloko na yo na bato sambo to mwambe,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:2">pamba te oyebi te pasi nini ekoki koya na mokili.<verse eid="ECC 11:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 11:3"/>Soki mapata etondi na mayi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:3">ebetisaka mvula na mokili.</para>
  <para style="q1" vid="ECC 11:3">Nzete etikalaka kaka na esika oyo ekweyi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:3">ezala na ngambo ya sude to na ngambo ya nor.<verse eid="ECC 11:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 11:4"/>Moto oyo atalaka mopepe akolona nkona te,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:4">moto oyo atalaka mapata akobuka bambuma te.<verse eid="ECC 11:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 11:5"/>Ndenge oyebi te nzela ya mopepe</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:5">to ndenge nini moto asalemaka kati na libumu ya mama na ye,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 11:5">ndenge wana mpe okokoka te kososola misala ya Nzambe</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:5">oyo azali Mokeli ya nyonso.<verse eid="ECC 11:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 11:6"/>Na tongo, lona milona na yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:6">mpe na pokwa, kopemisa maboko na yo te,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 11:6">pamba te oyebi te milona nini ekobima,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:6">ya tongo to ya pokwa to mpe nyonso mibale ekobima malamu.<verse eid="ECC 11:6"/></para>
  <para style="s1">Kanisa Mokeli na yo tango ozali nanu elenge</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 11:7"/>Pole ezali malamu,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:7">mpe miso esepelaka komona moyi.<verse eid="ECC 11:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 11:8"/>Yango wana, soki moto asali mibu ebele na bomoi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:8">tika ye asepela na mibu yango nyonso ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 11:8">kasi tika ete abosana te ete mibu ya pasi ekozala ebele,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:8">mpe ete makambo nyonso oyo ekoya sima ezali pamba.<verse eid="ECC 11:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 11:9"/>Elenge, sepela na bolenge na yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:9">mpe tika ete motema na yo esepela</para>
  <para style="q1" vid="ECC 11:9">na mikolo ya bolenge na yo !</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:9">Landa nzela ya motema na yo</para>
  <para style="q1" vid="ECC 11:9">mpe nyonso oyo esepelisaka miso na yo ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:9">kasi yeba ete, mpo na makambo wana nyonso,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:9">Nzambe akosambisa yo.<verse eid="ECC 11:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ECC 11:10"/>Yango wana, longola mawa na motema na yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:10">longola pasi na nzoto na yo ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 11:10">pamba te bolenge mpe bomwana ezali pamba.<verse eid="ECC 11:10"/></para>
  <chapter eid="ECC 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ECC 12"/>
  <para style="s1">Kobosana Mokeli na yo te</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="ECC 12:1"/>Kanisa Mokeli na yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:1">na mikolo nyonso ya bolenge na yo,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:1">liboso ete mikolo ya pasi ekomela yo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:1">mpe mibu epusana, mibu oyo okoloba na tina na yango :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:1">« Nazali kosepela na ngai na yango te ; »<verse eid="ECC 12:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="ECC 12:2"/>liboso ete moyi mpe pole, sanza mpe minzoto,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:2">ekoma molili,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:2">mpe mapata ezonga sima na mvula ;<verse eid="ECC 12:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="ECC 12:3"/>tango bakengeli ya ndako bakolenga,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:3">mpe bato ya makasi bakofukama ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:3">tango basi oyo banikaka ble bakotika konika yango</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:3">mpo ete bazali lisusu mingi te,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:3">mpe bato oyo batalaka na maninisa</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:3">bakobungisa kitoko na bango ;<verse eid="ECC 12:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="ECC 12:4"/>tango bikangelo ya ekuke ekokangama na balabala,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:4">mpe makelele ya basi oyo banikaka ble ekosila ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:4">tango bato balamukaka na banzembo ya bandeke</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:4">mpe bayembi ya basi batikaka koyemba ;<verse eid="ECC 12:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="ECC 12:5"/>tango bato bakomaka kobanga komata likolo,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:5">mpe bakomaka kobanga makama na nzela ;</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:5">tango nzete ya pome ebimisaka mbuma,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:5">tango mabanki ekomaka kilo,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:5">mpe baposa ekokisamaka lisusu te ;</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:5">pamba te moto akendaka na ndako ya libela,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:5">mpe basi oyo balelaka na bibembe</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:5">basanganaka na balabala.<verse eid="ECC 12:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="ECC 12:6"/>Solo, kanisa Mokeli na yo liboso ete</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:6">singa ya palata ekatana, kopo ya wolo efinana,</para>
  <para style="q1" vid="ECC 12:6">eloko ya mayi ebukana na libulu ya mayi,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:6">mpe mashini oyo babendelaka mayi na libulu ebukana ;<verse eid="ECC 12:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ECC 12:7"/>liboso ete putulu ezonga na mabele</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:7">epai wapi ewutaki,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:7">mpe pema ezonga epai ya Nzambe oyo apesaki yango.<verse eid="ECC 12:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ECC 12:8"/>Pamba na pamba, elobi mosakoli,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:8">makambo nyonso ezali kaka pamba.<verse eid="ECC 12:8"/></para>
  <para style="s1">Suka ya mateya</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ECC 12:9"/>Mosakoli azalaki kaka moto ya bwanya te, kasi azalaki mpe koyekolisa bato boyebi ; akanisaki mingi, alukaki mingi mpe atiaki na molongo masese ebele penza. <verse eid="ECC 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ECC 12:10"/>Mosakoli asalaki makasi mpo na koluka koyeba maloba ya elengi mpe kokoma na bosembo makambo ya solo.<verse eid="ECC 12:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ECC 12:11"/>Maloba ya bato ya bwanya ezali lokola banzube, mpe buku ya masese na bango ezali lokola basete oyo ekotaka makasi na libaya. Masese yango nyonso ewuti epai ya Mobateli mpate moko. <verse eid="ECC 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="ECC 12:12"/>Mwana na ngai, keba ete obakisa eloko moko te na likolo na yango.</para>
  <para style="p" vid="ECC 12:12">Suka ezali te mpo na kokoma mikanda ebele, mpe koyekola mingi elembisaka nzoto.<verse eid="ECC 12:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="ECC 12:13"/>Yoka suka ya mateya nyonso :</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:13">Tosa Nzambe mpe batela mibeko na Ye,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:13">pamba te yango nde eleki na tina mpo na moto.<verse eid="ECC 12:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="ECC 12:14"/>Pamba te, Nzambe akomema misala nyonso na kosambisama,</para>
  <para style="q2" vid="ECC 12:14">ezala oyo ebombama, ya malamu to ya mabe.<verse eid="ECC 12:14"/></para>
  <chapter eid="ECC 12"/>
</usx>
