<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JON" style="id">Lingala Mokanda na Bomoi</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">Yona</para>
  <para style="toc1">Yona</para>
  <para style="toc2">Yona</para>
  <para style="toc3">Yo</para>
  <para style="mt1">Yona</para>
  <para style="im">Yona, mwana mobali ya Amitayi (<char style="xt"><ref loc="JON 1:1">1.1</ref></char>), azalaki moto ya Gati-Eferi kati na Zabuloni (<char style="xt"><ref loc="2KI 14:25">2Ba 14.25</ref></char>). Azalaki momemi sango ya Yawe kati na bokonzi ya Nor, na tango oyo Jeroboami II azalaki mokonzi (793–753 liboso ete Yesu-Klisto abotama). Na tango wana, Siri ezalaki lisusu makasi te liboso ya elulu ya bato ya Asiri, mpe Asiri ebungisaki nguya na yango mpo na mobulu oyo esalemaki kati na yango. Kolanda buku ya bakonzi, Yona alendisaki Jeroboami II na kosalela tango wana mpo na kobotola bituka ya nor ya mboka, oyo bato ya Siri bakomaki kovanda (<char style="xt"><ref loc="2KI 14:25-27">2Ba 14.25-27</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Buku oyo na kombo « Yona » ezali kolobela lisolo ya kokokisama ya mosala kaka moko oyo Yawe atindaki epai ya mosakoli moko ; ezali lisusu kosunga mpo na kokanisa misala ya Eli mpe Elize kati na babuku 1 mpe 2 Bakonzi elongo na biteni ya babuku ya Ezayi, Jeremi mpe Ezekieli.</para>
  <para style="ip">Ezali mpe kotalisa ndenge nini Yona oyo Yawe atindaki na Ninive, engumba mokonzi ya Asiri, mpo ete akende koteya, atosaki te etinda ya Yawe mpe akimaki na ngambo mosusu (<char style="xt"><ref loc="JON 1:2-3">1.2-3</ref></char>) na nzela ya ebale monene. Lokola Yawe akangamaki kaka na ye (<char style="xt"><ref loc="JON 1:4-2:11">1.4–2.11</ref></char>), suka na suka, mosakoli akendeki na Ninive mpo na kosakola kosambisama kowuta na Nzambe. Bongo tango bavandi ya engumba bayokaki mateya ya Yona, bazwaki mokano ya kobongola mitema. Mpe lokola mbongwana yango emonanaki na bomoi na bango, Yawe akokisaki lisusu te etumbu oyo akanaki kopesa bango (<char style="xt"><ref loc="JON 3:1-10">3.1-10</ref></char>). Mpo na yango, Yona asilikaki lisusu makasi mpe azwaki mokano ya kokufa (<char style="xt"><ref loc="JON 4:3">4.3</ref></char>). Na bongo, alobaki tina oyo aboyaki kotosa liboso etinda ya Nzambe. Lokola ayebaki bolingo mpe boboto ya Yawe (<char style="xt"><ref loc="JON 4:2">4.2</ref></char>), mosakoli alingaki te ete bato ya Siri bazwa lobiko, pamba te bazalaki bato ya bitumba oyo, kolanda Amosi oyo asalaki mpe na tango ya Yona, balingaki kobebisa Isalaele. Boye, mosakoli Yona azangaki mawa, amimonaki sembo koleka Nzambe (<char style="xt"><ref loc="JON 4:4-11">4.4-11</ref></char>) mpe akanisaki kolinga mboka na ye makasi, nzokande azalaki kotombokela Nzambe oyo mokano na Ye ezali ya kopambola bikolo nyonso na nzela ya Isalaele (<char style="xt"><ref loc="GEN 12:3">Ebl 12.3</ref>; <ref loc="EXO 19:5">Kob 19.5</ref>; <ref loc="1KI 17:8">1Ba 17.8</ref>; <ref loc="2KI 5">2Ba 5</ref>; <ref loc="PSA 96">Nz 96</ref>; <ref loc="PSA 117">Nz 117</ref>; <ref loc="AMO 9:12">Am 9.12</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Tango bakambi ya Bayuda bayaki kosenga na Yesu ete asala likamwisi mpo na kotalisa ete azali Motindami ya Nzambe, Nkolo azongiselaki bango na nzela ya likamwisi ya Yona : ndenge Yona asalaki mikolo misato kati na libumu ya mbisi, Klisto mpe akosala mikolo misato mpe babutu misato kati na kunda (<char style="xt"><ref loc="MAT 12:38-40">Mat 12.38-40</ref>; <ref loc="MAT 16:4">16.4</ref>; <ref loc="LUK 11:29">Lk 11.29</ref></char>). Kasi lokola bakangamaki na makambo ya biyamba ya mboka na bango, Bayuda ya tango na Yesu bandimaki Yesu te (<char style="xt"><ref loc="LUK 11:30">Lk 11.30</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JON 1"/>
  <para style="s1">Yona akimi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 1:1"/>Yawe alobaki na Yona, mwana mobali ya Amitayi :<verse eid="JON 1:1"/></para>
  <para style="pi1">
    <verse number="2" style="v" sid="JON 1:2"/>— Telema, kende na Ninive, engumba monene, mpe kebisa bato na yango, pamba te mabe na bango ekomi kino epai na ngai.<verse eid="JON 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JON 1:3"/>Yona atelemaki. Kasi mpo na kokima mosika na Yawe, akendeki na Tarsisi, akitaki na libongo ya Jafa mpe akutaki kuna masuwa moko oyo ezalaki kokende na Tarsisi. Sima na ye kofuta mbongo mpo na mobembo, akotaki na masuwa yango mpo na kokende na Tarsisi, mosika na Yawe.<verse eid="JON 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JON 1:4"/>Kasi Yawe atindaki mopepe makasi na likolo ya ebale monene, mpe mopepe yango ememaki mbonge oyo ekomaki pene ya kozindisa masuwa. <verse eid="JON 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JON 1:5"/>Bato oyo basalaka na masuwa bakomaki kobanga, mpe moto na moto akomaki kobelela nzambe na ye ; babwakaki biloko nyonso oyo bazalaki na yango na ebale monene mpo na kokomisa masuwa pepele. Kasi Yona akitaki na kobe ya masuwa mpe, kuna, alalaki pongi ya makasi. <verse eid="JON 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JON 1:6"/>Mokumbi masuwa apusanaki pene ya Yona mpe alobaki na ye :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 1:6">— Ndenge nini okoki penza kolala pongi boye ? Telema mpe belela nzambe na yo, tango mosusu akoki koyokela biso mawa mpo ete tokufa te.<verse eid="JON 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JON 1:7"/>Bato oyo basalaka na masuwa bamilobelaki bango na bango : « Boya ! Tobeta zeke mpo toyeba moto oyo azali kobendela biso pasi oyo. »</para>
  <para style="p" vid="JON 1:7">Babetaki zeke, mpe zeke yango ekweyaki epai ya Yona. <verse eid="JON 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JON 1:8"/>Batunaki ye :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 1:8">— Yebisa biso nani azali kobendela biso pasi oyo ? Osalaka nini ? Owuti wapi ? Mboka na yo nini, mpe ozali moto ya ekolo nini ?<verse eid="JON 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JON 1:9"/>Yona azongisaki :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 1:9">— Nazali Mo-Ebre, nasambelaka Yawe, Nzambe ya Lola, oyo akela bibale mpe mokili.<verse eid="JON 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JON 1:10"/>Ayebisaki bango ete azali kokima mosika na Yawe. Boye bato yango babangaki makasi ; batunaki ye :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 1:10">— Eloko nini osalaki kuna ?<verse eid="JON 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JON 1:11"/>Lokola ebale ezalaki kotomboka makasi penza, batunaki ye lisusu :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 1:11">— Tosala yo nini mpo ete ebale evanda kimia mpe etika kotungisa biso ?<verse eid="JON 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JON 1:12"/>Azongiselaki bango :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 1:12">— Bokamata ngai mpe bobwaka ngai na ebale monene, mpe yango ekovanda kimia, pamba te nayebi malamu ete ezali mpo na ngai nde mopepe makasi oyo etelemeli bino.<verse eid="JON 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JON 1:13"/>Bato yango bamipesaki nanu na koluka nkayi, na makasi na bango nyonso, mpo na komema masuwa na mokili, kasi balongaki te, pamba te mopepe etelemelaki bango makasi. <verse eid="JON 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JON 1:14"/>Bongo, babelelaki Yawe :</para>
  <para style="q1" vid="JON 1:14">« Oh Yawe, tobondeli Yo,</para>
  <para style="q2" vid="JON 1:14">koboma biso te likolo ya moto oyo.</para>
  <para style="q1" vid="JON 1:14">Kotika te ete makila ya moto oyo asali mabe te</para>
  <para style="q2" vid="JON 1:14">etangama na mito na biso.</para>
  <para style="q2" vid="JON 1:14">Pamba te ezali solo Yo Yawe nde osali oyo olingaki. »<verse eid="JON 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JON 1:15"/>Boye, bakamataki Yona mpe babwakaki ye na ebale monene ; mpe mbala moko, ebale monene oyo etombokaki makasi evandaki kimia. <verse eid="JON 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JON 1:16"/>Babangaki mpe bayokaki somo makasi liboso ya Yawe ; babonzelaki Ye bambeka mpe bapesaki Ye bilaka.<verse eid="JON 1:16"/></para>
  <chapter eid="JON 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JON 2"/>
  <para style="s1">Libondeli ya Yona</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 2:1"/>Yawe atindaki mbisi moko ya monene komela Yona. Boye Yona asalaki kati na libumu ya mbisi yango mikolo misato mpe babutu misato. <verse eid="JON 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JON 2:2"/>Wuta na libumu ya mbisi, Yona asambelaki Yawe, Nzambe na ye. <verse eid="JON 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JON 2:3"/>Alobaki :</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:3">« Kati na mawa na ngai,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:3">nabelelaka Yawe,</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:3">mpe ayanolaka ngai.</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:3">Wuta kati na mboka ya bakufi,</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:3">nasengaka lisungi,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:3">mpe ayokaka ngai.<verse eid="JON 2:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JON 2:4"/>Obwakaki ngai kati na libulu ya molili makasi,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:4">kati na mozindo ya ebale monene</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:4">epai wapi mayi ezingeli ngai</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:4">mpe bambonge na yo nyonso ekweyeli ngai.<verse eid="JON 2:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JON 2:5"/>Nazali komilobela :</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:5">‹ Obengani ngai mosika na miso na Yo ;</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:5">nzokande ngai nazali kokoba kotalela</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:5">Tempelo na Yo ya bule. ›<verse eid="JON 2:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JON 2:6"/>Nazindi kino na kingo,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:6">mayi ya libulu ya molili makasi ezingeli ngai,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:6">matiti ya ebale ekangani-kangani zingazinga ya moto na ngai.<verse eid="JON 2:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JON 2:7"/>Nazindi kino na esika oyo ngomba ebandaka,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:7">mabele esili kokanga bikangelo na yango</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:7">sima na ngai mpo na libela.</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:7">Kasi Yo Yawe, Nzambe na ngai,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:7">obimisi ngai ya bomoi wuta na libulu ya mozindo.<verse eid="JON 2:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JON 2:8"/>Wana nakomi pene ya kobungisa elikya,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:8">nakanisi Yo, Yawe,</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:8">mpe libondeli na ngai emati kino epai na Yo,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:8">kino na Tempelo na Yo ya bule.<verse eid="JON 2:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JON 2:9"/>Bato oyo bakangamaka</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:9">na banzambe ya bikeko ezanga tina</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:9">babungisaka bolingo oyo Nzambe alingaka bango.<verse eid="JON 2:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JON 2:10"/>Kasi ngai, na koyembaka nzembo ya matondi,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:10">nalingi kobanda kobonzelaka Yo bambeka</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:10">mpe kokokisaka bilaka oyo nazali kopesa,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:10">pamba te lobiko ezali ya Yawe. »<verse eid="JON 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JON 2:11"/>Mpe Yawe apesaki mitindo na mbisi, mpe mbala moko, mbisi esanzaki Yona na mokili.<verse eid="JON 2:11"/></para>
  <chapter eid="JON 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JON 3"/>
  <para style="s1">Yona ateyi bato ya Ninive</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 3:1"/>Yawe alobaki na Yona na mbala ya mibale :<verse eid="JON 3:1"/></para>
  <para style="pi1">
    <verse number="2" style="v" sid="JON 3:2"/>— Telema, kende na Ninive, engumba monene, mpe sakola kuna maloba oyo nakopesa yo.<verse eid="JON 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JON 3:3"/>Yona atosaki Liloba na Yawe ; atelemaki mpe akendeki na Ninive. Nzokande Ninive ezalaki engumba moko ya monene na miso ya Nzambe ; esengelaki kosala mikolo misato mpo na kosilisa kotambola kati na yango. <verse eid="JON 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JON 3:4"/>Yona abandaki mosala na ye, atambolaki mokolo mobimba kati na engumba ; azalaki kosakola :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 3:4">— Etikali mikolo tuku minei mpo ete engumba ya Ninive ebebisama nye !<verse eid="JON 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JON 3:5"/>Bato ya Ninive bandimelaki Nzambe ; bazwaki mokano ya kokila bilei mpe ya kolata basaki, kobanda na oyo aleki na bozwi kino na oyo aleki na bobola.<verse eid="JON 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JON 3:6"/>Tango sango yango ekomaki epai ya mokonzi ya Ninive, atelemaki longwa na kiti na ye ya bokonzi, alongolaki bilamba na ye ya bokonzi, alataki saki mpe amivandisaki na putulu. <verse eid="JON 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JON 3:7"/>Apesaki mitindo ete bapanza sango oyo na Ninive :</para>
  <para style="pmo" vid="JON 3:7">« Na mitindo ya mokonzi mpe ya bakalaka na ye,</para>
  <para style="pm" vid="JON 3:7">Epekisami na bato mpe na bibwele, ezala ngombe, meme to ntaba ; epekisami kolia biloko nyonso mpe komela mayi. <verse eid="JON 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JON 3:8"/>Tika ete bato mpe bibwele balata basaki, babelela Nzambe makasi. Tika ete moko na moko atika nzela na ye ya mabe mpe mobulu oyo ekangami ye na maboko. <verse eid="JON 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JON 3:9"/>Nani ayebi ? Tango mosusu Nzambe akobongola makanisi, akolongola kanda mpe akozongisa motema sima mpo ete tokufa te. »<verse eid="JON 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JON 3:10"/>Tango Nzambe amonaki makambo oyo basalaki mpe ndenge batikaki banzela na bango ya mabe, abongolaki makanisi na Ye mpe atindelaki bango lisusu te etumbu oyo akanaki kopesa bango.<verse eid="JON 3:10"/></para>
  <chapter eid="JON 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JON 4"/>
  <para style="s1">Yona atombokeli Yawe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 4:1"/>Yona asepelaki na yango ata moke te, asilikaki makasi. <verse eid="JON 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JON 4:2"/>Asambelaki Yawe :</para>
  <para style="q1" vid="JON 4:2">— Oh Yawe ! Ezali te makambo ya boye</para>
  <para style="q2" vid="JON 4:2">nde nazalaki komilobela tango nazalaki epai na ngai ?</para>
  <para style="q1" vid="JON 4:2">Yango wana nasalaki na ngai mobembo na Tarsisi</para>
  <para style="q2" vid="JON 4:2">mpo na koluka kokima,</para>
  <para style="q1" vid="JON 4:2">pamba te nayebaki malamu ete ozali</para>
  <para style="q2" vid="JON 4:2">Nzambe ya ngolu mpe ya mawa,</para>
  <para style="q1" vid="JON 4:2">osilikaka noki te mpe otonda na bolingo,</para>
  <para style="q2" vid="JON 4:2">obongolaka makanisi na Yo ya kosala bato mabe.<verse eid="JON 4:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JON 4:3"/>Sik’oyo, oh Yawe, kamata na Yo bomoi na ngai ;</para>
  <para style="q2" vid="JON 4:3">pamba te eleki malamu ete nakufa na ngai,</para>
  <para style="q2" vid="JON 4:3">kasi nazala na bomoi te !<verse eid="JON 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JON 4:4"/>Kasi Yawe azongiselaki ye :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 4:4">— Boni, okanisi ete ozali kosala malamu ndenge ozali kosilika ?<verse eid="JON 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JON 4:5"/>Yona abimaki na libanda ya engumba mpe akendeki kovanda na este na yango. Kuna, amitongelaki ndako moko ya matiti mpe avandaki na se ya pio na yango mpo na kozela makambo oyo ekokweyela engumba Ninive. <verse eid="JON 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JON 4:6"/>Yawe Nzambe abimisaki nzete moko mpe akolisaki yango mpo na kopesa pio na moto ya Yona mpe kokitisa ye motema. Nzete yango esepelisaki Yona makasi. <verse eid="JON 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JON 4:7"/>Kasi na tongo-tongo ya mokolo oyo elandaki, Nzambe abimisaki mwa nyama moko oyo eliaka banzete ; bongo eliaki nzete yango, mpe nzete yango ekawukaki. <verse eid="JON 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JON 4:8"/>Tango moyi ebimaki makasi, Nzambe atindaki mopepe ya este oyo epesaki molunge makasi. Moyi ebetaki moto ya Yona makasi. Yona alembaki nzoto, asengaki kokufa ; alobaki :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 4:8">— Eleki malamu ete nakufa na ngai, kasi nazala na bomoi te !<verse eid="JON 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JON 4:9"/>Nzambe alobaki na Yona :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 4:9">— Okanisi ete ozali kosala malamu ndenge ozali kosilika mpo na nzete oyo ?</para>
  <para style="p" vid="JON 4:9">Yona azongisaki :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 4:9">— Ezali se bongo. Nazali kosala malamu ndenge nazali kosilika kino kosenga kufa na ngai.<verse eid="JON 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JON 4:10"/>Yawe alobaki :</para>
  <para style="pi1" vid="JON 4:10">— Oyoki pasi na motema mpo na nzete oyo omoneli ata pasi te mpe okolisi te, oyo ekoli kaka na butu moko mpe ekawuki na butu oyo elandi ! Oyokeli yango mpe mawa ! <verse eid="JON 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JON 4:11"/>Bongo ndenge nini Ngai nayoka motema pasi te mpo na Ninive, engumba monene, oyo ezali na bato koleka nkoto nkama moko na tuku mibale oyo bayebi te kokesenisa makambo mabe mpe makambo malamu, mpe ezali na ebele ya bibwele ?<verse eid="JON 4:11"/></para>
  <chapter eid="JON 4"/>
</usx>
