<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="LEV" style="id">Lingala Mokanda na Bomoi</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">Levitike</para>
  <para style="toc1">Levitike</para>
  <para style="toc2">Levitike</para>
  <para style="toc3">Lev</para>
  <para style="mt1">Levitike</para>
  <para style="im">Buku ya Kobima esukaki na kotongama ya Mongombo oyo Yawe, Nkolo ya boyokani, atondisaki na bozalisami na Ye kati na lipata (<char style="xt"><ref loc="EXO 40:34">Kob 40.34</ref></char>). Bongo Nzambe abengaki Moyize mpo ete ayebisa ye maloba (<char style="xt"><ref loc="LEV 1:1">1.1</ref></char>). Na ngomba Sinai (<char style="xt"><ref loc="LEV 25:1-2">25.1-2</ref>; <ref loc="LEV 26:46">26.46</ref>; <ref loc="LEV 27:34">27.34</ref></char>), alakisaki ye ndenge nini bato na Ye basengeli kosambela Ye kati na Mongombo mpe kobika bomoi na bango mpo na kosepelisa Ye. Yango wana buku oyo epesamelaki kombo « Levitike » oyo ezali kosunga mpo na kokanisa libota ya Levi oyo ebulisamaki mpo na mosala ya Mongombo.</para>
  <para style="ip">Buku ya Levitike ebandi na mibeko na tina na bambeka mpe makabo (<char style="xt"><ref loc="LEV 1-7">1–7</ref></char>) mpe na mibeko na tina na kobandisama ya mosala ya Banganga-Nzambe na mosala, Banganga-Nzambe oyo basengeli kokomisa bambeka mpe makabo epai ya Nzambe (<char style="xt"><ref loc="LEV 8-10">8–10</ref></char>). Bambeka yango ezalaki na tina makasi na miso ya Yawe, pamba te masumu ezali mabe penza mpe ebendaka etumbu ya Nzambe. Liboso ete ezala likambo oyo moto asengeli kosala (mosala ya moto), mbeka ezali liboso likabo mpo na Nzambe (<char style="xt"><ref loc="LEV 17:11">17.11</ref></char>). Ezali na nzela ya mbeka nde Nzambe oyo azali malamu mpe sembo alimbisaka : mbeka oyo ezangi mbeba mpe esali mabe te (<char style="xt"><ref loc="LEV 1:3">1.3</ref>; <ref loc="LEV 3:1">3.1</ref>; <ref loc="LEV 4:3">4.3</ref>; <ref loc="LEV 5:15">5.15</ref></char>) ezwaka esika ya moto oyo asali masumu mpo ete ezwa etumbu ya mabe oyo mosumuki asali. Lolenge ya mbeka na mbeka ezali na ndimbola na yango.</para>
  <para style="ip">Mbeka mpo na masumu mpe mbeka mpo na kozongisa boyokani ezali mpo na kolongola bambeba oyo esalemi na nko te, atako mbeka mpo na kozongisa boyokani esengaka lisusu kopesa eloko mpo na kozipa mabe oyo esalemi.</para>
  <para style="ip">Mbeka ya kotumba na moto mpo na Nzambe, esengeli kozikisa nyama na mobimba na yango na moto. Na nzela wana, moto azali kondima ete azali na posa ya kolimbisama mpo na mabe na ye, atako azali komimona na mabe songolo te.</para>
  <para style="ip">Mbeka mpo na kozongisa boyokani esukaka na kolia mosuni ya nyama oyo babonzi lokola mbeka : yango nde elembo ya boyokani elongo na Yawe (<char style="xt"><ref loc="LEV 7:16">7.16</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Makabo ezali mpo na kozongisa matondi epai na Yawe mpo na bolamu na Ye nyonso ; kasi ezalaka mpe mpo na kolimbisama na mabe songolo (<char style="xt"><ref loc="LEV 2:9">2.9</ref>, <ref loc="LEV 2:12">12</ref></char>). Kolanda ndenge mokomi ya nzembo mpe Ezayi basosolaki yango, bambeka oyo nyonso etalisaki kaka lokola elilingi, koya ya Ye oyo akokaba bomoi na Ye lokola mbeka mpo na masumu na biso (<char style="xt"><ref loc="PSA 40:7-8">Nz 40.7-8</ref>; <ref loc="ISA 53:10">Ez 53.10</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Makapo <char style="xt"><ref loc="LEV 11-15">11–15</ref></char> etondi na mibeko ya Yawe na tina na oyo ezali peto mpe oyo ezali mbindo ; mibeko oyo etali makambo oyo ezali komonana : banyama, kobota ya mwasi, lolenge nyonso ya maba, kosangisa nzoto.</para>
  <para style="ip">Mwana ya Isalaele oyo akomi mbindo mpo na kozanga kotosa mibeko asengelaki te kokota na losambo kati na Mongombo na tango nyonso oyo akozala mbindo. Na nzela ya makambo oyo, Yawe alakisaki bato na Ye tina ya kozala peto mpo na kopusana pene na Ye mpe komibulisa mpo na Ye.</para>
  <para style="ip">
    <char style="xt">Mokapo <ref loc="LEV 16">16</ref></char> ezali kosukisa eteni ya buku ya Levitike, oyo eleki monene na nzela ya mobeko na tina na mokolo ya bolimbisi, mokolo oyo mokonzi ya Banganga-Nzambe azalaki kokota mbala moko na mobu kati na vwale, mpo na kosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na bato.</para>
  <para style="ip">Makapo <char style="xt"><ref loc="LEV 17-26">17–26</ref></char> ezali kolobela na tina na Mobeko ya bule oyo elendisami na maloba oyo mibale : Nazali Yawe (<char style="xt"><ref loc="LEV 18:5-6">18.5-6</ref>; <ref loc="LEV 19:4">19.4</ref></char>) mpe bozala bule, pamba te Ngai Yawe, Nzambe na bino, nazali Bule (<char style="xt"><ref loc="LEV 19:2">19.2</ref>; <ref loc="LEV 20:26">20.26</ref></char>). Eteni oyo ezali na mibeko ya ndenge na ndenge oyo Yesu akokata na mokuse : Okolinga moninga na yo ndenge omilingaka (<char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">19.18</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="LEV 1"/>
  <para style="ms1">Mibeko na tina na bambeka mpe makabo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 1:1"/>Yawe abengaki Moyize mpe ayebisaki ye, wuta na Ndako ya kapo ya Bokutani : <verse eid="LEV 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 1:2"/>« Yebisa bana ya Isalaele :</para>
  <para style="s1" vid="LEV 1:2">Na tina na bambeka ya kotumba</para>
  <para style="p" vid="LEV 1:2">‹ Soki moko kati na bino alingi kobonza nyama lokola mbeka epai na Yawe, asengeli komema nyama oyo azwi kati na bangombe, bantaba mpe bameme.<verse eid="LEV 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 1:3"/>Soki azali kobonza ngombe lokola mbeka ya kotumba, amema nde oyo ezangi mbeba. Bongo akobonza yango na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani mpo ete Yawe andima yango. <verse eid="LEV 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 1:4"/>Moto oyo akobonza yango akotia loboko na ye na moto ya mbeka. Mbeka yango ekondimama lokola mbeka mpo na bolimbisi masumu ya moto oyo abonzi yango. <verse eid="LEV 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 1:5"/>Akokata kingo ya ngombe liboso ya Yawe, bongo bakitani ya Aron, Banganga-Nzambe, bakozwa makila na yango mpe bakosopa yango na bangambo nyonso ya etumbelo oyo ezali na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 1:6"/>Bakolongola poso ya mbeka yango mpe bakokata yango na biteni. <verse eid="LEV 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 1:7"/>Sima, bakitani ya Nganga-Nzambe Aron bakopelisa moto na etumbelo mpe bakotanda bakoni likolo ya moto. <verse eid="LEV 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 1:8"/>Bana mibali ya Aron, Banganga-Nzambe, bakotia lisusu biteni ya ngombe, moto mpe biteni ya mafuta, na likolo ya bakoni oyo ezali kopela na etumbelo. <verse eid="LEV 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 1:9"/>Bakosukola na mayi biloko na yango ya kati mpe makolo na yango ; sima, Nganga-Nzambe akotumba nyonso na etumbelo. Ezali mbeka ya kotumba, likabo bazikisa na moto, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe.<verse eid="LEV 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 1:10"/>Soki ezali nyama ya moke nde azali kobonza lokola mbeka ya kotumba, akomema mwana ntaba to mwana meme ya mobali oyo ezanga mbeba. <verse eid="LEV 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 1:11"/>Akokata yango kingo liboso ya Yawe, na ngambo ya nor ya etumbelo. Bakitani ya Nganga-Nzambe Aron basengeli kosopa makila na yango na bangambo nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 1:12"/>Akokata-kata mbeka yango na biteni ; bongo Nganga-Nzambe akobongisa yango : akotia moto mpe biteni ya mafuta likolo ya bakoni oyo ezali kopela moto na etumbelo ; <verse eid="LEV 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 1:13"/>akosukola na mayi biloko ya kati mpe makolo. Sima, Nganga-Nzambe akomema nyonso mpe akotumba yango na etumbelo. Ezali mbeka ya kotumba, likabo bazikisa na moto, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe.<verse eid="LEV 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 1:14"/>Kasi soki ezali ndeke nde azali kobonzela Yawe lokola likabo ya kotumba, akomema ebenga ya zamba to mwana ebenga ya mboka. <verse eid="LEV 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 1:15"/>Nganga-Nzambe akomema yango na etumbelo, akokata yango moto, akotumba moto yango na etumbelo mpe akosopa makila na yango zingazinga ya etumbelo. <verse eid="LEV 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 1:16"/>Akolongola eloko oyo ezalaka na kingo mpe bansala na yango nyonso ; akobwaka yango na ngambo ya este ya etumbelo, na esika oyo batiaka putulu ya moto. <verse eid="LEV 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 1:17"/>Sima, akofungola ndeke na kati-kati ya mapapu ; kasi akokata mapapu yango te. Bongo Nganga-Nzambe akotumba yango likolo ya bakoni oyo ezali kopela moto na etumbelo. Ezali mbeka ya kotumba, likabo bazikisa na moto, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe.<verse eid="LEV 1:17"/></para>
  <chapter eid="LEV 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="LEV 2"/>
  <para style="s1">Na tina na makabo ya bambuma</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 2:1"/>Soki moto alingi komema makabo ya mbuma epai na Yawe, makabo yango ekozala ya farine. Bongo na likolo na yango, akosopa mafuta mpe akotia ansa. <verse eid="LEV 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 2:2"/>Akomema yango epai ya Banganga-Nzambe, bana mibali ya Aron, oyo moko kati na bango akozwa loboko mobimba ya farine mpe mafuta elongo na ansa nyonso, mpe akotumba yango na etumbelo lokola ekaniseli. Ezali likabo bazikisa na moto, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe. <verse eid="LEV 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 2:3"/>Ndambo oyo ekotikala, kati na makabo ya mbuma, ekozala ya Aron mpe ya bana na ye. Ezali eteni ya bule penza kati na makabo bazikisa na moto mpo na Yawe.<verse eid="LEV 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 2:4"/>Soki amemi likabo ya farine batumba na fulu ya moto, likabo yango esengeli kozala ya gato oyo ezanga levire, oyo basangisa na mafuta to ya mikate oyo ezanga levire mpe bapakola mafuta na likolo na yango.<verse eid="LEV 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 2:5"/>Soki ezali likabo bakalinga na kikalungu, esengeli kozala ya farine ezanga levire mpe basangisa na mafuta. <verse eid="LEV 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 2:6"/>Bakokata yango na biteni mpe bakosopa mafuta likolo na yango. Ezali likabo ya bambuma.<verse eid="LEV 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 2:7"/>Bongo soki likabo yango ezali ya bambuma bakalinga na kikalungu, ekozala ya farine basangisa na mafuta.<verse eid="LEV 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 2:8"/>Bakomema epai na Yawe makabo ya mbuma oyo babongisi mpe bakopesa yango epai ya Nganga-Nzambe oyo akomema yango na etumbelo. <verse eid="LEV 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 2:9"/>Nganga-Nzambe akolongola na makabo ya mbuma eteni oyo esengeli kobonzama lokola ekaniseli mpe akotumba yango na etumbelo. Ezali likabo bazikisa na moto oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe. <verse eid="LEV 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 2:10"/>Bongo bagato oyo ekotikala, ekozala ya Aron mpe ya bana na ye ya mibali. Ezali eteni ya bule penza kati na makabo bazikisa na moto mpo na Yawe.<verse eid="LEV 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 2:11"/>Likabo moko te ya mbuma, oyo bokomemela Yawe ekozala na levire, pamba te bokotumba te levire to mafuta ya nzoyi lokola likabo bazikisa na moto mpo na Yawe. <verse eid="LEV 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 2:12"/>Okomema yango epai na Yawe lokola likabo ya bambuma ya liboso, kasi bokobonza yango te na etumbelo lokola makabo ya solo kitoko.<verse eid="LEV 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 2:13"/>Okotia mungwa na makabo na yo nyonso ya bambuma mpe okobosana te kotia mungwa na likabo na yo ya bambuma, pamba te ezali elembo ya boyokani oyo Nzambe na yo asalaki. Okotia mungwa na makabo na yo nyonso.<verse eid="LEV 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 2:14"/>Soki omemeli Yawe likabo ya bambuma ya liboso, okomema bambuma ya sika bakalinga na moto mpe batuta. <verse eid="LEV 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 2:15"/>Okosopela yango mafuta mpe ansa. Ezali likabo ya bambuma. <verse eid="LEV 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 2:16"/>Bongo Nganga-Nzambe asengeli kotumba eteni ya likabo elongo na ansa nyonso lokola ekaniseli. Ezali likabo bazikisa na moto mpo na Yawe.<verse eid="LEV 2:16"/></para>
  <chapter eid="LEV 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="LEV 3"/>
  <para style="s1">Na tina na bambeka ya boyokani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 3:1"/>Soki moto moko alingi kobonza ngombe ya mobali to ya mwasi lokola mbeka ya boyokani, nyama ya kobonza liboso ya Yawe esengeli kozala ezanga mbeba. <verse eid="LEV 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 3:2"/>Akotia loboko na ye na moto ya mbeka, akokata yango kingo na ekuke ya Ndako ya kapo ya Bokutani. Bongo, Banganga-Nzambe, bana mibali ya Aron, bakosopa makila na yango na bangambo nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 3:3"/>Kati na mbeka yango ya kozongisa boyokani, tala biteni oyo akobonza liboso ya Yawe lokola likabo bazikisa na moto : mafuta nyonso oyo ezipaka biloko ya kati, mafuta nyonso oyo ekangami na biloko ya kati, <verse eid="LEV 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 3:4"/>bambuma mibale oyo ezalaka na kati ya loketo, mafuta oyo ezipaka yango, na kati-kati ya mipanzi na loketo. Akolongola bafwa mpe bambuma mibale wana. <verse eid="LEV 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 3:5"/>Bana mibali ya Aron bakotumba yango na etumbelo, na likolo ya mbeka ya kotumba oyo ezali likolo ya bakoni oyo ezali kopela moto. Ezali likabo bazikisa na moto, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe.<verse eid="LEV 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 3:6"/>Soki alingi kobonza meme to ntaba lokola mbeka ya boyokani liboso ya Yawe, asengeli kobonza nyama ya mobali to ya mwasi oyo ezanga mbeba. <verse eid="LEV 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 3:7"/>Soki azali nde kobonza mwana meme lokola mbeka, akomema yango liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 3:8"/>Akotia loboko na ye na moto ya mbeka na ye, akokata yango kingo liboso ya Ndako ya kapo ya Bokutani. Bongo bana mibali ya Aron bakosopa makila na yango na bangambo nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 3:9"/>Kati na mbeka yango ya kozongisa boyokani, tala biteni oyo akobonza epai na Yawe lokola likabo bazikisa na moto : mafuta ya mbeka, mokila mobimba, mafuta oyo ezipaka biloko ya kati mpe mafuta nyonso oyo ekangami na kati, <verse eid="LEV 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 3:10"/>bambuma mibale oyo ezalaka na kati ya loketo, mafuta oyo ezipaka yango mpe mafuta oyo ezali kati-kati ya mipanzi na loketo. Akolongola bafwa na bambuma mibale wana. <verse eid="LEV 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 3:11"/>Nganga-Nzambe akotumba biteni nyonso wana na etumbelo. Ezali likabo bazikisa na moto mpo na Yawe.<verse eid="LEV 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 3:12"/>Soki alingi kobonza ntaba ya mobali to ya mwasi, akomema yango liboso ya Yawe. Akotia loboko na ye na moto ya mbeka na ye, <verse eid="LEV 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 3:13"/>akokata yango kingo liboso ya Ndako ya kapo ya Bokutani. Bongo bana mibali ya Aron bakosopa makila na yango na bangambo nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 3:14"/>Akobonza liboso ya Yawe lokola likabo bazikisa na moto : mafuta nyonso oyo ezipaka biloko ya kati, <verse eid="LEV 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 3:15"/>bambuma mibale oyo ezalaka na kati ya loketo, mafuta oyo ekangami na yango mpe bafwa. Bakolongola yango nzela moko na bambuma mibale oyo ezalaka na kati ya loketo. <verse eid="LEV 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 3:16"/>Nganga-Nzambe akotumba yango na etumbelo. Ezali likabo bazikisa na moto, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe.</para>
  <para style="p" vid="LEV 3:16">Biteni nyonso ya mafuta ezali ya Yawe. <verse eid="LEV 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 3:17"/>Ezali mobeko ya seko mpo na milongo oyo ekoya, na bisika nyonso oyo bokovanda : bokolia te ezala mafuta to makila. › »<verse eid="LEV 3:17"/></para>
  <chapter eid="LEV 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="LEV 4"/>
  <para style="s1">Na tina na bambeka mpo na masumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 4:1"/>Yawe ayebisaki Moyize : <verse eid="LEV 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 4:2"/>« Loba na bana ya Isalaele mpe yebisa bango : ‹ Soki moto asali masumu to likambo moko oyo epekisami na mibeko ya Yawe, tala ndenge bokosala :<verse eid="LEV 4:2"/></para>
  <para style="s2">Mbeka mpo na masumu ya Nganga-Nzambe</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 4:3"/>‘ Soki Nganga-Nzambe oyo bapakola mafuta asali masumu, bongo na nzela ya masumu na ye amemisi bato nyonso ngambo, akobonza liboso ya Yawe mpo na masumu oyo asili kosala, mwana ngombe ya mobali oyo ezanga mbeba lokola mbeka mpo na masumu. <verse eid="LEV 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 4:4"/>Boye akobonza liboso ya Yawe, mwana ngombe yango ya mobali na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. Akotia loboko na ye na moto ya mwana ngombe mpe akokata yango kingo liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 4:5"/>Nganga-Nzambe oyo bapakola mafuta akozwa ndambo ya makila ya mwana ngombe yango ya mobali mpe akomema yango kati na Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 4:6"/>Nganga-Nzambe akozindisa mosapi na ye na makila mpe akosopa ndambo ya makila mbala sambo liboso ya Yawe, liboso ya rido ya Esika ya bule. <verse eid="LEV 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 4:7"/>Nganga-Nzambe akotia ndambo ya makila na maseke ya etumbelo ya ansa oyo ezali liboso ya Yawe kati na Ndako ya kapo ya Bokutani. Bongo ndambo mosusu ya makila ya ngombe oyo ekotikala, akosopa yango na makolo ya etumbelo ya bambeka ya kotumba, oyo ezali na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 4:8"/>Akolongola mafuta nyonso ya mwana ngombe oyo asili kobonza lokola mbeka mpo na masumu, mafuta oyo ezipaka biloko ya kati, mpe nyonso oyo ekangami kati na yango <verse eid="LEV 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 4:9"/>elongo na bambuma mibale oyo ezalaka na loketo, na mafuta oyo ezali kati-kati ya mipanzi na loketo ; akolongola bafwa mpe bambuma wana mibale <verse eid="LEV 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 4:10"/>ndenge balongolaka mafuta ya ngombe oyo babonzi lokola mbeka ya boyokani. Nganga-Nzambe akotumba yango na etumbelo ya mbeka ya kotumba. <verse eid="LEV 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 4:11"/>Kasi poso ya ngombe ya mobali, mosuni na yango nyonso, moto na yango, makolo na yango, biloko ya kati ; <verse eid="LEV 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 4:12"/>elingi koloba biteni mosusu ya ngombe oyo etikali, Nganga-Nzambe asengeli komema yango libanda ya molako, na esika moko ya bule oyo ebongisama mpo na kotumba biteni ya mbeka oyo etikalaka, na esika oyo babwakaka putulu ; bongo bakotumba yango na likolo ya bakoni oyo ezali kopela moto, na esika oyo babwakaka putulu. ’<verse eid="LEV 4:12"/></para>
  <para style="s2">Mbeka mpo na masumu ya lisanga mobimba</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 4:13"/>‘ Soki lisanga mobimba ya Isalaele basali masumu na nko te mpe basali likambo moko oyo epekisami kati na mibeko ya Yawe, ata soki likambo yango eyebani te kati na lisanga, lisanga ekomema solo ngambo. <verse eid="LEV 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 4:14"/>Bakobonza ngombe ya mobali lokola mbeka mpo na masumu mpe bakomema yango liboso ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 4:15"/>Bakambi ya lisanga bakotia maboko na bango na moto ya ngombe yango liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 4:16"/>Nganga-Nzambe oyo bapakola mafuta akomema ndambo ya makila ya ngombe yango kati na Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 4:17"/>Nganga-Nzambe akozindisa mosapi na ye kati na makila mpe akosopa ndambo ya makila mbala sambo liboso ya Yawe mpe ya rido. <verse eid="LEV 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 4:18"/>Nganga-Nzambe akotia makila na maseke ya etumbelo ya ansa oyo ezali liboso ya Yawe kati na Ndako ya kapo ya Bokutani mpe akosopa makila nyonso oyo ekotikala na se ya etumbelo ya mbeka ya kotumba oyo ezali na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 4:19"/>Akolongola mafuta nyonso ya ngombe mpe akotumba yango na etumbelo. <verse eid="LEV 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 4:20"/>Akosala ndenge kaka asalaki na ngombe oyo ebonzamaki lokola mbeka mpo na masumu. Na bongo, Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya bato ; mpe bakolimbisama. <verse eid="LEV 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 4:21"/>Nganga-Nzambe akomema ngombe yango libanda ya molako mpe akotumba yango ndenge atumbaki ngombe ya liboso oyo ezalaki mbeka mpo na masumu na ye moko Nganga-Nzambe. ’<verse eid="LEV 4:21"/></para>
  <para style="s1">Mbeka mpo na masumu ya mokonzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 4:22"/>‘ Soki mokambi moko asali masumu na nko te, mpo ete asali likambo oyo epekisami na mibeko ya Yawe, Nzambe na ye ; amemi solo ngambo. <verse eid="LEV 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 4:23"/>Tango kaka akososola masumu na ye oyo asili kosala, asengeli kobonza lokola mbeka, ntaba ya mobali oyo ezanga mbeba. <verse eid="LEV 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 4:24"/>Akotia loboko na ye na moto ya ntaba yango mpe akokata yango kingo na esika oyo bakataka kingo ya bambeka ya kotumba, liboso ya Yawe. Ezali mbeka mpo na bolimbisi masumu. <verse eid="LEV 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 4:25"/>Nganga-Nzambe akozwa na mosapi na ye ndambo ya makila ya mbeka oyo ebonzami mpo na bolimbisi masumu, akotia yango na maseke ya etumbelo ya mbeka ya kotumba mpe akosopa makila oyo ekotikala na makolo ya etumbelo. <verse eid="LEV 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 4:26"/>Akotumba mafuta nyonso na etumbelo ndenge batumbaka mafuta ya mbeka ya boyokani. Boye, Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya mokonzi ; mpe mokonzi wana akolimbisama. ’<verse eid="LEV 4:26"/></para>
  <para style="s2">Mbeka mpo na masumu ya moto moko</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 4:27"/>‘ Soki moto moko kati na lisanga asali masumu na nko te, mpo ete asali likambo moko oyo epekisami na mibeko ya Yawe ; amemi solo ngambo. <verse eid="LEV 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 4:28"/>Tango kaka akososola masumu na ye oyo asali, asengeli kobonza lokola mbeka, ntaba ya mwasi ezanga mbeba. <verse eid="LEV 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 4:29"/>Akotia loboko na ye na moto ya mbeka mpo na masumu na esika oyo bakataka kingo ya bambeka ya kotumba. <verse eid="LEV 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 4:30"/>Nganga-Nzambe akozwa na mosapi na ye ndambo ya makila ya mbeka mpo na masumu, akotia yango na maseke ya etumbelo ya mbeka ya kotumba, mpe akosopa makila nyonso oyo etikali na makolo ya etumbelo. <verse eid="LEV 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 4:31"/>Akolongola mafuta nyonso ndenge kaka balongolaka mafuta na mbeka ya boyokani ; bongo Nganga-Nzambe akotumba yango na etumbelo lokola likabo oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe. Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya moto wana ; mpe moto yango akolimbisama.<verse eid="LEV 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 4:32"/>Soki abonzi mwana meme lokola mbeka mpo na masumu na ye, asengeli komema mwana meme ya mwasi ezanga mbeba. <verse eid="LEV 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 4:33"/>Akotia loboko na ye na moto ya mbeka mpo na masumu, na esika oyo bakataka kingo ya bambeka ya kotumba. <verse eid="LEV 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 4:34"/>Nganga-Nzambe akozwa na mosapi na ye ndambo ya makila ya mbeka mpo na masumu, mpe akotia yango na maseke ya etumbelo ya bambeka ya kotumba. Bongo akosopa makila nyonso oyo etikali, na makolo ya etumbelo. <verse eid="LEV 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 4:35"/>Akolongola mafuta nyonso ndenge kaka balongolaka mafuta ya mwana meme kati na mbeka ya boyokani. Mpe Nganga-Nzambe akotumba yango na etumbelo, na likolo ya makabo bazikisa na moto mpo na Yawe. Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya moto wana ; mpe moto yango akolimbisama. ’ › »<verse eid="LEV 4:35"/></para>
  <chapter eid="LEV 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="LEV 5"/>
  <para style="s2">Ndakisa ya masumu oyo elimbisamaka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 5:1"/>« Soki moto ayoki mbela ya elakeli mabe na tina na likambo oyo amonaki mpe ayebi, bongo aboyi kotatola yango, asali masumu mpe amemi ngambo.<verse eid="LEV 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 5:2"/>Soki moto asimbi na kozanga koyeba eloko ya mbindo, ezala ebembe ya nyama ya zamba ya mbindo to ebembe ya nyama ya mboka ya mbindo to ebembe ya nyama ya mbindo oyo etambolaka na libumu, moto yango akomi mbindo mpe amemi ngambo.<verse eid="LEV 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 5:3"/>Soki moto asimbi na kozanga koyeba moto ya mbindo, mbindo oyo ezwamaka na kotutana, akokoma mbindo mpe akomema ngambo na yango tango kaka akososola yango. <verse eid="LEV 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 5:4"/>Soki moto alapi ndayi na kozanga koyeba, ata soki ezali mpo na bolamu na ye to ya moto mosusu, bongo ayei kososola yango na sima, moto yango akomema ngambo. <verse eid="LEV 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 5:5"/>Boye, soki amemi ngambo na moko kati na makambo oyo, asengeli kotubela masumu oyo asali <verse eid="LEV 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 5:6"/>mpe kobonzela Yawe meme to ntaba ya mwasi lokola mbeka mpo na masumu na ye. Bongo, Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya moto yango.<verse eid="LEV 5:6"/></para>
  <para style="s2">Mbeka mpo na masumu ya mobola</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 5:7"/>Soki moto azangi makoki ya kozwa mwana meme, akomema epai na Yawe bibenga mibale ya zamba to bana mibale ya ebenga ya mboka : moko ekozala mbeka mpo na masumu, mpe mosusu, mpo na mbeka ya kotumba. <verse eid="LEV 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 5:8"/>Akomema yango epai ya Nganga-Nzambe oyo akobonza liboso mbeka ya masumu : akokata yango kingo kasi akolongola moto te. <verse eid="LEV 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 5:9"/>Akosopa ndambo ya makila na yango pembeni ya etumbelo ; mpe ndambo mosusu, na makolo ya etumbelo : ezali mbeka mpo na masumu. <verse eid="LEV 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 5:10"/>Sima na yango, Nganga-Nzambe akobonza mbeka oyo ya mibale lokola mbeka ya kotumba, kolanda ndenge ekatama na mibeko. Boye, Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya moto wana ; mpe moto yango akolimbisama.<verse eid="LEV 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 5:11"/>Soki azangi makoki ya kozwa bibenga mibale ya zamba to bana mibale ya ebenga ya mboka, akomema epai ya Nganga-Nzambe bakilo misato ya farine lokola mbeka. Akotia te mafuta to ansa likolo na yango, pamba te ezali mbeka mpo na masumu. <verse eid="LEV 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 5:12"/>Sima, akomema yango epai ya Nganga-Nzambe oyo akozwa loboko moko lokola eteni ya ekaniseli mpe akotumba yango na moto mpo na Yawe : ezali mbeka mpo na masumu. <verse eid="LEV 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 5:13"/>Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya moto wana ; mpe moto yango akolimbisama. Ndambo ya mbeka oyo ekotikala ekozala ya Nganga-Nzambe, ndenge kaka esalemaka mpo na mbeka ya bambuma. »<verse eid="LEV 5:13"/></para>
  <para style="s1">Mbeka mpo na kozongisa boyokani</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 5:14"/>Yawe alobaki na Moyize :<verse eid="LEV 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 5:15"/>« Soki moto abuki mobeko mpe asali na nko te masumu liboso ya biloko oyo ebulisama mpo na Yawe, akobonzela Yawe lokola mbeka mpo na masumu na ye meme ya mobali ezanga mbeba, oyo akozwa kati na etonga na ye. Meme yango esengeli kokokana na motuya ya palata oyo okokata, kolanda ndenge bamekaka kilo kati na Esika ya bule : ezali mbeka mpo na kozongisa boyokani. <verse eid="LEV 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 5:16"/>Lisusu, mpo na mabe oyo asali liboso ya Esika ya bule, moto yango asengeli kobakisa likolo ya mbeka mpo na kozongisa boyokani : eteni moko kati na biteni mitano ya motuya ya mbeka wana. Boye akopesa biloko nyonso epai ya Nganga-Nzambe, mpe Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya moto wana na nzela ya meme ya mobali oyo ebonzami lokola mbeka mpo na kozongisa boyokani ; boye moto yango akolimbisama.<verse eid="LEV 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 5:17"/>Soki moto asali na kozanga koyeba masumu mpo ete abuki mobeko na Yawe, amemi ngambo ; mpe akomema mokumba ya mabe na ye.<verse eid="LEV 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 5:18"/>Bongo, lokola mbeka mpo na kozongisa boyokani, akomema epai ya Nganga-Nzambe meme ya mobali oyo ezanga mbeba, oyo akozwa kati na etonga na ye. Meme yango esengeli kokokana na motuya ya palata oyo okokata. Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na mabe oyo moto wana asalaki na kozanga koyeba ; boye moto yango akolimbisama. <verse eid="LEV 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 5:19"/>Ezali mbeka mpo na kozongisa boyokani, pamba te amemaki ngambo na ndenge asalaki masumu liboso ya Yawe. »<verse eid="LEV 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 5:20"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 5:21"/>« Soki moto asali masumu mpe abuki mobeko ya Yawe na kokosa moninga na ye mpo na eloko oyo babombisaki epai na ye to oyo adefaki to oyo ayibaki to oyo abotolaki na makasi <verse eid="LEV 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 5:22"/>to atako amoni eloko oyo ebungaki, kasi akosi mpe alapi ndayi ya lokuta na tina na moko kati na masumu oyo moto akoki kosala ; <verse eid="LEV 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 5:23"/>moto oyo asali masumu ya boye mpe amemi ngambo, akozongisa eloko oyo ayibisaki to oyo abotolaki na makasi to oyo babombisaki epai na ye to oyo amonaki sima na kobungisa yango. <verse eid="LEV 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 5:24"/>To lisusu, akozongisa eloko nyonso oyo na tina na yango ye alapaki ndayi ya lokuta mpe akobakisa eteni moko kati na biteni mitano. Akozongisa yango na nkolo eloko na mokolo oyo akobonza mbeka na ye mpo na masumu. <verse eid="LEV 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 5:25"/>Mpe akomema epai ya Nganga-Nzambe mbeka na ye mpo na kozongisa boyokani elongo na Yawe. Akomema meme ya mobali oyo ezanga mbeba ; akozwa yango kati na bameme mpe bantaba na ye kolanda ndenge okokata. <verse eid="LEV 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 5:26"/>Nganga-Nzambe akosala mpo na moto wana, liboso ya Yawe, mosala ya bolimbisi masumu ; mpe moto yango akolimbisama. »<verse eid="LEV 5:26"/></para>
  <chapter eid="LEV 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="LEV 6"/>
  <para style="ms1">Mibeko mpo na Banganga-Nzambe</para>
  <para style="s1">Na tina na mbeka ya kotumba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 6:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 6:2"/>« Pesa mitindo oyo epai ya Aron mpe epai ya bana na ye ya mibali : ‹ Tala mobeko mpo na mbeka ya kotumba : mbeka ya kotumba ekowumela na likolo ya motalaka ya etumbelo butu mobimba kino na tongo, mpe moto ya etumbelo ekozikisa yango. <verse eid="LEV 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 6:3"/>Nganga-Nzambe akolata nzambala na ye ya lino mpe bakaputula na ye ya lino. Akolongola putulu ya mbeka ya kotumba oyo moto ezikisaki na etumbelo mpe akotia yango na mopanzi ya etumbelo. <verse eid="LEV 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 6:4"/>Sima, akolongola bilamba wana mpe akolata bilamba mosusu ; bongo akomema putulu na libanda ya molako, na esika ya peto. <verse eid="LEV 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 6:5"/>Moto ya etumbelo ekobanda kopela tango nyonso mpe ekoki kokufa te. Nganga-Nzambe akobanda kobakisa tongo nyonso bakoni mpe kotia mbeka ya kotumba na likolo ya bakoni ; bongo akotumba biteni ya mafuta ya mbeka ya boyokani na likolo na yango. <verse eid="LEV 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 6:6"/>Moto esengeli kopela tango nyonso na etumbelo, ekoki kokufa te. ›<verse eid="LEV 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 6:7"/>‹ Tala mobeko mpo na likabo ya gato : ‘ Bana mibali ya Aron bakomema yango liboso ya Yawe, liboso ya etumbelo. <verse eid="LEV 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 6:8"/>Nganga-Nzambe akozwa na loboko na ye ndambo ya farine, mafuta mpe ansa nyonso oyo ezali na likolo ya gato ; akotumba yango na likolo ya etumbelo mpo ete solo kitoko na yango esepelisa Yawe mpe ezala ekaniseli mpo na Ye. <verse eid="LEV 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 6:9"/>Ndambo oyo ekotikala, Aron mpe bana na ye ya mibali bakolia yango. Kasi bakolia yango ezanga levire, na Esika ya bule, na libanda ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 6:10"/>Bakotumba yango te na levire : ezali eteni oyo napesi bango kati na bambeka na Ngai oyo etumbami na moto : ezali eloko ya bule penza lokola mbeka mpo na masumu mpe mpo na kozongisa boyokani. <verse eid="LEV 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 6:11"/>Bana mibali nyonso kati na bakitani ya Aron bakolia yango. Ezali eteni na bango mpo na tango nyonso mpe na milongo nyonso kati na makabo bazikisa na moto mpo na Yawe. Bato nyonso oyo bakosimba yango bakokoma bule. ’ › »<verse eid="LEV 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 6:12"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 6:13"/>« Tala likabo oyo Aron mpe bana na ye ya mibali bakopesa epai na Yawe, na mokolo oyo bakozwa epakolami : eteni ya zomi ya efa ya farine lokola likabo ya tango nyonso. Na tongo, akopesa eteni moko kati na biteni mibale ; mpe eteni mosusu, na pokwa. <verse eid="LEV 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 6:14"/>Okosangisa yango liboso na mafuta, bongo okokalinga yango na kikalungu. Sima okobonza yango na biteni lokola mbeka oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe.<verse eid="LEV 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 6:15"/>Mwana mobali ya Aron oyo bakopakola mafuta mpo na kokitana na Aron lokola Nganga-Nzambe akobonza mpe likabo yango : ezali likabo ya libela mpo na Yawe mpe bakotumba yango mobimba. <verse eid="LEV 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 6:16"/>Mbeka nyonso oyo Nganga-Nzambe akobonza na mobimba na yango ekoliama te, ezala ata ndambo na yango. »<verse eid="LEV 6:16"/></para>
  <para style="s1">Na tina na mbeka mpo na masumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 6:17"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 6:18"/>« Loba na Aron mpe na bana na ye ya mibali : ‹ Tala mobeko ya mbeka mpo na masumu : ‘ Bakokata kingo ya mbeka mpo na masumu liboso ya Yawe, na esika oyo bakataka bakingo ya bambeka ya kotumba ; ezali mbeka ya bule penza. <verse eid="LEV 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 6:19"/>Nganga-Nzambe oyo azali kobonza yango mpo na masumu akolia yango na Esika ya bule, na libanda ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 6:20"/>Moto nyonso oyo akosimba mosuni na yango akozala bule. Soki kaka makila ya mbeka yango ezwi elamba na ye, asengeli kosukola esika oyo ezwi makila, na esika moko ya bule. <verse eid="LEV 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 6:21"/>Bongo soki basaleli nzungu ya mabele mpo na kokalinga mosuni ya mbeka mpo na masumu, bakopanza nzungu yango. Soki bakalingi yango na nzungu ya bronze, bakopalola nzungu yango mpe bakosukola yango na mayi ebele. <verse eid="LEV 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 6:22"/>Kaka mibali oyo bazali na libota ya Nganga-Nzambe nde bakoki kolia yango, pamba te ezali eloko ya bule penza. <verse eid="LEV 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 6:23"/>Nzokande, mbeka moko te mpo na masumu ekoki koliama soki bamemi makila na yango na Ndako ya kapo ya Bokutani mpo na kosala mosala ya bolimbisi masumu ; esengeli kotumba yango na moto. ’ › »<verse eid="LEV 6:23"/></para>
  <chapter eid="LEV 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="LEV 7"/>
  <para style="s1">Na tina na mbeka mpo na kozongisa boyokani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 7:1"/>« ‹ Tala mobeko ya mbeka mpo na kozongisa boyokani ; ezali eloko ya bule penza : <verse eid="LEV 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 7:2"/>‘ Bakokata kingo ya mbeka mpo na kozongisa boyokani, na esika oyo bakataka kingo ya bambeka ya kotumba. Bongo bakobwaka makila na yango pembeni-pembeni ya etumbelo. <verse eid="LEV 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 7:3"/>Bakobonza biteni na yango ya mafuta : mokila, mafuta oyo ezipaka biloko ya kati, <verse eid="LEV 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 7:4"/>bambuma mibale oyo ezalaka na kati ya loketo mpe mafuta oyo ezipaka yango, oyo ezali kati na mipanzi mpe loketo. Bakolongola bafwa mpe bambuma mibale wana. <verse eid="LEV 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 7:5"/>Nganga-Nzambe akotumba yango na etumbelo lokola likabo bazikisa na moto mpo na Yawe : ezali mbeka mpo na kozongisa boyokani. <verse eid="LEV 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 7:6"/>Mibali nyonso kati na Banganga-Nzambe bakoki kolia yango. Basengeli kolia yango na Esika ya bule : ezali eloko ya bule penza. <verse eid="LEV 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 7:7"/>Mobeko yango ezali kaka moko, ezala mpo na mbeka mpo na kozongisa boyokani to mpo na mbeka ya masumu. Nyama ezali ya Nganga-Nzambe oyo asali mosala ya bolimbisi masumu.<verse eid="LEV 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 7:8"/>Nganga-Nzambe oyo akobonza mbeka ya kotumba mpo na moto, akozwa poso ya nyama oyo abonzi mpe ekozala ya ye.<verse eid="LEV 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 7:9"/>Likabo nyonso ya gato oyo batumbi na fulu ya moto to bakalingi na kikalungu to mpe batumbi na likolo ya manzanza ezali ya Nganga-Nzambe oyo abonzi yango. <verse eid="LEV 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 7:10"/>Likabo nyonso ya gato oyo basangisi na mafuta to oyo ezali ya kokawuka ekozala ya bana mibali nyonso ya Aron ; bakozwa yango ndenge moko. ’ ›<verse eid="LEV 7:10"/></para>
  <para style="s1">Na tina na mbeka ya boyokani</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 7:11"/>‹ Tala mibeko mpo na mbeka ya boyokani oyo moto akoki kobonza epai na Yawe : <verse eid="LEV 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 7:12"/>‘ Soki moto abonzi yango mpo na kozongisa matondi, asengeli kobonza, elongo na mbeka ya kozongisa matondi, likabo ya bagato ezanga levire kasi basangisa na mafuta, bagalete ezanga levire kasi bapakola yango mafuta mpe bagato basala na farine oyo basangisa malamu na mafuta. <verse eid="LEV 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 7:13"/>Na likolo ya mbeka na ye ya boyokani oyo abonzi mpo na kozongisa matondi, akobakisa likabo ya bagato oyo esalemi na farine batia levire. <verse eid="LEV 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 7:14"/>Akomema eteni ya likabo moko na moko mpe akobonza yango epai na Yawe : ekozala ya Nganga-Nzambe oyo asopaki makila ya mbeka yango ya boyokani pembeni-pembeni ya etumbelo. <verse eid="LEV 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 7:15"/>Mosuni ya mbeka ya boyokani oyo abonzi mpo na kozongisa matondi esengeli koliama kaka na mokolo oyo abonzi yango, eloko moko te ekoki kotikala kino na tongo.<verse eid="LEV 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 7:16"/>Soki abonzi mbeka na ye ya boyokani mpo ete apesaki elaka, na kolapa ndayi to wuta na mokano ya motema na ye moko, mbeka esengeli koliama kaka na mokolo oyo abonzi yango. Kasi soki ndambo etikali, ekoliama na mokolo oyo ekolanda. <verse eid="LEV 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 7:17"/>Mosuni oyo ekotikala na mbeka, na mokolo oyo ekolanda, esengeli kotumba yango. <verse eid="LEV 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 7:18"/>Soki mosuni ya mbeka ya boyokani eliami na mokolo ya misato, mbeka yango ekondimama te. Ekotangama te likolo ya moto oyo abonzi yango, pamba te ezali likabo ya mbindo ; mpe moto oyo akomeka kolia yango akomema masumu.<verse eid="LEV 7:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 7:19"/>Bongo soki mosuni yango etutani na eloko ya mbindo, esengeli batumba mosuni yango na moto.</para>
  <para style="p" vid="LEV 7:19">Kasi mpo na oyo etali mosuni ya mbeka ya boyokani, kaka moto oyo azali peto nde akoki kolia yango. <verse eid="LEV 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 7:20"/>Nzokande, soki moto ya mbindo alie mosuni ya mbeka ya boyokani oyo ezali ya Yawe, basengeli kolongola ye kati na bato na ye. <verse eid="LEV 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 7:21"/>Soki moto moko asimbi eloko ya mbindo, ezala moto ya mbindo to nyama ya mbindo to eloko mosusu ya mabe mpe ya mbindo, mpe alie mosuni ya mbeka ya boyokani oyo ezali ya Yawe, basengeli kolongola ye kati na bato na ye. ’ › »<verse eid="LEV 7:21"/></para>
  <para style="s1">Malako mpo na bato : ekila ya kolia mafuta mpe makila</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 7:22"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 7:23"/>« Loba na bana ya Isalaele : ‹ Bokolia te mafuta ya ngombe, ya meme to ya ntaba. <verse eid="LEV 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 7:24"/>Nzokande bokoki na bino kosalela mafuta ya nyama oyo ekufa to ya nyama oyo babomi na nyama ya zamba misala nyonso, kasi bokoki te kolia yango. <verse eid="LEV 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 7:25"/>Moto nyonso oyo akolia mafuta ya nyama oyo babonzi epai na Yawe lokola likabo bazikisa na moto, bakolongola ye kati na bato na ye. <verse eid="LEV 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 7:26"/>Na esika nyonso oyo bokovanda, bokoki te kolia makila, ezala makila ya ndeke to ya nyama. <verse eid="LEV 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 7:27"/>Moto nyonso oyo akolia makila, bakolongola ye kati na bato na ye. › »<verse eid="LEV 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 7:28"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 7:29"/>« Loba na bana ya Isalaele : ‹ Moto nyonso oyo akobonza epai na Yawe mbeka ya boyokani akomema eteni ya mbeka na ye lokola mbeka na ye epai na Yawe. <verse eid="LEV 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 7:30"/>Akomema yango ye moko, na maboko na ye, mpo ete etumbama lokola likabo bazikisa na moto mpo na Yawe. Akomema mafuta mpe tolo ya mbeka mpe akotombola liboso ya Yawe tolo yango lokola likabo ya kotombola. <verse eid="LEV 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 7:31"/>Nganga-Nzambe akotumba mafuta na etumbelo, kasi tolo ekozala mpo na Aron mpe bana na ye ya mibali. <verse eid="LEV 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 7:32"/>Bokopesa epai ya Nganga-Nzambe lokola likabo mopende ya ngambo ya loboko ya mobali ya bambeka ya boyokani. <verse eid="LEV 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 7:33"/>Mwana mobali ya Aron oyo akobonza makila mpe mafuta ya mbeka ya boyokani akozwa mopende ya ngambo ya loboko ya mobali. <verse eid="LEV 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 7:34"/>Pamba te, nakobanda kozwa kati na bambeka ya boyokani ya bana ya Isalaele tolo oyo batomboli mpe mopende oyo babonzi lokola likabo ya kotombola. Napesi yango epai ya Nganga-Nzambe Aron mpe bana na ye ya mibali lokola eteni na bango oyo bakobanda kozwa tango nyonso epai ya bana ya Isalaele.<verse eid="LEV 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 7:35"/>Yango nde eteni ya makabo bazikisa na moto, oyo bana ya Isalaele basengeli kopesa epai ya Aron mpe bana na ye ya mibali wuta mokolo oyo akobulisa bango mpo na kosalela Yawe lokola Banganga-Nzambe. › »<verse eid="LEV 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 7:36"/>Yango nde mitindo oyo Yawe apesaki epai ya bana ya Isalaele mpo ete, wuta mokolo oyo apakolaki bango mafuta, babanda kopesa bango yango lokola eteni na bango. Ezali mibeko ya seko mpo na milongo nyonso ya bana na bango.<verse eid="LEV 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 7:37"/>Yango nde mibeko mpo na mbeka ya kotumba, likabo ya gato, mbeka mpo na masumu, mbeka mpo na kozongisa boyokani, mbeka mpo na kobulisa mpe mpo na mbeka ya boyokani <verse eid="LEV 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 7:38"/>oyo Yawe apesaki epai ya Moyize, na ngomba Sinai kati na esobe ya Sinai na mokolo oyo apesaki mitindo epai ya bana ya Isalaele ete babonzela Ye bambeka mpe makabo na bango.<verse eid="LEV 7:38"/></para>
  <chapter eid="LEV 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="LEV 8"/>
  <para style="ms1">Libulisi ya Banganga-Nzambe ya liboso</para>
  <para style="s1">Libulisi ya Aron mpe bana na ye ya mibali</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 8:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 8:2"/>« Mema Aron mpe bana na ye ya mibali, bilamba na bango ya mosala ya bonganga-Nzambe, mafuta ya epakolami, mwana ngombe ya mobali mpo na mbeka ya masumu, bameme mibale ya mibali, mpe kitunga oyo ezali na mapa ezanga levire ; <verse eid="LEV 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 8:3"/>mpe sangisa lisanga mobimba na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. »<verse eid="LEV 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 8:4"/>Moyize asalaki ndenge Yawe atindaki ye mpe lisanga esanganaki na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 8:5"/>Moyize alobaki na lisanga makambo oyo Yawe atindaki ye kosala. <verse eid="LEV 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 8:6"/>Moyize amemaki Aron elongo na bana na ye ya mibali liboso mpe asukolaki bango na mayi. <verse eid="LEV 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 8:7"/>Alatisaki Aron nzambala mpe akangaki ye mokaba na loketo ; alatisaki ye kazaka mpe efode, azingelaki ye na mokaba ya efode. <verse eid="LEV 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 8:8"/>Alatisaki Aron elamba ya tolo mpe atiaki Urimi mpe tumimi likolo ya elamba yango. <verse eid="LEV 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 8:9"/>Akangaki kitendi na moto ya Aron ; bongo liboso na yango, atiaki medaye ya wolo, elembo ya libulisi, ndenge kaka Yawe atindaki Moyize.<verse eid="LEV 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 8:10"/>Moyize azwaki mafuta ya epakolami mpe apakolaki Mongombo elongo na biloko nyonso oyo ezalaki kati na yango ; na bongo nde abulisaki yango. <verse eid="LEV 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 8:11"/>Asopaki na etumbelo ndambo ya mafuta mbala sambo mpe apakolaki mafuta mpo na kobulisa etumbelo, bisalelo na yango nyonso, sani monene mpe se na yango. <verse eid="LEV 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 8:12"/>Asopaki ndambo ya mafuta ya epakolami na moto ya Aron mpe apakolaki ye mafuta yango mpo na kobulisa ye. <verse eid="LEV 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 8:13"/>Moyize amemaki bana mibali ya Aron liboso, alatisaki bango banzambala, akangaki bango mikaba na loketo mpe alatisaki bango bikoti, ndenge kaka Yawe atindaki Moyize.<verse eid="LEV 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 8:14"/>Bongo amemaki ngombe ya mobali lokola mbeka ya masumu ; Aron elongo na bana na ye ya mibali batiaki maboko na bango na moto ya ngombe yango. <verse eid="LEV 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 8:15"/>Moyize akataki yango kingo mpe asalelaki mosapi na ye mpo na kotia makila ya ngombe yango na maseke ya etumbelo. Boye, apetolaki etumbelo ; bongo asopaki makila oyo etikalaki, na makolo ya etumbelo oyo abulisaki mpo na mosala ya bolimbisi masumu. <verse eid="LEV 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 8:16"/>Moyize azwaki lisusu mafuta nyonso oyo ezalaki pembeni-pembeni ya biloko ya kati, mafuta oyo ezipaka bafwa mpe bambuma nyonso mibale oyo ezalaka kati na loketo elongo na mafuta na yango, atumbaki yango na etumbelo. <verse eid="LEV 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 8:17"/>Kasi atumbaki na libanda ya molako ngombe yango ya mobali, poso na yango, misuni na yango mpe nyei na yango, ndenge kaka Yawe atindaki Moyize.<verse eid="LEV 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 8:18"/>Bongo amemaki meme ya mobali mpo na kobonza yango lokola mbeka ya kotumba ; Aron mpe bana na ye ya mibali batiaki maboko na bango na moto na yango. <verse eid="LEV 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 8:19"/>Moyize akataki kingo ya meme yango mpe asopaki makila na yango na bapembeni nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 8:20"/>Akataki-kataki meme yango na biteni. Moyize atumbaki biteni yango, moto mpe mafuta. <verse eid="LEV 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 8:21"/>Asukolaki na mayi biloko ya kati mpe makolo, atumbaki meme yango mobimba na likolo ya etumbelo ; ezalaki mbeka ya kotumba, likabo bazikisa na moto mpo na Yawe, oyo solo kitoko na yango esepelisaki Yawe, ndenge kaka Yawe atindaki Moyize.<verse eid="LEV 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 8:22"/>Bongo amemaki meme mosusu ya mobali mpo na libulisi ; Aron mpe bana na ye ya mibali batiaki maboko na bango na moto na yango. <verse eid="LEV 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 8:23"/>Moyize akataki yango kingo, azwaki ndambo ya makila na yango mpe atiaki yango na songe ya litoyi ya ngambo ya loboko ya mobali ya Aron, na mosapi ya monene ya loboko ya mobali ya Aron mpe na mosapi ya monene ya lokolo ya ngambo ya loboko ya mobali ya Aron. <verse eid="LEV 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 8:24"/>Moyize amemaki bana mibali ya Aron liboso, atiaki ndambo ya makila na basonge ya matoyi na bango ya ngambo ya loboko ya mobali, na misapi ya minene ya maboko na bango ya mobali mpe na misapi ya minene ya makolo na bango ya ngambo ya loboko ya mobali. Sima, asopaki makila na bangambo nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 8:25"/>Azwaki biteni oyo ya mafuta : mokila, mafuta nyonso oyo ezalaka pembeni-pembeni ya biloko ya kati, mafuta oyo ezipi bafwa, bambuma mibale oyo ezalaka kati na loketo elongo na mafuta na yango mpe mopende ya lokolo ya ngambo ya loboko ya mobali. <verse eid="LEV 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 8:26"/>Kati na kitunga ya mapa ezanga levire oyo ezalaki liboso ya Yawe, azwaki lipa moko, gato moko balamba na mafuta mpe galeti moko ; atiaki yango likolo ya biteni ya mafuta mpe ya mopende ya ngambo ya loboko ya mobali. <verse eid="LEV 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 8:27"/>Atiaki biloko yango nyonso na maboko ya Aron mpe ya bana na ye ya mibali ; bongo ayebisaki bango ete batombola yango liboso ya Yawe lokola likabo ya kotombola. <verse eid="LEV 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 8:28"/>Moyize azwaki yango lisusu na maboko na bango mpe atumbaki yango na etumbelo, na likolo ya mbeka ya kotumba. Ezalaki mbeka ya libulisi, likabo bazikisa na moto mpo na Yawe, oyo solo kitoko na yango esepelisaka Yawe.<verse eid="LEV 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 8:29"/>Moyize azwaki tolo ya meme ya libulisi, atombolaki yango liboso ya Yawe lokola mbeka ya kotombola ndenge kaka Yawe atindaki Moyize. <verse eid="LEV 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 8:30"/>Moyize azwaki na etumbelo, mafuta ya epakolami mpe ndambo ya makila ; asopelaki yango Aron, bilamba na ye, bana na ye ya mibali mpe bilamba na bango. Bongo abulisaki Aron, bilamba na ye, bana na ye ya mibali mpe bilamba na bango.<verse eid="LEV 8:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 8:31"/>Moyize alobaki na Aron mpe na bana na ye ya mibali : « Bolamba mosuni na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani, mpe bolia yango wana elongo na lipa oyo ezali kati na kitunga oyo ezali na mbeka ya libulisi, ndenge kaka natindaki tango nalobaki : ‹ Aron mpe bana na ye ya mibali nde bakolia yango. › <verse eid="LEV 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 8:32"/>Oyo ekotikala kati na mosuni ya mbeka ya libulisi mpe lipa, bokotumba yango na moto. <verse eid="LEV 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 8:33"/>Mikolo sambo, bokolongwa te na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani kino mikolo ya libulisi na bino ekokoka, pamba te libulisi na bino ekowumela mikolo sambo. <verse eid="LEV 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 8:34"/>Makambo oyo esalemi lelo, yango nde Yawe atindi mpo na kosala mosala ya bolimbisi masumu na bino. <verse eid="LEV 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 8:35"/>Bokovanda mikolo sambo, butu mpe moyi, na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani mpe bokosala makambo oyo Yawe atindi mpo ete bokufa te. Pamba te, yango nde epesamelaki ngai lokola mitindo. »<verse eid="LEV 8:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 8:36"/>Aron mpe bana na ye ya mibali basalaki makambo nyonso oyo Yawe atindaki Moyize.<verse eid="LEV 8:36"/></para>
  <chapter eid="LEV 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="LEV 9"/>
  <para style="s1">Aron mpe bana na ye babandi kosalela Yawe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 9:1"/>Na mokolo ya mwambe, Moyize abengisaki Aron, bana na ye ya mibali mpe bakambi ya Isalaele. <verse eid="LEV 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 9:2"/>Alobaki na Aron : « Zwa mwana ngombe lokola mbeka mpo na masumu na bino mpe meme ya mobali mpo na mbeka na bino ya kotumba ; nyonso mibale esengeli kozala ezanga mbeba, mpe bonza yango liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 9:3"/>Bongo loba na bana ya Isalaele : ‹ Bozwa ntaba ya mobali lokola mbeka ya masumu, mwana ngombe mpe mwana meme ezanga mbeba mpe ya mobu moko lokola mbeka ya kotumba, <verse eid="LEV 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 9:4"/>mpe ngombe moko ya mobali mpe meme moko ya mobali lokola mbeka ya boyokani, mpo na kobonza lokola mbeka liboso ya Yawe elongo na likabo ya bambuma basangisa na mafuta. Pamba te, na mokolo ya lelo, Yawe akobimela bino. › »<verse eid="LEV 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 9:5"/>Bamemaki liboso ya Ndako ya kapo ya Bokutani biloko oyo Moyize atindaki bango ; mpe lisanga mobimba bapusanaki mpe batelemaki liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 9:6"/>Moyize alobaki : « Tala makambo oyo Yawe atindi bino kosala mpo ete nkembo na Yawe ebimela bino. »<verse eid="LEV 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 9:7"/>Moyize alobaki na Aron : « Pusana pene ya etumbelo mpe bonza mbeka na yo ya masumu mpe mbeka na yo ya kotumba ; mpe sala mosala ya bolimbisi masumu mpo na yo moko mpe mpo na bato. Bonza likabo ya bato mpe sala mosala ya bolimbisi masumu mpo na bango, kolanda ndenge Yawe apesaki mitindo. »<verse eid="LEV 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 9:8"/>Aron apusanaki pene ya etumbelo mpe akataki kingo ya mwana ngombe lokola mbeka mpo na masumu na ye moko. <verse eid="LEV 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 9:9"/>Bongo bana mibali ya Aron bamemelaki ye makila. Aron azindisaki mosapi na ye kati na makila, apakolaki makila yango na maseke ya etumbelo mpe asopaki makila oyo etikalaki na makolo ya etumbelo. <verse eid="LEV 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 9:10"/>Atumbaki na etumbelo : mafuta, bambuma mibale oyo ezalaka na kati ya loketo mpe fwa oyo ewutaki na mbeka mpo na masumu, ndenge kaka Yawe atindaki Moyize. <verse eid="LEV 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 9:11"/>Atumbaki na moto mosuni mpe poso na libanda ya molako.<verse eid="LEV 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 9:12"/>Aron akataki kingo ya mbeka ya kotumba. Bana na ye ya mibali bapesaki ye makila mpe asopaki yango na bangambo nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 9:13"/>Bapesaki ye mbeka ya kotumba bakata biteni-biteni elongo na moto, mpe atumbaki yango na etumbelo. <verse eid="LEV 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 9:14"/>Asukolaki biloko ya kati mpe makolo, atumbaki yango na etumbelo, na likolo ya mbeka ya kotumba.<verse eid="LEV 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 9:15"/>Aron amemaki likabo oyo ezalaki mpo na bato. Azwaki ntaba ya mobali lokola mbeka mpo na masumu ya bato, akataki yango kingo mpe abonzaki yango lokola mbeka ya masumu ndenge asalaki na mbeka ya liboso. <verse eid="LEV 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 9:16"/>Aron amemaki mbeka ya kotumba mpe abonzaki yango kolanda mitindo. <verse eid="LEV 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 9:17"/>Amemaki mpe likabo ya bambuma, atondisaki yango na loboko na ye mpe atumbaki yango na etumbelo elongo na mbeka ya kotumba ya tongo. <verse eid="LEV 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 9:18"/>Aron akataki kingo ya ngombe ya mobali mpe ya meme ya mobali lokola mbeka ya boyokani mpo na bato ; bana na ye ya mibali bapesaki ye makila mpe asopaki yango na bangambo nyonso ya etumbelo. <verse eid="LEV 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 9:19"/>Bapesaki ye mpe biteni ya mafuta ya ngombe ya mobali mpe ya meme ya mobali, mokila, mafuta ya biloko ya kati, mafuta ya bambuma mibale oyo ezalaka na kati ya loketo mpe bafwa. <verse eid="LEV 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 9:20"/>Batiaki biteni yango na batolo ya banyama nyonso mibale mpe Aron atumbaki mafuta na etumbelo. <verse eid="LEV 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 9:21"/>Aron atombolaki liboso ya Yawe likabo ya kotombola, batolo mpe mopende ya ngambo ya loboko ya mobali ndenge Moyize atindaki.<verse eid="LEV 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 9:22"/>Aron atombolaki maboko na ye epai ya bato mpe apambolaki bango ; bongo akitaki sima na kobonza mbeka ya masumu, mbeka ya kotumba mpe mbeka ya boyokani.<verse eid="LEV 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 9:23"/>Moyize mpe Aron bakotaki na Ndako ya kapo ya Bokutani. Bongo tango babimaki, bapambolaki bato, mpe nkembo ya Yawe ebimelaki bato nyonso. <verse eid="LEV 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 9:24"/>Moto ebimaki liboso ya Yawe mpe ezikisaki na etumbelo, mbeka ya kotumba mpe biteni ya mafuta. Mpe tango bamonaki bongo, bagangaki na esengo mpe bakweyaki bilongi na bango kino na se.<verse eid="LEV 9:24"/></para>
  <chapter eid="LEV 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="LEV 10"/>
  <para style="s1">Mabe ya Nadabi mpe Abiyu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 10:1"/>Bana mibali ya Aron, Nadabi mpe Abiyu, bazwaki moko na moko mbabola na ye ; batiaki yango makala ya moto mpe batiaki ansa na likolo ya makala yango. Lokola bakokisaki te kolanda oyo basengelaki kosala, bamemaki moto ya mopaya liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 10:2"/>Boye moto ebimaki longwa liboso ya Yawe mpe etumbaki bango nyonso ; bakufaki na mbala moko.<verse eid="LEV 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 10:3"/>Moyize alobaki na Aron : « Tomoni kokokisama ya maloba oyo Yawe asakolaki tango alobaki : ‹ Bato nyonso oyo bakobelema liboso na Ngai basengeli kotosa bosantu na Ngai, mpe Ngai nakomonisa nkembo na Ngai na miso ya bato nyonso. › »</para>
  <para style="p" vid="LEV 10:3">Aron alobaki ata liloba moko te.<verse eid="LEV 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 10:4"/>Moyize abengisaki Mishaeli mpe Elitsafani, bana mibali ya Uzieli, noko ya Aron. Alobaki na bango : « Boya kolongola bibembe ya bandeko na bino liboso ya Esika ya bule mpe bomema yango na libanda ya molako. »<verse eid="LEV 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 10:5"/>Basalaki ndenge kaka Moyize alobaki na bango : bapusanaki mpe bamemaki bibembe elongo na banzambala na bango na libanda ya molako.<verse eid="LEV 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 10:6"/>Sima na yango, Moyize alobaki na Aron, Eleazari mpe Itamari, bana mibali ya Aron : « Bopanza te suki ya mito na bino, bopasola te bilamba na bino lokola nde bozali na matanga, noki te bokokufa mpe bokobenda kanda ya Yawe likolo ya lisanga mobimba. Ezali bandeko na bino nyonso ya Isalaele nde bakolela bato oyo Yawe atumbi na moto. <verse eid="LEV 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 10:7"/>Kasi bino, bosengeli te kolongwa liboso ya Ndako ya kapo ya Bokutani, noki te bokokufa ; pamba te bapakola bino mafuta mpo na kosala mosala ya Yawe. »</para>
  <para style="p" vid="LEV 10:7">Aron mpe bana na ye batosaki makambo oyo Moyize alobaki na bango.<verse eid="LEV 10:7"/></para>
  <para style="s1">Mibeko na tina na masanga oyo elangwisaka</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 10:8"/>Yawe alobaki na Aron : <verse eid="LEV 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 10:9"/>« Tango bokobanda kokota na Ndako ya kapo ya Bokutani, yo mpe bana na yo ya mibali, bosengeli te komela masanga oyo elangwisaka, noki te bokokufa. Yango ezali mobeko ya libela na libela mpo na bino mpe milongo nyonso oyo ekoya sima na bino, <verse eid="LEV 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 10:10"/>mpo ete boyeba kokesenisa eloko ya bule mpe eloko oyo ezangi bule, eloko ya peto mpe eloko ya mbindo ; <verse eid="LEV 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 10:11"/>lisusu mpo ete boyeba koteya bana ya Isalaele mibeko nyonso oyo Yawe apesaki bino na nzela ya Moyize. »<verse eid="LEV 10:11"/></para>
  <para style="s1">Mibeko na tina na misuni ya bambeka</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 10:12"/>Moyize alobaki na Aron, Eleazari mpe Itamari, bana mibali ya Aron : « Kati na makabo bazikisa na moto mpo na Yawe, bokobanda kozwa likabo oyo ekotikala, oyo ekozika te na moto, mpe bokobanda kolia yango pembeni ya etumbelo ; bokotia yango ezanga levire, pamba te ezali eteni ya bule koleka. <verse eid="LEV 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 10:13"/>Bokolia yango na Esika ya bule, pamba te yango nde epesameli yo mpe bana mibali na yo kati na makabo bazikisa na moto mpo na Yawe, ndenge kaka atindaki ngai. <verse eid="LEV 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 10:14"/>Kati na bambeka ya boyokani oyo bana ya Isalaele bakobanda kobonza, yo mpe bana na yo, bokobanda kolia, na Esika ya bule, lokola eteni oyo epesameli bino, tolo oyo ekobonzama lokola likabo ya kotombola mpe mopende ya banyama oyo ekobonzama epai ya Yawe. <verse eid="LEV 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 10:15"/>Bana ya Isalaele bakobonza elongo na biteni ya mafuta bazikisa na moto : tolo mpe mopende ya banyama oyo batombolaka liboso ya Yawe. Ekokoma ya yo mpe ya bana mibali na yo mpo na libela, ndenge kaka Yawe atindaki ngai. »<verse eid="LEV 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 10:16"/>Bongo, tango Moyize atunaki ntaba ya mobali oyo ebonzamaki lokola mbeka mpo na masumu, ayokaki ete basilaki kotumba yango na moto. Boye asilikelaki Eleazari mpe Itamari, bana mibali ya Aron, mpe atunaki bango :<verse eid="LEV 10:16"/></para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 10:17"/>— Mpo na nini boliaki te mosuni ya mbeka mpo na masumu na Esika ya bule, pamba te ezali eteni ya bule ? Yawe apesaki bino yango mpo ete bokangola lisanga ya Isalaele na masumu na bango mpe bosala liboso ya Yawe mosala ya bolimbisi masumu na bango. <verse eid="LEV 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 10:18"/>Lokola makila ya mbeka yango ekotaki te kati na Esika ya bule, bosengelaki kolia mosuni na yango na Esika ya bule kolanda ndenge nalobaki na tina na yango.<verse eid="LEV 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 10:19"/>Aron azongiselaki Moyize :</para>
  <para style="pi1" vid="LEV 10:19">— Na mokolo oyo bana na ngai babonzelaki Yawe mbeka na bango mpo na masumu mpe mbeka na bango ya kotumba, oyebi malamu makambo oyo ekweyelaki ngai. Soki, na mokolo lokola oyo wana, ngai naliaki mosuni ya mbeka mpo na masumu, Yawe akokaki na Ye kondima ete ngai nasala likambo ya bongo ?<verse eid="LEV 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 10:20"/>Moyize ayokaki eyano oyo mpe amonaki ete ezali malamu.<verse eid="LEV 10:20"/></para>
  <chapter eid="LEV 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="LEV 11"/>
  <para style="s1">Mibeko na tina na banyama ya mbindo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 11:1"/>Yawe alobaki na Moyize mpe Aron : <verse eid="LEV 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 11:2"/>« Loba na bana ya Isalaele : ‹ Kati na banyama nyonso oyo ezali kati na mokili, tala banyama oyo bokoki kolia : <verse eid="LEV 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 11:3"/>banyama oyo ezali na litindi epasuka na kati-kati mpe ezongisaka na monoko biloko oyo ewuti na libumu.<verse eid="LEV 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 11:4"/>Kasi, kati na banyama oyo ezongisaka na monoko biloko oyo ewuti na libumu, mpe kati na banyama oyo litindi na yango epasuka na kati-kati, tala banyama oyo bosengeli te kolia : shamo, pamba te ezongisaka na monoko biloko oyo ewuti na libumu, kasi litindi na yango epasuka te na kati-kati : ezali mbindo mpo na bino ; <verse eid="LEV 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 11:5"/>mpanya ya zamba, pamba te ezongisaka te na monoko biloko oyo ewuti na libumu, kasi litindi na yango epasuka te na kati-kati : ezali mbindo mpo na bino ; <verse eid="LEV 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 11:6"/>mpanya ya matoyi milayi, pamba te ezongisaka na monoko biloko oyo ewuti na libumu, kasi litindi na yango epasuka te na kati-kati : ezali mbindo mpo na bino ; <verse eid="LEV 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 11:7"/>ngulu, pamba te ezali na litindi epasuka na kati-kati kasi ezongisaka te na monoko biloko oyo ewuti na libumu : ezali mbindo mpo na bino. <verse eid="LEV 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 11:8"/>Bosengeli te kolia misuni ya banyama yango to kosimba bibembe na yango, pamba te ezali mbindo mpo na bino.<verse eid="LEV 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 11:9"/>Kati na bikelamu nyonso oyo evandaka na mayi lokola bibale minene mpe miluka, bokoki kolia nyonso oyo ezali na binyanyeli<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.9 </char><char style="ft" closed="false">Enyanyeli elakisi na lifalanse : nageoire</char></note> mpe biteku<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.9 </char><char style="ft" closed="false">Eteku elakisi na lifalanse : écaille</char></note>. <verse eid="LEV 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 11:10"/>Kasi bokolia te nyonso oyo ezangi binyanyeli mpe biteku : ezali mbindo mpo na bino. <verse eid="LEV 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 11:11"/>Bosengeli te kolia misuni ya banyama yango to kosimba bibembe na yango, pamba te ezali mbindo mpo na bino. <verse eid="LEV 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 11:12"/>Bikelamu nyonso oyo evandaka na mayi kasi ezangi binyanyeli mpe biteku, ezali mbindo mpo na bino.<verse eid="LEV 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 11:13"/>Kati na bandeke, tala oyo ezali mbindo mpo na bino, oyo bosengeli te kolia : mpongo, engondo, mpongo ya ebale monene, <verse eid="LEV 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 11:14"/>nzengo mpe bandeke ya lolenge nyonso oyo eliaka misuni, <verse eid="LEV 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 11:15"/>bayanganga ya lolenge nyonso ; <verse eid="LEV 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 11:16"/>maligbanga, kumu, ndeke ya ebale monene mpe bakombekombe ya lolenge nyonso, <verse eid="LEV 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 11:17"/>esulungutu, libata ya mayi, esulungutu ya monene, <verse eid="LEV 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 11:18"/>esulungutu ya pembe, libeke, ndeke oyo eliaka misuni ya kopola, <verse eid="LEV 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 11:19"/>nkoko, mokwela ya lolenge nyonso, kengele mpe lolema.<verse eid="LEV 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 11:20"/>Bokolia te banyama nyonso ya mike-mike oyo ezali na mapapu mpe etambolaka na makolo minei ; ezali mbindo mpo na bino. <verse eid="LEV 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 11:21"/>Nzokande, kati na banyama nyonso ya mike-mike oyo ezali na mapapu, bokoki kolia oyo ezali lisusu na makolo oyo esungaka yango mpo na kopumbwa wuta na mabele : <verse eid="LEV 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 11:22"/>lolenge nyonso ya mabanki, mankoko, makelele mpe mayoyo. <verse eid="LEV 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 11:23"/>Kasi banyama mike nyonso oyo ezali na mapapu mpe na makolo minei ezali mbindo mpo na bino.<verse eid="LEV 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 11:24"/>Soki te, ekokomisa bino mbindo ; mpe moto nyonso oyo akosimba bibembe na yango akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 11:25"/>Moto nyonso oyo akosimba bibembe na yango akosukola bilamba na ye mpe akozala mbindo kino na pokwa.<verse eid="LEV 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 11:26"/>Tala banyama mosusu oyo bokomona lokola mbindo : nyama oyo ezali na litindi epasuka te mpe ezongisaka te na monoko biloko oyo ewuti na libumu. Moto nyonso oyo akosimba yango akozala mbindo. <verse eid="LEV 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 11:27"/>Nyama nyonso oyo ezali na makolo minei mpe etambolaka na matambe na yango ezali mbindo. Moto nyonso oyo akosimba bibembe na yango akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 11:28"/>Mpe moto nyonso oyo akolokota bibembe na yango akosukola bilamba na ye mpe akozala mbindo kino na pokwa. Bokomona yango mbindo.<verse eid="LEV 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 11:29"/>Kati na banyama mike oyo etambolaka na mabele, tala oyo bosengeli komona lokola mbindo : mpuku ya se ya mabele, mpuku mpe lolenge nyonso ya miselekete, <verse eid="LEV 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 11:30"/>moselekete ya ndako, moselekete ya zelo, moselekete ya zamba, moselekete ya langi ya pondu, mongungu. <verse eid="LEV 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 11:31"/>Kati na bibwele nyonso oyo etambolaka na libumu, bokomona oyo wana lokola mbindo. Moto nyonso oyo akosimba yango wana esili kokufa akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 11:32"/>Eloko nyonso oyo nyama yango ekokweyela, wana esili kokufa, ekozala mbindo, ezala esalelo ya libaya, elamba, poso to sakosi ; botia yango na mayi mpe ekozala mbindo kino na pokwa ; sima na yango nde ekozonga lisusu peto. <verse eid="LEV 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 11:33"/>Soki moko kati na banyama yango ekweyi na mbeki basala na mabele, biloko nyonso oyo ezali kati na mbeki yango ekokoma mbindo mpe bokopanza mbeki yango. <verse eid="LEV 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 11:34"/>Soki basopi mayi ya mbeki yango na eloko nyonso oyo baliaka, eloko yango ekokoma mbindo ; ezali mpe bongo mpo na eloko nyonso oyo bamelaka : soki basopeli yango mayi ya mbeki wana, ekokoma mbindo ata soki ezali kati na mbeki ya lolenge nini. <verse eid="LEV 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 11:35"/>Eloko nyonso oyo ebembe ya moko kati na banyama wana ekokweya likolo na yango ekokoma mbindo. Soki ezali fulu ya moto to mbabola, esengeli kopanza yango ; pamba te ekozala mbindo mpe bokomona yango bongo. <verse eid="LEV 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 11:36"/>Nzokande soki nyama yango ya mbindo ekweyi kati na etima to kati na libulu ya mayi, mayi ekotikala peto kasi moto oyo akosimba ebembe na yango akozala mbindo. <verse eid="LEV 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 11:37"/>Soki eteni moko ya ebembe na yango ekweyi likolo ya nkona oyo basengeli kolona, nkona ekotikala peto ; <verse eid="LEV 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 11:38"/>kasi soki basilaki kosopela nkona yango mayi, bongo eteni ya ebembe ya nyama ya mbindo ekweyi lisusu likolo na yango, bokomona nkona yango mbindo.<verse eid="LEV 11:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 11:39"/>Soki nyama oyo bozali na ndingisa ya kolia ekufi, moto nyonso oyo akosimba ebembe na yango akozala mbindo kino na pokwa ; <verse eid="LEV 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 11:40"/>mpe moto oyo akolia mosuni ya nyama oyo esili kokufa asengeli kosukola bilamba na ye, mpe akozala mbindo kino na pokwa. Moto oyo mpe akomema ebembe na yango akosukola bilamba na ye mpe akozala mbindo kino na pokwa.<verse eid="LEV 11:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 11:41"/>Bosengeli komona lokola mbindo banyama nyonso oyo etambolaka na libumu, mpe epekisami kolia yango. <verse eid="LEV 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 11:42"/>Bokolia ata nyama moko te oyo etambolaka na libumu ; ata oyo etambolaka na makolo minei to koleka, pamba te ezali mbindo. <verse eid="LEV 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 11:43"/>Bino moko mpe bomikomisa mbindo te na nzela ya moko kati na bikelamu wana oyo etambolaka na libumu. Bomikomisa mbindo te na nzela na yango to tika ete yango mpe ekomisa bino mbindo te. <verse eid="LEV 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 11:44"/>Pamba te, nazali Yawe, Nzambe na bino. Botambola lokola bato ya bule mpe bozala bule, pamba te Ngai nazali Bule. Bomikomisa mbindo te na nzela ya banyama nyonso oyo etambolaka na libumu. <verse eid="LEV 11:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 11:45"/>Nazali Yawe oyo abimisaki bino na Ejipito mpo ete nazala Nzambe na bino. Boye bozala bule, pamba te Ngai nazali Bule.<verse eid="LEV 11:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 11:46"/>Yango wana nde ezali mobeko oyo etali banyama, bandeke, bikelamu nyonso ya bomoi oyo etambolaka kati na mayi to na libumu. <verse eid="LEV 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="LEV 11:47"/>Bosengeli kosala bokeseni kati na oyo ezali mbindo mpe oyo ezali peto, kati na bikelamu ya bomoi oyo bakoki kolia mpe oyo bakoki kolia te. › »<verse eid="LEV 11:47"/></para>
  <chapter eid="LEV 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="LEV 12"/>
  <para style="s1">Kopetolama ya mwasi sima na ye kobota</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 12:1"/>Yawe ayebisaki Moyize : <verse eid="LEV 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 12:2"/>« Loba na bana ya Isalaele : ‹ Soki mwasi aboti mwana mobali, akozala mbindo mikolo sambo lokola tango amonaka makila na ye ya sanza. <verse eid="LEV 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 12:3"/>Bongo na mokolo ya mwambe, basengeli kokata mwana ngenga. <verse eid="LEV 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 12:4"/>Sima, akolekisa lisusu mikolo tuku misato na misato mpo ete apetolama na makila na ye oyo ebimaki tango abotaki. Akosimba eloko moko te ya bule mpe akokende te na Esika ya bule kino mikolo ya kopetolama na ye ekokoka.<verse eid="LEV 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 12:5"/>Soki mwasi aboti mwana mwasi, akozala mbindo baposo mibale lokola tango amonaka makila na ye ya sanza. Bongo akolekisa mikolo tuku motoba na motoba mpo ete apetolama na makila na ye oyo ebimaki tango abotaki.<verse eid="LEV 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 12:6"/>Soki mikolo ya kopetolama na ye ekoki, ezala abotaki mwana mobali to mwana mwasi, akomema epai ya Nganga-Nzambe, na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani, mwana meme ya mobu moko lokola mbeka ya kotumba mpe ebenga moko ya mboka to ebenga moko ya zamba lokola mbeka mpo na masumu. <verse eid="LEV 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 12:7"/>Nganga-Nzambe akobonza bambeka yango liboso ya Yawe mpe sima, akosala mosala ya bolimbisi masumu ya mwasi. Soki kaka asilisi kosala yango nde mwasi akokoma peto.</para>
  <para style="p" vid="LEV 12:7">Wana nde mobeko mpo na mwasi oyo aboti mwana mobali to mwana mwasi.<verse eid="LEV 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 12:8"/>Soki azangi makoki ya kozwa mwana meme, akoki komema bana mibale ya ebenga ya mboka to bibenga mibale ya zamba : moko mpo na mbeka ya kotumba, mpe mosusu, mpo na mbeka mpo na masumu. Sima na Nganga-Nzambe kosala mosala ya bolimbisi masumu, mwasi akokoma peto. › »<verse eid="LEV 12:8"/></para>
  <chapter eid="LEV 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="LEV 13"/>
  <para style="s1">Mobeko na tina na maba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 13:1"/>Yawe alobaki na Moyize mpe Aron : <verse eid="LEV 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 13:2"/>« Soki poso ya nzoto ya moto ebimisi bambuma ya mike-mike to esali kolokoto to lipalata, bongo ezwi lolenge ya bokono ya maba, bakomema moto yango epai ya Nganga-Nzambe Aron to epai ya moko kati na bana na ye, Banganga-Nzambe. <verse eid="LEV 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 13:3"/>Nganga-Nzambe akotala malamu poso ya nzoto oyo esili kozwa bokono. Soki amoni ete bapwale oyo ezali na esika oyo ezwi bokono na poso ebongwani mpe ekomi pembe ; bongo bapota efungwami na poso ya nzoto, wana elakisi ete ezali bokono ya maba ; mpe Nganga-Nzambe akoki koloba mbala moko ete moto yango azali mbindo. <verse eid="LEV 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 13:4"/>Soki lipalata oyo ebimi na poso ezali ya pembe mpe ezali kongenga, bongo efungwami te mpo na kosala pota na poso ya nzoto, Nganga-Nzambe akolongola kati na lisanga, moto oyo abeli mpe akotia ye na esika oyo akozala ye moko mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 13:5"/>Sima na mikolo yango sambo, Nganga-Nzambe akotala ye lisusu malamu : soki amoni ete lipalata oyo ebimaki na poso ya nzoto efungwami te mpe epanzani te na nzoto mobimba, akotika moto oyo abeli na esika oyo atiaki ye mpo ete asala lisusu mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 13:6"/>Sima na mikolo sambo yango, Nganga-Nzambe akotala ye lisusu malamu : soki lipalata oyo ebimaki na poso ya nzoto ekawuki mpe epanzani te na nzoto mobimba, Nganga-Nzambe akoloba ete moto yango azali mbindo te ; ezali kolokoto ya pamba. Moto yango akosukola bilamba na ye mpo ete azali mbindo te. <verse eid="LEV 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 13:7"/>Nzokande, soki sima na Nganga-Nzambe kotala mpe koloba ete moto yango azali peto, kolokoto yango epanzani na poso, moto yango asengeli kozonga epai ya Nganga-Nzambe mpo ete atala ye lisusu. <verse eid="LEV 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 13:8"/>Soki amoni ete kolokoto epanzani na poso ya nzoto, Nganga-Nzambe akoloba ete moto yango azali na bokono ya maba mpe azali mbindo.<verse eid="LEV 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 13:9"/>Soki moto azwi bokono ya maba, basengeli komema ye epai ya Nganga-Nzambe. <verse eid="LEV 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 13:10"/>Nganga-Nzambe akotala ye malamu. Soki amoni ete poso ya nzoto na ye ebimisi bambuma ya pembe ya mike-mike, ekomisi bapwale ya nzoto na ye pembe, efungwami mpe ebimisi bapota, <verse eid="LEV 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 13:11"/>wana elakisi ete ezali bokono ya maba ya libela kati na poso ya nzoto na ye, mpe Nganga-Nzambe akoloba ete moto yango azali mbindo. Ekozala na tina te kotia ye na esika oyo akozala ye moko, pamba te emonani ete azali mbindo. <verse eid="LEV 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 13:12"/>Kasi soki bokono na ye ya maba ebimisi bambuma ya mike-mike na poso ya nzoto na ye mobimba, kobanda na moto kino na makolo, na bisika nyonso oyo Nganga-Nzambe akoki kotala, <verse eid="LEV 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 13:13"/>Nganga-Nzambe akotala ye lisusu malamu : soki amoni ete bambuma ya mike-mike etondi ye penza na nzoto mobimba, akoloba ete moto yango azali mbindo te mpo ete akomi pembe nzoto mobimba. <verse eid="LEV 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 13:14"/>Kasi akokoma mbindo na mokolo kaka poso ya nzoto na ye ekofungwama mpe ekobimisa bapota. <verse eid="LEV 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 13:15"/>Soki kaka Nganga-Nzambe atali mpe amoni bapota oyo ebimi na poso, akoloba ete moto yango azali mbindo mpe bapota oyo efungwami ezali mbindo : ezali bokono ya maba. <verse eid="LEV 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 13:16"/>Mpe soki bapota oyo efungwami ekomi lisusu pembe, moto yango akozonga lisusu epai ya Nganga-Nzambe <verse eid="LEV 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 13:17"/>mpo ete atala ye malamu. Soki Nganga-Nzambe amoni ete bapota yango ekomi penza pembe, akoloba ete nzoto ezali mbindo te mpe ye moko moto yango azali mbindo te.<verse eid="LEV 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 13:18"/>Soki moto moko abelaki bibon mpe yango ekawuki ; <verse eid="LEV 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 13:19"/>bongo bambuma mike-mike ya pembe to lipalata ya mwa pembe mpe mwa motane ebimi na esika oyo bibon ezalaki, moto yango asengeli kokende epai ya Nganga-Nzambe oyo akotala ye malamu. <verse eid="LEV 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 13:20"/>Soki Nganga-Nzambe amoni ete lidusu moko esalemi na poso ya nzoto ya moto wana, bapwale na ye ebongwani mpe ekomi pembe, akoloba ete moto yango azali mbindo, pamba te ezali bokono ya maba oyo ebimi na esika oyo elembo ya pota ya bibon ezali. <verse eid="LEV 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 13:21"/>Nzokande, soki na ngonga ya kotala ye, Nganga-Nzambe amoni te bapwale ya moto yango kobongwana pembe mpe lidusu kosalema na poso na ye, akotia ye na esika oyo akozala ye moko mpo na mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 13:22"/>Sima na yango, soki Nganga-Nzambe amoni ete lipalata yango epanzani na poso ya nzoto, akoloba ete moto yango azali mbindo, pamba te azali na bokono ya maba. <verse eid="LEV 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 13:23"/>Kasi soki lipalata yango epanzani te, wana elakisi ete ezali bobele elembo ya pota ya bibon ; mpe Nganga-Nzambe akoloba ete moto yango azali na ye mbindo te.<verse eid="LEV 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 13:24"/>Soki poso ya nzoto ya moto moko eziki na moto, bongo litono moko ya pembe to ya motane esalemi kati na esika oyo eziki, <verse eid="LEV 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 13:25"/>Nganga-Nzambe akotala moto yango malamu : soki bapwale oyo ezali kati na litono ebongwani, ekomi pembe mpe litono yango kati na poso ebongwani, esali pota : elakisi ete ezali bokono ya maba nde ebimi na esika oyo ezikaki. Boye, Nganga-Nzambe akoloba ete moto yango azali mbindo, pamba te azali na bokono ya maba.<verse eid="LEV 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 13:26"/>Nzokande, soki tango Nganga-Nzambe atali moto yango malamu, amoni te bapwale ya pembe kati na litono ; mpe soki litono ebongwani te, esali na yango pota te na poso mpe epanzani te ; akotia ye na esika oyo akozala ye moko mpo na mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 13:27"/>Na mokolo ya sambo, Nganga-Nzambe akotala ye malamu : soki litono epanzani solo na poso, Nganga-Nzambe akoloba ete moto yango azali mbindo, pamba te ezali bokono ya maba. <verse eid="LEV 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 13:28"/>Nzokande, soki litono yango etikali kaka esika moko, epanzani te na poso kasi ekawuki, wana etalisi ete ezali kaka kobeba ya poso ya nzoto mpo na kozika na ye na moto. Boye Nganga-Nzambe akoloba ete azali mbindo te, pamba te ezali kaka elembo ya pota ya moto.<verse eid="LEV 13:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 13:29"/>Soki mobali to mwasi abeli bokono ya poso ya nzoto, ezala na moto to na mbanga, <verse eid="LEV 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 13:30"/>Nganga-Nzambe akotala malamu poso ya nzoto ya moto yango : soki amoni ete bapota ebimi na poso ya nzoto ya moto yango, bapwale eteli mpe kotela na yango epanzani, akoloba ete mobali to mwasi yango azali mbindo, pamba te ezali lipalata ya moto to ya mbanga. <verse eid="LEV 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 13:31"/>Nzokande, soki Nganga-Nzambe amoni ete poso ya nzoto ebimisi na yango bapota te, atako bapwale ezali kaka ya mwindo, akotia ye na esika oyo akozala ye moko mpo na mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 13:32"/>Na mokolo ya sambo, Nganga-Nzambe akotala malamu poso : soki bokono yango epanzani te, bapwale eteli te, bapota ebimi te na poso, <verse eid="LEV 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 13:33"/>mobeli akokokola suki na ye kasi akotika suki oyo ezali na bisika oyo bokono emonani. Bongo Nganga-Nzambe akotia lisusu mobeli na esika oyo akozala ye moko mpo na mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 13:34"/>Na mokolo ya sambo, Nganga-Nzambe akotala malamu bokono yango ya poso ya nzoto : soki epanzani te mpe ebimisi bapota te, Nganga-Nzambe akoloba ete mobali to mwasi yango azali mbindo te. Boye mobali to mwasi yango akosukola kaka bilamba na ye mpe akokoma peto. <verse eid="LEV 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 13:35"/>Nzokande, atako Nganga-Nzambe asili koloba ete mobali to mwasi wana azali peto kasi soki bokono yango epanzani ye kaka na poso ya nzoto, <verse eid="LEV 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 13:36"/>Nganga-Nzambe akotala malamu : lokola bokono epanzani ye penza na poso ya nzoto, ekozala na tina te ete Nganga-Nzambe aluka lisusu koyeba soki bapwale eteli to te, pamba te mobali to mwasi yango azali penza mbindo. <verse eid="LEV 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 13:37"/>Nzokande, soki bokono epanzani na yango te mpe bapwale ya mwindo ebimi na bisika oyo bokono ezali, wana elakisi ete mobeli abiki na bokono na ye mpe azali peto : Nganga-Nzambe akoloba ete azali peto.<verse eid="LEV 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 13:38"/>Soki mobali to mwasi amoni matono ya pembe kobima na poso ya nzoto na ye, <verse eid="LEV 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 13:39"/>Nganga-Nzambe akotala ye malamu : soki pembe ya matono yango ezali na yango ya pete, wana elakisi ete ezali na yango penza bokono te : moto yango azali peto.<verse eid="LEV 13:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 13:40"/>Soki suki ya mobali moko ekatani, bongo akomi na libandi, elakisi te ete akomi mbindo. <verse eid="LEV 13:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 13:41"/>Soki suki yango ekataneli ye na mbunzu, bongo akomi na libandi, wana elakisi ete azali peto. <verse eid="LEV 13:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 13:42"/>Kasi soki lipalata moko ya mwa pembe mpe ya mwa motane ebimi ye na libandi, ezala na dikosi to na mbunzu, wana elakisi ete bokono ya maba ebandi kobima ye na libandi. <verse eid="LEV 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 13:43"/>Nganga-Nzambe akotala ye malamu : soki amoni ete bokono yango ya maba ebandi kobimisa bambuma ya mike-mike ya mwa pembe mpe ya mwa motane, ezala na dikosi to na mbunzu ; wana elakisi ete azali na bokono ya maba na libandi. <verse eid="LEV 13:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 13:44"/>Boye mobali yango azali na bokono ya maba, azali mbindo ; mpe Nganga-Nzambe asengeli koloba ete azali mbindo mpo na bokono oyo akomi na yango na moto.<verse eid="LEV 13:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 13:45"/>Moto oyo azwi bokono ya boye asengeli kolata bilamba epasuka, akokatisa suki te, akozipa mandefu na ye mpe akoganga : ‹ Mbindo ! Mbindo ! › <verse eid="LEV 13:45"/><verse number="46" style="v" sid="LEV 13:46"/>Lokola bokono oyo akomi na yango ezali mbindo, ye moko mpe akozala mbindo. Boye akotonga ndako na ye mosika na bato mpe akovanda libanda ya molako.<verse eid="LEV 13:46"/></para>
  <para style="s1">Mobeko na tina na mbindo kati na bilamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 13:47"/>Soki elamba ya kolata ezwi mbungi, ebebi mpe ekomi lokola nzoto ya moto oyo abeli bokono ya maba, ezala elamba basala na lino to na bapwale ya meme <verse eid="LEV 13:47"/><verse number="48" style="v" sid="LEV 13:48"/>to elamba ya pete to elamba ya lino mpo na komibatela na malili to elamba basala na bapwale ya meme to mpe ezala mbungi yango emonani na likolo ya eloko basala na kapo ya pete to na kapo ya makasi, <verse eid="LEV 13:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 13:49"/>soki mbungi yango ezwi langi ya mayi ya pondu to ezwi langi ya motane, na likolo ya elamba, wana elakisi ete ezali litono ya maba ; boye basengeli komema yango epai ya Nganga-Nzambe mpo ete atala yango malamu. <verse eid="LEV 13:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 13:50"/>Sima na Nganga-Nzambe kotala yango malamu, akotia yango na esika oyo ekozala yango moko mpo na mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 13:51"/>Na mokolo ya sambo, Nganga-Nzambe akotala lisusu malamu litono yango. Soki amoni ete epanzani na likolo ya elamba ya kolata, ya elamba ya pamba, ya elamba ya malili to na likolo ya kapo ; wana elakisi ete ezali litono ya bokono ya maba oyo bakoki kolongola te mpe elakisi lisusu ete elamba yango ezali mbindo. <verse eid="LEV 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 13:52"/>Boye basengeli kotumba elamba yango, atako ezali ndenge nini, pamba te ezali na litono oyo bakoki kolongola te : basengeli kotumba yango.<verse eid="LEV 13:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="LEV 13:53"/>Nzokande, soki sima na kotala elamba yango malamu, Nganga-Nzambe amoni ete litono epanzani te na likolo ya elamba yango to na likolo ya kapo, <verse eid="LEV 13:53"/><verse number="54" style="v" sid="LEV 13:54"/>Nganga-Nzambe akopesa mitindo ete basukola yango ; bongo akotia yango lisusu na esika oyo ekozala yango moko mpo na mikolo sambo. <verse eid="LEV 13:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 13:55"/>Sima na kosukola yango, Nganga-Nzambe akotala lisusu malamu litono ; soki amoni ete ebongwani te mpe epanzani na yango te, wana elakisi ete elamba ezali mbindo mpe esengeli kotumba yango na moto : ezali elamba oyo ebebi na liboso mpe na sima. <verse eid="LEV 13:55"/><verse number="56" style="v" sid="LEV 13:56"/>Nzokande, soki Nganga-Nzambe, sima na kotala malamu elamba, amoni ete litono elongwaki na tango basukolaki elamba ; akokata kaka eteni ya elamba epai wapi litono ezali. <verse eid="LEV 13:56"/><verse number="57" style="v" sid="LEV 13:57"/>Soki sima na mwa tango, litono yango ezongi lisusu, wana elakisi ete ezali bokono ya maba oyo ezali kokola. Boye esengeli kotumba na moto eteni oyo ezali na litono na elamba. <verse eid="LEV 13:57"/><verse number="58" style="v" sid="LEV 13:58"/>Tango bakosukola elamba oyo ezali na litono, soki litono yango elongwe, esengeli kosukola yango lisusu na mbala ya mibale mpo ete ezala peto. »<verse eid="LEV 13:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LEV 13:59"/>Wana nde mitindo oyo etali litono ya bokono ya maba na likolo ya elamba basala na bapwale ya meme to elamba ya lino, na likolo ya eloko nyonso basala na poso ya nyama, mpo na koyeba soki elamba ezali peto to mbindo.<verse eid="LEV 13:59"/></para>
  <chapter eid="LEV 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="LEV 14"/>
  <para style="s1">Mibeko na tina na kopetolama ya bato na maba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 14:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 14:2"/>« Tala mobeko oyo etali moto oyo azali na bokono ya maba, na mokolo ya kopetolama na ye : ‹ Basengeli komema moto oyo azali na bokono ya maba epai ya Nganga-Nzambe. <verse eid="LEV 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 14:3"/>Nganga-Nzambe akokende libanda ya molako mpo na kotala ye malamu. Soki abiki na bokono na ye ya maba, <verse eid="LEV 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 14:4"/>Nganga-Nzambe akopesa mitindo ete bamema biloko oyo, mpo na kopetolama ya moto oyo abiki na bokono ya maba : bandeke mibale ya peto mpe ya bomoi, eteni ya nzete ya sedele, eteni ya elamba ya motane makasi mpe eteni ya nzete ya izope. <verse eid="LEV 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 14:5"/>Nganga-Nzambe akopesa mitindo ete bakata kingo ya ndeke moko kati na bandeke wana mibale, na likolo ya sani basala na mabele mpe etondi na mayi ya peto. <verse eid="LEV 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 14:6"/>Bongo akokamata ndeke ya mibale, ya bomoi, elongo na eteni ya nzete ya sedele, eteni ya elamba ya motane makasi mpe eteni ya nzete ya izope ; akozindisa yango kati na makila ya ndeke oyo bawuti kokata kingo na likolo ya mayi ya peto ; <verse eid="LEV 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 14:7"/>akosopa makila yango mbala sambo na nzoto ya moto oyo asengeli kopetolama na maba. Sima na yango, Nganga-Nzambe akotatola ete moto yango akomi peto ; mpe akotika ndeke oyo ya bomoi kopumbwa mpe kokende na zamba.<verse eid="LEV 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 14:8"/>Moto oyo asengeli na kopetolama akosukola bilamba na ye, akokata bapwale na ye nyonso mpe akomisukola nzoto na mayi ; sima na yango, akokoma peto. Bongo, akoki kozonga kati na molako, kasi akovanda mikolo sambo libanda ya ndako na ye ya kapo. <verse eid="LEV 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 14:9"/>Na mokolo ya sambo, akokata lisusu bapwale na ye, suki na ye ya moto mpe ya miso, mandefu na ye mpe bapwale nyonso mosusu ; akosukola bilamba na ye mpe akomisukola nzoto na mayi. Na bongo, akozala peto.<verse eid="LEV 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 14:10"/>Na mokolo ya mwambe, akokamata bana meme mibale ezanga mbeba elongo na meme moko ya mwasi ezanga mbeba mpe esili kokokisa mobu moko, kilo libwa ya farine basangisa na mafuta lokola, likabo ya bambuma, mpe kati-kati ya litele moko ya mafuta. <verse eid="LEV 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 14:11"/>Nganga-Nzambe oyo azali kosala mosala ya kopetola akotia ye elongo na makabo na ye liboso ya Yawe, na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 14:12"/>Nganga-Nzambe akozwa mwana meme ya liboso mpe akobonza yango elongo na kati-kati ya litele moko ya mafuta lokola mbeka mpo na kozongisa boyokani ; akotombola yango liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 14:13"/>Akokata mwana meme yango kingo na esika oyo babomaka banyama oyo babonzi epai ya Nzambe lokola mbeka mpo na bolimbisi masumu mpe lokola mbeka ya kotumba, kati na esika yango ya bule ; pamba te, ezala mbeka mpo na kozongisa boyokani to mbeka mpo na bolimbisi masumu, ezali ya Nganga-Nzambe : ezali eloko ya bule koleka. <verse eid="LEV 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 14:14"/>Nganga-Nzambe akozwa makila ya mbeka oyo ebonzami mpo na kozongisa boyokani, akopakola yango na likolo ya litoyi ya ngambo ya loboko ya mobali ya moto oyo azali komipetola, na mosapi ya liboso ya loboko na ye ya ngambo ya mobali mpe na mosapi ya liboso ya lokolo na ye ya ngambo ya loboko ya mobali. <verse eid="LEV 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 14:15"/>Nganga-Nzambe akokamata kati-kati ya litele ya mafuta mpe akosopa ndambo na yango na loboko na ye ya ngambo ya mwasi. <verse eid="LEV 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 14:16"/>Nganga-Nzambe akozindisa, kati na mafuta oyo asili kosopa na loboko na ye ya ngambo ya mwasi, mosapi ya mibale ya loboko na ye ya ngambo ya mobali mpe akosalela yango mpo na kosopa mbala sambo mafuta liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 14:17"/>Bongo kati na mafuta oyo ekotikala ye na loboko, Nganga-Nzambe akokamata ndambo na yango mpo na kopakola na likolo ya litoyi ya ngambo ya loboko ya mobali ya moto oyo azali komipetola, na mosapi ya liboso ya loboko na ye ya ngambo ya mobali mpe na mosapi ya liboso ya lokolo na ye ya ngambo ya loboko ya mobali, kaka na esika oyo awuti kotia makila ya mwana meme oyo ebonzami lokola mbeka mpo na kozongisa boyokani. <verse eid="LEV 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 14:18"/>Bongo Nganga-Nzambe akosopa, na moto ya moto oyo azali komipetola, mafuta oyo ekotikala na loboko na ye mpo na kosala, liboso ya Yawe, mosala ya bolimbisi masumu na ye. <verse eid="LEV 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 14:19"/>Sima na yango, Nganga-Nzambe akobonza, liboso ya Nzambe, mbeka mpo na masumu, mpo ete asala mosala ya bolimbisi masumu ya moto oyo azali komipetola na mbindo na ye ; mpe akokata lisusu kingo ya nyama oyo ebonzami lokola mbeka ya kotumba. <verse eid="LEV 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 14:20"/>Nganga-Nzambe akotia mbeka yango na likolo ya etumbelo elongo na makabo ya farine. Boye, Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya moto yango, mpe akozala peto.<verse eid="LEV 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 14:21"/>Soki moto yango azali mobola, bongo akoki kozwa te biloko wana nyonso, akokamata kaka mwana meme moko lokola mbeka mpo na kozongisa boyokani, mpo na kobonza yango mpo na mosala ya bolimbisi masumu ya moto yango ; akobakisa na likolo na yango lokola makabo bakilo misato ya farine basangisa na mafuta mpe kati-kati ya litele moko ya mafuta. <verse eid="LEV 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 14:22"/>Akobonza lisusu bibenga mibale kolanda bozwi na ye : moko lokola mbeka mpo na bolimbisi masumu, mosusu lokola mbeka ya kotumba. <verse eid="LEV 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 14:23"/>Na mokolo ya mwambe, akomema yango epai ya Nganga-Nzambe, na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani, liboso ya Yawe, mpo na kopetolama na ye. <verse eid="LEV 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 14:24"/>Nganga-Nzambe akokamata mafuta mpe mwana meme oyo ebonzami lokola mbeka mpo na bolimbisi masumu, mpe akobonza yango epai na Yawe. <verse eid="LEV 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 14:25"/>Akokata kingo ya mwana meme yango oyo ebonzami lokola mbeka mpo na bolimbisi masumu. Nganga-Nzambe akotia makila ya mbeka mpo na bolimbisi masumu, na likolo ya litoyi ya ngambo ya loboko ya mobali ya moto oyo azali komipetola, na mosapi ya liboso ya loboko na ye ya ngambo ya mobali mpe na mosapi ya liboso ya lokolo na ye ya ngambo ya loboko ya mobali. <verse eid="LEV 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 14:26"/>Nganga-Nzambe akosopa lisusu ndambo ya mafuta na loboko na ye ya ngambo ya mwasi. <verse eid="LEV 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 14:27"/>Mpe na nzela ya mosapi ya mibale ya loboko na ye ya ngambo ya mobali, Nganga-Nzambe akokamata mpe akosopa mafuta yango mbala sambo, liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 14:28"/>Nganga-Nzambe akokamata ndambo mosusu mpe akotia yango na likolo ya litoyi ya ngambo ya loboko ya mobali, ya moto oyo azali komipetola, na mosapi ya liboso ya loboko na ye ya ngambo ya mobali mpe na mosapi na ye liboso ya lokolo na ye ya ngambo ya loboko ya mobali, mpe na bisika oyo atiaki makila ya mbeka mpo na bolimbisi masumu. <verse eid="LEV 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 14:29"/>Bongo mpo na ndambo ya makila oyo ekotikala na loboko na ye ya mwasi, Nganga-Nzambe akosopa yango na moto ya moto oyo azali komipetola, mpo na kosala mosala ya bolimbisi masumu na ye liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 14:30"/>Nganga-Nzambe akozwa moko kati na bibenga mibale oyo moto wana abonzi kolanda bozwi na ye <verse eid="LEV 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 14:31"/>mpe akobonza yango lokola mbeka mpo na masumu ; bongo akobonza ebenga mosusu lokola mbeka ya kotumba elongo na makabo ya farine. Mpe Nganga-Nzambe akosala liboso ya Yawe, mosala ya bolimbisi masumu ya moto oyo azali komipetola. ›<verse eid="LEV 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 14:32"/>Wana nde mibeko oyo ezali kotala moto oyo abeli bokono ya maba, oyo azali penza na makoki te mpo na kopetolama na ye. »<verse eid="LEV 14:32"/></para>
  <para style="s1">Maba kati na bandako</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 14:33"/>Yawe alobaki na Moyize mpe Aron : <verse eid="LEV 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 14:34"/>« Tango bokokota na mokili ya Kanana oyo napesi bino, soki natie litono ya maba na ndako moko ya mokili oyo napesi bino, <verse eid="LEV 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 14:35"/>nkolo ndako asengeli kokende koloba boye epai ya Nganga-Nzambe : ‹ Namoni litono ya maba kati na ndako na ngai. › <verse eid="LEV 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 14:36"/>Bongo Nganga-Nzambe akopesa mitindo ya kobima na ndako yango liboso ete ye akota kuna mpo na kotala malamu litono yango. Bongo akoloba ete biloko nyonso kati na ndako yango ezali peto. Sima na yango, Nganga-Nzambe akokota kati na yango mpo na kotala malamu.<verse eid="LEV 14:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 14:37"/>Akobanda kotala malamu litono yango kati na mir. Soki amoni ete ezwi langi ya mayi ya pondu to ya motane mpe esali lidusu kati na mir, <verse eid="LEV 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 14:38"/>Nganga-Nzambe asengeli kobima wuta na ndako mpe kotelema na ekotelo na yango ; bongo akokanga ndako yango mpo na mikolo sambo. <verse eid="LEV 14:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 14:39"/>Na mokolo ya sambo, Nganga-Nzambe akozonga mpo na kotala lisusu malamu. Soki litono yango epanzani kati na mir, <verse eid="LEV 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 14:40"/>Nganga-Nzambe akopesa mitindo ete balongola mabanga oyo ebebi na matono mpe babwaka yango libanda ya engumba na esika ya mbindo. <verse eid="LEV 14:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 14:41"/>Bongo akosenga ete bakokola mir nyonso na ngambo na yango ya kati mpe babwaka libanda ya engumba na esika ya mbindo mabele nyonso oyo bakokola. <verse eid="LEV 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 14:42"/>Sima, bakozongisa mabanga mosusu na bisika oyo balongolaki mpe bakozwa mabele mosusu mpo na kopakola ndako.<verse eid="LEV 14:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 14:43"/>Sima na kolongola mabanga oyo ebebaki, kokokola bamir mpe kopakola mabele mosusu, soki litono esalemi lisusu, <verse eid="LEV 14:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 14:44"/>Nganga-Nzambe akokende kotala lisusu malamu : soki amoni solo ete litono esalemi lisusu mpe epanzani, wana elakisi ete maba ezali kati na ndako mpe ndako yango ekokoma mbindo. <verse eid="LEV 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 14:45"/>Boye bakokweyisa ndako yango : mabanga mpe mabaya na yango nyonso ekobwakama na libanda ya engumba na esika ya mbindo.<verse eid="LEV 14:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 14:46"/>Na mikolo nyonso oyo ndako ekozala ya kokangama, moto nyonso oyo akokota akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="LEV 14:47"/>Moto nyonso oyo akolekisa butu to kolia kati na ndako yango, asengeli kosukola bilamba na ye.<verse eid="LEV 14:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LEV 14:48"/>Nzokande, soki na ngonga ya kotala malamu ndako sima na kopakola yango mabele, Nganga-Nzambe amoni te kobima ya litono, wana akoloba ete ndako yango ezali peto, pamba te mbindo na yango esili kolongwa. <verse eid="LEV 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 14:49"/>Boye mpo na kopetolama na yango, Nganga-Nzambe akozwa bandeke mibale, mabaya ya sedele, eteni ya elemba ya motane makasi mpe eteni ya nzete ya izope ; <verse eid="LEV 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 14:50"/>akokata kingo ya ndeke ya liboso na likolo ya sani oyo basala na mabele mpe ezali na mayi ya peto kati na yango. <verse eid="LEV 14:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 14:51"/>Akokamata mabaya ya sedele, eteni ya nzete ya izope, eteni ya elamba ya motane makasi mpe ndeke mosusu, akozindisa yango kati na makila ya ndeke oyo asilaki kokata kingo mpe kati na mayi ya peto oyo akobwaka na likolo ya ndako mbala sambo. <verse eid="LEV 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 14:52"/>Akopetola ndako na nzela ya makila ya ndeke, ya mayi ya peto, ya ndeke oyo ezali na bomoi, ya mabaya ya sedele, ya eteni ya nzete ya izope mpe ya eteni ya elamba ya motane. <verse eid="LEV 14:52"/><verse number="53" style="v" sid="LEV 14:53"/>Bongo akotika ndeke oyo etikalaki ya bomoi kokende na zamba, na libanda ya engumba. Ezali ndenge wana nde akosala mosala ya bolimbisi masumu ya ndako ; mpe ndako yango ekokoma peto. »<verse eid="LEV 14:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LEV 14:54"/>Wana nde mibeko oyo etali lolenge nyonso ya maba, litono, <verse eid="LEV 14:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 14:55"/>maba ya elamba mpe ya ndako, <verse eid="LEV 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="LEV 14:56"/>bambuma ya mike-mike, mapalata mpe matono oyo ezali kongenga, <verse eid="LEV 14:56"/><verse number="57" style="v" sid="LEV 14:57"/>mpo na kotalisa soki moto azali mbindo to te. Yango nde mibeko oyo etali maba.<verse eid="LEV 14:57"/></para>
  <chapter eid="LEV 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="LEV 15"/>
  <para style="s1">Mbindo ya nzoto ya mibali</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 15:1"/>Yawe alobaki na Moyize mpe Aron : <verse eid="LEV 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 15:2"/>« Boloba na bana ya Isalaele mpe boyebisa bango : ‹ Soki nzoto ya mibali ya mobali moko ezali kobimisa tofina to mayi, kobima yango ekomisi mobali yango mbindo. <verse eid="LEV 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 15:3"/>Ata soki tofina to mayi ekobi kobima na nzoto na ye to ekangami, azali kaka mbindo. Tala ndenge kobima ya tofina to ya mayi yango ekomisaka moto mbindo : <verse eid="LEV 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 15:4"/>mbeto nyonso oyo mobali oyo azali kobimisa tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali akolala to eloko nyonso oyo akovandela ekokoma mbindo. <verse eid="LEV 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 15:5"/>Moto nyonso oyo akosimba mbeto na ye asengeli kosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi, mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 15:6"/>Moto oyo akovanda likolo ya eloko oyo mobali oyo azali kobima tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali avandelaki, asengeli kosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi, mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 15:7"/>Moto oyo akosimba mobali oyo azali kobima tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali, asengeli kosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi, mpe akozala mbindo kino pokwa. <verse eid="LEV 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 15:8"/>Soki mobali oyo azali kobima tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali abwakeli moto oyo azali peto soyi, moto yango asengeli kosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi, mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 15:9"/>Eloko nyonso oyo mobali oyo azali kobima tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali akovandela likolo ya mpunda tango azali kosala mobembo, ekokoma mbindo. <verse eid="LEV 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 15:10"/>Moto nyonso oyo akosimba eloko nyonso kati na biloko oyo ezali na se ya mobali yango, akozala mbindo kino na pokwa ; mpe moto nyonso oyo akolokota biloko yango asengeli kosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi, mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 15:11"/>Moto nyonso oyo mobali oyo azali kobima tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali akosimba na kozanga komisukola maboko na mayi, asengeli kosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi, mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 15:12"/>Mbeki nyonso oyo esalema na mabele oyo bakosimba na mobali oyo azali kobima tofina to mayi, basengeli kopanza yango ; mpe eloko nyonso oyo esalema na nzete basengeli kosukola yango na mayi.<verse eid="LEV 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 15:13"/>Soki tofina to mayi etiki kobima na nzoto ya mibali ya mobali yango, akotanga mikolo sambo mpo na kopetolama na ye ; sima akosukola bilamba na ye, akosukola nzoto na ye na mayi ya etima mpe akokoma peto. <verse eid="LEV 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 15:14"/>Na mokolo ya mwambe, akozwa bibenga mibale ya zamba to bana bibenga mibale mpe akoya liboso ya Yawe na ekuke ya Ndako ya kapo ya Bokutani. Akopesa yango epai ya Nganga-Nzambe. <verse eid="LEV 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 15:15"/>Nganga-Nzambe akobonza yango, moko lokola mbeka ya masumu mpe mosusu lokola mbeka ya kotumba. Na nzela wana nde Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na mobali yango liboso ya Yawe likolo ya kobima tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali.<verse eid="LEV 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 15:16"/>Soki mobali abimi mayi ya mibali na nzoto na ye ya mibali, asengeli kosukola nzoto na ye mobimba na mayi mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 15:17"/>Elamba nyonso to eloko nyonso oyo esalema na poso ya nyama oyo ekweyeli mayi ya mibali, esengeli basukola yango na mayi, mpe ekozala mbindo kino na pokwa.<verse eid="LEV 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 15:18"/>Soki mobali asangisi nzoto na mwasi, bango mibale basengeli kosukola nzoto na mayi mpe bakozala mbindo kino na pokwa.<verse eid="LEV 15:18"/></para>
  <para style="s1">Mbindo ya nzoto ya basi</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 15:19"/>Soki mwasi amoni makila na ye ya sanza, akozala mbindo mikolo sambo, mpe moto nyonso oyo akosimba ye akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 15:20"/>Eloko nyonso oyo akolalela na tango wana ekokoma mbindo, mpe eloko nyonso oyo akovandela ekokoma mbindo. <verse eid="LEV 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 15:21"/>Moto nyonso oyo akosimba mbeto na ye akosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 15:22"/>Moto nyonso oyo akosimba eloko oyo mwasi yango avandeli, asengeli kosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi, mpe akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 15:23"/>Soki eloko ezali na mbeto na ye to likolo ya eloko oyo avandeli, moto oyo akosimba yango akozala mbindo kino na pokwa. <verse eid="LEV 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 15:24"/>Soki mobali moko asangisi na ye nzoto mpe makila na ye ya sanza ezwi mobali yango, akozala mbindo mikolo sambo. Bongo mbeto nyonso oyo mobali yango akolalela, ekokoma mbindo.<verse eid="LEV 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 15:25"/>Soki mwasi azali kobima makila mikolo ebele na tango oyo amonaka makila na ye ya sanza te to azali kokoba kobima makila penza na tango oyo amonaka makila na ye ya sanza, akozala mbindo mikolo nyonso oyo azali kobima makila lokola na mikolo oyo amonaka makila na ye ya sanza. <verse eid="LEV 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 15:26"/>Mbeto nyonso oyo akolalela na tango oyo makila na ye ezali kokoba kobima, ekozala mbindo ; mpe eloko nyonso oyo akovandela ekokoma mbindo lokola na tango oyo amonaka makila na ye ya sanza. <verse eid="LEV 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 15:27"/>Moto nyonso oyo akosimba biloko wana akokoma mbindo. Asengeli kosukola bilamba mpe nzoto na ye na mayi ; akozala mbindo kino na pokwa.<verse eid="LEV 15:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 15:28"/>Soki apetolami na kobima makila na ye, asengeli kotanga mikolo sambo ; sima na yango, akokoma peto. <verse eid="LEV 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 15:29"/>Na mokolo ya mwambe, akozwa bibenga mibale ya zamba to bana bibenga mibale mpe akomema yango epai ya Nganga-Nzambe na ekuke ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 15:30"/>Nganga-Nzambe akobonza yango, moko lokola mbeka ya masumu mpe mosusu lokola mbeka ya kotumba. Na nzela wana nde Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na mwasi yango liboso ya Yawe mpo na mbindo ya kobima makila na ye. <verse eid="LEV 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 15:31"/>Bosengeli kosala ete bana ya Isalaele bazala mosika ya makambo oyo ekokomisa bango mbindo ; boye bakokufa te na mbindo na bango, na kokomisa mbindo Mongombo na Ngai, oyo ezali kati na bango. ›<verse eid="LEV 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 15:32"/>Oyo nde mibeko mpo na mobali oyo azali kobima tofina to mayi na nzoto na ye ya mibali to mpo na mobali oyo abimi mayi ya mibali oyo ekomisi ye mbindo ; <verse eid="LEV 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 15:33"/>mpo na mwasi oyo azali komona makila na ye ya sanza mpe mpo na mobali oyo azali kobima tofina to mayi to mpo na mwasi oyo azali kobima makila, mpe mpo na mobali oyo asangisi nzoto na mwasi ya mbindo. »<verse eid="LEV 15:33"/></para>
  <chapter eid="LEV 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="LEV 16"/>
  <para style="s1">Mokolo ya bolimbisi masumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 16:1"/>Yawe alobaki na Moyize, sima na kufa ya bana mibali mibale ya Aron, oyo bakufaki tango bapusanaki liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 16:2"/>Yawe alobaki na Moyize : « Loba na Aron, ndeko na yo ya mobali, ete akotaka tango nyonso te na Esika ya bule, na sima ya rido, liboso ya esika ya bolimbisi masumu, likolo ya Sanduku mpo ete akufa te ; pamba te namimonisaka na nzela ya lipata likolo ya esika ya bolimbisi masumu.<verse eid="LEV 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 16:3"/>Tala ndenge Aron akobanda kokota na Esika ya bule : akomema ngombe moko ya mobali lokola mbeka ya masumu mpe meme moko ya mobali lokola mbeka ya kotumba. <verse eid="LEV 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 16:4"/>Akolata na nzoto na ye : nzambala ya bule basala na lino mpe bakaputula ya lino ; akomikanga mokaba ya lino mpe kitendi ya lino na moto na ye. Lokola bilamba oyo ezali ya bule, asengeli komisukola nzoto na ye na mayi liboso ya kolata yango. <verse eid="LEV 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 16:5"/>Aron akozwa kati na lisanga ya bana ya Isalaele : bantaba mibale ya mibali lokola mbeka ya masumu mpe meme moko ya mobali lokola mbeka ya kotumba.<verse eid="LEV 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 16:6"/>Aron akobonza mpo na ye moko, ngombe ya mobali lokola mbeka ya masumu mpe akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na ye moko mpe mpo na ndako na ye. <verse eid="LEV 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 16:7"/>Akozwa bantaba ya mibali nyonso mibale mpe akotia yango liboso ya Yawe, na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani. <verse eid="LEV 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 16:8"/>Aron akobeta zeke mpo na bantaba ya mibali nyonso mibale : moko mpo na Yawe, mpe mosusu, mpo na Azazeli<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.8 </char><char style="ft" closed="false">Azazeli ezali kombo ya zabolo moko oyo evandaka na bisika bikawuka.</char></note>. <verse eid="LEV 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 16:9"/>Bongo Aron akomema ntaba oyo zeke ekolakisa ete ezali mpo na Yawe, mpe akobonza yango lokola mbeka mpo na masumu. <verse eid="LEV 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 16:10"/>Kasi ntaba ya mobali oyo zeke ekolakisa ete ezali mpo na Azazeli, akomema yango ya bomoi liboso ya Yawe mpo ete basala na yango mosala ya bolimbisi masumu, bongo bakotinda yango na esobe mpo na Azazeli.<verse eid="LEV 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 16:11"/>Aron akobonza, mpo na ye moko, ngombe ya mobali lokola mbeka mpo na masumu mpe akosala mosala ya bolimbisi masumu na ye moko mpe ya ndako na ye. Sima na ye kokata kingo ya ngombe ya mobali oyo abonzi mpo na ye moko lokola mbeka ya masumu, <verse eid="LEV 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 16:12"/>akotondisa mbabola ya kotumba malasi na makala ya moto oyo ewuti na etumbelo liboso ya Yawe mpe akotondisa maboko na ye mibale na malasi ya putulu, bongo akomema yango na sima ya rido. <verse eid="LEV 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 16:13"/>Akotia malasi na moto liboso ya Yawe mpo ete milinga na yango ezipa esika ya bolimbisi oyo ezali likolo ya Sanduku ya Boyokani mpo ete akufa te. <verse eid="LEV 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 16:14"/>Akozwa makila ya ngombe ya mobali mpe, na nzela ya mosapi na ye, akobwaka yango liboso ya esika ya bolimbisi masumu, na ngambo ya este. Boye, na nzela ya mosapi na ye, akobwaka makila mbala sambo liboso ya esika ya bolimbisi masumu. <verse eid="LEV 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 16:15"/>Akokata kingo ya ntaba ya mobali ya mbeka mpo na masumu ya bato mpe akomema makila na yango na sima ya rido. Bongo akosala na makila yango ndenge asalaki na makila ya ngombe ya mobali : akobwaka liboso mpe likolo ya esika ya bolimbisi masumu.<verse eid="LEV 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 16:16"/>Na nzela wana, akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na Esika ya bule likolo ya mbindo, botomboki mpe masumu ya bana ya Isalaele. Akosala mpe ndenge moko mpo na Ndako ya kapo ya Bokutani oyo ezali elongo na bango kati na mbindo na bango. <verse eid="LEV 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 16:17"/>Moto moko te akozala kati na Ndako ya kapo ya Bokutani tango Aron akokota kuna mpo na kosala mosala ya bolimbisi masumu kati na Esika ya bule kino tango akobima na libanda. Mpe akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na ye moko, mpo na ndako na ye mpe mpo na lisanga mobimba ya Isalaele.<verse eid="LEV 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 16:18"/>Sima na yango, akobima mpo na kokende na etumbelo oyo ezali liboso ya Yawe mpe akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na etumbelo yango. Akozwa makila ya ngombe ya mobali mpe ya ntaba ya mobali mpe akotia yango na maseke ya etumbelo. <verse eid="LEV 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 16:19"/>Mpe na nzela ya mosapi na ye, akobwaka makila mbala sambo na etumbelo. Ezali na nzela wana nde akopetola mpe akobulisa yango na mbindo ya bana ya Isalaele.<verse eid="LEV 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 16:20"/>Tango Aron akosilisa kosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na Esika ya bule, mpo na Ndako ya kapo ya Bokutani mpe mpo na etumbelo, akomema ntaba ya mobali ya bomoi. <verse eid="LEV 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 16:21"/>Aron akotia maboko na ye mibale na moto ya ntaba yango, akotubela mabe, botomboki mpe masumu nyonso ya bana ya Isalaele na moto ya ntaba yango. Na nzela wana akotia masumu nyonso na moto ya ntaba yango ; sima akopona moto moko mpo na kobengana ntaba yango na esobe. <verse eid="LEV 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 16:22"/>Boye ntaba ekomema masumu na bango nyonso na esika oyo ezanga bato, mpe moto yango akotika ntaba kokende na esobe.<verse eid="LEV 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 16:23"/>Bongo Aron akokota na Ndako ya kapo ya Bokutani, akolongola bilamba ya lino oyo alataki tango akotaki na Esika ya bule mpe akotika yango kuna. <verse eid="LEV 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 16:24"/>Akosukola nzoto na ye na mayi na esika moko ya bule ; mpe akolata bilamba na ye. Sima, akobima libanda mpe akobonza mbeka ya kotumba mpo na ye moko mpe mpo na bato. Na nzela wana nde akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na ye moko mpe mpo na bato. <verse eid="LEV 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 16:25"/>Akotumba mafuta ya mbeka ya masumu na likolo ya etumbelo.<verse eid="LEV 16:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 16:26"/>Moto oyo akobengana ntaba ya mobali mpo na Azazeli, asengeli kosukola nzoto na ye na mayi ; mpe sima na yango, akozonga na molako. <verse eid="LEV 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 16:27"/>Bakomema libanda ya molako ngombe ya mobali mpe ntaba ya mobali ya mbeka ya masumu oyo bamemaki makila na yango na Esika ya bule mpo na kosala mosala ya bolimbisi masumu mpe bakotumba na moto poso na yango, misuni na yango mpe banyei na yango. <verse eid="LEV 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 16:28"/>Moto oyo akotumba yango asengeli kosukola na mayi bilamba na ye mpe nzoto na ye, sima na yango nde akoki kozonga na molako.<verse eid="LEV 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 16:29"/>Tala malako oyo bosengeli kosalela mpo na libela : na mokolo ya zomi ya sanza ya sambo, ezala mwana mboka to mopaya oyo avandi kati na bino, bosengeli komikitisa mpe bokosala mosala ata moko te, <verse eid="LEV 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 16:30"/>pamba te na mokolo wana nde bokosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na bino mpe kopetolama bino. Boye bokopetolama na masumu na bino nyonso liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 16:31"/>Ekozala mpo na bino mokolo ya Saba, mokolo ya bopemi, mpe bosengeli komikitisa. Ezali malako ya libela.<verse eid="LEV 16:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 16:32"/>Nganga-Nzambe oyo bakopakola mafuta mpe akobulisama mpo na kosala mosala ya bonganga-Nzambe na esika ya tata na ye, akosala mosala ya bolimbisi masumu. Akolata bilamba ya bule ya lino. <verse eid="LEV 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 16:33"/>Akosala mosala ya bolimbisi masumu mpo na ndako ya bule, mpo na Ndako ya kapo ya Bokutani, mpo na etumbelo, mpo na Nganga-Nzambe mpe mpo na bato nyonso ya lisanga.<verse eid="LEV 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 16:34"/>Oyo nde ekozala mpo na bino malako ya libela : mbala moko na mobu, bokosala mosala ya bolimbisi masumu nyonso ya bana ya Isalaele. »</para>
  <para style="p" vid="LEV 16:34">Mpe basalaki ndenge kaka Yawe atindaki Moyize.<verse eid="LEV 16:34"/></para>
  <chapter eid="LEV 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="LEV 17"/>
  <para style="s1">Mibeko na tina na makila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 17:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 17:2"/>« Yebisa Aron, bana na ye ya mibali mpe bana nyonso ya Isalaele, mpe loba na bango : ‹ Tala maloba oyo Yawe alobi : <verse eid="LEV 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 17:3"/>‘ Moto nyonso kati na bana ya Isalaele, oyo akokata kingo ya ngombe, ya meme to ya ntaba, ezala kati na molako to na libanda ya molako ; <verse eid="LEV 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 17:4"/>mpe amemi yango te na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani mpo na kobonza yango lokola likabo epai na Yawe liboso ya Mongombo ya Yawe, makila na yango ekotangama na moto ya moto yango. Lokola asopi makila, bakolongola ye kati na bato na ye. <verse eid="LEV 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 17:5"/>Boye, na esika ete bana ya Isalaele bamemaka bambeka na bango na bilanga, bakomema yango mpo na Yawe epai ya Nganga-Nzambe, na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani lokola mbeka ya boyokani epai na Yawe. <verse eid="LEV 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 17:6"/>Nganga-Nzambe akobwaka makila na etumbelo ya Yawe, na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani mpe akotumba mafuta na yango lokola mbeka oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe. <verse eid="LEV 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 17:7"/>Bana ya Isalaele bakobonza lisusu te bambeka na bango epai banzambe ya bikeko ya bantaba ya mibali, oyo basambelaka. Oyo ekozala malako ya libela mpo na bango mpe mpo na milongo oyo ekoya. ’ ›<verse eid="LEV 17:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 17:8"/>Loba na bango : ‹ Moto nyonso ya Isalaele to mopaya nyonso oyo azali kati na bango, oyo akobonza mbeka ya kotumba to mbeka mosusu, <verse eid="LEV 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 17:9"/>na kozanga komema yango na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani mpo na kobonza yango epai ya Yawe, bakolongola ye kati na bato ya Isalaele.<verse eid="LEV 17:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 17:10"/>Nakobalukela mpe nakolongola kati na bato na ye, moto nyonso oyo akolia makila, azala moto ya Isalaele to mopaya nyonso oyo avandi kati na bango ; <verse eid="LEV 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 17:11"/>pamba te bomoi ya ekelamu nyonso ezali kati na makila. Napesi bino yango mpo ete bosala na yango mosala ya bolimbisi masumu mpo na bomoi na bino, na etumbelo. Lokola bomoi ya moto ezali kati na makila, yango wana makila esalaka mosala ya bolimbisi masumu. <verse eid="LEV 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 17:12"/>Boye, nalobaki na bana ya Isalaele : ‘ Moto moko te mpe mopaya moko te kati na bino akoki kolia makila. ’<verse eid="LEV 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 17:13"/>Moto nyonso kati na bana ya Isalaele to mopaya oyo avandi kati na bango, oyo akokende bokila mpe akokanga nyama ya zamba to ndeke oyo baliaka, asengeli kosopa makila na yango mpe kozipa yango na mabele, pamba te bomoi ya ekelamu nyonso ezali kati na makila na yango. <verse eid="LEV 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 17:14"/>Yango wana, nalobaki na bana ya Isalaele : ‘ Bokoki kolia makila ya ekelamu ata moko te, pamba te bomoi ya ekelamu nyonso ezali kati na makila na yango. Moto oyo akolia yango, bakolongola ye kati na bato. ’<verse eid="LEV 17:14"/></para>
  <para style="s1">Mobeko na tina na nyama ekufa</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 17:15"/>Moto nyonso, azala mwana mboka to mopaya, oyo akolia mosuni ya nyama oyo ekufi yango moko to oyo babomi na nyama ya zamba, akosukola bilamba na ye mpe nzoto na ye na mayi. Akozala mbindo kino na pokwa, sima na yango akokoma peto. <verse eid="LEV 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 17:16"/>Kasi soki asukoli bilamba mpe nzoto na ye te, akomema ngambo. › »<verse eid="LEV 17:16"/></para>
  <chapter eid="LEV 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="LEV 18"/>
  <para style="s1">Mobeko na tina na kosangisa nzoto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 18:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 18:2"/>« Yebisa bana ya Isalaele : ‹ Ngai nazali Yawe, Nzambe na bino. <verse eid="LEV 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 18:3"/>Bokoki te kosala makambo ndenge esalemaka na Ejipito epai wapi bozalaki kovanda to na Kanana epai wapi nazali komema bino. <verse eid="LEV 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 18:4"/>Bosengeli kotosa bobele mibeko mpe bikateli na Ngai. Nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 18:5"/>Bobatela mitindo mpe mibeko na Ngai, pamba te moto oyo akosalela yango akobika bomoi na ye na nzela na yango. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 18:6"/>Mobali moko te akosangisa nzoto na mwasi ya libota na ye penza. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 18:7"/>Okosambwisa te tata na yo na kosangisa nzoto na mama na yo. Lokola azali mama na yo, kosambwisa ye te.<verse eid="LEV 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 18:8"/>Okosangisa nzoto te na mwasi mosusu ya tata na yo, soki te okosambwisa tata na yo. <verse eid="LEV 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 18:9"/>Okosangisa nzoto te na ndeko na yo ya mwasi, ezala na mwana mwasi ya tata na yo to ya mama na yo, oyo abotami na ndako to na libanda ya ndako.<verse eid="LEV 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 18:10"/>Okosangisa nzoto te na mwana mwasi ya mwana na yo ya mobali to ya mwasi ; kosambwisa ye te.<verse eid="LEV 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 18:11"/>Okosangisa nzoto te na mwana mwasi ya mwasi ya tata na yo, azali ndeko na yo ya mwasi.<verse eid="LEV 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 18:12"/>Okosangisa nzoto te na ndeko mwasi ya tata na yo, azali tata mwasi na yo. <verse eid="LEV 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 18:13"/>Okosangisa nzoto te na ndeko mwasi ya mama na yo, azali mama leki to mama kulutu na yo.<verse eid="LEV 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 18:14"/>Okosambwisa te ndeko mobali ya tata na yo na kosangisa nzoto na mwasi na ye. Azali mama na yo.<verse eid="LEV 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 18:15"/>Okosangisa nzoto te na bokilo na yo. Azali mwasi ya mwana na yo, kosangisa na ye nzoto te.<verse eid="LEV 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 18:16"/>Okosambwisa te ndeko na yo ya mobali na kosangisa nzoto na mwasi na ye.<verse eid="LEV 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 18:17"/>Okosangisa nzoto te na mama mpe na mwana na ye ya mwasi to na mwana mwasi ya mwana na ye ya mobali mpe ya mwasi ; pamba te bazali makila moko mpe ekozala likambo ya nkele penza na miso ya Nzambe.<verse eid="LEV 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 18:18"/>Okosangisa nzoto te na ndeko mwasi ya mwasi na yo, wana mwasi na yo azali nanu na bomoi, noki te ekoyeisa bombanda.<verse eid="LEV 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 18:19"/>Okosangisa nzoto te na mwasi oyo azali komona makila na ye ya sanza, pamba te azali mbindo.<verse eid="LEV 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 18:20"/>Okosangisa nzoto te na mwasi ya moninga na yo, noki te okokoma mbindo elongo na ye.<verse eid="LEV 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 18:21"/>Okopesa moko kati na bana na yo te lokola mbeka epai ya nzambe Moloki, pamba te osengeli te kobebisa lokumu ya Kombo ya Nzambe na yo. Ngai nazali Yawe.<verse eid="LEV 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 18:22"/>Okosangisa nzoto te na mwana mobali ndenge basangisaka nzoto na mwana mwasi ; ezali likambo ya nkele.<verse eid="LEV 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 18:23"/>Okosangisa nzoto te na nyama, noki te okokoma mbindo elongo na yango. Ndenge moko mpe mwasi akosangisa nzoto te na nyama : ezali kotiola Nzambe.<verse eid="LEV 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 18:24"/>Bomikomisa mbindo te na moko ya makambo oyo, pamba te ezali na nzela na yango nde bato ya bikolo oyo nazali kobengana liboso na bino bamikomisaki mbindo. <verse eid="LEV 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 18:25"/>Lokola mboka yango moko mpe ekomaki mbindo, napesaki yango mpe etumbu mpo na lisumu na yango ; bongo esanzaki bavandi na yango.<verse eid="LEV 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 18:26"/>Kasi, ezala mwana mboka to mopaya oyo bazali kati na bino, bosengeli kotosa malako mpe bikateli na Ngai ; mpe bosengeli koboya kosala makambo nyonso oyo ya nkele na miso ya Nzambe. <verse eid="LEV 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 18:27"/>Pamba te bato oyo bazalaki kovanda na mboka oyo liboso na bino babandaki kosala makambo oyo nyonso, bongo mboka ekomaki mbindo. <verse eid="LEV 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 18:28"/>Bino bokeba ete bokomisa mboka mbindo te, mpo ete yango esanza bino te ndenge esanzaki bato ya bikolo oyo bazalaki liboso na bino. <verse eid="LEV 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 18:29"/>Moto nyonso oyo akosala moko ya makambo oyo ya nkele na miso ya Nzambe, esengeli balongola ye kati na bato na ye.<verse eid="LEV 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 18:30"/>Boye, bobatela malako na Ngai mpe bolanda ata likambo moko te kati na makambo mabe oyo ezalaki kosalema liboso ete bino boya, mpo ete bomikomisa mbindo te na nzela na yango. Nazali Yawe, Nzambe na bino. › »<verse eid="LEV 18:30"/></para>
  <chapter eid="LEV 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="LEV 19"/>
  <para style="s1">Bato ya bule mpo na Nzambe ya bule</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 19:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 19:2"/>« Yebisa lisanga mobimba ya bana ya Isalaele : ‹ Bozala bule, pamba te Ngai Yawe, Nzambe na bino, nazali Bule.<verse eid="LEV 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 19:3"/>Moto nyonso kati na bino asengeli kotosa mama mpe tata na ye, mpe bosengeli kotosa mikolo na Ngai ya Saba. Nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 19:4"/>Bomipesa te na banzambe ya bikeko to bomisalela te banzambe ya bikeko ya bibende ; Ngai nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 19:5"/>Tango bokobonza mbeka ya boyokani epai na Yawe, bosala yango na ndenge esengeli mpo ete endimama mpo na bolamu na bino. <verse eid="LEV 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 19:6"/>Bosengeli kolia yango kaka na mokolo oyo bobonzi yango lokola mbeka to na mokolo oyo elandi. Mpe eloko nyonso oyo ekotikala, bosengeli kozikisa yango na moto na mokolo ya misato. <verse eid="LEV 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 19:7"/>Kasi na mokolo yango ya misato, mbeka yango ekokoma mbindo ; soki moto moko alie yango, nakondima yango lisusu te. <verse eid="LEV 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 19:8"/>Moto nyonso oyo akolia yango, akomema mokumba ya mabe na ye mpo ete asambwisi eloko oyo ezali bule mpo na Yawe, mpe basengeli kobengana ye kati na bato na ye.<verse eid="LEV 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 19:9"/>Tango okobuka mbuma ya bilanga na yo, okobuka yango te kino na mondelo, mpe okozonga te mpo na kolokota mbuma oyo ekokweya. <verse eid="LEV 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 19:10"/>Okobuka mpe te mbuma ya vino oyo ekotikala to kolokota oyo ekokweya. Okotika yango mpo na babola to bapaya : nazali Yawe Nzambe na yo.<verse eid="LEV 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 19:11"/>Okoyiba te, okoloba lokuta te, moto moko te akosa moninga na ye. <verse eid="LEV 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 19:12"/>Okolapa te ndayi ya lokuta na Kombo na Ngai mpe okobebisa te bosantu ya Kombo ya Nzambe na yo. Nazali Yawe, Nzambe na yo.<verse eid="LEV 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 19:13"/>Okonyokola te moninga na yo to okoyiba ye te. Okobomba te lifuti ya mosali na yo butu mobimba kino na tongo. <verse eid="LEV 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 19:14"/>Okolakela mabe te moto oyo akufa matoyi mpe okotia libaku te liboso ya mokufi miso, kasi okotosa Nzambe na yo. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 19:15"/>Okosambisa na bosembo. Okokotela te, ezala mobola to mozwi. Okosambisa moninga na yo na bosembo. <verse eid="LEV 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 19:16"/>Okokende te kotonga bato na yo bipai na bipai. Okosala eloko moko te oyo ekoyeisa pasi na bomoi ya moninga na yo. Nazali Yawe. <verse eid="LEV 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 19:17"/>Okoyina ndeko na yo te na motema na yo ; kasi pamela moninga mpo ete omema ngambo te na likambo na ye. <verse eid="LEV 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 19:18"/>Okozongisa mabe na mabe te to okobombela moko kati na bato na yo kanda te, kasi okolinga moninga na yo ndenge yo moko omilingaka. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 19:19"/>Okobatela bikateli na ngai : okosangisa nzoto te ya banyama mibale ya lolenge mibale ekesana ; okolona mpe te na elanga na yo nkona mibale ekesana. Okolata te elamba oyo batongi na basinga mibale ekesana.<verse eid="LEV 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 19:20"/>Soki mobali moko asangisi nzoto na mwasi oyo azali mobandami ya mobali mosusu, kasi nanu bapeseli ye te biloko ya libala to kopesa ye bonsomi, esengeli mobali wana afuta lomande. Nzokande bango mibale, bakoboma bango te mpo ete mwasi yango asikolamaki nanu te. <verse eid="LEV 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 19:21"/>Mpe mobali asengeli komema na ekotelo ya Ndako ya kapo ya Bokutani meme ya mobali oyo akobonza epai na Yawe lokola mbeka mpo na masumu. <verse eid="LEV 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 19:22"/>Bongo na nzela ya meme yango ya mbeka mpo na masumu, Nganga-Nzambe akosala mosala ya bolimbisi masumu ya mobali yango liboso ya Yawe, mpe masumu oyo asilaki kosala ekolimbisama.<verse eid="LEV 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 19:23"/>Tango bokokota na mokili ya Kanana, bokolona banzete ya lolenge nyonso oyo ebotaka mbuma. Na mibu misato, bokozwa bambuma na yango nyonso lokola bambuma ya mbindo ; boye bokolia yango te. <verse eid="LEV 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 19:24"/>Na mobu ya minei, bokobulisa bambuma na yango nyonso ekozala bule mpo na Yawe lokola litatoli ya kozongisa matondi epai na Ye. <verse eid="LEV 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 19:25"/>Nzokande na mobu ya mitano, bokoki kolia bambuma yango. Na nzela wana, bambuma na bino ekokoma ebele. Nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 19:26"/>Bokolia te nyama oyo ezali na makila kati na yango. Bokosalela soloka to kindoki te. <verse eid="LEV 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 19:27"/>Okokata suki te na bangambo nyonso ya moto na yo, okokata mpe te mandefu na bapembeni na yango. <verse eid="LEV 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 19:28"/>Soki bozwi matanga, bomikata-kata banzoto na bino te to bomikatisa banzoloko te. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 19:29"/>Bobebisa te lokumu ya bana na bino ya basi na kokomisa bango basi ya ndumba, noki te mboka mobimba ekomipesa na kindumba mpe ekotonda na mabe.<verse eid="LEV 19:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 19:30"/>Bokobatelaka mikolo na Ngai ya Saba mpe bokotosaka Esika na Ngai ya bule. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 19:31"/>Bokende te kotuna makambo na bino epai ya bato oyo basololaka na bakufi to epai ya banganga-kisi, noki te bokomikomisa mbindo ; Ngai nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 19:32"/>Bokotelema liboso ya bato oyo banuni, bokolakisa botosi na bino epai ya mibange ; na nzela wana, bokokumisa Nzambe na bino. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 19:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 19:33"/>Soki mopaya moko ayei kovanda kati na bino, na mokili na bino, bonyokola ye te. <verse eid="LEV 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 19:34"/>Nzokande bozwa ye kati na bino lokola mwana mboka. Bokolinga ye lokola bino moko, pamba te bino mpe bozalaki bapaya kati na Ejipito. Nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 19:35"/>Bokosalela lokuta te tango bokomeka molayi, bakilo mpe tango bokoluka koyeba ebele oyo ekoki kozala na kati. <verse eid="LEV 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 19:36"/>Bokosalela bimekelo ya malamu, bakilo ya malamu, efa ya malamu ; Ngai nazali Yawe, Nzambe na bino, oyo abimisaki bino na Ejipito.<verse eid="LEV 19:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 19:37"/>Bokobatela bikateli mpe mibeko na Ngai nyonso mpe bokosalela yango. Nazali Yawe. › »<verse eid="LEV 19:37"/></para>
  <chapter eid="LEV 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="LEV 20"/>
  <para style="s1">Bitumbu ya masumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 20:1"/>Yawe alobaki na Moyize <verse eid="LEV 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 20:2"/>ete apesa malako oyo epai ya bana ya Isalaele : « Soki moto moko ya Isalaele to mopaya oyo avandi kati na Isalaele abonzi moko kati na bana na ye lokola mbeka epai ya nzambe Moloki, esengeli baboma ye. Bato ya mokili bakobamba ye mabanga. <verse eid="LEV 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 20:3"/>Ngai nakotombokela moto yango mpe nakolongola ye kati na bato na ye, pamba te abonzaki mwana na ye lokola mbeka epai ya nzambe Moloki mpo na kokomisa mbindo Esika na Ngai ya bule mpe mpo na kobebisa bosantu ya Kombo na Ngai. <verse eid="LEV 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 20:4"/>Mpe soki bato ya mokili bakangi miso na bango tango moto wana azali kobonza mwana na ye lokola mbeka epai ya nzambe Moloki mpe baboyi koboma ye, <verse eid="LEV 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 20:5"/>ngai nakotombokela moto yango mpe libota na ye, nakolongola bango na ekolo na bango, elongo na bato nyonso oyo balandaki ye mpo na kosalela nzambe Moloki.<verse eid="LEV 20:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 20:6"/>Nakotombokela lisusu bato nyonso oyo balandaka moto oyo asololaka na bakufi mpe banganga-kisi mpo na kosalela banzambe ya bikeko. Nakolongola bango kati na bato na bango.<verse eid="LEV 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 20:7"/>Bomibulisa mpe bozala bule, pamba te nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 20:8"/>Bobatela bikateli na Ngai mpe bosalela yango. Nazali Yawe oyo akomisi bino basantu.<verse eid="LEV 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 20:9"/>Moto nyonso oyo akolakela tata na ye to mama na ye mabe, esengeli baboma ye ; pamba te alakeli tata na ye to mama na ye mabe : makila na ye ekotangama na moto na ye moko.<verse eid="LEV 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 20:10"/>Soki mobali asali ekobo na mwasi ya mobali mosusu, mwasi ya moninga na ye ; bango mibale, mwasi na mobali oyo basali ekobo, esengeli koboma bango.<verse eid="LEV 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 20:11"/>Soki mobali asangisi nzoto na mwasi ya tata na ye, asambwisi tata na ye ; bango mibale, esengeli koboma bango : makila na bango ekotangama na mito na bango moko.<verse eid="LEV 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 20:12"/>Soki mobali asangisi nzoto na mwasi ya mwana na ye ya mobali ; bango mibale esengeli koboma bango, pamba te basali bosoto : makila na bango ekotangama na mito na bango moko.<verse eid="LEV 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 20:13"/>Soki mobali asangisi nzoto na moninga na ye mobali ndenge basangisaka nzoto na mwasi, bango mibale basali likambo moko ya mbindo ; boye esengeli koboma bango mpe makila na bango ekotangama na mito na bango moko.<verse eid="LEV 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 20:14"/>Soki mobali abali mwasi mpe mama ya mwasi, ezali likambo ya mabe koleka. Bango nyonso misato : mobali mpe basi nyonso mibale, esengeli kotumba bango na moto, mpo ete mabe moko te ezala kati na bino.<verse eid="LEV 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 20:15"/>Soki mobali asangisi nzoto na nyama, esengeli koboma ye elongo na nyama yango. <verse eid="LEV 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 20:16"/>Ndenge moko mpe soki mwasi asangisi nzoto na nyama, bakoboma ye elongo na nyama yango : makila na bango ekotangama na mito na bango moko.<verse eid="LEV 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 20:17"/>Soki mobali abali mwasi oyo azali ndeko na ye mpo ete abotami na mama mosusu to tata mosusu, bongo asangisi na ye nzoto, ezali likambo ya soni. Bakolongola bango na miso ya bato na bango. Lokola mobali asambwisi ndeko na ye ya mwasi, akomema ngambo.<verse eid="LEV 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 20:18"/>Soki mobali asangisi nzoto na mwasi oyo azali komona makila na ye ya sanza ; bango mibale, esengeli kobengana bango kati na bato na bango, mpo te basangisaki nzoto na tango mwasi azalaki komona makila na ye ya sanza.<verse eid="LEV 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 20:19"/>Okosangisa nzoto te na ndeko mwasi ya tata to ya mama na yo, pamba te ekosambwisa bondeko. Soki moto asali yango, bango mibale bakomema ngambo mpo na mabe na bango.<verse eid="LEV 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 20:20"/>Soki mobali moko asangisi nzoto na mwasi ya ndeko ya tata na ye to mwasi ya ndeko ya mama na ye, asambwisi ndeko ya tata na ye to ya mama na ye ; bango mibale bakomema ngambo mpo na mabe na bango mpe bakokufa bazanga bana.<verse eid="LEV 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 20:21"/>Soki mobali asangisi nzoto na mwasi ya ndeko na ye ya mobali, ezali likambo ya mbindo ; asambwisi ndeko na ye ya mobali ; bakokufa bazanga bana.<verse eid="LEV 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 20:22"/>Bobatela mpe botosa bikateli mpe mibeko na Ngai nyonso ; bosalela yango mpo ete mokili epai wapi nakomema bino mpo na kovanda esanza bino te. <verse eid="LEV 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 20:23"/>Bolanda te bizaleli ya bikolo oyo nakobengana liboso na bino, pamba te basalaki makambo wana nyonso mpe nayinaki bango. <verse eid="LEV 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 20:24"/>Boye nayebisaki bino : ‹ Bino nde bato bokozwa mokili na bango, mokili oyo ebimisaka miliki mpe mafuta ya nzoyi ; napesi bino yango lokola libula. › Nazali Yawe, Nzambe na bino, oyo alongolaki bino kati na bikolo mpe atiaki bino pembeni. <verse eid="LEV 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 20:25"/>Yango wana bosengeli kosala bokeseni kati na nyama oyo ezali mbindo mpe oyo ezangi mbindo, kati na ndeke oyo ezali mbindo mpe oyo ezali peto. Bosengeli te komikomisa mbindo na nzela ya nyama, ya ndeke to ya nyama nyonso oyo etambolaka na libumu, oyo natiaki pembeni mpo ete bino mpe bomona yango lokola mbindo.<verse eid="LEV 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 20:26"/>Bozala bule, bato oyo babulisami mpo na Ngai ; pamba te Ngai Yawe, nazali Bule ; nalongolaki bino kati na bikolo mosusu, natiaki bino pembeni, mpo ete bozala bato na Ngai moko.<verse eid="LEV 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 20:27"/>Mobali to mwasi oyo asololaka na bakufi to oyo azali nganga-kisi kati na bino, esengeli baboma ye : bakobamba bango mabanga mpe makila na bango ekotangama na mito na bango moko. »<verse eid="LEV 20:27"/></para>
  <chapter eid="LEV 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="LEV 21"/>
  <para style="ms1">Malako mpo na Banganga-Nzambe</para>
  <para style="s1">Etamboli malamu ya Banganga-Nzambe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 21:1"/>Yawe ayebisaki Moyize : « Loba na Banganga-Nzambe, bana mibali ya Aron : ‹ Nganga-Nzambe akoki te komikomisa mbindo na kosimba ebembe ya moto moko kati na libota na ye, <verse eid="LEV 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 21:2"/>longola kaka soki ezali ebembe ya mama na ye, ya tata na ye, ya mwana na ye ya mobali to ya mwana na ye ya mwasi, ya ndeko na ye ya mobali. <verse eid="LEV 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 21:3"/>Mpo na ndeko na ye ya mwasi oyo ayebi nanu nzoto ya mibali te, oyo azali nanu na maboko na ye awa abali nanu te ; Nganga-Nzambe akoki komikomisa mbindo. <verse eid="LEV 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 21:4"/>Lokola azali mokambi kati na bato na ye, akoki te komikomisa mbindo ; noki te akobebisa bosantu mpe lokumu na ye.<verse eid="LEV 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 21:5"/>Banganga-Nzambe bakoki te komikokola suki ya moto, kokata mandefu na bapembeni to kokata nzoloko na banzoto na bango. <verse eid="LEV 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 21:6"/>Nzokande basengeli kozala bato bamibulisi mpo na mosala na Ngai Nzambe na bango. Boye, basengeli te kobebisa lokumu mpe bosantu ya Kombo ya Nzambe na bango ; pamba te ezali bango nde babonzaka makabo bazikisa na moto mpo na Yawe, bilei ya Nzambe na bango. Mpo na yango, basengeli kozala bule mpo na Yawe.<verse eid="LEV 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 21:7"/>Banganga-Nzambe basengeli te kobala basi oyo basalaka kindumba to ba-oyo babebisa lokumu na bango na nzela ya mibali mosusu to ba-oyo babengana bango na libala. Pamba te, Banganga-Nzambe bazali basantu oyo babulisami mpo na mosala na Ngai Nzambe na bango. <verse eid="LEV 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 21:8"/>Bato nyonso ya Isalaele basengeli komona bango lokola basantu, pamba te babonzaka bilei ya Nzambe na bino. Bomona bango basantu mpo ete Ngai Yawe oyo naponi Isalaele mpe nakomisi bino basantu, nazali Mosantu.<verse eid="LEV 21:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 21:9"/>Mwana mwasi ya Nganga-Nzambe oyo abebisi lokumu na ye na kosala kindumba asambwisi nde tata na ye ; boye esengeli kotumba ye ya bomoi na moto.<verse eid="LEV 21:9"/></para>
  <para style="s1">Etamboli malamu ya mokonzi ya Banganga-Nzambe</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 21:10"/>Mokonzi ya Banganga-Nzambe azali na bokonzi likolo ya Banganga-Nzambe mosusu ; basopelaki ye mafuta ya epakolami na moto mpo na kobulisa ye, mpe asengeli kolata bilamba ya bonganga-Nzambe. Mpo na yango, asengeli te kopanza suki na ye ya moto to kopasola bilamba na ye na mokolo ya matanga. <verse eid="LEV 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 21:11"/>Akoki te kopusana pembeni ya ebembe mpe komikomisa mbindo mpo na kufa ya tata na ye to ya mama na ye. <verse eid="LEV 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 21:12"/>Azali na ndingisa te ya kotika Esika ya bule ya Nzambe na ye to kobebisa bosantu na yango, pamba te abulisamaki na nzela ya mafuta ya epakolami ya Nzambe na ye. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 21:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 21:13"/>Mokonzi ya Banganga-Nzambe asengeli kobala mwasi oyo ayebi nanu nzoto ya mibali te. <verse eid="LEV 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 21:14"/>Akoki kobala te mwasi oyo akufisa mobali, mwasi oyo babengani na libala to mwasi oyo abebisa lokumu na ye na kosala kindumba ; kasi akobala kaka, kati na bato na ye, mwasi oyo ayebi nanu nzoto ya mibali te. <verse eid="LEV 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 21:15"/>Na bongo, akobebisa te bosantu ya bakitani na ye kati na bato na ye ; pamba te ezali Ngai Yawe nde nabulisi ye. › »<verse eid="LEV 21:15"/></para>
  <para style="s1">Mbeba ya nzoto epekisi kozala Nganga-Nzambe</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 21:16"/>Yawe ayebisaki Moyize : <verse eid="LEV 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 21:17"/>« Loba na Aron : ‹ Kati na bana na yo nyonso na milongo oyo ekoya, moto moko te oyo azali na mbeba na nzoto na ye, akoki kopusana mpo na kobonza bilei ya Nzambe na ye. <verse eid="LEV 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 21:18"/>Moto moko te oyo azali na mbeba na nzoto akoki kopusana pembeni ya etumbelo : mokufi miso, moto oyo atambolaka tengu-tengu ; moto oyo abeba na elongi, na makolo mpe oyo maboko to makolo na ye ekokana te, <verse eid="LEV 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 21:19"/>moto oyo abukana lokolo to loboko, <verse eid="LEV 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 21:20"/>moto oyo azali na kunki na mokongo to oyo azali penza mokuse ; moto oyo azali na liso ekufa, na makwanza, na mapalata to oyo baboma mokongo. <verse eid="LEV 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 21:21"/>Kati na bakitani ya Nganga-Nzambe Aron, moko te oyo azali na mbeba na nzoto akopusana pembeni ya etumbelo mpo na kobonza makabo bazikisa na moto mpo na Yawe. Lokola azali na mbeba na nzoto na ye, akoki te kopusana mpo na kobonza bilei ya Nzambe na ye. <verse eid="LEV 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 21:22"/>Akoki na ye kolia bilei nyonso oyo bakobonzela Ngai Nzambe na ye, bilei ya bule mpe bilei oyo eleki bule. <verse eid="LEV 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 21:23"/>Kasi mpo na mbeba ya nzoto na ye, akoki te kopusana pembeni ya rido ya Esika ya bule to ya etumbelo, mpo ete abebisa te bosantu ya Esika na Ngai ya bule, pamba te Ngai nazali Yawe, mpe ezali Ngai nde nabulisaki Banganga-Nzambe mpo na mosala na Ngai. › »<verse eid="LEV 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 21:24"/>Moyize alobaki makambo oyo epai ya Aron, epai ya bana na ye ya mibali, mpe epai ya bana nyonso ya Isalaele.<verse eid="LEV 21:24"/></para>
  <chapter eid="LEV 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="LEV 22"/>
  <para style="s2">Mibeko mpo na kolia makabo ya etumbelo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 22:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 22:2"/>« Talisa Aron mpe bana na ye ya mibali ndenge nini basengeli kozala mosika ya makabo oyo bana ya Isalaele babonzelaka Ngai, mpo ete babebisa te bosantu ya Kombo na Ngai ya bule ; Ngai nazali Yawe.<verse eid="LEV 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 22:3"/>Loba na bango : ‹ Mpo na milongo oyo ekoya na sima mpe kati na bakitani na bino, soki moko azali mbindo mpe apusani pembeni ya makabo ya bule oyo bana ya Isalaele babonzeli Ngai Yawe, esengeli balongola moto wana na miso na Ngai. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 22:4"/>Soki moko ya bakitani ya Aron azali na bokono na poso ya nzoto lokola maba, bokono ya kobima tofina to makila na nzoto ya mibali, akoki te kolia likabo ya bule kino tango akokoma peto. Ndenge moko mpe, akozala mbindo soki asimbi eloko oyo ekomi mbindo mpo ete etuti ebembe to mobali oyo abimisi mayi ya mibali ; <verse eid="LEV 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 22:5"/>soki asimbi nyama oyo etambolaka na libumu mpe ekomisaka mbindo to soki asimbi moto nyonso oyo akoki kokomisa ye mbindo ata na nzela ya ndenge nini. <verse eid="LEV 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 22:6"/>Moto oyo akosimba eloko ya ndenge wana akozala mbindo kino na pokwa. Akoki kolia likabo ya bule te kino tango akosukola na mayi. <verse eid="LEV 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 22:7"/>Akokoma peto tango moyi ekolala mpe sima na yango nde akoki kolia makabo ya bule, pamba te ezali bilei na ye. <verse eid="LEV 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 22:8"/>Akoki te kolia nyama oyo ekufi yango moko to oyo nyama ya zamba ebomi, noki te akokoma mbindo na nzela na yango. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 22:9"/>Banganga-Nzambe bakotosa malako na Ngai tango nyonso mpo ete bamema ngambo te mpe bakufa te, noki te bakokufa solo. Ngai nazali Yawe oyo abulisaki bango mpe akomisaka bango basantu mpo na mosala na Ngai.<verse eid="LEV 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 22:10"/>Moto moko te oyo azali na libota ya Banganga-Nzambe te akoki kolia makabo ya bule : ezala mopaya oyo Nganga-Nzambe abengi to mosali oyo Nganga-Nzambe azwi na mosala. <verse eid="LEV 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 22:11"/>Kasi soki Nganga-Nzambe asombi mowumbu na mbongo na ye to soki mowumbu abotami na ndako na ye, mowumbu wana akolia makabo ya bule. <verse eid="LEV 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 22:12"/>Soki mwana mwasi ya Nganga-Nzambe abali mobali oyo azali Nganga-Nzambe te, akolia te makabo ya bule. <verse eid="LEV 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 22:13"/>Kasi soki mwana mwasi ya Nganga-Nzambe akufisi mobali to akabwani na mobali, bongo amiboteli mwana te mpe azongi kovanda na ndako ya tata na ye lokola tango azalaki elenge, akoki kolia biloko ya ndenge moko na tata na ye ; kasi moto oyo azali Nganga-Nzambe te akolia yango te.<verse eid="LEV 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 22:14"/>Soki moto alie likabo ya bule na kozanga koyeba, asengeli kozongisa epai ya Nganga-Nzambe motuya ya likabo yango mpe akobakisa eteni moko kati na mitano ya motuya na yango.<verse eid="LEV 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 22:15"/>Banganga-Nzambe basengeli te kobebisa lokumu ya makabo ya bule oyo bana ya Isalaele babonzeli Yawe. <verse eid="LEV 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 22:16"/>Soki, wana bazali mbindo, balie yango, bakomemisa bana ya Isalaele ngambo oyo ekosala ete bapesa likabo mpo na kozongisa boyokani, pamba te ezali Ngai Yawe nde nabulisaka bango mpo na mosala na Ngai. › »<verse eid="LEV 22:16"/></para>
  <para style="s1">Ndenge nini kopona banyama ya kobonza</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 22:17"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 22:18"/>« Yebisa Aron, bana na ye ya mibali mpe bana nyonso ya Isalaele : ‹ Soki moto ya Isalaele to mopaya oyo azali kovanda kati na Isalaele alingi kobonza mbeka ya kotumba epai na Yawe mpo na kokokisa ndayi to likabo oyo apesi kolanda mokano ya motema na ye moko, <verse eid="LEV 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 22:19"/>asengeli kobonza nyama ya mobali oyo ezangi mbeba kati na bangombe, bameme to bantaba mpo ete Nzambe andima yango. <verse eid="LEV 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 22:20"/>Asengeli te kobonza nyama oyo ezali na mbeba, pamba te ekondimama te. <verse eid="LEV 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 22:21"/>Ndenge moko mpe, soki moto alingi kobonza epai na Yawe mbeka ya boyokani oyo azwi kati na bangombe, bameme to bantaba, mpo na kokokisa ndayi to likabo oyo apesi kolanda mokano ya motema na ye moko, nyama yango esengeli kozala ezanga mbeba. <verse eid="LEV 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 22:22"/>Bokobonza te epai na Yawe nyama oyo ekufa liso to ezoka, oyo ezali kotambola tengu-tengu to oyo ezali na bokono na poso ya nzoto, oyo ezali na makwanza to na mapalata ; bokoki te kotia nyama ya boye na likolo ya etumbelo lokola likabo bazikisa na moto mpo na Yawe. <verse eid="LEV 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 22:23"/>Nzokande bokoki mpe te kobonza mpo na Yawe lokola likabo oyo bopesi kolanda mokano ya mitema na bino moko, ngombe ya mobali to meme oyo ezali na makolo to maboko ekokana te. Mbeka ya boye ekoki kondimama te mpo na kokokisa ndayi. <verse eid="LEV 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 22:24"/>Bokobonza kaka epai na Yawe, nyama oyo mapumbu na yango bafina penza to banika, balongola to bakata ; bokoki kosala bongo te kati na mboka na bino moko. <verse eid="LEV 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 22:25"/>Bokoki kondima nyama ya lolenge oyo te na maboko ya bapaya mpo na kobonza yango epai na Yawe lokola bilei ya Nzambe na bino. Ekoki kondimama te, pamba te ezali na mbeba. › »<verse eid="LEV 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 22:26"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 22:27"/>« Soki mwana ngombe, mwana meme to mwana ntaba ebotami, ekosala mikolo sambo epai ya mama na yango, bongo na mokolo ya mwambe, ekondimama lokola likabo bazikisa na moto mpo na Yawe. <verse eid="LEV 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 22:28"/>Bokoki te kokata kingo ya ngombe ya mwasi to ya meme ya mwasi mokolo moko na mwana na yango.<verse eid="LEV 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 22:29"/>Tango bokobonza mbeka ya kozongisa matondi epai na Yawe, bobonza yango na lolenge oyo ekosala ete Nzambe andima bino. <verse eid="LEV 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 22:30"/>Esengeli bolia yango kaka mokolo wana. Bokotika eloko moko te kino na tongo. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 22:31"/>Bobatela mitindo na Ngai mpe bosalela yango. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 22:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 22:32"/>Bokobebisa te lokumu ya Kombo na Ngai ya bule, mpo ete bana ya Isalaele bayeba solo ete Ngai nazali Mosantu. Ezali Ngai Yawe nde nabulisaki bino. <verse eid="LEV 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 22:33"/>Nabimisaki bino na mokili ya Ejipito mpo ete nazala Nzambe na bino. Nazali Yawe. »<verse eid="LEV 22:33"/></para>
  <chapter eid="LEV 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="LEV 23"/>
  <para style="ms1">Mibeko na tina na bafeti</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 23:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 23:2"/>« Yebisa bana ya Isalaele : ‹ Tango bokobanda kosangana mpo na kosala bafeti mpo na lokumu na Ngai, bokobanda kobengisa bato mpo na kogumbamela Ngai Yawe, pamba te ezali mayangani ya bule.<verse eid="LEV 23:2"/></para>
  <para style="s1">Mokolo ya Saba</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 23:3"/>Bokosala mikolo motoba, kasi mokolo ya sambo ezali Saba, mokolo ya kopema ; mokolo ya mayangani ya bule. Na esika nyonso oyo bokozala, bokosala ata mosala moko te : ezali mokolo ya Saba ya Yawe.<verse eid="LEV 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 23:4"/>Tala bafeti mosusu ya Yawe, mayangani ya bule oyo bokobengisela bato na mikolo oyo ekatama mpo na kopesa Ngai lokumu.<verse eid="LEV 23:4"/></para>
  <para style="s1">Feti ya Pasika mpe feti ya mapa ezanga levire</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 23:5"/>Pasika ya Yawe ekobanda na pokwa ya mokolo ya zomi na minei ya sanza ya liboso. <verse eid="LEV 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 23:6"/>Na mokolo ya zomi na mitano ya sanza wana nde feti ya Mapa ezanga levire mpo na Yawe ekobanda. Bokolia mapa ezanga levire mikolo sambo. <verse eid="LEV 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 23:7"/>Na mokolo ya liboso, bokozala na mayangani ya bule ; bokosala mosala moko te oyo bosalaka mokolo na mokolo. <verse eid="LEV 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 23:8"/>Mikolo sambo, bokobonzela Yawe makabo bazikisa na moto. Mpe na mokolo oyo ya sambo, bokozala na mayangani ya bule ; bokosala mosala moko te oyo bosalaka mokolo na mokolo. › »<verse eid="LEV 23:8"/></para>
  <para style="s1">Feti ya bambuma ya liboso</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 23:9"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 23:10"/>« Yebisa bana ya Isalaele : ‹ Tango bokokota na mokili oyo nakopesa bino mpe tango bokobuka bambuma kati na mokili yango, bokomema epai ya Nganga-Nzambe liboke ya liboso ya bambuma oyo bokobuka. <verse eid="LEV 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 23:11"/>Na mokolo oyo ekolanda Saba, Nganga-Nzambe akobonza liboke yango na kotombola liboso ya Yawe mpo ete Ngai nandima yango. <verse eid="LEV 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 23:12"/>Na mokolo yango, bakobonza liboke yango na kotombola, bokobonzela Yawe mwana meme ya mobu moko mpe ezanga mbeba lokola mbeka ya kotumba. <verse eid="LEV 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 23:13"/>Bokobakisa bakilo motoba ya farine basangisa na mafuta lokola likabo bazikisa na moto mpo na Yawe, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe, mpe bokobakisa lisusu litele moko na ndambo ya vino lokola likabo na yango ya masanga. <verse eid="LEV 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 23:14"/>Bokoki kolia ata lipa moko te, ezala bambuma bakalinga to bambuma ya sika, kino na mokolo oyo bokobonza likabo yango epai ya Nzambe na bino. Oyo mpe ezali mobeko ya libela mpo na milongo ya bakitani na bino oyo bakoya sima na bino na bisika nyonso oyo bokozala.<verse eid="LEV 23:14"/></para>
  <para style="s1">Feti ya baposo</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 23:15"/>Bosengeli kotanga baposo sambo, kobanda na mokolo oyo elandi mokolo ya Saba, mokolo oyo bokomema liboke ya bambuma mpo ete batombola yango ; baposo nyonso sambo esengeli kozala ya kokoka. <verse eid="LEV 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 23:16"/>Bokotanga mikolo tuku mitano kino na mokolo oyo ekolanda mokolo ya Saba. Na mokolo wana ya Saba, bokobonza epai na Yawe likabo ya bambuma ya sika. <verse eid="LEV 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 23:17"/>Bokomema, wuta na bisika nyonso oyo bokozala, mapa mibale mpo na kobonza yango na kotombola ; bakosala moko na moko kati na yango na bakilo motoba ya farine basangisa na levire mpe batumba na moto. Ekozala likabo ya bambuma na bino ya liboso mpo na Yawe. <verse eid="LEV 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 23:18"/>Elongo na mapa wana, bokobonza lokola mbeka ya kotumba : bana meme sambo ya mibali ya mobu moko mpe ezanga mbeba, ngombe moko ya mobali mpe bameme mibale ya mibali. Bokobonza yango mpo na Yawe, elongo na makabo na yango ya bambuma mpe ya masanga, lokola likabo bazikisa na moto, oyo solo kitoko na yango ekosepelisa Yawe. <verse eid="LEV 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 23:19"/>Bokobonzela Ngai lisusu ntaba moko ya mobali lokola mbeka mpo na masumu mpe bana meme mibale ya mobu moko lokola mbeka ya boyokani. <verse eid="LEV 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 23:20"/>Nganga-Nzambe akobonza na kotombola, liboso ya Yawe, bana meme yango mibale elongo na mapa ya bambuma ya liboso. Ekozala makabo ya bule mpo na Ngai Yawe mpe ekozala ya Nganga-Nzambe. <verse eid="LEV 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 23:21"/>Kaka na mokolo wana, bokobengisa bato na mayangani mpo na lokumu na Ngai. Ekozala mayangani ya bule, mpe bokosala mosala moko te oyo bosalaka mokolo na mokolo. Na bisika nyonso oyo bokovanda, ekozala mitindo ya libela mpo na milongo ya bakitani na bino oyo bakoya sima na bino.<verse eid="LEV 23:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 23:22"/>Tango bokobuka bambuma na mboka na bino, bobuka te kino na bandelo ya bilanga na bino mpe bolokota te oyo ekobanda kokweya. Botika yango mpo na mobola to mopaya. Nazali Yawe, Nzambe na bino. › »<verse eid="LEV 23:22"/></para>
  <para style="s1">Feti ya bakelelo to mokolo ya ekaniseli</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 23:23"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 23:24"/>« Yebisa bana ya Isalaele : ‹ Mokolo ya liboso ya sanza ya sambo ekozala mpo na bino mokolo ya kopema, mokolo ya ekaniseli mpe ya kobeta kelelo, mokolo ya mayangani ya bule mpo na lokumu na Ngai. <verse eid="LEV 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 23:25"/>Bokosala mosala moko te oyo bomesana kosala, kasi bokobonzela Yawe makabo bazikisa na moto. › »<verse eid="LEV 23:25"/></para>
  <para style="s2">Mokolo ya bolimbisi masumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 23:26"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 23:27"/>« Mokolo ya zomi ya sanza ya sambo ezali mokolo ya bolimbisi masumu. Bokozala na mayangani ya bule mpo na lokumu na Ngai ; bokomikitisa mpe bokobonzela Yawe makabo bazikisa na moto. <verse eid="LEV 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 23:28"/>Bokosala mosala moko te na mokolo wana, pamba te ezali mokolo ya kosala mosala ya bolimbisi masumu liboso na Ngai Yawe, Nzambe na bino. <verse eid="LEV 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 23:29"/>Moto nyonso oyo akokila bilei te na mokolo wana, bakolongola ye kati na bato na ye. <verse eid="LEV 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 23:30"/>Nakoboma moto nyonso oyo akosala mosala na mokolo wana. <verse eid="LEV 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 23:31"/>Bokoki kosala ata mosala moko te. Na bisika nyonso oyo bokozala, oyo nde ekozala mobeko ya libela mpo na milongo ya bakitani na bino oyo bakoya sima na bino. <verse eid="LEV 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 23:32"/>Ekozala mpo na bino mokolo ya kopema lokola mokolo ya Saba, mokolo ya komikitisa. Bokobatela mokolo na bino ya Saba, kobanda na pokwa ya mokolo ya libwa kino na pokwa ya mokolo oyo ekolanda. »<verse eid="LEV 23:32"/></para>
  <para style="s1">Feti ya bandako ya kapo</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 23:33"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 23:34"/>« Yebisa bana ya Isalaele : ‹ Na mokolo ya zomi na mitano ya sanza ya sambo, feti ya Bandako ya kapo esengeli kobanda, mpe bakosepela yango mikolo sambo mpo na lokumu ya Yawe. <verse eid="LEV 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 23:35"/>Mokolo ya liboso ekozala mokolo ya mayangani ya bule mpo na lokumu na Ngai Yawe ; bokosala mosala moko te oyo bomesana kosala mokolo na mokolo. <verse eid="LEV 23:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 23:36"/>Mikolo sambo, bokobonzela Yawe makabo bazikisa na moto. Na mokolo ya mwambe, bokozala na mayangani ya bule mpo na lokumu na Ngai Yawe, mpe bokobonza makabo bazikisa na moto. Ekozala mokolo ya suka ya mayangani ; bokosala mosala moko te oyo bomesana kosala.<verse eid="LEV 23:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 23:37"/>Oyo nde bafeti oyo bokobanda kosala mpo na lokumu ya Yawe, mpe oyo bokobanda kobengisela bato na mayangani ya bule mpo ete basambela Yawe mpe babonzela Ye makabo bazikisa na moto, bambeka ya kotumba mpe makabo ya bagato, bambeka mpe bambeka ya masanga ya vino, kolanda ndenge ekatama mpo na mokolo na mokolo. <verse eid="LEV 23:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 23:38"/>Bokobakisa makabo oyo na likolo ya makabo oyo bokobonzela Ngai na mikolo ya Saba ya Yawe, na likolo ya bakado na bino, na likolo ya makabo na bino mpo na kokokisa ndayi to na likolo ya makabo oyo bokokata kopesa wuta na mokano ya mitema na bino moko.<verse eid="LEV 23:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 23:39"/>Kasi na mokolo ya zomi na mitano ya sanza ya sambo, sima na kobuka bambuma ya mabele, bokosala feti mpo na Yawe, mikolo sambo. Mokolo ya liboso mpe mokolo ya mwambe ekozala mikolo ya kopema.<verse eid="LEV 23:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 23:40"/>Na mokolo ya liboso, bokopona bambuma ya banzete, mandalala ya banzete ya mbila, bitape ya banzete oyo ezali na makasa ebele mpe banzete oyo babengaka sole mpe ebotaka pembeni ya mayi. Bokosepela liboso ya Yawe, Nzambe na bino, mikolo sambo. <verse eid="LEV 23:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 23:41"/>Na mikolo sambo, bokobanda kosala feti oyo mibu nyonso mpo na lokumu na Yawe. Oyo ezali mobeko ya libela mpo na milongo ya bakitani oyo bakoya sima na bino ; bokosala feti yango na sanza ya sambo. <verse eid="LEV 23:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 23:42"/>Bokovanda na bandako ya matiti mikolo sambo ; bato nyonso oyo bazali bana mboka ya Isalaele bakovanda kati na bandako yango ya matiti <verse eid="LEV 23:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 23:43"/>mpo ete bakitani na bino bayeba ete navandisaki bana ya Isalaele na bandako ya matiti tango nabimisaki bango na Ejipito. Nazali Yawe, Nzambe na bino. › »<verse eid="LEV 23:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 23:44"/>Moyize ayebisaki bana ya Isalaele malako nyonso oyo etali bafeti ya Yawe.<verse eid="LEV 23:44"/></para>
  <chapter eid="LEV 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="LEV 24"/>
  <para style="s1">Etelemiselo ya minda kati na Tempelo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 24:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 24:2"/>« Pesa mitindo na bana ya Isalaele ete bamemela yo mafuta ya olive ya peto mpo na minda, mpo ete minda ekoka kopela tango nyonso. <verse eid="LEV 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 24:3"/>Ezali kati na Ndako ya kapo ya Bokutani, libanda ya rido oyo ezali liboso ya Sanduku ya Litatoli, nde Aron akobanda kopelisa minda tango nyonso liboso ya Yawe, kobanda na pokwa kino na tongo. Ezali mobeko ya libela mpo na milongo na bino nyonso. <verse eid="LEV 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 24:4"/>Minda ekozala likolo ya etelemiselo ya minda, esalema na wolo ya peto, liboso ya Yawe ; bakobongisa yango tango nyonso.<verse eid="LEV 24:4"/></para>
  <para style="s1">Bagato ya kobonzela Nzambe</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 24:5"/>Okozwa farine mpe okolamba bagato zomi na mibale, okosalela biteni mibale kati na biteni zomi ya efa mpo na gato moko na moko. <verse eid="LEV 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 24:6"/>Okotanda yango na milongo mibale, gato motoba na molongo moko, likolo ya mesa oyo esalema na wolo ya peto, liboso ya Yawe. <verse eid="LEV 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 24:7"/>Na molongo moko na moko, okosopa ansa ya peto oyo ekotumbama na esika ya gato lokola likabo bazikisa na moto mpo na Yawe, mpe ekozala ekaniseli.<verse eid="LEV 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 24:8"/>Mikolo nyonso ya Saba, bokobonza lipa yango liboso ya Yawe na kombo ya bana ya Isalaele lokola boyokani ya libela. <verse eid="LEV 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 24:9"/>Gato yango ekozala mpo na Aron mpe bana na ye ya mibali ; bana na ye ya mibali bakolia yango na Esika ya bule, pamba te ezali eteni ya bule koleka kati na biteni na bango oyo bazwaka na makabo bazikisa na moto mpo na Yawe. Ezali mobeko mpo na libela. »<verse eid="LEV 24:9"/></para>
  <para style="s1">Motioli asengeli na kufa</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 24:10"/>Ezalaki na mwana mobali moko oyo mama na ye azalaki moto ya Isalaele mpe tata na ye, moto ya Ejipito ; apusanaki kati na bana ya Isalaele mpe abundisaki moto ya Isalaele kati na molako. <verse eid="LEV 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 24:11"/>Mwana mobali ya mwana mwasi ya Isalaele atiolaki Kombo ya Yawe mpe alakelaki yango mabe, boye bamemaki ye epai ya Moyize. Kombo ya mama na ye ezalaki « Shelomiti. » Shelomiti azalaki mwana mwasi ya Dibiri, kati na libota ya Dani. <verse eid="LEV 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 24:12"/>Batiaki ye na boloko kino kozela ete Yawe alakisa bango mokano na Ye.<verse eid="LEV 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 24:13"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 24:14"/>« Mema na libanda ya molako moto oyo atioli Nzambe. Bato nyonso oyo bayokaki ye, bakotia maboko na bango na moto na ye, mpe bato nyonso ya lingomba bakobamba ye mabanga.<verse eid="LEV 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 24:15"/>Loba na bana ya Isalaele : ‹ Soki moto alakeli Nzambe na ye mabe, amemi ngambo ; <verse eid="LEV 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 24:16"/>soki moto atioli Kombo ya Yawe, basengeli koboma ye : bato nyonso ya lingomba basengeli kobamba ye mabanga. Azala mopaya to mwana mboka, soki atioli Kombo ya Yawe, basengeli koboma ye.<verse eid="LEV 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 24:17"/>Soki moto abomi moto, basengeli koboma ye. <verse eid="LEV 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 24:18"/>Soki moto abomi nyama ya moto mosusu, asengeli kozongisa nyama ya bomoi na esika ya nyama oyo ekufi : kolanda mobeko ya bomoi mpo na bomoi.<verse eid="LEV 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 24:19"/>Soki moto azokisi moninga na ye, bakosala ye ndenge asalaki moninga : <verse eid="LEV 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 24:20"/>soki abuki eteni ya nzoto, ye mpe bakobuka ye eteni ya nzoto ; soki atoboli liso, ye mpe bakotobola ye liso ; soki abuki linu, ye mpe bakobuka ye linu ; ndenge azokisi moto mosusu, ndenge wana mpe bakozokisa ye.<verse eid="LEV 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 24:21"/>Moto nyonso oyo abomi nyama ya moninga na ye, akozongisa nyama mosusu ; kasi oyo abomi moto, basengeli koboma ye.<verse eid="LEV 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 24:22"/>Ezala mopaya to mwana mboka, bino nyonso bozali na mobeko moko ; Ngai nazali Yawe, Nzambe na bino. › »<verse eid="LEV 24:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 24:23"/>Bongo Moyize alobaki na bana ya Isalaele ; mpe babimisaki na libanda ya molako moto oyo alakelaki Nzambe mabe mpe babambaki ye mabanga. Bana ya Isalaele basalaki kolanda ndenge Yawe atindaki Moyize.<verse eid="LEV 24:23"/></para>
  <chapter eid="LEV 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="LEV 25"/>
  <para style="s1">Mobu ya bopemi mpo na mabele</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 25:1"/>Yawe alobaki na Moyize na ngomba Sinai : <verse eid="LEV 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 25:2"/>« Yebisa bana ya Isalaele mpe loba na bango : ‹ Tango bokokota na mokili oyo nakopesa bino ; ezala mabele esengeli kopema, yango ekozala Saba mpo na Yawe. <verse eid="LEV 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 25:3"/>Mibu motoba, bokolona bilanga na bino mpe mibu motoba, bokobongisa bilanga na bino ya vino mpe bokobuka bambuma na yango. <verse eid="LEV 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 25:4"/>Kasi na mobu ya sambo, mabele esengeli kozala na bopemi, ekozala mobu ya Saba mpo na Yawe. Bokolona bilanga na bino te mpe bokobongisa bilanga na bino ya vino te, mabele esengeli kozala na Saba mpo na Yawe. <verse eid="LEV 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 25:5"/>Bokoki kobuka te bambuma oyo ebotaki yango moko na mbala eleki to kobuka bambuma ya vino na elanga oyo babongisa te ; ekozala mobu ya bopemi mpo na mabele. <verse eid="LEV 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 25:6"/>Nzokande, biloko oyo mabele ekobota na mobu ya Saba, ekozala bilei na bino : yo, mowumbu na yo ya mobali, mwasi mowumbu na yo, mwana mosala na yo mpe mopaya oyo azali kovanda kati na yo <verse eid="LEV 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 25:7"/>elongo na banyama ya mboka mpe ya zamba oyo bazali kati na mokili na bino. Bosengeli kolia biloko nyonso oyo mabele ekobota.<verse eid="LEV 25:7"/></para>
  <para style="s1">Mobu ya kokangolama</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 25:8"/>Bokotanga mibu sambo ya Saba, mbala sambo, na mibu sambo ; mpe mibu sambo ya Saba ekosala mibu tuku minei na libwa. <verse eid="LEV 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 25:9"/>Bongo na sima, na mokolo ya zomi, na sanza ya sambo, na mokolo ya bolimbisi masumu, bokobeta kelelo na bisika nyonso kati na mokili na bino mobimba. <verse eid="LEV 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 25:10"/>Bokobulisa mobu ya tuku mitano mpe bokosakola, kati na mokili mobimba, kokangolama ya bavandi na yango nyonso. Ekozala mpo na bino mobu ya kosepela kokangolama na bino ; moto moko na moko kati na bino akozonga na mabele na ye, na libota na ye. <verse eid="LEV 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 25:11"/>Mobu ya tuku mitano ekozala mobu ya kosepela kokangolama na bino : bokolona te, bokobuka te biloko oyo bilanga ekobota yango moko, mpe bokobuka te bambuma ya vino ya elanga oyo babongisa te. <verse eid="LEV 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 25:12"/>Pamba te ezali mobu ya kosepela kokangolama na bino, mpe esengeli kozala bule mpo na bino. Bokolia kaka bambuma ya bilanga.<verse eid="LEV 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 25:13"/>Na mobu yango ya kosepela kokangolama na bino, moto nyonso kati na bino akozonga na mabele na ye. <verse eid="LEV 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 25:14"/>Soki bozali koteka mabele epai ya ndeko na bino to soki bozali kosomba eloko songolo epai na ye, wana bozali bana mboka moko, tika ete moko te kati na bino akosa ndeko na ye. <verse eid="LEV 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 25:15"/>Okosomba epai ya ndeko na yo ya mboka, na motuya ya mbongo oyo bakokata kolanda motango ya mibu oyo eleki wuta mobu ya suka oyo bosepelaki kokangolama na bino ; mpe akotekela yo na motuya ya mbongo oyo ekokatama kolanda motango ya mibu oyo ekotikala, mibu ya kobuka bambuma, kino bokoma na mobu oyo ekolanda, mobu ya kosepela kokangolama na bino. <verse eid="LEV 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 25:16"/>Soki mibu etikali ebele, bosengeli komatisa motuya ; mpe soki mibu ezali moke, bosengeli kokitisa motuya, pamba te ezali motango ya mibu ya kobuka bambuma nde etekamaka : yango nde bakotekela yo. <verse eid="LEV 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 25:17"/>Tika ete moko te akosa moninga, kasi banga Nzambe na yo ; Ngai nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 25:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 25:18"/>Bosalela bikateli na Ngai mpe botosa mibeko na Ngai, bongo bokowumela na kimia kati na mokili ; <verse eid="LEV 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 25:19"/>mpe mabele ekobota mbuma na yango, bokolia mpe bokotonda mpe bokovanda na kimia.<verse eid="LEV 25:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 25:20"/>Bokoki kotuna : ‘ Tokolia nini na mobu ya sambo soki toloni te mpe tobuki te bambuma na biso ? ’ <verse eid="LEV 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 25:21"/>Nakotindela bino mapamboli mingi na mobu ya motoba mpo ete mabele ekoka kobota bambuma mingi oyo bokoki kolia mibu misato. <verse eid="LEV 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 25:22"/>Wana bokolona na mobu ya mwambe, bokolia nanu bambuma ya kala mpe bokokoba kolia yango kino bokobuka bambuma ya mobu ya libwa.<verse eid="LEV 25:22"/></para>
  <para style="s1">Mobeko na tina na koteka mabele mpe bandako</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 25:23"/>Bokoki te koteka mabele mpo na libela, pamba te mabele ezali ya Ngai, mpe bino bozali bapaya mpe baleki nzela. <verse eid="LEV 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 25:24"/>Kati na mokili oyo bokozwa lokola libula, bosengeli kondima ete moto asikola mabele na ye.<verse eid="LEV 25:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 25:25"/>Soki mwana mboka moko kati na bino akomi mobola mpe ateki mabele na ye, moto moko ya libota na ye ya pembeni akoki koya kosikola oyo mwana mboka wana atekaki. <verse eid="LEV 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 25:26"/>Soki moto wana azali na ndeko te oyo akoki kosikola yango mpo na ye ; mpe ye moko akomi na bozwi bongo azwi makoki ya kosikola yango ; <verse eid="LEV 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 25:27"/>asengeli kotanga motango ya mibu wuta atekaki mabele na ye mpe akozongisa motuya ya mibu oyo etikali epai ya moto oyo asombaki yango. Boye, akoki kozongela mabele na ye. <verse eid="LEV 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 25:28"/>Soki azwaki te makoki ya kosikola yango, mabele oyo atekaki ekotikala na maboko ya moto oyo asombaki yango kino na mobu ya kosepela kokangolama na ye. Ekozala na mobu yango nde mabele na ye ekozongela ye mpe akokoma lisusu nkolo na yango.<verse eid="LEV 25:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 25:29"/>Soki moto ateki ndako kati na engumba oyo bazingela na bamir, azali na makoki ya kosikola yango kaka mpo na mobu moko wuta mokolo oyo atekaki yango. Ezali kaka na tango wana nde akoki kosikola yango. <verse eid="LEV 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 25:30"/>Soki asikoli yango te liboso ete mobu mobimba eleka, ndako oyo ezali kati na engumba oyo bazingela na bamir ekotikala libela mpo na moto oyo asombaki yango mpe mpo na bakitani na ye ; bakoki te kozongisa yango na mobu ya kosepela kokangolama. <verse eid="LEV 25:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 25:31"/>Kasi bandako oyo ezali kati na bamboka oyo bazingela te na bamir pembeni-pembeni, ekozala lokola bilanga ya mboka. Bakoki kosikola yango, mpe ekozonga epai na nkolo na yango na mobu ya kosepela kokangolama.<verse eid="LEV 25:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 25:32"/>Balevi bazali tango nyonso na makoki ya kosikola bandako na bango, oyo ezali kati na bingumba ya Balevi. <verse eid="LEV 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 25:33"/>Soki Molevi ateki ndako na ye kati na bingumba ya Balevi, moto oyo asombi yango akozongisela ye yango na mobu ya kosepela kokangolama ; pamba te bandako oyo ezali kati na bingumba ya Balevi ezali libula na bango ya libela kati na bana ya Isalaele. <verse eid="LEV 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 25:34"/>Kasi bilanga oyo ezali zingazinga ya bingumba ya Balevi, bakoki koteka yango te : ezali libula na bango mpo na libela.<verse eid="LEV 25:34"/></para>
  <para style="s1">Lisungi epai ya babola</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 25:35"/>Soki moto oyo azali pembeni na yo akomi mobola mpe azali lisusu te na makoki ya komisunga ; okosunga ye, azala mopaya to moleki nzela ; mpo ete azala malamu pembeni na yo. <verse eid="LEV 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 25:36"/>Okoki te kozwa mileki na maboko na ye ; kasi banga Nzambe na yo, mpo ete mwana mboka na yo akoka kozala malamu pembeni na yo. <verse eid="LEV 25:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 25:37"/>Soki odefisi ye mbongo, okosenga mileki te na oyo odefisi ye ; mpe soki odefisi ye bilei, okosenga te koleka oyo opesi. <verse eid="LEV 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 25:38"/>Ngai nazali Yawe, Nzambe na yo, oyo abimisaki yo na Ejipito ; mpo na kopesa yo mokili ya Kanana, mpe na kozala Nzambe na yo.<verse eid="LEV 25:38"/></para>
  <para style="s1">Mobeko na tina na basali mpe bawumbu</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 25:39"/>Soki ndeko na yo, mwana mboka, akomi mobola mpe amiteki epai na yo, kopesa ye te misala na makasi lokola mowumbu. <verse eid="LEV 25:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 25:40"/>Okozwa ye lokola moto na yo ya mosala to lokola moleki nzela oyo azali kati na bino ; akosalela yo kino na mobu ya kosepela kokangolama ; <verse eid="LEV 25:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 25:41"/>mpe na sima, akozwa bonsomi elongo na bana na ye, akozonga na etuka na ye mpe akozongela mabele ya batata na ye. <verse eid="LEV 25:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 25:42"/>Pamba te, bana ya Isalaele bazali bawumbu na Ngai, oyo nabimisaki na Ejipito ; bakoki te koteka bango lokola bawumbu. <verse eid="LEV 25:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 25:43"/>Kokonza bango te na makasi, kasi banga Nzambe na yo.<verse eid="LEV 25:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 25:44"/>Okozwa bawumbu na yo ya mibali mpe basi bawumbu na yo kati na bikolo oyo ezingeli yo ; okosomba bango kaka na bikolo yango. <verse eid="LEV 25:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 25:45"/>Okoki mpe kosomba bapaya oyo bazali kovanda kati na mokili na yo, mpe bato ya bituka na bango, oyo babotami kati na mokili na yo ; boye bakokoma bawumbu na yo. <verse eid="LEV 25:45"/><verse number="46" style="v" sid="LEV 25:46"/>Okoki kotika bango epai ya bana na yo lokola libula mpo ete sima na yo bakoma bawumbu na bango mpo na libela ; kasi kokonza te na makasi bandeko na yo, bana ya Isalaele.<verse eid="LEV 25:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 25:47"/>Soki mopaya to moleki nzela moko kati na mokili na yo akomi na bozwi mpe moko kati na bandeko na yo, mwana mboka, akomi mobola ; bongo amiteki epai ya mopaya to moleki nzela yango to epai ya moto moko ya libota na ye ; <verse eid="LEV 25:47"/><verse number="48" style="v" sid="LEV 25:48"/>ndeko na yo, mwana mboka, akoki kosikolama sima na ye komiteka : moto moko kati na bandeko na ye akoki kosikola ye. <verse eid="LEV 25:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 25:49"/>Soki ndeko azali te mpo na kosikola ye, tata kulutu to tata leki na ye to bana mibali ya tata kulutu to ya tata leki na ye to ndeko na ye mosusu ya libota ya botata akoki kosikola ye. Nzokande soki akomi na makoki, akoki mpe komisikola ye moko. <verse eid="LEV 25:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 25:50"/>Boye, ye elongo na moto oyo asombaki ye, bakotanga mibu oyo eleki wuta na mobu oyo amitekaki kino na mobu ya kosepela kokangolama ; bakokata motuya ya lisiko na ye kolanda motango ya mibu ndenge ezali lifuti ya moto ya mosala. <verse eid="LEV 25:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 25:51"/>Soki etikali mibu ebele, asengeli kofuta mpo na kosikolama na ye, mbongo kolanda talo oyo basombaki ye. <verse eid="LEV 25:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 25:52"/>Soki etikalaki mibu moke kino na mobu ya kosepela kokangolama, akotanga mibu yango mpe akofuta mpo na lisiko na ye kolanda motango ya mibu oyo etikali. <verse eid="LEV 25:52"/><verse number="53" style="v" sid="LEV 25:53"/>Na mibu nyonso oyo akosala epai ya mosombi na ye, bakozwa ye lokola moto ya mosala ; okotika te ete mosombi na ye akonza ye na makasi. <verse eid="LEV 25:53"/><verse number="54" style="v" sid="LEV 25:54"/>Ata soki asikolami te na moko kati na banzela oyo, ye elongo na bana na ye basengeli kozwa bonsomi na mobu ya kosepela kokangolama. <verse eid="LEV 25:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 25:55"/>Pamba te, bana ya Isalaele bazali bawumbu na Ngai, oyo nabimisaki na Ejipito. Nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 25:55"/></para>
  <chapter eid="LEV 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="LEV 26"/>
  <para style="ms1">Bambano ya boyokani</para>
  <para style="s1">Lifuti mpo na botosi : mapamboli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 26:1"/>Bokosalaka te banzambe ya bikeko to kotelemisa ekeko to likonzi ya bule mpe bokotiaka te kati na mokili na bino ata libanga moko oyo batia bililingi mpo ete bofukamela yango ; pamba te nazali Yawe, Nzambe na bino.<verse eid="LEV 26:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 26:2"/>Bokobatelaka mikolo na Ngai ya Saba mpe bokotosaka Esika na Ngai ya bule. Nazali Yawe.<verse eid="LEV 26:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 26:3"/>Soki botosi mibeko na Ngai, soki botosi mitindo na Ngai mpe bosaleli yango, <verse eid="LEV 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 26:4"/>nakonokisela bino mvula na tango na yango ; mabele mpe banzete ya zamba ekobota bambuma na yango. <verse eid="LEV 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 26:5"/>Mosala ya kobeta ble ekowumela kino na tango ya kobuka, mpe tango ya kobuka ekowumela kino na tango ya kolona ; bokolia na kotonda mpe bokovanda na kimia kati na mokili na bino. <verse eid="LEV 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 26:6"/>Nakotia kimia kati na mokili, bokolala pongi, mpe moto moko te akotungisa bino ; nakolongola banyama oyo ebomaka kati na mokili mpe bitumba ekozala lisusu te kati na mokili na bino. <verse eid="LEV 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 26:7"/>Bokobengana banguna liboso na bino mpe bakokufa na mopanga liboso na bino. <verse eid="LEV 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 26:8"/>Bato mitano kati na bino bakolanda bato nkama moko, bato nkama moko kati na bino bakolanda bato nkoto zomi ; mpe banguna na bino bakokufa liboso na bino na mopanga. <verse eid="LEV 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 26:9"/>Nakosalela bino ngolu, nakopesa bino mabota nakokomisa bino ebele mpe nakobatela boyokani na Ngai elongo na bino. <verse eid="LEV 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 26:10"/>Bambuma ya bilanga na bino ekozala penza ebele mpe ekosala ete bokolia tango molayi bambuma oyo bokozala na yango kati na bibombelo ; kino bokokaba mosusu mpo ete bokotisa bambuma ya sika. <verse eid="LEV 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 26:11"/>Nakotia Ndako na Ngai kati na bino mpe nakotombokela bino te. <verse eid="LEV 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 26:12"/>Nakotambola kati na bino mpo ete nazala Nzambe na bino mpe bino bozala bato na Ngai. <verse eid="LEV 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 26:13"/>Nazali Yawe, Nzambe na bino, oyo abimisaki bino na Ejipito mpo ete bozala lisusu bawumbu kuna te ; nakataki basinga ya bikangiseli na bino mpe nabimisaki bino lokola balongi.<verse eid="LEV 26:13"/></para>
  <para style="s1">Etumbu mpo na kozanga botosi : bilakeli mabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 26:14"/>Soki boboyi kotosa mpe kosalela mibeko wana nyonso, <verse eid="LEV 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 26:15"/>soki bobwaki bikateli na Ngai, mpe soki molimo na bino etombokeli malako na Ngai kino koboya kosalela mibeko na Ngai nyonso mpe kokata boyokani na Ngai, <verse eid="LEV 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 26:16"/>tala ndenge nakosala bino : nakokotisa kati na bino mobulu, libebi, bokono oyo ekoboma bino miso mpe ekobebisa bomoi na bino ; bokolona milona na bino na pamba mpe banguna na bino bakolia yango. <verse eid="LEV 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 26:17"/>Nakotombokela bino, mpe bokokweya liboso ya banguna na bino ; ba-oyo bayinaka bino bakokonza bino mpe bokokima ata soki moto moko te azali kolanda bino.<verse eid="LEV 26:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 26:18"/>Soki atako bongo boyoki kaka te, nakopesa bino bitumbu mbala sambo mpo na masumu na bino. <verse eid="LEV 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 26:19"/>Nakosilisa makasi na bino, nakokomisa lola makasi lokola ebende mpo na bino, mpe mabele na bino lokola bronze. <verse eid="LEV 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 26:20"/>Makasi na bino ekosila na pamba, mpo ete mabele na bino ekobota te mpe banzete ekobota te bambuma na yango.<verse eid="LEV 26:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 26:21"/>Soki botelemeli Ngai mpe boboyi koyoka Ngai, nakopesa bino bitumbu mbala sambo mpo na masumu na bino. <verse eid="LEV 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 26:22"/>Nakotinda kati na mokili na bino banyama ya zamba oyo ekoboma bana na bino, ekolia bibwele na bino mpe ekosilisa koboma bino kino banzela na bino ezanga bato.<verse eid="LEV 26:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 26:23"/>Soki bitumbu yango ekoki kaka te mpo na kozongisa bino na nzela, nzokande bokobi kaka koboya kotosa Ngai, <verse eid="LEV 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 26:24"/>Ngai mpe nakotelemela bino mpe nakopesa bino bitumbu mbala sambo mpo na masumu na bino. <verse eid="LEV 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 26:25"/>Nakopesa nzela na mopanga mpo ete eboma bino mpo na kozongisa mabe na mabe likolo ya boyokani oyo bino bobebisi. Tango bokosangana kati na bingumba na bino, nakotindela bino bokono oyo ebomaka, mpe nakokaba bino na maboko ya monguna. <verse eid="LEV 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 26:26"/>Tango nakopimela bino bilei, basi zomi bakotumba mapa na fulu moko mpe bakobanda kopesa bino mapa yango na kilo : bokolia kasi bokotonda te.<verse eid="LEV 26:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 26:27"/>Soki, atako bongo, boyoki kaka te mpe bokobi kaka kotelemela Ngai, <verse eid="LEV 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 26:28"/>Ngai mpe nakotelemela bino lisusu na kanda makasi mpe nakopesa bino bitumbu mbala sambo mpo na masumu na bino. <verse eid="LEV 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 26:29"/>Bokolia bana na bino ya mibali mpe ya basi. <verse eid="LEV 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 26:30"/>Nakokweyisa bisambelo na bino ya likolo ya bangomba, nakokweyisa bitumbelo na bino ya malasi, nakotia bibembe na bino likolo ya bibembe ya banzambe na bino ya bikeko mpe nakotombokela bino. <verse eid="LEV 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 26:31"/>Nakokomisa bingumba na bino bisobe, nakobebisa bisika na bino ya bule mpe nakosepela te lisusu na solo kitoko ya malasi na bino. <verse eid="LEV 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 26:32"/>Ngai moko nakokotisa mobulu kati na mokili, mpe ezala banguna na bino oyo bakoya kovanda kati na yango bakokamwa. <verse eid="LEV 26:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 26:33"/>Nakopanza bino kati na bikolo ya bapaya mpe nakobengana bino na mopanga ; mokili na bino ekozanga bato mpe bingumba na bino ekokawuka.<verse eid="LEV 26:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 26:34"/>Boye, mokili na bino ekosepela Saba na yango mibu nyonso oyo ekozanga bato mpe oyo bokokima epai ya banguna na bino ; ekozwa bopemi mpe ekosepela Saba na yango. <verse eid="LEV 26:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 26:35"/>Na tango nyonso oyo ekozanga bato, ekozwa bopemi oyo ezalaki na yango na tango ya Saba na bino tango bozalaki kovanda kati na yango.<verse eid="LEV 26:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 26:36"/>Bongo na mikili ya banguna na bino, bato oyo bakotikala na bomoi kati na bino, nakolembisa bango nzoto : bakokima ata makelele ya lokasa oyo mopepe eningisi, bakokima lokola nde bazali kokima liboso ya mopanga mpe bakobambana na mabele ata soki moto moko te azali kolanda bango. <verse eid="LEV 26:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 26:37"/>Bakokweya moko likolo ya moninga lokola nde bazali kokima mopanga ata soki moto moko te azali kolanda bango. Bokolonga te liboso ya banguna na bino. <verse eid="LEV 26:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 26:38"/>Bokokufa kati na bikolo ya bapaya mpe mokili ya banguna na bino ekolia bino. <verse eid="LEV 26:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 26:39"/>Kati na mikili ya banguna na bino, bato oyo bakotikala na bomoi kati na bino bakokufa kuna mpo na masumu na bango moko mpe mpo na masumu ya batata na bango.<verse eid="LEV 26:39"/></para>
  <para style="s1">Nzambe akokanisa boyokani na Ye</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 26:40"/>Nzokande, soki bakotubela masumu na bango mpe masumu ya batata na bango, misala na bango ya mabe mpe botomboki na bango liboso na Ngai, <verse eid="LEV 26:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 26:41"/>oyo mpo na yango, Ngai natelemelaki bango mpe namemaki bango na mokili ya banguna na bango, wana mitema na bango oyo ekatama ngenga te ekomikitisa mpe bakozwa lifuti ya mabunga na bango, <verse eid="LEV 26:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 26:42"/>nakokanisa boyokani na Ngai, oyo nasalaki elongo na Jakobi, na Izaki mpe na Abrayami ; mpe nakokanisa mokili. <verse eid="LEV 26:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 26:43"/>Boye, wana bakotika mokili mpe wana mokili yango ekosepela Saba na yango, na mikolo nyonso oyo yango ekozala ezanga bato, na tango yango, bakozwa lifuti ya mabe na bango mpo ete batosaki mibeko na Ngai te mpe batombokelaki bikateli na Ngai. <verse eid="LEV 26:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 26:44"/>Nzokande, ezala tango bakozala kati na mokili ya banguna na bango, nakosundola bango te, nakotombokela bango te kino kobebisa bango mpe kokata boyokani na Ngai elongo na bango ; pamba te Ngai nazali Yawe, Nzambe na bango. <verse eid="LEV 26:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 26:45"/>Nakokanisa boyokani oyo nasalaki elongo na batata na bango, oyo Ngai nabimisaki na Ejipito, na miso ya bikolo mosusu, mpo ete nazala Nzambe na bango. Nazali Yawe. › »<verse eid="LEV 26:45"/></para>
  <para style="s1">Maloba mpo na sukisa</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 26:46"/>Oyo nde bikateli, mitindo mpe mibeko oyo Yawe atiaki kati ya Ye mpe bana ya Isalaele, na ngomba Sinai, na nzela ya Moyize.<verse eid="LEV 26:46"/></para>
  <chapter eid="LEV 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="LEV 27"/>
  <para style="s1">Bato mpe biloko ya Yawe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 27:1"/>Yawe alobaki na Moyize : <verse eid="LEV 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 27:2"/>« Yebisa bana ya Isalaele mpe loba na bango : ‹ Soki moko kati na bino alapi ndayi ya kopesa moto lokola likabo epai na Yawe, asengeli kopesa motuya oyo ekokani na lolenge ya moto na moto. <verse eid="LEV 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 27:3"/>Tala motuya ya kopesa kolanda ndenge batangaka mbongo ya bibende kati na Mongombo : mpo na moto oyo mibu na ye ya mbotama ezali kati na mibu tuku mibale mpe tuku motoba, bagrame nkama motoba ya palata mpo na mobali ; <verse eid="LEV 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 27:4"/>bagrame nkama misato na tuku motoba ya palata mpo na mwasi ; <verse eid="LEV 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 27:5"/>mpo na moto oyo mibu na ye ya mbotama ezali kati na mibu mitano mpe tuku mibale, bagrame nkama mibale na tuku minei ya palata mpo na mobali, mpe bagrame nkama moko na tuku mibale ya palata mpo na mwasi ; <verse eid="LEV 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 27:6"/>mpo na moto oyo mikolo ya mbotama na ye ya mbotama ezali kati na sanza moko mpe mibu mitano, bagrame tuku motoba ya palata mpo na mobali, mpe bagrame tuku misato na motoba ya palata mpo na mwasi ; <verse eid="LEV 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 27:7"/>mpo na moto oyo mibu na ye ya mbotama ezali kobanda na tuku motoba mpe komata, bagrame nkama moko na tuku mwambe ya palata mpo na mobali, mpe bagrame nkama moko na tuku mibale ya palata mpo na mwasi.<verse eid="LEV 27:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 27:8"/>Soki moto oyo alapi ndayi azali mobola to azali na makoki te ya kopesa motuya oyo ekatama, akomema epai ya Nganga-Nzambe moto oyo ye alapelaki ndayi ya kopesa lokola likabo. Boye Nganga-Nzambe akokata motuya ya kopesa kolanda makoki ya moto oyo alapi ndayi.<verse eid="LEV 27:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 27:9"/>Soki moko kati na bino alapi ndayi ya kopesa lokola likabo epai na Yawe nyama oyo esengeli, nyama yango ekokoma bule ; <verse eid="LEV 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 27:10"/>asengeli te kobongola to kopesa nyama mosusu na esika ya nyama ya liboso, noki te banyama nyonso mibale ekokoma bule.<verse eid="LEV 27:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 27:11"/>Soki nyama oyo alapelaki ndayi ezali mbindo, nyama oyo esengeli te kopesama lokola likabo epai na Yawe, bakomema nyama yango liboso ya Nganga-Nzambe <verse eid="LEV 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 27:12"/>oyo akotala soki nyama yango ezali malamu to mabe. Motuya nyonso oyo Nganga-nzambe akokata, ekotikala bongo. <verse eid="LEV 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 27:13"/>Soki mokolo nyama alingi kosikola yango, asengeli kobakisa eteni moko kati na biteni mitano ya motuya na yango.<verse eid="LEV 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 27:14"/>Soki moto abulisi ndako na ye lokola eloko oyo ebulisami mpo na Yawe, Nganga-Nzambe akokata motuya na yango kolanda ndenge ndako yango ezali malamu to mabe. Motuya nyonso oyo Nganga-Nzambe akokata, ekotikala bongo. <verse eid="LEV 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 27:15"/>Soki moto oyo abulisi ndako na ye lokola likabo epai na Yawe alingi kosikola yango, asengeli kobakisa eteni moko kati na biteni mitano ya motuya na yango ; mpe ndako yango ekokoma lisusu ya ye.<verse eid="LEV 27:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 27:16"/>Soki moto abulisi mpo na Yawe eteni ya mabele kati na mabele na ye, bakokata motuya ya eteni ya mabele yango kolanda milona oyo bakoki kolona kuna : bagrame nkama motoba ya palata mpo na bakilo nkama minei ya bambuma ya orje. <verse eid="LEV 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 27:17"/>Soki abulisi elanga na ye, na mobu ya kosepela kokangolama, motuya oyo bakata ekotikala bongo. <verse eid="LEV 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 27:18"/>Kasi soki abulisi elanga na ye epai na Yawe sima na mobu ya kosepela kokangolama, Nganga-Nzambe akokata motuya na yango kolanda motango ya mibu oyo etikali kino na mobu oyo ekolanda, mobu ya kosepela kokangolama. Boye bakokitisa motuya oyo ekatama.<verse eid="LEV 27:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 27:19"/>Soki moto oyo abulisi elanga alingi kosikola yango, akobakisa eteni moko kati na biteni mitano ya motuya oyo ekatama ; boye elanga yango ekokoma lisusu ya ye. <verse eid="LEV 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 27:20"/>Kasi soki asikoli yango te, bongo bateki yango epai ya moto mosusu, akoki lisusu kosikola yango te. <verse eid="LEV 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 27:21"/>Soki elanga esikolami na mobu ya kosepela kokangolama, ekokoma bule lokola elanga oyo babulisi mpo na Yawe : ekozala mabele ya Banganga-Nzambe. <verse eid="LEV 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 27:22"/>Soki moto abulisi epai na Yawe elanga oyo asombaki, nzokande ezali mabele ya libota na bango te, <verse eid="LEV 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 27:23"/>Nganga-Nzambe akokata motuya na yango kolanda mibu oyo etikali kino na mobu ya kosepela kokangolama ; kaka na mokolo oyo Nganga-Nzambe akokata motuya na yango nde moto yango akopesa motuya na yango lokola eloko ya bule epai na Yawe. <verse eid="LEV 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 27:24"/>Na mobu ya kosepela kokangolama, elanga yango ekozonga na maboko ya moto oyo atekaki yango : mokolo mabele. <verse eid="LEV 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 27:25"/>Mituya nyonso ekokatama ndenge batangaka mbongo ya bibende kati na Mongombo. Mbongo moko ya ebende esengeli kozala na bagrame zomi na mibale.<verse eid="LEV 27:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 27:26"/>Moto moko te akoki kobulisa mwana liboso ya nyama na ye, pamba te mwana ya liboso ezali ya Yawe ; ezala ya ngombe, ya meme to ya ntaba. <verse eid="LEV 27:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 27:27"/>Soki ezali mwana liboso ya nyama moko ya mbindo, mokolo nyama yango akoki kosikola yango na kobakisa eteni moko kati na biteni mitano ya motuya na yango ; kasi soki asikoli yango te, bakoteka yango na motuya oyo ekatama.<verse eid="LEV 27:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 27:28"/>Nyonso oyo moto akopesa epai na Yawe lokola likabo ekoki kotekama te to kosikolama ; ezala moto, nyama to mabele, pamba te nyonso oyo epesami epai na Yawe ezali bule mpo na Yawe. <verse eid="LEV 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 27:29"/>Moto moko te oyo abongisami mpo na kobebisama akoki kosikolama, basengeli koboma ye.<verse eid="LEV 27:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 27:30"/>Eteni nyonso ya zomi ya biloko nyonso oyo ekowuta na mabele, ezala bambuma ya bilanga to bambuma ya banzete, ezali ya Yawe : ezali bule mpo na Yawe. <verse eid="LEV 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 27:31"/>Soki moto alingi kosikola eteni na ye ya zomi, asengeli kobakisa eteni moko kati na biteni mitano ya motuya na yango.<verse eid="LEV 27:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 27:32"/>Eteni nyonso ya zomi ; ezala ya ngombe, ya meme to ya ntaba, elingi koloba nyama nyonso ya zomi oyo ekoleka na se ya lingenda ya mobateli bibwele, ekozala bule mpo na Yawe ; <verse eid="LEV 27:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 27:33"/>ezala ya malamu to ya mabe, akoki te kopona nyama mosusu na esika ya nyama oyo ya zomi. Soki atie nyama moko na esika ya nyama mosusu, nyonso mibale ekokoma bule mpo na Yawe ; mpe ekoki kosikolama te. › »<verse eid="LEV 27:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 27:34"/>Oyo nde mitindo oyo Yawe apesaki Moyize, na ngomba Sinai, mpo na bana ya Isalaele.<verse eid="LEV 27:34"/></para>
  <chapter eid="LEV 27"/>
</usx>
