<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1CO" style="id">- Ndebele Contemporary Bible (IBhayibhili Elingcwele LesiNdebele)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2006, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 AbaseKhorinte</para>
  <para style="toc1">Incwadi KaPhawuli Yakuqala KwabaseKhorinte</para>
  <para style="toc2">1 AbaseKhorinte</para>
  <para style="toc3">1Kor</para>
  <para style="mt2">Incwadi KaPhawuli Yakuqala</para>
  <para style="mt1">KwabaseKhorinte</para>
  <para style="imt">Isingeniso</para>
  <para style="imt1">Isingeniso</para>
  <para style="im">Incwadi yeMisebenzi ichaza indlela uPhawuli afikisa ngayo indaba zobukhosi bukaJesu Khristu eMasedoniya (enyakatho yeGrisi) kodwa wacina ebalekela e-Akhayiya (ezansi yeGrisi) ukuze aziphephise. Wethekelela edolobheni laseKhorinte elinothileyo njalo eliyinziki ephucukileyo yokuthengiselana. Abantu abanengi baphenduka baba ngamakholwa, ngakho wahlala khona okomnyaka olengxenye ebafundisa.</para>
  <para style="ip">Emva kokusuka kwakhe, abaseKhorinte bambhalela incwadi (encwadini esingaselayo) elemibuzo emqoka. AbaseKhorinte basebethethe umkhuba wamaGrikhi wokuthi izinto ezibambekayo zimbi ngakho babefuna ukukhulula umoya womuntu emzimbeni. Lokhu kwaphazamisa indlela ababebona ngayo izinto ezifana lokuthathana, ukuphatheka emikhosini yokudla kwezithombe kanye lasekuvukeni kwabafileyo kukaJesu. Encwadini eyaziwa ngokuthi KwabaseKhorinte Bakuqala, uPhawuli ukhuluma ngazozonke lezizinto kanye lemibuzo ephathelane lokukhonza.</para>
  <para style="ip">UPhawuli ubhala ukuthi <char style="qt">umhlaba lo ngobuyiwo khathesi uzakwedlula,</char> kodwa abaseKhorinte bangazinikela <char style="qt">ngokupheleleyo emsebenzini kaNkulunkulu</char> njengoba <char style="qt">imisebenzi yabo kuNkulunkulu ingesiyeze.</char> Ukuza kodaba lokuvuka kwabafileyo, lomhlaba omutsha ozabuya lakho kuzaveza ukuqakatheka kwemizamo yabo yamanje. Umbono kaPhawuli obambekayo wokuthi singema siqine njani ukuze sithole impilo entsha embusweni kaNkulunkulu ngesikhathi sendaba zebhayibhili usipha umbono ozikileyo siphakathi kwemilandu yethu lamuhla.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 1:1"/>UPhawuli, obizelwe ukuba ngumpostoli kaJesu Khristu ngentando kaNkulunkulu, kanye lomzalwane wethu uSosithene.<verse eid="1CO 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 1:2"/>Ebandleni likaNkulunkulu eKhorinte, kulabo abangcweliswe kuJesu Khristu babizelwa ukuba ngabangcwele bakhe kanye labo bonke abasezindaweni zonke abakhuleka ebizweni leNkosi yethu uJesu Khristu, iNkosi yabo leyethu:<verse eid="1CO 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 1:3"/>Umusa lokuthula okuvela kuNkulunkulu uBaba leNkosini uJesu Khristu kakube kini.<verse eid="1CO 1:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Ukubonga</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 1:4"/>Ngihlezi ngimbonga kokuphela uNkulunkulu wami ngani, ngenxa yomusa wakhe eliwuphiweyo kuJesu Khristu. <verse eid="1CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 1:5"/>Ngoba kuye linothiswe ngezindlela zonke, ekukhulumeni kwenu konke lasekwazini konke, <verse eid="1CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 1:6"/>ngoba ubufakazi bethu ngoKhristu baqiniswa kini. <verse eid="1CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 1:7"/>Ngakho kalisileli lakusiphi isipho somoya lapho lilindele ngokutshiseka ukuba iNkosi yethu uJesu Khristu ibonakaliswe. <verse eid="1CO 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 1:8"/>Izaligcina liqinile kuze kube sekupheleni ukuze lingabi lasici ngosuku lweNkosi yethu uJesu Khristu. <verse eid="1CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 1:9"/>UNkulunkulu olibizele ekuhlanganyeleni leNdodana yakhe uJesu Khristu iNkosi yethu, uthembekile.<verse eid="1CO 1:9"/></para>
  <para style="s1">Ukudabukana Ebandleni Ngenxa Yabathungameli</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 1:10"/>Ngiyalincenga bazalwane, ngebizo leNkosi yethu uJesu Khristu, ukuba lonke livumelane ukuze kungabi lokwehlukana phakathi kwenu kanye lokuthi libe ngabamanyeneyo engqondweni lasemcabangweni. <verse eid="1CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 1:11"/>Bazalwane bami, abanye abendlu yakoKlowe bangitshele ukuthi kulezingxabano phakathi kwenu. <verse eid="1CO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 1:12"/>Engikutshoyo yilokhu: Omunye wenu uthi, “Mina ngilandela uPhawuli”; omunye uthi, “Mina ngilandela u-Apholo”; omunye uthi, “Mina ngilandela uKhefasi”; omunye laye uthi, “Mina ngilandela uKhristu.”<verse eid="1CO 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 1:13"/>Kambe uKhristu wehlukene na? UPhawuli wake wabethelwa ngenxa yenu na? Labhaphathizwa ngebizo likaPhawuli na? <verse eid="1CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 1:14"/>Ngibonga uNkulunkulu ngokuthi kangibhaphathizanga lamunye wenu ngaphandle kukaKhrispasi loGayiyasi, <verse eid="1CO 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 1:15"/>ngakho kakho ongathi labhaphathizwa ngebizo lami. <verse eid="1CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 1:16"/>(Yebo ngabhaphathiza abendlu KaStefane, ngaphandle kwalokho angikhumbuli ngibhaphathiza omunye.) <verse eid="1CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 1:17"/>Ngoba uKhristu kangithumanga ukuba ngibhaphathize kodwa ukuba ngitshumayele ivangeli, hatshi ngamazwi enhlakanipho yabantu, funa isiphambano silahlekelwe ngamandla aso.<verse eid="1CO 1:17"/></para>
  <para style="s1">UKhristu Owabethelwayo UyiNhlakanipho LaMandla KaNkulunkulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 1:18"/>Ngoba ilizwi lesiphambano liyibuthutha kulabo ababhubhayo, kodwa kithi abasindisiweyo lingamandla kaNkulunkulu. <verse eid="1CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 1:19"/>Ngoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 1:19">“Ngizachitha inhlakanipho yabahlakaniphileyo;</para>
  <para style="q2" vid="1CO 1:19">ukwazi kwezazi ngizakunqunda.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 29.14</char></note><verse eid="1CO 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 1:20"/>Ungaphi umuntu ohlakaniphileyo na? Singaphi isifundiswa somthetho na? Singaphi isazi salesisikhathi na? UNkulunkulu kenzanga ukuhlakanipha kwasemhlabeni kwaba yibuthutha na? <verse eid="1CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 1:21"/>Ngoba ekuhlakanipheni kukaNkulunkulu, umhlaba ngokuhlakanipha kwawo kawumazanga, uNkulunkulu wathokoza ngobuthutha balokho okwatshunyayelwayo ukuze kusindise abakholwayo <verse eid="1CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 1:22"/>AmaJuda afuna izibonakaliso lezimangaliso lamaGrikhi adinga ukuhlakanipha, <verse eid="1CO 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 1:23"/>kodwa thina sitshumayela uKhristu owabethelwayo: isikhubekiso kumaJuda lobuthutha kwabeZizwe, <verse eid="1CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 1:24"/>kodwa kulabo ababizwe nguNkulunkulu, amaJuda lamaGrikhi, uKhristu ungamandla lokuhlakanipha kukaNkulunkulu. <verse eid="1CO 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 1:25"/>Ngoba ubuthutha bukaNkulunkulu buhlakaniphile kulokuhlakanipha komuntu, lobuthakathaka bukaNkulunkulu bulamandla kulamandla omuntu.<verse eid="1CO 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 1:26"/>Bazalwane, khumbulani ngalokho elaliyikho ekubizweni kwenu. Kababanengi phakathi kwenu ababehlakaniphile ngesilinganiso sabantu; kababanengi ababelamandla; kababanengi ababezalwa yizikhulu. <verse eid="1CO 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 1:27"/>Kodwa uNkulunkulu wakhetha izinto zasemhlabeni eziyizithutha ukuba ayangise izihlakaniphi; uNkulunkulu wakhetha izinto zasemhlabeni ezibuthakathaka ukuba ayangise abalamandla. <verse eid="1CO 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 1:28"/>Wakhetha izinto zalo umhlaba eziphansi lezinto ezeyisekayo kanye lezinto ezingekho ukuba achithe okukhona, <verse eid="1CO 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 1:29"/>ukuze kungabi lamuntu ozazincoma phambi kwakhe. <verse eid="1CO 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 1:30"/>Ngenxa yakhe lina likuKhristu uJesu, yena osebe yikuhlakanipha okuvela kuNkulunkulu esenzela thina, okuyikulunga kwethu, ubungcwele lokusindiswa. <verse eid="1CO 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 1:31"/>Ngakho-ke, njengoba kulotshiwe ukuthi: “Lowo ozincomayo kazincome eNkosini.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.31 </char><char style="ft" closed="false">UJeremiya 9.24</char></note><verse eid="1CO 1:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1CO 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 2:1"/>Ekufikeni kwami kini bazalwane, kangifikanga lobugabazi bokukhuluma kumbe ukuhlakanipha okukhulu lapho ngitshumayela kini ubufakazi ngoNkulunkulu. <verse eid="1CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 2:2"/>Ngoba ngazimisela ukungazi lutho ngiseselani ngaphandle kukaJesu Khristu yena owabethelwayo. <verse eid="1CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 2:3"/>Ngafika kini ngibuthakathaka, ngisesaba njalo ngithuthumela kakhulu. <verse eid="1CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 2:4"/>Ilizwi lami lentshumayelo yami akubanga ngamazwi okuhlakanipha lahugayo, kodwa kubonakalisa amandla kaMoya, <verse eid="1CO 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 2:5"/>ukuze ukukholwa kwenu kungeyami ekuhlakanipheni kwabantu, kodwa emandleni kaNkulunkulu.<verse eid="1CO 2:5"/></para>
  <para style="s1">Ukuhlakanipha Okuvela KuMoya</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 2:6"/>Kodwa siyalikhuluma ilizwi lokuhlakanipha kulabo asebekhulile, belo kungasikho kuhlakanipha kwalesisikhathi loba okwababusi balesisikhathi, asebezakuba yize. <verse eid="1CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 2:7"/>Hatshi, sikhuluma ngokuhlakanipha kukaNkulunkulu okufihlakeleyo, ukuhlakanipha obekukade uNkulunkulu akumisela inkazimulo yethu isikhathi singakaqalisi. <verse eid="1CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 2:8"/>Kakho kubabusi balesisikhathi owakuzwisisayo ngoba aluba kwakube njalo, babengasoze bayibethele iNkosi yenkazimulo. <verse eid="1CO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 2:9"/>Kodwa kunjengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">“Akulalihlo eselibonile,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">akulandlebe esizwile;</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">njalo akulangqondo yomuntu esicabangile</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">ngalokho uNkulunkulu akulungisele labo abamthandayo,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 64.4</char></note><verse eid="1CO 2:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 2:10"/>kodwa uNkulunkulu ukuvezile kithi ngoMoya.</para>
  <para style="p" vid="1CO 2:10">UMoya uyazihlolisisa izinto zonke, kanye lezinto ezizikileyo zikaNkulunkulu. <verse eid="1CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 2:11"/>Kambe ngubani phakathi kwabantu oyaziyo imicabango yomuntu ngaphandle komoya walowomuntu ongaphakathi kwakhe na? Ngokufanayo, kakho oyaziyo imicabango kaNkulunkulu ngaphandle kukaMoya kaNkulunkulu. <verse eid="1CO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 2:12"/>Kasamukelanga umoya wasemhlabeni, kodwa uMoya ovela kuNkulunkulu ukuze siqedisise ngalokho uNkulunkulu asiphe khona ngesihle. <verse eid="1CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 2:13"/>Lokhu yikho esikukhulumayo, hatshi ngamazwi esawafundiswa yikuhlakanipha kwabantu kodwa ngamazwi esawafundiswa nguMoya. <verse eid="1CO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 2:14"/>Umuntu ongelaMoya kazamukeli izinto ezivela kuMoya kaNkulunkulu ngoba kuye ziyibuthutha njalo angeke aziqedisise ngoba zibonakaliswa ngomoya. <verse eid="1CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 2:15"/>Umuntu womoya uyazahlulela izinto zonke kodwa yena ngokwakhe akukho muntu ongamahlulela, <verse eid="1CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 2:16"/>ngoba,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:16">“Ngubani owake wayazi ingqondo yeNkosi</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:16">ukuba ayeluleke na?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 40.13</char></note></para>
  <para style="m" vid="1CO 2:16">Kodwa thina silengqondo kaKhristu.<verse eid="1CO 2:16"/></para>
  <chapter eid="1CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1CO 3"/>
  <para style="s1">Ibandla Labathungameli Balo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 3:1"/>Bazalwane, ngangingeke ngikhulume lani njengabaphila ngomoya, kodwa njengabomhlaba, insane nje kuKhristu. <verse eid="1CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 3:2"/>Ngalinika uchago, hatshi ukudla okuqinileyo, ngoba lalingakakulungeli. Impela lilokhu lingakakulungeli. <verse eid="1CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 3:3"/>Lilokhu lingabomhlaba. Kalokho njengoba kulomona lokuxabana phakathi kwenu, kambe kalisibo bomhlaba na? Kalenzi njengabantu nje na? <verse eid="1CO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 3:4"/>Ngoba nxa omunye esithi, “Mina ngilandela uPhawuli,” omunye laye athi, “Mina ngilandela u-Apholo,” kambe kalisibantu nje na?<verse eid="1CO 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 3:5"/>Kanti u-Apholo uvele uyini na? LoPhawuli uyini na? Bazinceku nje kuphela lina elakholwa ngazo, njengoba iNkosi imisele omunye lomunye umsebenzi wakhe. <verse eid="1CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 3:6"/>Mina ngahlanyela inhlanyelo, u-Apholo wayithelela, kodwa nguNkulunkulu owayikhulisayo. <verse eid="1CO 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 3:7"/>Ngakho lowo ohlanyelayo, loba othelelayo, akasilutho, kodwa nguNkulunkulu kuphela owenza izinto zikhule. <verse eid="1CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 3:8"/>Umuntu ohlanyelayo lomuntu othelelayo banhlosonye, njalo lowo lalowo uzanikwa umvuzo wakhe njengokusebenza kwakhe. <verse eid="1CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 3:9"/>Ngoba thina siyizisebenzi emsebenzini kaNkulunkulu; lina liyinsimu kaNkulunkulu, isakhiwo sikaNkulunkulu.<verse eid="1CO 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 3:10"/>Ngomusa uNkulunkulu angipha wona, ngabeka isisekelo njengengcitshi yomakhi, njalo abanye bakha phezu kwaso. Kodwa omunye lomunye kumele ananzelele ukuthi wakha njani. <verse eid="1CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 3:11"/>Ngoba kakho ongabeka esinye isisekelo ngaphandle kwaleso esivele sesibekiwe, esinguJesu Khristu. <verse eid="1CO 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 3:12"/>Nxa umuntu esakhela phezu kwalesisisekelo ngegolide, ngesiliva, ngamatshe adulayo, ngezigodo, ngotshani loba ngamahlanga, <verse eid="1CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 3:13"/>umsebenzi wakhe uzabonakaliswa unjalo, ngoba usuku luzawubeka ekukhanyeni. Uzavezwa obala ngomlilo, njalo umlilo uzahlola umsebenzi womuntu ngamunye ukuthi unjani. <verse eid="1CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 3:14"/>Nxa lokho okwakhiweyo kuzasala kukhona, umakhi uzakwamukela umvuzo wakhe. <verse eid="1CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 3:15"/>Kodwa nxa kusitsha kuphele du, umakhi uzalahlekelwa kodwa yena ngokwakhe uzaphepha, loba nje kunjengomuntu ophunyuka edabula phakathi kwamalangabi.<verse eid="1CO 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1CO 3:16"/>Kanti kalazi yini ukuthi lina ngokwenu lilithempeli likaNkulunkulu kanye lokuthi uMoya kaNkulunkulu uhlala phakathi kwenu? <verse eid="1CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 3:17"/>Nxa umuntu echitha ithempeli likaNkulunkulu, uNkulunkulu uzamchitha ngoba ithempeli likaNkulunkulu lingcwele njalo lina lonke liyilelothempeli.<verse eid="1CO 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 3:18"/>Lingazikhohlisi. Nxa omunye wenu ecabanga ukuthi uhlakaniphile ngokwesilinganiso salesisikhathi kabe yisithutha ukuze ahlakaniphe. <verse eid="1CO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 3:19"/>Ngoba ukuhlakanipha kwalo umhlaba kuyibuthutha phambi kukaNkulunkulu. Njengoba kulotshiwe ukuthi: “Ubamba abahlakaniphileyo ebuqilini babo,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.19 </char><char style="ft" closed="false">UJobe 5.13</char></note> <verse eid="1CO 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 3:20"/>lokuthi, “UThixo uyakwazi ukuthi imicabango yabahlakaniphileyo iyize nje.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.20 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 94.11</char></note> <verse eid="1CO 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 3:21"/>Ngakho, Akungabikhona ukuzincoma ngabathungameli abangabantu. Izinto zonke ngezenu, <verse eid="1CO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 3:22"/>loba nguPhawuli kumbe u-Apholo loba uKhefasi kumbe umhlaba loba ukuphila kumbe ukufa loba kukhathesi kumbe kwelizayo, konke ngokwenu, <verse eid="1CO 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 3:23"/>njalo lina lingabakaKhristu, loKhristu ungokaNkulunkulu.<verse eid="1CO 3:23"/></para>
  <chapter eid="1CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1CO 4"/>
  <para style="s1">AbaPostoli Beqiniso</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 4:1"/>Ngakho abantu kumele basibone njengezisebenzi zikaKhristu lanjengalabo abagciniswe izinto ezifihlakeleyo zikaNkulunkulu. <verse eid="1CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 4:2"/>Kuyadingeka ukuthi labo abagcinisiweyo babonakalise ukuthi bathembekile. <verse eid="1CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 4:3"/>Kanginaki kakhulu nxa ngahlulelwe yini loba omunye umthethwandaba wabantu; impela, kangizahluleli lami. <verse eid="1CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 4:4"/>Isazela sami simsulwa, kodwa lokho kakungenzi ngingabi lacala. INkosi yiyo engahlulelayo. <verse eid="1CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 4:5"/>Ngakho-ke, lingahluleli lutho isikhathi esimisiweyo singakafiki; manini iNkosi ize ifike. Yona izakubeka ekukhanyeni okufihlwe emnyameni, njalo izaziveza obala injongo zezinhliziyo zabantu. Ngalesosikhathi omunye lomunye uzakwamukela ukubongwa kwakhe kuNkulunkulu.<verse eid="1CO 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 4:6"/>Bazalwane, izinto lezi ngizisebenzisile kimi laku-Apholo ngenxa yenu ukuze lifunde kithi okutshiwo yisitsho esithi, “Lingenzi okudlula okulotshiweyo.” Lapho-ke, kaliyikuzigqaja ngomunye umuntu komunye. <verse eid="1CO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 4:7"/>Kambe ngubani olenza lehluke omunye komunye na? Kuyini elilakho elingakwamukelanga na? Njalo nxa lakwamukela, pho kungani lizincoma kungathi alikwamukelanga?<verse eid="1CO 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 4:8"/>Livele selilakho konke elikufunayo! Selinothile! Selibe ngamakhosi, njalo ngaphandle kwethu! Yeka ukufisa kwami ukuthi ngabe laba ngamakhosi ukuze lathi sibe ngamakhosi kanye lani! <verse eid="1CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 4:9"/>Ngoba kini kukhanya angathi thina abapostoli uNkulunkulu usibeke embukisweni ekucineni kodwendwe, njengalabo abagwetshelwe ukufa enkundleni. Senziwe umbukiso emhlabeni wonke, ezingilosini kanye lasebantwini. <verse eid="1CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 4:10"/>Thina siyizithutha ngenxa kaKhristu, kodwa lina lihlakaniphe kangaka kuKhristu! Thina sibuthakathaka lina lilamandla! Liyahlonitshwa, thina siyadelelwa. <verse eid="1CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 4:11"/>Kuze kube yilesisikhathi, siyalamba njalo some, simanikiniki, siyahlukuluzwa ngolunya, kasilamakhaya. <verse eid="1CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 4:12"/>Sisebenza nzima ngezandla zethu. Nxa siqalekiswa, thina siyabusisa; lapho sihlukuluzwa, thina siyaqinisela; <verse eid="1CO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 4:13"/>lapho sinyeywa, siphendula kuhle. Kuze kube yilesisikhathi sesibe ngamanyala omhlaba, izibi zomhlaba.<verse eid="1CO 4:13"/></para>
  <para style="s1">Ukuncenga Lokuxwayisa KukaPhawuli</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 4:14"/>Kangilobi lokhu ukuba ngiliyangise kodwa ukulixwayisa njengabantwabami abathandekayo. <verse eid="1CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 4:15"/>Lanxa lilabondli abazinkulungwane ezilitshumi kuKhristu, kalilabo oyihlo abanengi, ngoba kuJesu Khristu ngaba nguyihlo ngevangeli. <verse eid="1CO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 4:16"/>Ngakho ngiyalicela ukuba lenze njengami. <verse eid="1CO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 4:17"/>Ngenxa yalesisizatho, ngilithumela uThimothi, indodana yami ethandekayo, ethembekileyo eNkosini. Uzalikhumbuza indlela yokuphila kwami kuJesu Khristu, evumelana lalokho engikufundisayo ezindaweni zonke, emabandleni wonke.<verse eid="1CO 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 4:18"/>Abanye benu sebezikhukhumeza, kungazathi kangizi kini. <verse eid="1CO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 4:19"/>Kodwa ngizakuza kini masinyane, nxa iNkosi ithanda, njalo lapho-ke angizukudinga kuphela ukwazi ukuthi lababantu abazikhukhumezayo bakhulumani, kodwa ukuba balamandla anjani. <verse eid="1CO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 4:20"/>Ngoba umbuso kaNkulunkulu kawusindaba yokukhuluma kodwa eyamandla. <verse eid="1CO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 4:21"/>Likhetha kuphi? Ngize kini lomqwayi wokuliqondisa, kumbe ngothando kanye lomoya othobekileyo na?<verse eid="1CO 4:21"/></para>
  <chapter eid="1CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1CO 5"/>
  <para style="s1">Ukuphatha Umzalwane Oxhwalileyo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 5:1"/>Kuyabikwa impela ukuthi kulokuhlobonga phakathi kwenu njalo obohlobo olungenzakaliyo laphakathi kwabangakholwayo: Umuntu uthatha umkayise. <verse eid="1CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 5:2"/>Njalo lina liyazigqaja! Kwakungamelanga libe buhlungu kakhulu yini limsuse enhlanganweni yenu umuntu owenze lokhu na? <verse eid="1CO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 5:3"/>Lanxa mina ngingekho mathupha, ngilani emoyeni. Njengomunye olani endaweni enje, sengimahlulele lowo owenze lokhu ebizweni lenkosi yethu uJesu. <verse eid="1CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 5:4"/>Lapho libuthene ebizweni leNkosi yethu uJesu ngilani ngomoya, lamandla eNkosi yethu uJesu akhona, <verse eid="1CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 5:5"/>umuntu lo mnikeleni kuSathane ukuze umzimba wakhe wesono uchithwe lomoya wakhe usindiswe ngosuku lweNkosi.<verse eid="1CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 5:6"/>Ukuzincoma kwenu akulunganga. Kalikwazi yini ukuthi imvubelo encane ibilisa inhlama yonke? <verse eid="1CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 5:7"/>Susani imvubelo endala ukuze libe yinhlama entsha engelamvubelo, njengoba linjalo impela. Ngoba uKhristu, iwundlu lethu lePhasika, lihlatshiwe. <verse eid="1CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 5:8"/>Ngakho, kasigcineni uMkhosi, hatshi kulemvubelo endala, imvubelo yenzondo lobubi, kodwa lesinkwa esingelamvubelo, isinkwa sobuqotho leqiniso.<verse eid="1CO 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 5:9"/>Ngalilobela encwadini yami ukuba lingahlanganyeli labantu abayizixhwali ngobufebe, <verse eid="1CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 5:10"/>ngingatsho abantu bakulo umhlaba abagangileyo, loba abayizihwaba lamaqili, loba abakhonza izithombe. Nxa kunjalo kuzamele liwutshiye umhlaba lo. <verse eid="1CO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 5:11"/>Kodwa khathesi ngililobela ukuba lingahlanganyeli lomuntu ozibiza ngokuthi ngumzalwane, kodwa exhwalile, eyisifebe, isihwaba, umkhonzi wezithombe loba onyeyayo, isidakwa loba iqili. Umuntu onjalo lingalokothi lidle laye.<verse eid="1CO 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 5:12"/>Kungumlandu wami na ukuba ngahlulele abangaphandle kwebandla? Akumelanga lahlulele labo abaphakathi na? <verse eid="1CO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 5:13"/>UNkulunkulu uzakwahlulela labo abangaphandle. “Mxotsheni umuntu omubi phakathi kwenu.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 17.7; 19.19; 21.21; 22.21, 24; 24.7</char></note><verse eid="1CO 5:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1CO 6"/>
  <para style="s1">Ukumangalelana Phakathi Kwabakholwayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 6:1"/>Nxa owakini elombango lomunye uyahamba ayemangalela kwabangakholwayo endaweni yokuya kwabakholwayo na? <verse eid="1CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 6:2"/>Kalazi yini ukuthi abantu bakaNkulunkulu bazakwahlulela umhlaba na? Nxa lizakwahlulela umhlaba, kalenelisi ukwahlulela amacala amancane na? <verse eid="1CO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 6:3"/>Kalazi yini ukuthi sizakwahlulela izingilosi? Pho sizakwehlulwa yini ukwahlulela izindaba zalimpilo! <verse eid="1CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 6:4"/>Ngakho-ke, nxa lilemibango yezindaba ezinje, lidinga ukwahlulelwa ngabantu abalempilo ezisolekayo ebandleni na? <verse eid="1CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 6:5"/>Ngitsho lokhu ukuze libelenhloni. Kungenzakala yini ukuthi akulamuntu phakathi kwenu ohlakaniphe okwaneleyo ukuba ahlulele umbango phakathi kwabazalwane na? <verse eid="1CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 6:6"/>Kodwa esikhundleni salokho, omunye umzalwane uya emthethweni ukuyamangalela omunye, njalo lokhu ekwenza phambi kwabangakholwayo!<verse eid="1CO 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 6:7"/>Khona lokhu ukuthi impela kulokumangalelana phakathi kwenu kutsho ukuba selehlulwe ngokupheleleyo. Kakungcono yini ukwamukela ukoniwa? Kakungcono yini ukwamukela ukuqilibezelwa? <verse eid="1CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 6:8"/>Esikhundleni salokho, lina ngokwenu liyaqilibezela njalo lone, futhi lokhu likwenza kubazalwane benu. <verse eid="1CO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 6:9"/>Kalazi yini ukuthi abonayo kabayikuba zindlalifa zombuso kaNkulunkulu? Lingakhohliswa. Akulazifebe ezixhwalileyo loba abakhonza izithombe kumbe iziphingi loba izitabane <verse eid="1CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 6:10"/>kumbe amasela loba izihwaba kumbe izidakwa loba abanyeyayo kumbe amaqili azakudla ilifa lombuso kaNkulunkulu. <verse eid="1CO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 6:11"/>Njalo lokho yikho abanye benu ababeyikho. Kodwa selageziswa, selangcweliswa, selalungiswa ngebizo leNkosi uJesu Khristu langoMoya kaNkulunkulu wethu.<verse eid="1CO 6:11"/></para>
  <para style="s1">Ukuhlobonga</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 6:12"/>Lithi “Ngilelungelo lokwenza loba yini,” kodwa akusikho konke okusizayo. “Ngilelungelo lokwenza loba yini” kodwa angiyikubuswa lutho. <verse eid="1CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 6:13"/>Lithi “Ukudla kwesisu lesisu sokudla, kodwa uNkulunkulu uzakuchitha kokubili.” Umzimba kawusiwokuhlobonga, kodwa ngoweNkosi, leNkosi ngeyomzimba. <verse eid="1CO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 6:14"/>Ngamandla akhe uNkulunkulu wayivusa kwabafileyo iNkosi, lathi futhi uzasivusa. <verse eid="1CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 6:15"/>Kalazi yini ukuthi imizimba yenu iyizitho zikaKhristu uqobo na? Kambe ngingathatha izitho zikaKhristu ngizihlanganise lesiphingi na? Hatshi! <verse eid="1CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 6:16"/>Kalazi yini ukuthi lowo ozihlanganise lesiphingi uba munye laso emzimbeni? Ngoba kuthiwa, “Labo ababili bazakuba nyamanye.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 2.24</char></note> <verse eid="1CO 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 6:17"/>Kodwa lowo ozihlanganisa leNkosi munye layo emoyeni.<verse eid="1CO 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 6:18"/>Balekelani ukuhlobonga. Zonke ezinye izono umuntu azenzayo zingaphandle komzimba wakhe, kodwa lowo owenza isono sobufebe wenza isono emzimbeni wakhe. <verse eid="1CO 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 6:19"/>Kalazi yini ukuthi umzimba wenu ulithempeli likaMoya oNgcwele, ophakathi kwenu, elamamukela kuNkulunkulu na? Kalisibo benu, <verse eid="1CO 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 6:20"/>lathengwa ngentengo. Ngakho-ke, dumisani uNkulunkulu ngemizimba yenu.<verse eid="1CO 6:20"/></para>
  <chapter eid="1CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1CO 7"/>
  <para style="s1">Okuphathelane Lokuthathana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 7:1"/>Mayelana lezindaba elaloba ngazo: “Kuhle ukuba indoda ingabi lobudlelwano bemacansini lowesifazane.” <verse eid="1CO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 7:2"/>Kodwa njengoba kulokuhlobonga okungaka, indoda yinye kumele ibe lobudlelwano bemacansini lomkayo, lomfazi munye abe lendoda yakhe. <verse eid="1CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 7:3"/>Indoda kumele igcwalise umlandu wayo wokuthathana kumkayo, kube njalo lomfazi endodeni yakhe. <verse eid="1CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 7:4"/>Umfazi kalamandla ngomzimba wakhe kodwa uwunikela kumkakhe. Ngokufanayo, lendoda kayilamandla ngomzimba wayo kodwa iwunikela kumkayo. <verse eid="1CO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 7:5"/>Lingancitshani ngaphandle kokuba kungokokuvumelana njalo okwesikhatshana, ukuze lizinikele ekukhulekeni. Libuye lihlangane futhi ukuze uSathane angalilingi ngenxa yokusilela kokuzithiba kwenu. <verse eid="1CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 7:6"/>Lokhu ngikutsho njengokuvumela, hatshi njengomlayo. <verse eid="1CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 7:7"/>Sengathi ngabe lonke linjengami. Kodwa umuntu ngamunye ulesipho sakhe esivela kuNkulunkulu, omunye ulalesi isipho, omunye laye ulalesiyana.<verse eid="1CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 7:8"/>Kwabangendanga labafelokazi ngithi: Kuhle kubo ukuba bahlale bengendanga, njengami. <verse eid="1CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 7:9"/>Kodwa nxa bengeke bazithiba, kabende, ngoba ukwenda kungcono kulokutshiseka ngokufisa.<verse eid="1CO 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 7:10"/>Abathatheneyo ngibapha umlayo lo (hatshi mina, kodwa iNkosi): Umfazi akumelanga ehlukane lendoda yakhe. <verse eid="1CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 7:11"/>Kodwa nxa ekwenzile, kahlale engendanga loba abuyisane lendoda yakhe. Lendoda akumelanga imlahle umkayo.<verse eid="1CO 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 7:12"/>Kwabanye ngithi (mina, hatshi iNkosi): Nxa umzalwane elomfazi ongasilokholwa kodwa evuma ukuhlala laye, akumelanga amlahle. <verse eid="1CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 7:13"/>Njalo nxa owesifazane elendoda engakholwayo ivuma ukuhlala laye, akumelanga ayilahle. <verse eid="1CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 7:14"/>Ngoba indoda engakholwayo isingcweliswe ngomkayo, lomfazi ongakholwayo usengcweliswe ngendoda yakhe ekholwayo. Kungenjalo ngabe abantwana benu bangcolile, kodwa okwamanje bangcwele.<verse eid="1CO 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 7:15"/>Kodwa nxa ongakholwayo etshiya, myekeleni enze njalo. Owesilisa kumbe owesifazane okholwayo phakathi kabotshelwanga phakathi komumo onje; uNkulunkulu usibizele ukuhlala ngokuthula. <verse eid="1CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 7:16"/>Wazi njani, mfazi, mhlawumbe uzasindisa indoda yakho? Loba, wazi njani ndoda, mhlawumbe uzasindisa umkakho?<verse eid="1CO 7:16"/></para>
  <para style="s1">Mayelana Lokuguquka Kwesimo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 7:17"/>Lanxa kunjalo, lowo lalowo ekuphileni kumele agcine leyondawo iNkosi emuphe yona njalo abizelwe kuyo nguNkulunkulu. Lo ngumlayo engiwubeka emabandleni wonke. <verse eid="1CO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 7:18"/>Indoda yayivele isisokile ekubizweni kwayo na? Kayingabi ngengasokanga. Indoda yayingasokanga ekubizweni kwayo na? Akumelanga isokwe. <verse eid="1CO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 7:19"/>Ukusoka lokungasoki konke kuyize. Ukugcina imilayo kaNkulunkulu yikho okuqakathekileyo. <verse eid="1CO 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 7:20"/>Lowo lalowo kahlale kulesosimo ayekuso ekubizweni kwakhe nguNkulunkulu.<verse eid="1CO 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 7:21"/>Wawuyisigqili na ekubizweni kwakho? Kakungakukhathazi, lanxa ungathola ukukhululeka kwakho, yenza njalo. <verse eid="1CO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 7:22"/>Ngoba lowo owayeyisigqili ekubizweni kwakhe yiNkosi, ungokhululekileyo weNkosi; ngokufanayo, lowo owayekhululekile ekubizweni kwakhe uyisigqili sikaKhristu. <verse eid="1CO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 7:23"/>Lathengwa ngentengo; kalingabi yizigqili zabantu. <verse eid="1CO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 7:24"/>Bazalwane, umuntu munye ngamunye, njengolomlandu kuNkulunkulu, kumele ahlale ekulesosimo uNkulunkulu ambizela kuso.<verse eid="1CO 7:24"/></para>
  <para style="s1">Mayelana Labangendanga Kumbe Abangathathanga</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 7:25"/>Mayelana lezintombi ezigcweleyo: Kangilamlayo ovela eNkosini, kodwa ngahlulela njengothembekileyo ngomusa weNkosi. <verse eid="1CO 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 7:26"/>Ngenxa yokukhathazeka kwakhathesi, ngicabanga ukuthi kuhle kini ukuba lihlale linjengoba linjalo. <verse eid="1CO 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 7:27"/>Uthethe na? Ungadingi ukwehlukana. Kawuthathanga na? Ungathathi. <verse eid="1CO 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 7:28"/>Kodwa nxa uthatha, kawenzanga sono njalo nxa intombi egcweleyo isenda kayonanga. Kodwa labo abathathanayo bazabona inhlupho ezinengi kulokhukuphila, njalo ngifuna ukuliphephisa kulokhu.<verse eid="1CO 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 7:29"/>Engikutshoyo, bazalwane, yikuthi isikhathi sifitshane. Kusukela khathesi kusiya phambili labo abalabafazi kabaphile kungathi kabalabo: <verse eid="1CO 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 7:30"/>labo abakhalayo, kube sengathi kabakhali; labathokozayo babe njengabangathokoziyo; labo abathenga ulutho, kube sengathi kalusilo lwabo ukuba balugcine; <verse eid="1CO 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 7:31"/>labo abasebenzisa izinto zasemhlabeni, kube sengathi kabathathekanga kuzo. Ngoba umhlaba lo kulesisimo sawo sakhathesi uyedlula.<verse eid="1CO 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1CO 7:32"/>Ngifuna ukuba linganqineki. Umuntu ongathathanga unqinekela izindaba zeNkosi, ukuba angayithokozisa kanjani iNkosi. <verse eid="1CO 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 7:33"/>Kodwa umuntu othetheyo unqinekela izindaba zalo umhlaba, ukuba angamthokozisa kanjani umkakhe, <verse eid="1CO 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 7:34"/>lezifiso zakhe zehlukene phakathi. Umfazi ongendanga loba intombi egcweleyo inqinekela izindaba zeNkosi: Isifiso sayo yikuzinikela eNkosini ngakho kokubili umzimba lomoya. Kodwa umfazi owendileyo unqinekela izindaba zalo umhlaba, ukuba angamthokozisa kanjani umkakhe. <verse eid="1CO 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="1CO 7:35"/>Ngitsho lokhu ukuba kube lusizo kini, hatshi ukulivimbela. Ngifuna ukuba liphile ngendlela eqondileyo ngokuzinikela okupheleleyo eNkosini.<verse eid="1CO 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1CO 7:36"/>Nxa umuntu ecabanga ukuthi uziphatha ngokungafanelanga entombini egcweleyo athandana layo, esilokhu isiba ndala, njalo esizwa kusithi kufanele athathe, kenze njengokuthanda kwakhe. Kenzi sono. Kumele bathathane. <verse eid="1CO 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 7:37"/>Kodwa umuntu osenze isinqumo engqondweni yakhe engancindezelwanga kodwa elamandla okuzibamba esifisweni sakhe, njalo osemise engqondweni yakhe ukungayithathi intombi leyo, umuntu lo laye wenza into eqondileyo. <verse eid="1CO 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 7:38"/>Ngakho-ke, lowo othatha intombi egcweleyo wenza okuqondileyo, kodwa lowo ongayithathiyo wenza okungcono kakhulu.<verse eid="1CO 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 7:39"/>Owesifazane ubotshelwe endodeni yakhe nxa isaphila. Kodwa indoda yakhe ingafa, ukhululekile ukwendela kwenye ayithandayo, kodwa kumele ibe seNkosini. <verse eid="1CO 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 7:40"/>Ngokubona kwami, uyathokoza kakhulu nxa ehlala enjalo, njalo ngiyakholwa ukuthi ngiloMoya kaNkulunkulu.<verse eid="1CO 7:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1CO 8"/>
  <para style="s1">Okuphathelane Lokudla Okunikelwe Ezithombeni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 8:1"/>Mayelana lokudla okunikelwe ezithombeni: Siyakwazi ukuthi sonke silolwazi. Ulwazi luyakhukhumeza, kodwa uthando luyakha. <verse eid="1CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 8:2"/>Umuntu ocabanga ukuthi wazi ulutho kakazi lutho njengoba efanele ukwazi. <verse eid="1CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 8:3"/>Kodwa umuntu othanda uNkulunkulu, uNkulunkulu uyamazi lowomuntu.<verse eid="1CO 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 8:4"/>Ngakho-ke, mayelana lokudla okunikelwe ezithombeni: Siyakwazi ukuthi “Isithombe kasisilutho emhlabeni” kanye lokuthi “UNkulunkulu munye kuphela kakho omunye.” <verse eid="1CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 8:5"/>Ngoba lanxa kulabonkulunkulu abatshiwoyo, langabe ezulwini loba emhlabeni (njengoba impela kulabonkulunkulu abanengi lamakhosi amanengi), <verse eid="1CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 8:6"/>kodwa kithi kuloNkulunkulu oyedwa kuphela, uYise, okwavela kuye izinto zonke njalo okunguye esimphilelayo; njalo kuleNkosi eyodwa kuphela, uJesu Khristu, izinto zonke zeza ngaye njalo esiphila ngaye.<verse eid="1CO 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 8:7"/>Kodwa akusimuntu wonke okwaziyo lokhu. Abanye abantu balokhu bejayele izithombe kuze kuthi lapho besidla ukudla okunjalo, bacabange ukuthi kunikelwe esithombeni njalo njengoba isazela sabo sibuthakathaka, siyangcoliswa. <verse eid="1CO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 8:8"/>Kodwa ukudla akusisondezi eduzane loNkulunkulu; kasilahlekelwa yilutho nxa singadli, njalo kasizuzi lutho nxa sisidla.<verse eid="1CO 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 8:9"/>Kodwa qaphelani ukuba ukusebenza kwamalungelo enu akubi yisikhubekiso kwababuthakathaka. <verse eid="1CO 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 8:10"/>Ngoba nxa umuntu olesazela esibuthakathaka ebona lina elilalolulwazi lisidla ethempelini lesithombe, kambe kazukuba lesibindi sokudla okunikelwe ezithombeni na? <verse eid="1CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 8:11"/>Ngakho umzalwane lo, uKhristu amfelayo, uchithwa yikwazi kwenu. <verse eid="1CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 8:12"/>Nxa lisenza isono kubazalwane benu kanje lilimaza isazela sabo esibuthakathaka, lenza isono kuKhristu. <verse eid="1CO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 8:13"/>Ngakho-ke, nxa engikudlayo kusenza umzalwane wami awele esonweni, angiyikudla inyama futhi, ukuze ngingamwisi.<verse eid="1CO 8:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1CO 9"/>
  <para style="s1">Amalungelo KaPhawuli NjengomPostoli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 9:1"/>Kangikhululekanga na? Kangisumpostoli na? Kanje kangimbonanga uJesu iNkosi yethu na? Kalisizithelo zomsebenzi wami eNkosini na? <verse eid="1CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 9:2"/>Lanxa ngingasuye umpostoli kwabanye, impela nginguye kini! Ngoba lina liluphawu lobupostoli bami eNkosini.<verse eid="1CO 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 9:3"/>Lokhu kuyisivikelo sami kulabo abazangahlulela. <verse eid="1CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 9:4"/>Kasilalungelo lokudla lokunatha na? <verse eid="1CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 9:5"/>Kambe silelungelo bani lokuthatha owesifazane okholwayo owendileyo sihambe laye njengokwenziwa ngabanye abapostoli labafowabo beNkosi kanye loKhefasi na? <verse eid="1CO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 9:6"/>Kumbe yimi loBhanabhasi kuphela esingelalo ilungelo lokusebenzela impilo?<verse eid="1CO 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 9:7"/>Ngubani osebenza njengebutho ngendleko zakhe na? Ngubani olima isivini angadli izithelo zaso na? Ngubani owelusa umhlambi anganathi uchago lwawo na? <verse eid="1CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 9:8"/>Lokhu ngikutsho ngokwengqondo yabantu na? Umthetho kawutsho okufanayo na? <verse eid="1CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 9:9"/>Ngoba kulotshiwe emthethweni kaMosi ukuthi: “Inkabi ungayifaki isayeke nxa ibhula amabele.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 25.4</char></note> UNkulunkulu ukhathazeka ngenkabi na? <verse eid="1CO 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 9:10"/>Impela uyasikhulumela lokhu; akunjalo na? Yebo, lokhu kwalotshelwa thina, ngoba nxa umlimi elima lobhulayo ebhula kumele benzenjalo belethemba lokwabelana isivuno. <verse eid="1CO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 9:11"/>Nxa sahlanyela inhlanyelo yakomoya kini, kambe kunengi kakhulu yini nxa sivuna isivuno sempahla kini na? <verse eid="1CO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 9:12"/>Nxa abanye belaleli ilungelo losizo oluvela kini, thina akumelanga sibe lalo kakhulu na?</para>
  <para style="p" vid="1CO 9:12">Kodwa thina kasilisebenzisanga ilungelo leli. Esikhundleni salokho sibekezelele konke kulokuthi sivimbele ivangeli likaKhristu.<verse eid="1CO 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 9:13"/>Kalazi yini ukuthi abasebenza ethempelini bathola ukudla kwabo ethempelini, lokuthi labo abakhonza e-alithareni babelana lokho okunikelwe e-alithareni na? <verse eid="1CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 9:14"/>Ngokufanayo iNkosi ilaye ukuthi labo abatshumayela ivangeli kumele bathole ukuphila kwabo evangelini.<verse eid="1CO 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 9:15"/>Kodwa mina angisebenzisanga lalinye lala amalungelo. Njalo kangilobi lokhu ngethemba lokuthi lizangenzela izinto ezinjalo. Ngingakhetha ukufa kulokuthi umuntu angemuke ukuzincoma lokhu. <verse eid="1CO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 9:16"/>Ikanti lapho ngitshumayela ivangeli, angingeke ngizincome ngoba kumele ngitshumayele! Maye kimi nxa ngingatshumayeli ivangeli! <verse eid="1CO 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 9:17"/>Nxa ngitshumayela ngokuzithandela, ngithola umvuzo; nxa ngingazithandeli, ngifeza umlandu obekwe kimi. <verse eid="1CO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 9:18"/>Pho umvuzo wami uyini na? Uyilokhu nje: ukuthi lapho ngitshumayela ivangeli, ngilitshumayela kungekho mbadalo, kalokho ngingasebenzisi malungelo ami ekulitshumayeleni.<verse eid="1CO 9:18"/></para>
  <para style="s1">Ukusebenzisa KukaPhawuli Amalungelo Akhe</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 9:19"/>Lanxa ngikhululekile ngingasuye womunye umuntu, ngizenza isigqili ebantwini bonke, ukuze ngizuze abanengi nxa kusenzeka. <verse eid="1CO 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 9:20"/>KumaJuda ngaba njengomJuda, ukuba ngizuze amaJuda. Kulabo abangaphansi komthetho ngaba njengongaphansi komthetho (lanxa nje mina ngingekho ngaphansi komthetho), ukuba ngizuze labo abangaphansi komthetho. <verse eid="1CO 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 9:21"/>Kulabo abangelamthetho ngaba njengongelamthetho (lanxa ngingakhululekanga emthethweni kaNkulunkulu ngingaphansi komthetho kaKhristu), ukuba ngizuze labo abangelamthetho. <verse eid="1CO 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 9:22"/>Kwababuthakathaka ngababuthakathaka, ukuba ngizuze ababuthakathaka. Sengibe yizinto zonke ebantwini bonke ukuze kuthi ngazozonke izindlela ezingenzakala ngisilise abanye. <verse eid="1CO 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 9:23"/>Ngenza konke lokhu ngenxa yevangeli, ukuze lami ngihlanganyele ezibusisweni zalo.<verse eid="1CO 9:23"/></para>
  <para style="s1">Indingeko Yokuziphatha</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 9:24"/>Kalazi yini ukuthi emncintiswaneni wokugijima abagijimi bayagijima bonke, kodwa ngoyedwa kuphela othola umvuzo? Gijimani ngendlela ezakwenza ukuthi lithole umvuzo. <verse eid="1CO 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 9:25"/>Umuntu wonke oncintisayo emidlalweni uba sekufundisweni okulukhuni. Bakwenzela ukuzuza umqhele wamaluba ongasoze uhlale isikhathi eside, kodwa thina sikwenzela ukuba sithole umqhele ozahlala ukhona kuze kube laphakade. <verse eid="1CO 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 9:26"/>Ngakho kangigijimi njengomuntu ogijima engahlose lutho; kangilwi njengomuntu obindana lomoya. <verse eid="1CO 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 9:27"/>Hatshi, ngitshaya umzimba wami ngiwenze isigqili sami ukuze kuthi lapho sengitshumayele kwabanye, mina uqobo ngingemukwa ilungelo lokuthola umvuzo.<verse eid="1CO 9:27"/></para>
  <chapter eid="1CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1CO 10"/>
  <para style="s1">Izixwayiso Ezivela Emlandweni Ka-Israyeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 10:1"/>Ngoba, bazalwane, kangifuni ukuthi lingalazi iqiniso lokuthi okhokho babengaphansi kweyezi kanye lokuthi bonke badabula phakathi kolwandle. <verse eid="1CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 10:2"/>Bonke babhaphathizelwa kuMosi eyezini kanye lasolwandle. <verse eid="1CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 10:3"/>Bonke badla kudla kunye komoya <verse eid="1CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 10:4"/>banatha okunathwayo kunye komoya, ngoba banatha edwaleni lomoya elalihamba labo, njalo lelodwala lalinguKhristu. <verse eid="1CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 10:5"/>Kodwa uNkulunkulu kathokozanga ngenengi labo, ngakho imizimba yabo yahlakazwa enkangala.<verse eid="1CO 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 10:6"/>Lezizinto zenzakala njengezibonelo, ukuba zisinqabele ekubekeni inhliziyo zethu ezintweni ezimbi njengalokhu abakwenzayo. <verse eid="1CO 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 10:7"/>Lingakhonzi izithombe, njengokwenziwa ngabanye babo; njengoba kulotshiwe ukuthi: “Abantu bahlala phansi badla, banatha, basukuma bagida.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.7 </char><char style="ft" closed="false">U-Eksodasi 32.6</char></note> <verse eid="1CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 10:8"/>Akumelanga sihlobonge njengokwenziwa ngabanye babo, njalo ngosuku olulodwa kwafa abazinkulungwane ezingamatshumi amabili lantathu. <verse eid="1CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 10:9"/>Akumelanga silinge uKhristu njengokwenziwa ngabanye babo, babulawa zinyoka. <verse eid="1CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 10:10"/>Lingakhononi, njengokwenziwa ngabanye babo, babulawa yingilosi ebhubhisayo.<verse eid="1CO 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 10:11"/>Izinto lezi zenzakala kubo njengezibonelo njalo zalotshwa njengezixwayiso kithi, osekufike kubo ukugcwaliseka kwezikhathi. <verse eid="1CO 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 10:12"/>Ngakho nxa licabanga ukuthi limi liqinile, qaphelani ukuba lingawi. <verse eid="1CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 10:13"/>Akulazilingo ezilehleleyo ngaphandle kokwejayelekileyo ebantwini. Njalo uNkulunkulu uthembekile; akayikuvumela ukuba lilingwe ngokwedlula lokho elingakumela. Kodwa lapho lilingwa, uzalinika indlela yokuphunyuka ukuze limelane lakho.<verse eid="1CO 10:13"/></para>
  <para style="s1">AmaDili Ezithombe Lesidlo SeNkosi</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 10:14"/>Ngakho-ke, bangane bami abathandekayo, balekelani ukukhonza izithombe. <verse eid="1CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 10:15"/>Ngikhuluma labantu abalengqondo; zenzeleni esenu isinqumo ngalokho engikutshoyo. <verse eid="1CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 10:16"/>Konje inkezo yokubonga esiyibongelayo kayisikuhlanganyela egazini likaKhristu na? Lesinkwa esisihlephunayo kasisisokuhlanganyela emzimbeni kaKhristu na? <verse eid="1CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 10:17"/>Njengoba kulesinkwa sinye, thina abanengi, singumzimba munye, ngoba sonke sihlanganyela lesosinkwa sinye.<verse eid="1CO 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 10:18"/>Khumbulani abantu bako-Israyeli: Kakusikho yini ukuthi labo abadla imihlatshelo balokuhlanganyela e-alithareni na? <verse eid="1CO 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 10:19"/>Pho ngitsho ukuthi umhlatshelo onikelwe esithombeni uyilutho, loba ukuthi isithombe siyilutho na? <verse eid="1CO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 10:20"/>Hatshi, kodwa imihlatshelo yabangakholwayo inikelwa emadimonini hatshi kuNkulunkulu, njalo kangifuni ukuba libe ngabahlanganyela lamadimoni. <verse eid="1CO 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 10:21"/>Kalingeke linathe inkezo yeNkosi lenkezo yamadimoni njalo, alingeke libe lokuhlanganyela etafuleni yeNkosi lasetafuleni yamadimoni. <verse eid="1CO 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 10:22"/>Sizama ukuvusa umona weNkosi na? Kambe silamandla kulayo na?<verse eid="1CO 10:22"/></para>
  <para style="s1">Inkululeko Yekholwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 10:23"/>“Ngilelungelo lokwenza loba yini,” kodwa akusizinto zonke ezilosizo. “Ngilelungelo lokwenza loba yini,” kodwa akusizinto zonke ezakhayo. <verse eid="1CO 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 10:24"/>Akulamuntu omele azidingele okuhle, kodwa okuhle kwabanye.<verse eid="1CO 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 10:25"/>Dlanini konke okuthengiswa lapho okuthengiswa khona inyama kungekho kubuza imibuzo yesazela, <verse eid="1CO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 10:26"/>ngoba, “Umhlaba ngokaThixo, lakho konke okukuwo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.26 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 24.1</char></note><verse eid="1CO 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 10:27"/>Nxa omunye wabangakholwayo elibizela ukudla njalo lifuna ukuhamba, dlanini loba kuyini okubekwe phambi kwenu kungekho kubuza imibuzo yesazela. <verse eid="1CO 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 10:28"/>Kodwa nxa omunye esithi kini, “Lokhu kunikelwe njengomhlatshelo,” lokho-ke lingakudli, ngenxa yomuntu lowo olitshelileyo langenxa yesazela, <verse eid="1CO 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 10:29"/>ngitsho isazela salowomuntu, hatshi esenu. Kungani ukukhululeka kwami kumele kwahlulelwe ngesazela somunye na? <verse eid="1CO 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 10:30"/>Nxa ngihlanganyela ekudleni ngokubonga, kungani ngisolwa ngolutho engilubongela iNkosi na?<verse eid="1CO 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1CO 10:31"/>Ngakho ingabe liyadla kumbe liyanatha, loba kuyikuphi elikwenzayo, kwenzeleni udumo lukaNkulunkulu. <verse eid="1CO 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 10:32"/>Lingakhubekisi muntu, loba kungamaJuda, amaGrikhi loba ibandla likaNkulunkulu, <verse eid="1CO 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 10:33"/>lalapho ngizama ukuthokozisa abantu bonke ngezindlela zonke. Ngoba kangidingi okuhle kwami, kodwa okuhle kwabanengi, ukuze basindiswe.<verse eid="1CO 10:33"/></para>
  <chapter eid="1CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1CO 11"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 11:1"/>Landelani isibonelo sami, njengalokhu lami ngilandela isibonelo sikaKhristu.<verse eid="1CO 11:1"/></para>
  <para style="s1">Imfanelo Ekukhonzeni</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 11:2"/>Ngiyalibonga ngokungikhumbula ezintweni zonke langokubambelela emfundisweni njengokuyethula kwami kini. <verse eid="1CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 11:3"/>Kodwa ngifuna ukuba likwazi ukuthi inhloko yamadoda wonke nguKhristu, lenhloko yowesifazane yindoda, lenhloko kaKhristu nguNkulunkulu. <verse eid="1CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 11:4"/>Yonke indoda ekhuleka loba iphrofithe ikhanda layo limboziwe ihlayaza ikhanda layo. <verse eid="1CO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 11:5"/>Lowesifazane wonke okhuleka loba aphrofithe ikhanda lakhe lingembozwanga uhlayaza ikhanda lakhe, kufana lokuthi ikhanda lakhe liphuciwe. <verse eid="1CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 11:6"/>Nxa owesifazane engambozi ikhanda lakhe, angagela inwele zakhe; kodwa nxa kulihlazo ukuthi owesifazane agele loba aphuce inwele zakhe, kumele alimboze ikhanda lakhe.<verse eid="1CO 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 11:7"/>Indoda akumelanga imboze ikhanda layo, ngoba ingumfanekiso lodumo lukaNkulunkulu kodwa owesifazane uludumo lwendoda. <verse eid="1CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 11:8"/>Ngoba indoda kayivelanga kowesifazane kodwa owesifazane wavela endodeni <verse eid="1CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 11:9"/>njalo indoda kayidalelwanga owesifazane kodwa owesifazane wadalelwa indoda. <verse eid="1CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 11:10"/>Ngakho-ke, njalo ngenxa yezingilosi, owesifazane kumele abe lophawu lwamandla ekhanda lakhe. <verse eid="1CO 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 11:11"/>Kodwa eNkosini, owesifazane weyeme endodeni, lendoda yeyeme kowesifazane. <verse eid="1CO 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 11:12"/>Ngoba njengoba owesifazane wavela endodeni, ngokunjalo indoda layo izalwa ngowesifazane. Kodwa izinto zonke zivela kuNkulunkulu.<verse eid="1CO 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 11:13"/>Zahluleleni ngokwenu: Kulungile yini ukuba owesifazane akhuleke kuNkulunkulu ikhanda lakhe lingembozwanga? <verse eid="1CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 11:14"/>Imvelo yezinto uqobo kayilifundisi yini ukuba nxa owesilisa elenwele ezinde, kulihlazo kuye, <verse eid="1CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 11:15"/>kodwa owesifazane nxa elenwele ezinde, kuludumo lwakhe? Ngoba waphiwa inwele ezinde njengesimbozo. <verse eid="1CO 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 11:16"/>Nxa umuntu efuna ukuba lenkani ngalokho, kasilawo omunye umkhuba, lamabandla kaNkulunkulu kawalawo.<verse eid="1CO 11:16"/></para>
  <para style="s1">Ukuqondisa Ukungaphathwa Kuhle Kwesidlo SeNkosi</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 11:17"/>Kuziqondiso ezilandelayo angilincomi, ngoba imihlangano yenu yenza ububi obunengi kulobuhle. <verse eid="1CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 11:18"/>Okokuqala, ngizwa kuthiwa nxa libuthene njengebandla, kulokwahlukana phakathi kwenu, njalo ngiphosa ngikholwe. <verse eid="1CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 11:19"/>Akuthandabuzeki ukuthi kufanele kube lokungavumelani phakathi kwenu ukuba kubonakale ukuthi yibaphi abenu abamukelwe nguNkulunkulu. <verse eid="1CO 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 11:20"/>Lapho libuthene, akusiSidlo seNkosi elisidlayo, <verse eid="1CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 11:21"/>ngoba ekudleni kwenu, lowo lalowo wenu uyaqhubeka engamelelanga omunye. Omunye usala elambile, omunye adakwe. <verse eid="1CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 11:22"/>Kanti kalilamakhaya yini okudlela lokunathela kuwo? Kumbe liyaleyisa yini ibandla likaNkulunkulu lidumaza lalabo abangelalutho na? Ngizakuthini kini na? Ngingalincoma ngenxa yalokhu na? Impela hatshi!<verse eid="1CO 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 11:23"/>Ngoba eNkosini ngamukela lokho lami engakudlulisela kini ukuthi: INkosi uJesu, ngalobobusuku eyanikelwa ngabo, yathatha isinkwa, <verse eid="1CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 11:24"/>kwathi isibongile, yasihlephuna yathi, <char style="wj">“Lokhu kungumzimba wami, ongowenu; yenzani lokhu njengesikhumbuzo sami.”</char> <verse eid="1CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 11:25"/>Ngokunjalo, emva kokudla yathatha inkezo, yathi, <char style="wj">“Inkezo le iyisivumelwano esitsha egazini lami; yenzani lokhu izikhathi zonke lapho liyinatha, njengesikhumbuzo sami.”</char> <verse eid="1CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 11:26"/>Ngoba lapho lisidla isinkwa lesi linatha lenkezo le, litshumayela ukufa kweNkosi ize ibuye.<verse eid="1CO 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 11:27"/>Ngakho-ke, lowo odla isinkwa loba anathe inkezo yenkosi ngokungafanelanga uzakuba lecala lokwenza isono ngomzimba langegazi leNkosi. <verse eid="1CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 11:28"/>Umuntu kumele azihlole phambi kokuba adle isinkwa loba anathe inkezo. <verse eid="1CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 11:29"/>Ngoba lowo odlayo anathe engawukholwa umzimba kaKhristu udla anathe ukwahlulelwa kwakhe. <verse eid="1CO 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 11:30"/>Yikho-nje abanengi phakathi kwenu bebuthakathaka begula, njalo labanye benu sebelele. <verse eid="1CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 11:31"/>Kodwa nxa sizahlulela kasiyikwahlulelwa. <verse eid="1CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 11:32"/>Lapho sisahlulelwa yiNkosi, siyajeziswa ukuze singalahlwa lomhlaba.<verse eid="1CO 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 11:33"/>Ngakho-ke, bazalwane bami, nxa libuthene ukuba lidle, kumele lidle ndawonye. <verse eid="1CO 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 11:34"/>Nxa omunye elambile, kabokudla ekhaya, ukuze kuthi lapho selibuthene kungabi lokwahlulelwa.</para>
  <para style="p" vid="1CO 11:34">Ekufikeni kwami ngizalipha ezinye iziqondiso.<verse eid="1CO 11:34"/></para>
  <chapter eid="1CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1CO 12"/>
  <para style="s1">Izipho Zikamoya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 12:1"/>Mayelana lezipho zikamoya, bazalwane, kangifuni ukuba lingaze lazi. <verse eid="1CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 12:2"/>Liyakwazi ukuthi ngesikhathi lingakabi ngabakholwayo, ngezinye indlela laholelwa njalo ledukiselwa ezithombeni eziyizimungulu. <verse eid="1CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 12:3"/>Ngakho ngiyalitshela ukuthi kakho okhuluma ngoMoya kaNkulunkulu othi, “UJesu kathukwe,” njalo kakho ongathi, “UJesu yiNkosi,” ngaphandle kokuba kungoMoya oNgcwele.<verse eid="1CO 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 12:4"/>Kulenhlobo ezehlukeneyo zezipho zikamoya kodwa uMoya munye. <verse eid="1CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 12:5"/>Kulezindlela ezehlukeneyo zokukhonza, kodwa iNkosi yinye. <verse eid="1CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 12:6"/>Kulezindlela ezehlukeneyo zokukhonza kodwa uNkulunkulu munye njalo uzisebenza zonke ebantwini bonke.<verse eid="1CO 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 12:7"/>Emuntwini ngamunye ukubonakaliswa kukaMoya kwenzelwa ukusiza umuntu wonke. <verse eid="1CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 12:8"/>Omunye ngoMoya uphiwa amandla okukhuluma ngokuhlakanipha, omunye amandla okukhuluma ngokwazi ngaye uMoya munye lowo, <verse eid="1CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 12:9"/>omunye uphiwa ukukholwa ngoMoya munye lowo, omunye uphiwa izipho zokusilisa ngawona lowo Moya munye, <verse eid="1CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 12:10"/>omunye uphiwa amandla okwenza izimangaliso, omunye uphiwa ukuphrofitha, omunye uphiwa amandla okuhlola omoya, omunye njalo aphiwe ukuchasisa izindimi. <verse eid="1CO 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 12:11"/>Konke lokhu kungumsebenzi kaMoya munye, njalo ukupha umuntu ngamunye, njengokuthanda kwakhe.<verse eid="1CO 12:11"/></para>
  <para style="s1">Umzimba Munye, Izitho Ezinengi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 12:12"/>Umzimba munye lanxa ubunjwe ngezitho ezinengi; njalo lanxa izitho zawo zonke zinengi, zibumba umzimba owodwa. Kunjalo ngoKhristu. <verse eid="1CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 12:13"/>Ngoba sonke sabhaphathizwa ngoMoya munye kulowomzimba munye, loba singamaJuda kumbe abeZizwe, izigqili loba abakhululekileyo, sonke saphiwa uMoya munye ukuba siwunathe. <verse eid="1CO 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 12:14"/>Umzimba kawenziwanga ngesitho esisodwa kodwa ezinengi.<verse eid="1CO 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 12:15"/>Nxa unyawo lungathi, “Njengoba ngingasisandla, kangisingxenye yomzimba,” ngalesosizatho alungeke lwekele ukuba yingxenye yomzimba. <verse eid="1CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 12:16"/>Njalo nxa indlebe ingathi, “Njengoba ngingasilihlo, kangisingxenye yomzimba,” ngalesosizatho ayingeke yekele ukuba yingxenye yomzimba. <verse eid="1CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 12:17"/>Aluba umzimba wonke wawulilihlo, pho ukuzwa kwakuzakuba ngaphi na? Aluba umzimba wonke wawuyindlebe, pho kwakuzanukwa ngani na? <verse eid="1CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 12:18"/>Kodwa okuyikho yikuthi uNkulunkulu wabeka izitho zomzimba, zonke, njengayefune ukuba zibe yikho khona. <verse eid="1CO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 12:19"/>Aluba zonke zaziyisitho sinye, pho umzimba wawuzakuba ngaphi na? <verse eid="1CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 12:20"/>Njengoba kunjalo, kulezitho ezinengi, kodwa umzimba munye.<verse eid="1CO 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 12:21"/>Ilihlo alingeke lithi esandleni, “Kangikudingi!” Lekhanda alingeke lithi enyaweni, “Kangikudingi!” <verse eid="1CO 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 12:22"/>Kodwa, lezozitho zomzimba ezikhanya zibuthakathaka ziyadingeka, <verse eid="1CO 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 12:23"/>lezitho thina esicabanga ukuthi kazihlonipheki kakhulu siziphatha ngokuhlonipha okuthize. <verse eid="1CO 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 12:24"/>Izitho ezihloniphisayo siziphatha ngokuhlonipha kakhulu. Kodwa uNkulunkulu wahlanganisa izitho zomzimba njalo usenike udumo olukhulu kulezozitho ezazingelalo, <verse eid="1CO 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 12:25"/>ukuze kungabi lokwehlukana emzimbeni, kodwa ukuba izitho zawo zibe lokuzwelana okufananayo. <verse eid="1CO 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 12:26"/>Nxa esinye isitho sibongwa, izitho zonke zithokoza laso.<verse eid="1CO 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 12:27"/>Lina lingumzimba kaKhristu njalo omunye lomunye wenu uyingxenye yawo. <verse eid="1CO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 12:28"/>Ebandleni uNkulunkulu wabeka abapostoli kuqala kulabo bonke, okwesibili abaphrofethi, okwesithathu abafundisi, kwaba labenza izimangaliso, lalabo abalezipho zokusilisa, abalezokusiza abanye, abalezipho zokuthungamela, kanye lalabo abakhuluma inhlobo zezindimi ezehlukeneyo. <verse eid="1CO 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 12:29"/>Bonke bangabapostoli na? Bonke bangabaphrofethi na? Bonke bangabafundisi na? Bonke bayazenza izimangaliso na? <verse eid="1CO 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 12:30"/>Bonke balezipho zokusilisa na? Bonke bakhuluma ngendimi na? Bonke bayachasisa na? <verse eid="1CO 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 12:31"/>Kodwa zifuneni ngokutshiseka izipho ezinkulu.</para>
  <para style="s1" vid="1CO 12:31">Uthando Lubalulekile</para>
  <para style="p" vid="1CO 12:31">Khathesi-ke ngizalitshengisa indlela eyiyo enhle kakhulu.<verse eid="1CO 12:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1CO 13"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 13:1"/>Loba ngikhuluma ngendimi zabantu lezezingilosi, kodwa ngingelalo uthando, ngiyinsimbi nje ekhalayo loba izenge elincencethayo. <verse eid="1CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 13:2"/>Loba ngilesipho sokuphrofitha, ngingaqedisisa imfihlakalo zonke kanye lokwazi konke, njalo nxa ngilokukholwa okungasusa izintaba, kodwa ngingelalo uthando, kangisilutho. <verse eid="1CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 13:3"/>Loba nginganika abayanga konke engilakho nginikele lomzimba wami emalangabini, kodwa ngingelalo uthando, kangizuzi lutho.<verse eid="1CO 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 13:4"/>Uthando luyabekezela, uthando lulomusa. Kalulamona, kaluzincomi, kaluzigqaji. <verse eid="1CO 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 13:5"/>Kalusisosiqholo, kaluzifuneli okwalo, kaluphangisi ukuthukuthela, kalubambeli zikhwili. <verse eid="1CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 13:6"/>Uthando kaluthokozeli okubi, kodwa luthokozela iqiniso. <verse eid="1CO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 13:7"/>Luhlezi luvikela, luhlezi lukholwa, luhlezi lusethemba, luhlezi lubekezela.<verse eid="1CO 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 13:8"/>Uthando kalupheli. Kodwa lapho okuleziphrofethi khona, zizaphela, lapho okulezindimi khona, zizathuliswa; lapho okulokwazi khona, kuzakwedlula. <verse eid="1CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 13:9"/>Ngoba sazi ingxenye, njalo siphrofitha ingxenye, <verse eid="1CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 13:10"/>kodwa lapho ukuphelela kufika, ukungapheleli kuyanyamalala. <verse eid="1CO 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 13:11"/>Ngisesengumntwana, ngakhuluma njengomntwana, ngacabanga njengomntwana, nganakana njengomntwana. Sengiyindoda, ngaziyekela izindlela zobuntwana. <verse eid="1CO 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 13:12"/>Khathesi sibona kalufifi esibukweni; sizabuye sibone ubuso ngobuso. Khathesi ngazi ingxenye; ngizabuye ngazi okupheleleyo, njengoba lami ngisaziwa ngokupheleleyo.<verse eid="1CO 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 13:13"/>Okuthathu lokhu kuma kunjalo: ukukholwa, ithemba lothando. Kodwa okukhulu kwalokhu luthando.<verse eid="1CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1CO 14"/>
  <para style="s1">Izipho Zokuphrofitha Lezezindimi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 14:1"/>Landelani indlela yothando lizifune ngokutshiseka izipho zikamoya ikakhulu isipho sokuphrofitha. <verse eid="1CO 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 14:2"/>Ngoba okhuluma ngendimi kakhulumi ebantwini kodwa kuNkulunkulu. Impela kakho obezwayo, bakhuluma imfihlakalo ngoMoya. <verse eid="1CO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 14:3"/>Kodwa umuntu wonke ophrofithayo ukhuluma ebantwini ukuba abaqinise, abakhuthaze njalo abaduduze. <verse eid="1CO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 14:4"/>Lowo okhuluma ngolimi oluthile uyazakha kodwa lowo ophrofithayo wakha ibandla. <verse eid="1CO 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 14:5"/>Ngifisa ukuba lonke likhulume ngendimi kodwa ikakhulu ukuba liphrofithe. Ophrofithayo mkhulu kulalowo okhuluma ngendimi, ngaphandle kokuba echasisa, ukuze ibandla lakheke.<verse eid="1CO 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 14:6"/>Ngakho-ke, bazalwane, nxa ngifika kini ngikhulume ngendimi, ngilosizo bani kini, ngaphandle kokuba ngililethele ukwambulwa okuthile loba ukwazi loba isiphrofethi kumbe imfundiso, na? <verse eid="1CO 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 14:7"/>Lezizinto ezingaphiliyo ezenza umsindo njengomhubhe loba ichacho, umuntu angalazi njani iculo elikhaliswayo ngaphandle kokuba kulomahluko empawini zomculo? <verse eid="1CO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 14:8"/>Njalo nxa icilongo lisitsho umbiko ongacacanga, ngubani ozalungela impi na? <verse eid="1CO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 14:9"/>Kunjalo-ke lakini. Nxa lingakhulumi amazwi azwakalayo ngolimi lwenu, umuntu uzakwazi njani elikutshoyo? Lizakuba likhuluma lomoya nje. <verse eid="1CO 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 14:10"/>Akuthandabuzwa ukuthi kulenhlobonhlobo zezindimi emhlabeni kodwa zonke zilomutsho. <verse eid="1CO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 14:11"/>Nxa ngingakuzwa okutshiwo ngomunye, ngingowezizweni kulowo okhulumayo, laye ngowezizweni kimi. <verse eid="1CO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 14:12"/>Kunjalo-ke lakini. Njengoba litshisekela izipho zikamoya, zamani ukwenza okuhle kakhulu ngezipho ezakha ibandla.<verse eid="1CO 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 14:13"/>Ngakho-ke, umuntu okhuluma ngendimi kumele akhulekele ukuba achasise lokho akutshoyo. <verse eid="1CO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 14:14"/>Ngoba nxa ngikhuleka ngendimi, umoya wami uyakhuleka kodwa ingqondo yami kayilazithelo. <verse eid="1CO 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 14:15"/>Pho ngenzeni na? Ngizakhuleka ngomoya wami njalo ngizakhuleka langengqondo yami; ngizahlabela ngomoya wami njalo ngizahlabela langengqondo yami. <verse eid="1CO 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 14:16"/>Nxa libonga uNkulunkulu ngomoya wenu, angatsho kanjani ozithola esephakathi kwalabo abangazwisisiyo ukuthi, “Ameni” ekubongeni kwenu, yena engakwazi elikutshoyo na? <verse eid="1CO 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 14:17"/>Lingabe libonga kuhle sibili kodwa omunye umuntu kabusisekanga.<verse eid="1CO 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 14:18"/>Ngiyambonga uNkulunkulu ngoba mina ngikhuluma ngendimi ukudlula lina lonke. <verse eid="1CO 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 14:19"/>Kodwa ebandleni ngithanda ukukhuluma amazwi amahlanu azwakalayo ngifundisa abanye kulamazwi azinkulungwane ezilitshumi ngendimi.<verse eid="1CO 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 14:20"/>Bazalwane, yekelani ukucabanga njengabantwana. Mayelana lobubi, wobani zingane kodwa ekucabangeni kwenu wobani ngabadala. <verse eid="1CO 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 14:21"/>Emthethweni kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">“Ngabantu bezindimi ezingaziwayo</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">langezindebe zabezizweni</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">ngizakhuluma lalababantu,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">kodwa loba kunjalo kabayikungilalela,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">kutsho iNkosi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.21 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 28.11-12</char></note><verse eid="1CO 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 14:22"/>Ngakho-ke, izindimi ziyisibonakaliso, hatshi kwabakholwayo, kodwa kwabangakholwayo; kodwa ukuphrofitha ngokwabakholwayo hatshi abangakholwayo. <verse eid="1CO 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 14:23"/>Ngakho nxa ibandla lonke libuthene umuntu wonke akhulume ngendimi, kuthi abanye abangezwayo loba abangakholwayo bangene, kambe kabazukuthi ingqondo zenu ziphambene na? <verse eid="1CO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 14:24"/>Kodwa nxa ongakholwayo loba omunye ongaqedisisiyo engena lapho abantu bonke bephrofitha, uzavunyiswa yibo bonke ukuthi uyisoni njalo ahlulelwe yibo bonke, <verse eid="1CO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 14:25"/>lezimfihlo zenhliziyo yakhe zizavezwa obala. Ngakho uzakhothamela phansi akhonze uNkulunkulu esithi, “UNkulunkulu impela uphakathi kwenu!”<verse eid="1CO 14:25"/></para>
  <para style="s1">Ukukhonza Okuhlelwe Kuhle</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 14:26"/>Pho sizakuthini, bazalwane? Lapho libuthana ndawonye, umuntu wonke ulehubo loba ilizwi lokufundisa, lokwambula, lezindimi, loba ukuchasisa. Konke lokhu kumele kwenziwe ukuze ibandla lakheke. <verse eid="1CO 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 14:27"/>Nxa omunye ekhuluma ngendimi, ababili loba kungabangadluli abathathu, kumele kukhulume oyedwa ngasikhathi sinye, njalo omunye kumele achasise. <verse eid="1CO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 14:28"/>Nxa kungelamchasisi, okhulumayo kumele athule ebandleni, azikhulumele yedwa, kuye lakuNkulunkulu.<verse eid="1CO 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 14:29"/>Kumele kukhulume abaphrofethi ababili loba abathathu, kuthi abanye bakuhlolisise ngokunanzelela okutshiwoyo. <verse eid="1CO 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 14:30"/>Njalo nxa ukwambulelwa kufika komunye ohlezi phansi, okhulume kuqala kumele athule. <verse eid="1CO 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 14:31"/>Ngoba lonke lingaphrofitha lintshintshana ukuze umuntu wonke afundiswe njalo akhuthazwe. <verse eid="1CO 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 14:32"/>Imimoya yabaphrofethi iphathwa ngabaphrofethi. <verse eid="1CO 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 14:33"/>Ngoba uNkulunkulu kasuye Nkulunkulu wengxabangxoza kodwa ungowokuthula. Njengasemabandleni wonke abantu beNkosi.<verse eid="1CO 14:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1CO 14:34"/>Abesifazane kumele bathule emabandleni. Kabavunyelwa ukukhuluma kodwa kumele bazithobe njengokutsho komthetho. <verse eid="1CO 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="1CO 14:35"/>Nxa befuna ukubuza ngolutho oluthile, kumele babuze omkabo emakhaya ngoba kulihlazo ukuthi owesifazane akhulume ebandleni.<verse eid="1CO 14:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1CO 14:36"/>Konje ilizwi likaNkulunkulu lavela kini na? Kumbe lafika kini kuphela? <verse eid="1CO 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 14:37"/>Nxa umuntu ecabanga ukuthi ungumphrofethi loba ukuthi ulesipho sikaMoya, kavume ukuthi lokhu engililobela khona kungumlayo weNkosi. <verse eid="1CO 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 14:38"/>Nxa lokhu engakunaki, laye akayikunakwa.<verse eid="1CO 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 14:39"/>Ngakho-ke, bazalwane bami, tshisekelani ukuphrofitha njalo lingenqabeli ukukhuluma ngendimi. <verse eid="1CO 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 14:40"/>Kodwa izinto zonke kumele zenziwe ngendlela efaneleyo lehlelwe kuhle.<verse eid="1CO 14:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1CO 15"/>
  <para style="s1">Ukuvuka KukaKhristu Ekufeni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 15:1"/>Bazalwane, ngithanda ukulikhumbuza ngevangeli engalitshumayela kini, elalamukelayo njalo eselimi ngalo. <verse eid="1CO 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 15:2"/>Ngalelivangeli liyasindiswa, nxa libambelela elizwini engalitshumayela kini. Nxa kungenjalo, selikholwe ize.<verse eid="1CO 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 15:3"/>Ngoba engakwamukelayo lami ngakudlulisela kini njengokuqakatheke kakhulu: ukuthi uKhristu wafela izono zethu mayelana lemibhalo, <verse eid="1CO 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 15:4"/>lokuthi wangcwatshwa, lokuthi wavuswa kwabafileyo ngosuku lwesithathu njengokutsho kwemibhalo, <verse eid="1CO 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 15:5"/>kanye lokuthi wabonakala kuKhefasi, wasebonakala kwabalitshumi lambili. <verse eid="1CO 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 15:6"/>Emva kwalokho wabonakala kubazalwane abadlula amakhulu amahlanu sikhathi sinye, inengi labo lilokhu lisaphila, lanxa abanye sebalala. <verse eid="1CO 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 15:7"/>Wabuya wabonakala kuJakhobe, wasebonakala kubapostoli bonke, <verse eid="1CO 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 15:8"/>kwathi ekucineni wabonakala kimi futhi, njengalowo ozelwe ngendlela engajayelekanga.<verse eid="1CO 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 15:9"/>Ngoba mina ngingomncane kubapostoli njalo kangifanelanga lokuthiwa ngingumpostoli ngoba ngahlukuluza ibandla likaNkulunkulu. <verse eid="1CO 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 15:10"/>Kodwa ngenxa yomusa kaNkulunkulu ngiyilokhu engiyikho njalo umusa wakhe kawubanga yize kimi. Hatshi, mina ngasebenza kakhulu kulabo bonke, kungayisimi belo kodwa kungumusa kaNkulunkulu owawukimi. <verse eid="1CO 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 15:11"/>Ngakho langabe kwakuyimi loba kuyibo, lokhu yikho esikutshumayelayo njalo lokhu yikho elakukholwayo.<verse eid="1CO 15:11"/></para>
  <para style="s1">Ukuvuka Kwabafileyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 15:12"/>Kodwa nxa kutshunyayelwa ukuthi uKhristu wavuswa kwabafileyo, pho bangakutsho kanjani abanye benu ukuthi akukho ukuvuka kwabafileyo na? <verse eid="1CO 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 15:13"/>Nxa kungekho ukuvuka kwabafileyo, loKhristu kavuswanga phela. <verse eid="1CO 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 15:14"/>Njalo nxa uKhristu engavuswanga, ukutshumayela kwethu akusizi lutho njalo lunjalo lokholo lwenu. <verse eid="1CO 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 15:15"/>Phezu kwalokho, singatholakala singofakazi bamanga ngoNkulunkulu ngoba sifakaze ngoNkulunkulu ukuthi wavusa uKhristu kwabafileyo. Kodwa kamvusanga nxa ngempela abafileyo bengayi kuvuswa. <verse eid="1CO 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 15:16"/>Nxa abafileyo bengayi kuvuswa, ngakho loKhristu kavuswanga. <verse eid="1CO 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 15:17"/>Nxa uKhristu engavuswanga kwabafileyo ukholo lwenu luyize; lilokhu lisezonweni zenu. <verse eid="1CO 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 15:18"/>Lalabo abafa bekuKhristu balahlekile phela. <verse eid="1CO 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 15:19"/>Nxa sithembele kuKhristu kulokhukuphila kuphela, sizazwelwa usizi kakhulu kulabantu bonke.<verse eid="1CO 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 15:20"/>Kodwa ngempela uKhristu wavuswa kwabafileyo, izithelo zakuqala zalabo asebelele. <verse eid="1CO 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 15:21"/>Ngoba njengoba ukufa kweza ngomuntu, ukuvuka kwabafileyo lakho kuza ngomuntu. <verse eid="1CO 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 15:22"/>Ngoba njengoba ku-Adamu bonke besifa, ngokunjalo kuKhristu bonke bazaphiliswa. <verse eid="1CO 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 15:23"/>Kodwa yilowo lalowo ngethuba lakhe: UKhristu, oyizithelo zakuqala; kuzakuthi ekubuyeni kwakhe, kuvuke labo abangabakhe. <verse eid="1CO 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 15:24"/>Lapho-ke isiphetho sizafika esenikela umbuso kaNkulunkulu uBaba emva kokuba esechithe imibuso yonke, ubukhosi kanye lamandla. <verse eid="1CO 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 15:25"/>Ngoba kumele abuse uNkulunkulu aze azibeke zonke izitha zakhe ngaphansi kwezinyawo zakhe. <verse eid="1CO 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 15:26"/>Isitha sokucina esizachithwa, yikufa. <verse eid="1CO 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 15:27"/>Ngoba uNkulunkulu “usebeke izinto zonke ngaphansi kwezinyawo zakhe.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.27 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 8.6</char></note> Kodwa nxa kuthiwa “izinto zonke” sezibekwe ngaphansi kwakhe, kusobala ukuthi lokhu akugoqeli uNkulunkulu yena ngokwakhe, owabeka izinto zonke ngaphansi kukaKhristu. <verse eid="1CO 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 15:28"/>Lapho esekwenzile lokhu, iNdodana uqobo izakuba ngaphansi kwakhe yena owabeka izinto zonke ngaphansi kwakhe, ukuze uNkulunkulu abe yikho konke, kukho konke.<verse eid="1CO 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 15:29"/>Nxa kungelakuvuka ekufeni, pho bazakwenzani labo ababhaphathizelwe abafileyo na? Nxa abafileyo bengavuswa, pho kungani abantu bebhaphathizwa ngenxa yabo na? <verse eid="1CO 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 15:30"/>Thina-ke, sizifakelani engozini isikhathi sonke na? <verse eid="1CO 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 15:31"/>Mina ngifa nsuku zonke, ngitsho khonokho bazalwane, ngeqiniso engiziqhenya ngalo ngani kuKhristu uJesu iNkosi yethu. <verse eid="1CO 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 15:32"/>Nxa ngalwa lezilo zeganga e-Efesu ngenxa yabantu, ngazuzani na? Nxa abafileyo bengavuswa,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 15:32">“Kasidleni sinathe,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:32">ngoba kusasa sizakufa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.32 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 22.13</char></note><verse eid="1CO 15:32"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 15:33"/>Lingedukiswa: “Abangane ababi bayasona isimilo esihle.” <verse eid="1CO 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 15:34"/>Khumbulani ngengqondo zenu njengokumele likwenze, licine ukwenza izono; ngoba kulabanye abangamaziyo uNkulunkulu, ngitsho lokhu ukuze libelenhloni.<verse eid="1CO 15:34"/></para>
  <para style="s1">Umzimba Wokuvuswa Ekufeni</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1CO 15:35"/>Kodwa omunye angabuza athi, “Abafileyo bavuswa njani na? Bazabuya belemizimba enjani na?” <verse eid="1CO 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 15:36"/>Yeka ubuwula! Elikuhlanyelayo akuphili ngaphandle kokuba kufe. <verse eid="1CO 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 15:37"/>Lapho lihlanyela, kalihlanyeli umzimba ozakuba khona kodwa inhlanyelo nje, mhlawumbe eyengqoloyi loba okunye lakho. <verse eid="1CO 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 15:38"/>Kodwa uNkulunkulu uyinika umzimba njengokuthanda kwakhe njalo uhlobo ngalunye lwenhlanyelo ulunika umzimba walo. <verse eid="1CO 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="1CO 15:39"/>Inyama yonke kayifanani: Abantu balohlobo lunye lwenyama, izinyamazana zilolunye, izinyoni olunye lenhlanzi olunye. <verse eid="1CO 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 15:40"/>Njalo kulezidalwa zasezulwini lezidalwa zasemhlabeni; kodwa inkazimulo yezidalwa zasezulwini ingolunye uhlobo, lenkazimulo yezidalwa zasemhlabeni ingolunye. <verse eid="1CO 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="1CO 15:41"/>Ilanga lilolunye uhlobo lwenkazimulo, inyanga olunye lezinkanyezi olunye; njalo inkanyezi iyehluka kwenye inkanyezi ngokukhazimula.<verse eid="1CO 15:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1CO 15:42"/>Kuzakuba njalo-ke ngokuvuka kwabafileyo. Umzimba ohlanyelwayo uyabola, uvuswa ungasaboli; <verse eid="1CO 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="1CO 15:43"/>uhlanyelwa useyiswa, uvuswe ngenkazimulo; uhlanyelwa ubuthakathaka, <verse eid="1CO 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="1CO 15:44"/>uvuswe usungumzimba olamandla.</para>
  <para style="p" vid="1CO 15:44">Nxa kulomzimba wemvelo, ukhona njalo lomzimba womoya. <verse eid="1CO 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="1CO 15:45"/>Ngakho kulotshiwe ukuthi: “Umuntu wakuqala u-Adamu waba yisidalwa esiphilayo”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.45 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 2.7</char></note>; kodwa u-Adamu wokucina waba ngumoya ophilisayo. <verse eid="1CO 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="1CO 15:46"/>Owomoya kafikanga kuqala, kodwa owemvelo, emva kwalokho kwafika owomoya. <verse eid="1CO 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="1CO 15:47"/>Umuntu wakuqala wayenziwe ngothuli lomhlabathi; umuntu wesibili wavela ezulwini. <verse eid="1CO 15:47"/><verse number="48" style="v" sid="1CO 15:48"/>Njengoba wayenjalo umuntu wasemhlabeni, banjalo lalabo abangabomhlaba; njalo njengoba enjalo umuntu ovela ezulwini, banjalo labo abangabasezulwini. <verse eid="1CO 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="1CO 15:49"/>Njalo njengoba silesimo somuntu wasemhlabeni, ngokunjalo sizakuba lesimo somuntu ovela ezulwini.<verse eid="1CO 15:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1CO 15:50"/>Bazalwane, ngithi kini inyama legazi akungeke kudle ilifa lombuso kaNkulunkulu, lokubolayo akulidli ilifa lokungaboliyo. <verse eid="1CO 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="1CO 15:51"/>Lalelani, ngilitshela imfihlakalo: Kasiyikufa sonke, kodwa sonke sizaguqulwa, <verse eid="1CO 15:51"/><verse number="52" style="v" sid="1CO 15:52"/>ngesikhatshana, ngokucwayiza kwelihlo, ngecilongo lokucina. Ngoba icilongo lizakhala, abafileyo bazavuswa bengabolanga, njalo sizaguqulwa. <verse eid="1CO 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="1CO 15:53"/>Ngoba okubolayo kumele kuzigqokise ngokungaboliyo, lokufayo ngokungafiyo. <verse eid="1CO 15:53"/><verse number="54" style="v" sid="1CO 15:54"/>Nxa okubolayo sekugqokiswe okungaboliyo, lokufayo okungafiyo, kuzagcwaliseka isitsho esilotshiweyo esithi: “Ukufa kuginyiwe ekunqobeni.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.54 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 25.8</char></note><verse eid="1CO 15:54"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v" sid="1CO 15:55"/>“Kungaphi, we kufa, ukunqoba kwakho?</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:55">Lungaphi udonsi lwakho, we kufa?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.55 </char><char style="ft" closed="false">UHosiya 13.14</char></note><verse eid="1CO 15:55"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="1CO 15:56"/>Udonsi lokufa yisono, lamandla esono ngumthetho. <verse eid="1CO 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="1CO 15:57"/>Kodwa kabongwe uNkulunkulu! Uyasinika ukunqoba ngeNkosi yethu uJesu Khristu.<verse eid="1CO 15:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="1CO 15:58"/>Ngakho-ke, bazalwane bami abathandekayo, manini liqine. Akungabi lalutho olulinyikinyayo. Zinikeleni ngokupheleleyo emsebenzini weNkosi izikhathi zonke ngoba liyakwazi ukuthi ukusebenza kwenu eNkosini akusilo ize.<verse eid="1CO 15:58"/></para>
  <chapter eid="1CO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1CO 16"/>
  <para style="s1">Umnikelo Onikelelwa Abantu BakaNkulunkulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 16:1"/>Mayelana lomnikelo onikelelwa abantu bakaNkulunkulu: Yenzani lokhu engatshela amabandla aseGalathiya ukuba akwenze. <verse eid="1CO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 16:2"/>Ngosuku lwakuqala maviki wonke, yilowo lalowo wenu kabeke eceleni imali ethile kusiya mayelana leholo lakhe, ayigcine, ukuze kuthi ekufikeni kwami kungabi lokuqoqa okwenziwayo. <verse eid="1CO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 16:3"/>Ngakho-ke, ekufikeni kwami ngizabapha izincwadi zokubaveza labobantu elibakhethileyo ngibathume eJerusalema lesipho senu. <verse eid="1CO 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 16:4"/>Kungabonakala kufanele ukuba ngihambe labo, bazangiphelekezela.<verse eid="1CO 16:4"/></para>
  <para style="s1">Izicelo ZikaPhawuli</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 16:5"/>Sengidlule eMasedoniya ngizakuza kini, ngoba ngizadlula eMasedoniya. <verse eid="1CO 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 16:6"/>Mhlawumbe ngizahlala lani okwesikhatshana, mhlawumbe ubusika bonke, ukuze lingisize ohanjweni lwami, ezindaweni zonke engiya kuzo. <verse eid="1CO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 16:7"/>Kangifisi ukulibona khathesi ngilethekelela okwesikhatshana nje; ngithemba ngizahlala lani okwesikhathi esithile, nxa iNkosi ivuma. <verse eid="1CO 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 16:8"/>Kodwa ngizahlala e-Efesu kuze kufike iPhentekhosti, <verse eid="1CO 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 16:9"/>ngoba ngivulelwe umnyango omkhulu womsebenzi ophumelelayo, njalo banengi abangiphikisayo.<verse eid="1CO 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 16:10"/>UThimothi angafika, libone ukuthi akulalutho alwesabayo eseselani ngoba uqhubeka ngomsebenzi weNkosi njengami. <verse eid="1CO 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 16:11"/>Ngakho akungabi lomuntu owalayo ukumamukela. Medluliseni ngokuthula ukuze abuye kimi. Ngimlindele kanye labazalwane.<verse eid="1CO 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 16:12"/>Mayelana lomzalwane wethu u-Apholo: Ngamncenga kakhulu ukuba eze kini labazalwane. Ubengafisi ukuhamba khathesi kodwa uzahamba lapho eselethuba.<verse eid="1CO 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 16:13"/>Lindani; qinani ekukholweni kwenu; libe ngabantu abalesibindi, wobani lamandla. <verse eid="1CO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 16:14"/>Yenzani konke ngothando.<verse eid="1CO 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 16:15"/>Liyakwazi ukuthi abendlu KaStefane baba ngamakholwa akuqala e-Akhayiya njalo sebazinikela emsebenzini wabantu beNkosi. Ngiyalincenga, bazalwane, <verse eid="1CO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 16:16"/>ukuba lizinikele kwabanjengalaba lakubo bonke abahlanganyela emsebenzini basebenze khona. <verse eid="1CO 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 16:17"/>Ngathokoza ekufikeni kukaStefane loFothunathu kanye lo-Akhayikhu ngoba balethe obekusilela kuvela kini. <verse eid="1CO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 16:18"/>Ngoba bavuselela umoya wami kanye lowenu. Abantu abanjalo bafanele ukuqakathekiswa.<verse eid="1CO 16:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Ukuvalelisa</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 16:19"/>Amabandla asesifundeni sase-Ezhiya ayalibingelela.</para>
  <para style="p" vid="1CO 16:19">U-Akhwila loPhrisila ngokuthokoza eNkosini bayalibingelela kakhulu, lenza njalo lebandla elihlanganela endlini yabo.<verse eid="1CO 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 16:20"/>Bonke abazalwane abalapha bayalibingelela.</para>
  <para style="p" vid="1CO 16:20">Bingelelanani ngokwangana okungcwele.<verse eid="1CO 16:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 16:21"/>Mina, Phawuli, ngiloba ukubingelela lokhu ngesami isandla.<verse eid="1CO 16:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 16:22"/>Nxa umuntu engayithandi iNkosi, kehlelwe yisithuko. Woza, awu Nkosi!<verse eid="1CO 16:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 16:23"/>Umusa weNkosi uJesu kawube lani.<verse eid="1CO 16:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 16:24"/>Uthando lwami kini lonke kuKhristu uJesu. Ameni.<verse eid="1CO 16:24"/></para>
  <chapter eid="1CO 16"/>
</usx>
