<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2SA" style="id">- Ndebele Contemporary Bible (IBhayibhili Elingcwele LesiNdebele)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2006, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 USamuyeli</para>
  <para style="toc1">Ugwalo Lwesibili LukaSamuyeli</para>
  <para style="toc2">2 USamuyeli</para>
  <para style="toc3">2Sa</para>
  <para style="mt2">Ugwalo Lwesibili</para>
  <para style="mt1">LukaSamuyeli</para>
  <para style="imt">Isingeniso</para>
  <para style="imt1">Isingeniso</para>
  <para style="im">Bona Isingeniso sikaSamuyeli kusiya kwesamaKhosi (1 USamuyeli 1.0).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2SA 1"/>
  <para style="s1">UDavida Uzwa Ngokufa KukaSawuli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 1:1"/>Emva kokufa kukaSawuli, uDavida wabuya evela ekunqobeni ama-Amaleki wahlala eZikhilagi insuku ezimbili. <verse eid="2SA 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 1:2"/>Ngosuku lwesithathu kwafika umuntu evela ezihonqweni zikaSawuli, izigqoko zakhe zidabukile njalo egcwele uthuli ekhanda lakhe. Kwathi esefikile kuDavida waziwisela phansi emhlonipha.<verse eid="2SA 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 1:3"/>UDavida wambuza wathi, “Uvela ngaphi?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:3">Yena waphendula wathi, “Ngibalekile ezihonqweni zabako-Israyeli.”<verse eid="2SA 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 1:4"/>UDavida wabuza wathi, “Kutheni? Ngitshela.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:4">Yena wathi, “Abantu babalekile empini. Inengi labo lifile. USawuli lendodana yakhe uJonathani labo bafile?”<verse eid="2SA 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 1:5"/>UDavida wasesithi kulelojaha elamlethela umbiko, “Wazi njani ukuthi uSawuli lendodana yakhe uJonathani bafile?”<verse eid="2SA 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 1:6"/>Ijaha lelo lathi, “Kwenzakele ukuthi mina kade ngiphezu kweNtaba iGilibhowa ngabona uSawuli eyame umkhonto wakhe, izinqola zempi labagadi bamabhiza sebebanga kuye. <verse eid="2SA 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 1:7"/>Uthe etshibilika wangibona, wasengibiza, mina ngathi, ‘Kuyini engingakwenza?’<verse eid="2SA 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 1:8"/>Ungibuzile wathi, ‘Ungubani wena na?’</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:8">Ngiphendule ngathi, ‘NgingumʼAmaleki.’<verse eid="2SA 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 1:9"/>Wasesithi kimi, ‘Sondela eduze ungibulale! Sengiseduze lokufa, kodwa ngisaphila.’<verse eid="2SA 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 1:10"/>Ngakho ngisondele kuye ngambulala, ngoba ngazile ukuthi emva kwalokho ubengeke aphile. Njalo ngithethe umqhele obusekhanda lakhe lesongo ebelisengalweni yakhe okuyikho engikulethe lapha enkosini yami.”<verse eid="2SA 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 1:11"/>Lapho-ke uDavida labantu bonke ababelaye babamba izigqoko zabo bazidabula. <verse eid="2SA 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 1:12"/>Babakhalela, babalilela, babazilela kwaze kwahlwa uSawuli lendodana yakhe uJonathani kanye lebutho <char style="nd">likaThixo</char> lendlu ka-Israyeli, ngoba babebulewe ngenkemba.<verse eid="2SA 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 1:13"/>UDavida wasesithi ejaheni elalimlethele umbiko, “Wena ungowangaphi na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:13">Lona laphendula lathi, “Ngiyindodana yezizweni, umʼAmaleki.”<verse eid="2SA 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 1:14"/>UDavida waselibuza esithi, “Kungani ungesabanga ukuphakamisa isandla sakho ukuba ubulale ogcotshiweyo <char style="nd">kaThixo</char> na?”<verse eid="2SA 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 1:15"/>UDavida wabiza omunye wabantu bakhe wathi, “Sondela umgongode!” Ngakho wamgongoda wafa. <verse eid="2SA 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 1:16"/>Ngoba uDavida wayethe kuye, “Igazi lakho kalibe phezu kwekhanda lakho. Umlomo wakho ufakaze okubi ngawe lapho wena uthe, ‘Ngimbulele ogcotshiweyo <char style="nd">kaThixo</char>.’ ”<verse eid="2SA 1:16"/></para>
  <para style="s1">UDavida Ulilela USawuli LoJonathani</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 1:17"/>UDavida walila isililo lesi ngoSawuli lendodana yakhe uJonathani, <verse eid="2SA 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 1:18"/>walaya ukuthi abantu bakoJuda basifundiswe isililo sedandili lesi (silotshiwe eNcwadini kaJashari):<verse eid="2SA 1:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 1:19"/>“Udumo lwakho, We Israyeli, lubulewe ezingqongweni zakho.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:19">Yeka ukufa kwamaqhawe!<verse eid="2SA 1:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 1:20"/>Lingabokutsho eGathi,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:20">lingakumemezeli ezindleleni zase-Ashikheloni,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:20">hlezi amadodakazi amaFilistiya athabe,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:20">hlezi amadodakazi abangasokanga athokoze.<verse eid="2SA 1:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 1:21"/>We zintaba zaseGilibhowa,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">kalingabi lamazolo loba izulu,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">kumbe amasimu athela amabele eminikelo.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:21">Ngoba khonapho ihawu leqhawe langcoliswa,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">ihawu likaSawuli, lingasagcotshwa ngamafutha.<verse eid="2SA 1:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 1:22"/>Egazini lababuleweyo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:22">enyameni yamaqhawe</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:22">umtshoko kaJonathani kawuphendukanga,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:22">umtshoko kaSawuli kawuphendukanga ungasuthanga.<verse eid="2SA 1:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 1:23"/>USawuli loJonathani,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">ekuphileni babethandeka bengababukekayo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">lekufeni kabehlukaniswanga.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:23">Babelesiqubu kulengqungqulu,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">belamandla kulezilwane.<verse eid="2SA 1:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 1:24"/>Awu madodakazi ako-Israyeli,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:24">mlileleni uSawuli,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:24">owaligqokisa okubomvu lokuhle kakhulu,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:24">owacecisa izembatho zenu ngemiceciso yegolide.<verse eid="2SA 1:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 1:25"/>Yeka ukufa kwamaqhawe empini!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:25">UJonathani ulele efile ezingqongweni zakho.<verse eid="2SA 1:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 1:26"/>Ngilusizi ngawe Jonathani, mfowethu;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:26">ubuthandeka kakhulu kimi.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:26">Ukungithanda kwakho kade kumangalisa,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:26">kumangalisa okudlula okwabesifazane.<verse eid="2SA 1:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 1:27"/>Yeka ukufa kwamaqhawe!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:27">Izikhali zempi zitshabalele!”<verse eid="2SA 1:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2SA 2"/>
  <para style="s1">UDavida Ugcotshwa Ukuba Yinkosi YakoJuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 2:1"/>Ngokuhamba kwesikhathi uDavida wabuza <char style="nd">uThixo</char> wathi, “Ngingaya yini kwelinye lamadolobho akoJuda na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">
    <char style="nd">UThixo</char> wathi, “Hamba.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">UDavida wabuza wathi, “Ngiye ngaphi na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">
    <char style="nd">UThixo</char> waphendula wathi, “EHebhroni.”<verse eid="2SA 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 2:2"/>Ngakho uDavida waya khonale labafazi bakhe ababili, u-Ahinowama waseJezerili lo-Abhigeli, umfelokazi kaNabhali waseKhameli. <verse eid="2SA 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 2:3"/>UDavida wathatha amadoda ayelaye, leyo laleyo labendlu yayo, bayahlala eHebhroni lasemizini yakhona. <verse eid="2SA 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 2:4"/>Ngakho abantu bakoJuda bafika eHebhroni bamgcobela khona uDavida ukuba yinkosi yendlu kaJuda.</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:4">Kwathi uDavida esetsheliwe ukuthi abantu baseJabheshi Giliyadi yibo ababengcwabe uSawuli, <verse eid="2SA 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 2:5"/>wathuma izithunywa ebantwini baseJabheshi Giliyadi ukuba bayekuthi kubo, “<char style="nd">UThixo</char> kalibusise ngokubonakalisa umusa lo kuSawuli inkosi yenu ngokumgcwaba. <verse eid="2SA 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 2:6"/>Sengathi khathesi <char style="nd">uThixo</char> angalitshengisa umusa lokwethembeka, njalo lami futhi ngizalitshengisa lona lolothando ngoba lenze lokhu. <verse eid="2SA 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 2:7"/>Khathesi-ke qinani libe lesibindi, ngoba uSawuli inkosi yenu usefile, njalo indlu yakoJuda isigcobe mina ukuba yinkosi yabo.”<verse eid="2SA 2:7"/></para>
  <para style="s1">Impi Phakathi Kwendlu KaDavida LekaSawuli</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 2:8"/>Ngalesisikhathi, u-Abhineri indodana kaNeri, umlawuli webutho likaSawuli, wayethethe u-Ishi-Bhoshethi indodana kaSawuli wamletha ngaseMahanayimi. <verse eid="2SA 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 2:9"/>Wamenza waba yinkosi yaseGiliyadi, e-Ashuri kanye leJezerili, eyako-Efrayimi, lakoBhenjamini kanye lo-Israyeli wonke.<verse eid="2SA 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 2:10"/>U-Ishi-Bhoshethi indodana kaSawuli waba yinkosi yako-Israyeli eleminyaka engamatshumi amane ubudala bakhe, njalo wabusa iminyaka emibili. Kodwa indlu kaJuda yalandela uDavida. <verse eid="2SA 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 2:11"/>Isikhathi uDavida eyinkosi yendlu yakoJuda eHebhroni saba yiminyaka eyisikhombisa lezinyanga eziyisithupha.<verse eid="2SA 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 2:12"/>U-Abhineri indodana kaNeri, ekanye labantu baka-Ishi-Bhoshethi indodana kaSawuli, basuka eMahanayimi baya eGibhiyoni. <verse eid="2SA 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 2:13"/>UJowabi indodana kaZeruya kanye labantu bakaDavida baphuma bayahlangana labo echibini laseGibhiyoni. Elinye ixuku lahlala phansi ngakwelinye icele lechibi kwathi elinye lalo ixuku lahlala ngakwelinye icele.<verse eid="2SA 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 2:14"/>U-Abhineri wasesithi kuJowabi, “Ezinye zezinsizwa kazisukume zilwe mathupha phambi kwethu.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:14">UJowabi wathi, “Kulungile, kazikwenze lokho.”<verse eid="2SA 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 2:15"/>Ngakho zasukuma zabalwa, abantu abalitshumi lambili bakoBhenjamini ngaku-Ishi-Bhoshethi indodana kaSawuli letshumi lambili abakoDavida. <verse eid="2SA 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 2:16"/>Indoda ngayinye yabamba lowo eyayisilwa laye ngekhanda yatshonisa inkemba yayo emhlubulweni walowo eyayisilwa laye, bawela phansi bonke. Ngakho indawo leyo eGibhiyoni yathiwa yiHelikhathi Hazurimi.<verse eid="2SA 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 2:17"/>Impi ngalolosuku yayinzima, njalo u-Abhineri labantu bako-Israyeli behlulwa ngabantu bakaDavida.<verse eid="2SA 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 2:18"/>Amadodana amathathu kaZeruya ayekhona: uJowabi, lo-Abhishayi kanye lo-Asaheli. U-Asaheli wayelejubane njengomziki. <verse eid="2SA 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 2:19"/>Waxotshana lo-Abhineri, engaphambukeli kwesokudla loba kwesenxele lapho emxhuma. <verse eid="2SA 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 2:20"/>U-Abhineri wakhangela emuva kwakhe wabuza wathi, “Kanti nguwe, Asaheli?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:20">Yena waphendula wathi, “Yimi.”<verse eid="2SA 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 2:21"/>U-Abhineri wasesithi kuye, “Phambukela eceleni kwesokudla loba kwesenxele; ubambe enye yezinsizwa uyithathele izikhali zayo.” Kodwa u-Asaheli kayekelanga ukuxotshana laye.<verse eid="2SA 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 2:22"/>U-Abhineri wamxwayisa futhi wathi, “Yekela ukuxotshana lami. Kungani kumele ngikulahle phansi na? Ngingamkhangela njani ebusweni umfowethu uJowabi na?”<verse eid="2SA 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 2:23"/>Kodwa u-Asaheli wala ukuyekela ukuxotshana laye; ngakho u-Abhineri wamgwaza esiswini ngomcijo womkhonto wakhe, umkhonto waze wayathutsha emhlane wakhe. Wawela khonapho, wafela khonapho. Amadoda afika ema nxa efika endaweni lapho u-Asaheli ayewe wafela kuyo.<verse eid="2SA 2:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 2:24"/>Kodwa uJowabi lo-Abhishayi baxotshana lo-Abhineri, kwathi ilanga selitshona bafika eqaqeni lwase-Ama, eduzane leGiya endleleni yenkangala yaseGibhiyoni. <verse eid="2SA 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 2:25"/>Lapho-ke abantu bakoBhenjamini bema ngemva kuka-Abhineri. Benza ixuku bayajama phezu koqaqa.<verse eid="2SA 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 2:26"/>U-Abhineri wabiza uJowabi wathi, “Kanti inkemba sekumele idle kokuphela na? Kawuboni ukuthi kuzaphetha kabuhlungu na? Koze kube nini phambi kokuba ulaye abantu bakho ukuba bayekele ukuxotshana labafowabo na?”<verse eid="2SA 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 2:27"/>UJowabi waphendula wathi, “Ngeqiniso njengoba uNkulunkulu ekhona, aluba kawukhulumanga, amadoda la abezaxotshana labafowabo kuze kube sekuseni.”<verse eid="2SA 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 2:28"/>Ngakho uJowabi watshaya icilongo, bonke abantu bakhe basebesima, kabasaxotshananga lo-Israyeli, kumbe babuye balwe futhi.<verse eid="2SA 2:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 2:29"/>Ngalobobusuku bonke u-Abhineri labantu bakhe bahamba badabula i-Arabha. Bachapha iJodani, baqhubeka bedabula iBhethironi yonke baze bayafika eMahanayimi.<verse eid="2SA 2:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 2:30"/>UJowabi waphenduka ekuxotshaneni lo-Abhineri wasebuthanisa abantu bakhe bonke. Ngaphandle kuka-Asaheli abantu bakaDavida abalitshumi lasificamunwemunye batholakala bengekho. <verse eid="2SA 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 2:31"/>Kodwa abantu bakaDavida babebulele abakoBhenjamini ababelo-Abhineri abangamakhulu amathathu lamatshumi ayisithupha. <verse eid="2SA 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 2:32"/>Bathatha u-Asaheli bayamngcwaba ethuneni likayise eBhethilehema. Emva kwalokho uJowabi labantu bakhe bahamba ubusuku bonke bafika eHebhroni emadabukakusa.<verse eid="2SA 2:32"/></para>
  <chapter eid="2SA 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2SA 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 3:1"/>Impi phakathi kwendlu kaSawuli lendlu kaDavida yathatha isikhathi eside. UDavida wathuthuka elokhu esiba lamandla, kodwa indlu kaSawuli yaqhubeka ilokhu iphela amandla.<verse eid="2SA 3:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 3:2"/>UDavida wazala amadodana la eHebhroni:</para>
  <para style="b" vid="2SA 3:2"/>
  <para style="li1" vid="2SA 3:2">Izibulo lakhe lalingu-Amnoni indodana ka-Ahinowama owaseJezerili;<verse eid="2SA 3:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 3:3"/>eyesibili kunguKhileyabi indodana ka-Abhigeli umfelokazi kaNabhali waseKhameli;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 3:3">eyesithathu kungu-Abhisalomu indodana kaMahakha indodakazi kaThalimayi inkosi yaseGeshuri;<verse eid="2SA 3:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 3:4"/>eyesine kungu-Adonija indodana kaHagithi;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 3:4">eyesihlanu kunguShefathiya indodana ka-Abhithali;<verse eid="2SA 3:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 3:5"/>eyesithupha kungu-Ithireyamu indodana yomkaDavida u-Egila.</para>
  <para style="b" vid="2SA 3:5"/>
  <para style="li4" vid="2SA 3:5">La uDavida wawazalela eHebhroni.<verse eid="2SA 3:5"/></para>
  <para style="s1">U-Abhineri Uya KuDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 3:6"/>Ngesikhathi sempi phakathi kwendlu kaSawuli lendlu kaDavida, u-Abhineri wayeqinisa isikhundla sakhe endlini kaSawuli. <verse eid="2SA 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 3:7"/>Kunjalo-nje uSawuli wayekade elomfazi weceleni owayethiwa nguRizipha indodakazi ka-Ayiya. U-Ishi-Bhoshethi wasesithi ku-Abhineri, “Kungani wembathe lomkababa owangaphandle na?”<verse eid="2SA 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 3:8"/>U-Abhineri wazonda kakhulu ngenxa yalokho okwatshiwo ngu-Ishi-Bhoshethi, wasephendula esithi, “Kanti ngilikhanda lenja eceleni lakoJuda na? Lanamuhla ngithembekile endlini kayihlo uSawuli lasemulini yakhe lakubangane bakhe. Angikunikelanga kuDavida. Kodwa khathesi usungethesa icala ngowesifazane lo! <verse eid="2SA 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 3:9"/>UNkulunkulu kamjezise u-Abhineri ngokunzima kakhulu, nxa uDavida ngingamenzeli lokho <char style="nd">uThixo</char> amthembisa khona ngesifungo <verse eid="2SA 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 3:10"/>ngisuse umbuso endlini kaSawuli ngimise isihlalo sobukhosi sikaDavida ko-Israyeli lakoJuda kusukela koDani kusiyafika eBherishebha.” <verse eid="2SA 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 3:11"/>U-Ishi-Bhoshethi kasatshongo elinye ilizwi ku-Abhineri, ngoba wayemesaba.<verse eid="2SA 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 3:12"/>Emva kwalokho u-Abhineri wathuma izithunywa zimele yena ukuba ziyekuthi kuDavida, “Kanti ilizwe ngelikabani na? Yenza isivumelwano lami, mina ngizakusiza ekuletheni u-Israyeli wonke kuwe.”<verse eid="2SA 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 3:13"/>UDavida wathi, “Kulungile, ngizakwenza isivumelwano lawe. Kodwa ngifuna into eyodwa kuwe: Ungezi kimi ngaphandle kokuba uze loMikhali indodakazi kaSawuli lapho usizangibona.” <verse eid="2SA 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 3:14"/>UDavida wasethuma izithunywa ku-Ishi-Bhoshethi indodana kaSawuli ebamba ngamandla esithi, “Ngipha umkami uMikhali, engazendisela yena kimi ngentengo yamajwabu emiphambili yamaFilistiya alikhulu.”<verse eid="2SA 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 3:15"/>Ngakho u-Ishi-Bhoshethi wakhupha imilayo uMikhali wahlubulwa kumkakhe uPhalithiyeli indodana kaLayishi. <verse eid="2SA 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 3:16"/>Kodwa umkakhe wahamba laye ekhala ngemva kwakhe indlela yonke kusiya eBhahurimi. U-Abhineri wasesithi kuye, “Buyela ekhaya!” Ngakho wabuyela.<verse eid="2SA 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 3:17"/>U-Abhineri wakhuluma labadala bako-Israyeli wathi, “Sekulesikhathi esithile lifuna ukwenza uDavida abe yinkosi yenu. <verse eid="2SA 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 3:18"/>Khathesi-ke kwenzeni! Ngoba <char style="nd">uThixo</char> wathembisa uDavida wathi, ‘Ngenceku yami uDavida ngizahlenga abantu bami u-Israyeli esandleni samaFilistiya lasesandleni sezitha zabo zonke.’ ”<verse eid="2SA 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 3:19"/>U-Abhineri wakhuluma njalo labakoBhenjamini yena ngokwakhe. Emva kwalokho waya eHebhroni ukuyatshela uDavida konke u-Israyeli kanye lendlu yonke kaBhenjamini ababefuna ukukwenza. <verse eid="2SA 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 3:20"/>Kwathi u-Abhineri, owayelabantu abangamatshumi amabili, efika kuDavida eHebhroni, uDavida wamenzela idili kanye labantu bakhe. <verse eid="2SA 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 3:21"/>U-Abhineri wasesithi, “Yekela ngihle ngihambe ngiyebuthanisela inkosi, inkosi yami, u-Israyeli wonke, ukuze benze isivumelwano lawe, lokuthi ungabusa konke okufiswa yinhliziyo yakho.” Ngakho uDavida wathi u-Abhineri kahambe, wahamba ngokuthula.<verse eid="2SA 3:21"/></para>
  <para style="s1">UJowabi Ubulala U-Abhineri</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 3:22"/>Khonokho nje abantu bakaDavida loJowabi babuya bevelahlasela njalo beze lempango enengi kakhulu. Kodwa u-Abhineri wayesesukile kuDavida eHebhroni, ngoba uDavida wayethe kahambe, njalo wayehambe ngokuthula. <verse eid="2SA 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 3:23"/>Kwathi uJowabi lamabutho wonke ayelaye befika, watshelwa ukuthi u-Abhineri indodana kaNeri wayeze enkosini lokuthi inkosi yayithe kahambe njalo ahambe ngokuthula.<verse eid="2SA 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 3:24"/>Ngakho uJowabi waya enkosini wathi, “Kuyini okwenzileyo? Khangela, u-Abhineri ufikile kuwe. Kungani umyekele wahamba? Khathesi usehambile! <verse eid="2SA 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 3:25"/>Uyamazi u-Abhineri indodana kaNeri; ulande ukuzakukhohlisa lokubona ukuhambahamba kwakho kanye lokwazi konke okwenzayo.”<verse eid="2SA 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 3:26"/>UJowabi wasuka kuDavida wasethuma izithunywa ukuba zilandele u-Abhineri, njalo zayabuya laye zivela emthonjeni waseSira. Kodwa uDavida kakwazanga lokho. <verse eid="2SA 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 3:27"/>Khathesi-ke Abhineri, esebuyele eHebhroni, uJowabi wamusa eceleni esangweni, kungani uzakhuluma laye ngasese. Khonapho-ke ukuba aphindisele igazi lomfowabo u-Asaheli, uJowabi wamgwaza esiswini, wafa.<verse eid="2SA 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 3:28"/>Muva, uDavida esekuzwile lokhu, wathi, “Mina lombuso wami kasilacala lanini phambi <char style="nd">kukaThixo</char> mayelana legazi lika-Abhineri indodana kaNeri. <verse eid="2SA 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 3:29"/>Sengathi igazi lakhe lingehlela phezu kwekhanda likaJowabi laphezu kwendlu yonke kayise. Sengathi endlini kaJowabi akungasweleki lanininini omunye olenxeba elibhibhidlayo loba ubulephero, loba edondolozela ngodondolo kumbe obulawa ngenkemba loba oswela ukudla.”<verse eid="2SA 3:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 3:30"/>(UJowabi lomfowabo u-Abhishayi bambulala u-Abhineri ngoba wayebulele umfowabo u-Asaheli empini eGibhiyoni.)<verse eid="2SA 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 3:31"/>UDavida wasesithi kuJowabi lakubo bonke abantu ababelaye, “Dabulani izigqoko zenu ligqoke amasaka lihambe ngokulila phambi kuka-Abhineri.” Inkosi uDavida yena ngokwakhe wahamba ngemva kwethala lesidumbu. <verse eid="2SA 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 3:32"/>U-Abhineri bamgcwaba eHebhroni, njalo inkosi yakhala yaphumisela ethuneni lika-Abhineri. Abantu bonke labo bakhala.<verse eid="2SA 3:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 3:33"/>Inkosi yahlabelela u-Abhineri isililo lesi:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:33">“U-Abhineri bekumele afe njengokufa kwezixhwali na?<verse eid="2SA 3:33"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 3:34"/>Izandla zakho kade zingabotshwanga,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 3:34">inyawo zakho zingelamaketane.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:34">Ufe ngokubulawa ngabantu ababi.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:34">Abantu bonke bamlilela futhi.<verse eid="2SA 3:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 3:35"/>Emva kwalokho bonke beza bancenga uDavida ukuba adle okunye nje kusesemini; kodwa uDavida wafunga esithi, “UNkulunkulu kangijezise, kube nzima kakhulu, nxa nginambitha isinkwa loba olunye ulutho ilanga lingakatshoni!”<verse eid="2SA 3:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 3:36"/>Abantu bonke bakunanzelela njalo bathaba; impela konke okwenziwa yinkosi kwabathokozisa. <verse eid="2SA 3:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 3:37"/>Ngakho ngalelolanga abantu bonke lo-Israyeli wonke bakwazi ukuthi inkosi yayingelasandla ekubulaweni kuka-Abhineri indodana kaNeri.<verse eid="2SA 3:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 3:38"/>Inkosi yasisithi ebantwini bayo, “Kaliboni yini ukuthi inkosana lomuntu odumileyo ifile ko-Israyeli lamhla na? <verse eid="2SA 3:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 3:39"/>Njalo lamhla, lanxa ngiyinkosi egcotshiweyo, ngibuthakathaka, njalo amadodana kaZeruya la alamandla kakhulu kulami. Sengathi <char style="nd">uThixo</char> angaphindisela umenzi wokubi mayelana lezenzo zakhe ezimbi!”<verse eid="2SA 3:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2SA 4"/>
  <para style="s1">Ukubulawa Kuka-Ishi-Bhoshethi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 4:1"/>Kwathi u-Ishi-Bhoshethi indodana kaSawuli esezwile ukuthi u-Abhineri wayefile eHebhroni, wahedezela, lo-Israyeli wonke wathithibala. <verse eid="2SA 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 4:2"/>Indodana kaSawuli yayilabantu ababili ababezinduna zamaqembu okuhlasela. Omunye wayethiwa nguBhana omunye enguRekhabi; babengamadodana kaRimoni umBherothi owesizwana sakoBhenjamini, iBherothi ithathwa njengengxenye yakoBhenjamini, <verse eid="2SA 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 4:3"/>ngoba abantu baseBherothi babalekela eGithayimi njalo sebahlala khona njengezizwe kuze kube lamhla.<verse eid="2SA 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 4:4"/>(UJonathani indodana kaSawuli wayelendodana eyayiqhula inyawo zombili. Yayileminyaka emihlanu ubudala bayo ekufikeni kombiko ngoSawuli loJonathani uvela eJezerili. Umlizane wayo wayiphakamisa wabaleka, kodwa wathi ephanga ukusuka yawela phansi yagogeka. Ibizo layo lalinguMefibhoshethi.)<verse eid="2SA 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 4:5"/>Ngalesosikhathi uRekhabi loBhana, amadodana kaRimoni umBherothi, basuka baya endlini ka-Ishi-Bhoshethi, bafika khona emini enkulu ilanga livutha yena ephumula okwemini. <verse eid="2SA 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 4:6"/>Baya phakathi kakhulu kwendlu kungathi bayathatha amabele, basebemgwaza esiswini. Emva kwalokho uRekhabi loBhana bathi nyelele bahamba.<verse eid="2SA 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 4:7"/>Babengene endlini yena elele embhedeni ekamelweni lakhe lokulala. Emva kokuba sebemgwaze bambulala, baquma ikhanda lakhe. Balithatha, bahamba ubusuku bonke ngendlela yase-Arabha. <verse eid="2SA 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 4:8"/>Ikhanda lika-Ishi-Bhoshethi balisa kuDavida eHebhroni bathi enkosini, “Nanti ikhanda lika-Ishi-Bhoshethi indodana kaSawuli, isitha sakho, esazama ukukubulala. Ngalolusuku <char style="nd">uThixo</char> umphindiselele umhlekazi wami inkosi kuSawuli lenzalo yakhe.”<verse eid="2SA 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 4:9"/>UDavida waphendula uRekhabi lomfowabo uBhana, amadodana kaRimoni umBherothi wathi, “Ngeqiniso elinjengoba <char style="nd">uThixo</char> ukhona, yena ongihlenge kuzozonke inhlupheko, <verse eid="2SA 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 4:10"/>kwathi umuntu engitshela ukuthi, ‘USawuli usefile,’ ecabanga ukuthi wayeletha umbiko omuhle ngamxhakalaza ngambulala eZikhilagi. Lowo waba ngumvuzo engamupha wona ngenxa yalowombiko! <verse eid="2SA 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 4:11"/>Pho kudlula ngokungakanani nxa abantu ababi bebulele umuntu omsulwa endlini engeyakhe njalo embhedeni ongowakhe, ngingalithonisi yini khathesi igazi lakhe ezandleni zenu ngilisuse emhlabeni na!”<verse eid="2SA 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 4:12"/>Ngakho uDavida walaya abantu bakhe, bababulala. Baquma izandla zabo lezinyawo, balengisa izidumbu phansi kwechibi eHebhroni. Kodwa bathatha ikhanda lika-Ishi-Bhoshethi bayalingcwaba ethuneni lika-Abhineri eHebhroni.<verse eid="2SA 4:12"/></para>
  <chapter eid="2SA 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2SA 5"/>
  <para style="s1">UDavida Uba Yinkosi Yako-Israyeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 5:1"/>Zonke izizwana zako-Israyeli zaya kuDavida eHebhroni zathi, “Thina siyinyama yakho legazi lakho. <verse eid="2SA 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 5:2"/>Esikhathini esedlulayo, uSawuli eseseyinkosi yethu, wena nguwe owawukhokhela u-Israyeli emkhankasweni wakhe wezimpi. <char style="nd">LoThixo</char> wathi kuwe, ‘Wena uzakuba ngumelusi wabantu bami u-Israyeli, njalo uzakuba ngumbusi wabo.’ ”<verse eid="2SA 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 5:3"/>Kwathi abadala bonke bako-Israyeli sebefikile enkosini uDavida eHebhroni, inkosi yenza isivumelwano labo eHebhroni phambi <char style="nd">kukaThixo</char>, basebegcoba uDavida ukuba abe yinkosi ko-Israyeli.<verse eid="2SA 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 5:4"/>UDavida waba yinkosi eleminyaka engamatshumi amathathu, wabusa iminyaka engamatshumi amane. <verse eid="2SA 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 5:5"/>EHebhroni wabusa uJuda iminyaka eyisikhombisa lezinyanga eziyisithupha, kwathi eJerusalema wabusa u-Israyeli wonke loJuda iminyaka engamatshumi amathathu lantathu.<verse eid="2SA 5:5"/></para>
  <para style="s1">UDavida Unqoba IJerusalema</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 5:6"/>Inkosi labantu bayo baya eJerusalema ukuyahlasela amaJebusi ayehlala khona. AmaJebusi athi kuDavida, “Kawuyikungena lapha; leziphofu labaqhulayo bangakuvimba.” Acabanga athi, “UDavida angeke angene lapha.” <verse eid="2SA 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 5:7"/>Kodwa uDavida wayithumba inqaba yaseZiyoni, uMuzi kaDavida.<verse eid="2SA 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 5:8"/>Ngalolosuku uDavida wathi, “Lowo onqoba amaJebusi kuzamele asebenzise umgelo wamanzi ukuba afinyelele ‘abaqhulayo leziphofu’ labo abayizitha zikaDavida.” Yikho-nje besithi, “Iziphofu labaqhulayo” kabayikungena esigodlweni.<verse eid="2SA 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 5:9"/>UDavida wasehlala enqabeni waseyibiza ngokuthi nguMuzi kaDavida. Wakha enhlangothini zonke zayo kusukela emadundulwini ayelapho kusiya phakathi. <verse eid="2SA 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 5:10"/>Waqhubeka njalo esiba lamandla ngoba <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu uSomandla wayelaye.<verse eid="2SA 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 5:11"/>Ngalesosikhathi uHiramu inkosi yaseThire wathuma izithunywa kuDavida zilezigodo zemisedari lababazi bamapulanka kanye lababazi bamatshe, bakhela uDavida isigodlo. <verse eid="2SA 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 5:12"/>UDavida wakwazi ukuthi <char style="nd">uThixo</char> wayembekile ukuba abe yinkosi yako-Israyeli wawuphakamisa lombuso wakhe ngenxa yabantu bakhe u-Israyeli.<verse eid="2SA 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 5:13"/>Esesukile eHebhroni uDavida wathatha abanye abafazi beceleni kanye labafazi eJerusalema, kwazalwa amanye amadodana lamadodakazi futhi. <verse eid="2SA 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 5:14"/>Nanka amabizo abantwana abazalelwa khona: uShamuwa, uShobabi, uNathani, uSolomoni, <verse eid="2SA 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 5:15"/>u-Ibhari, u-Elishuwa, uNefegi, uJafiya, <verse eid="2SA 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 5:16"/>u-Elishama, u-Eliyada kanye lo-Elifelethi.<verse eid="2SA 5:16"/></para>
  <para style="s1">UDavida Unqoba AmaFilistiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 5:17"/>Kwathi amaFilistiya esezwe ukuthi uDavida wayegcotshwe ukuba yinkosi yako-Israyeli wonke aphuma ehlome ephelele esiyamdinga, kodwa uDavida wakuzwa lokho wasesehlela enqabeni. <verse eid="2SA 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 5:18"/>AmaFilistiya ayesefikile njalo esegcwele eSigodini saseRefayi, <verse eid="2SA 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 5:19"/>ngakho uDavida wabuza <char style="nd">uThixo</char> wathi, “Ngingayawahlasela amaFilistiya na? Uzawanikela kimi na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 5:19">
    <char style="nd">UThixo</char> wamphendula wathi, “Hamba, ngoba impela amaFilistiya ngizawanikela kuwe.”<verse eid="2SA 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 5:20"/>Ngakho uDavida waya eBhali Pherazimi, lapho awehlula khona. Wathi, “Njengamanzi efohla, <char style="nd">uThixo</char> ufohlele ezitheni zami phambi kwami.” Ngakho leyondawo yasibizwa ngokuthi yiBhali Pherazimi. <verse eid="2SA 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 5:21"/>AmaFilistiya abaleka atshiya izithombe zawo khonapho, uDavida labantu bakhe bazithatha bahamba lazo.<verse eid="2SA 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 5:22"/>AmaFilistiya aphinda njalo abuya, agcwala eSigodini saseRefayi; <verse eid="2SA 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 5:23"/>ngakho uDavida wabuza <char style="nd">uThixo</char>, yena waphendula wathi, “Ungayi uqondile, kodwa bhoda ngemva kwawo uwahlasele maqondana lezihlahla zebhalisamu. <verse eid="2SA 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 5:24"/>Kuzakuthi lapho usizwa izisinde zabahambayo ezihlahleni zebhalisamu, uqhubeke ngokuphangisa, ngoba lokho kuzakutsho ukuthi <char style="nd">uThixo</char> usehambe phambi kwakho ukuyahlasela amabutho amaFilistiya.” <verse eid="2SA 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 5:25"/>Ngakho uDavida wenza njengokulaywa kwakhe <char style="nd">nguThixo</char>, njalo amaFilistiya wawacakazela phansi umango wonke kusukela eGibhiyoni kusiya eGezeri.<verse eid="2SA 5:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2SA 6"/>
  <para style="s1">Ibhokisi Lesivumelwano Lilethwa EJerusalema</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 6:1"/>UDavida wabuya wabuthanisa abantu bako-Israyeli abakhethiweyo, sebebonke babezinkulungwane ezingamatshumi amathathu. <verse eid="2SA 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 6:2"/>Yena labantu bakhe bonke baya eBhala yakoJuda ukuthi bayethatha ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu khonale elibizwa ngeBizo, ibizo <char style="nd">likaThixo</char> uSomandla, ohleziyo esihlalweni sobukhosi ephahlwe ngamakherubhi aphezu kwebhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu. <verse eid="2SA 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 6:3"/>Ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu balifaka phezu kwenqola entsha balisusa endlini ka-Abhinadabi eyayiseqaqeni. U-Uza lo-Ahiyo amadodana ka-Abhinadabi, babetshayela inqola entsha <verse eid="2SA 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 6:4"/>eyayithwele ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu, u-Ahiyo ehamba phambi kwayo. <verse eid="2SA 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 6:5"/>UDavida lendlu yonke ka-Israyeli benza umkhosi omkhulu wokuthokoza ngamandla abo wonke phambi <char style="nd">kukaThixo</char> ngokuhlabela izingoma lokutshaya amachacho, lemihubhe, lamagedla kanye lamasimbali.<verse eid="2SA 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 6:6"/>Bathi befika esizeni sikaNakhoni, u-Uza welulela isandla sakhe ebhokisini lesivumelwano sikaNkulunkulu walibamba ngoba inkabi zazikhubeka. <verse eid="2SA 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 6:7"/>Ulaka <char style="nd">lukaThixo</char> lwavutha ngo-Uza ngenxa yesenzo sakhe sokungahloniphi, ngakho uNkulunkulu wamtshaya njalo wahle wafela khonapho phansi kwebhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu.<verse eid="2SA 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 6:8"/>Ngakho uDavida wathukuthela ngoba ulaka <char style="nd">lukaThixo</char> lwavutha ku-Uza, njalo kuze kube lalamuhla indawo leyo ibizwa ngokuthi yiPherezi Uza.<verse eid="2SA 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 6:9"/>UDavida wamesaba <char style="nd">uThixo</char> ngalolosuku, wathi, “Pho ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char> lingeza njani kimi?” <verse eid="2SA 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 6:10"/>Wayengasafuni ukuthatha ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char>, ukuba libe kuye eDolobheni likaDavida. Esikhundleni salokho, waliphambulela endlini ka-Obhedi-Edomi umGithi. <verse eid="2SA 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 6:11"/>Ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char> lahlala endlini ka-Obhedi-Edomi umGithi okwezinyanga ezintathu, <char style="nd">uThixo</char> wambusisa kanye lendlu yakhe yonke.<verse eid="2SA 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 6:12"/>Inkosi uDavida watshelwa kwathiwa, “<char style="nd">UThixo</char> useyibusisile indlu ka-Obhedi-Edomi lakho konke alakho ngenxa yebhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu.” Ngakho uDavida wahamba wayathatha ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu endlini ka-Obhedi-Edomi walisa eDolobheni likaDavida ngokuthokoza. <verse eid="2SA 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 6:13"/>Kwakusithi labo ababethwele ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char> bangahamba izinyathelo eziyisithupha, anikele umhlatshelo wenkunzi lethole elinonisiweyo. <verse eid="2SA 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 6:14"/>UDavida wayegqoke isigqoko samahlombe selineni, wagida phambi <char style="nd">kukaThixo</char> ngamandla akhe wonke, <verse eid="2SA 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 6:15"/>lapho yena kanye lendlu yonke ka-Israyeli beletha ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char> ngokumemeza langokukhala kwamacilongo.<verse eid="2SA 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 6:16"/>Kwathi lapho ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char> selingena eDolobheni likaDavida, uMikhali indodakazi kaSawuli wayebukele elunguze ngefasitela. Wathi ebona inkosi uDavida eseqa egida phambi <char style="nd">kukaThixo</char>, wameyisa enhliziyweni yakhe.<verse eid="2SA 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 6:17"/>Baliletha ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char> balibeka endaweni yalo phakathi kwethente uDavida ayelimisele lona, njalo uDavida wenza umhlatshelo weminikelo yokutshiswa leminikelo yobudlelwano phambi <char style="nd">kukaThixo</char>. <verse eid="2SA 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 6:18"/>Eseqedile umhlatshelo weminikelo yokutshiswa leminikelo yobudlelwano wabusisa abantu ngebizo <char style="nd">likaThixo</char> uSomandla. <verse eid="2SA 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 6:19"/>Umuntu ngamunye phakathi kwexuku lonke lako-Israyeli, abesilisa labesifazane, wamnika isinkwa, lekhekhe lezithelo kanye lekhekhe lamavini awonyisiweyo. Abantu bonke baya emizini yabo.<verse eid="2SA 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 6:20"/>Kwathi uDavida esebuyele ekhaya ukuba abusise abendlu yakhe, uMikhali indodakazi kaSawuli waphuma wamhlangabeza, wasesithi, “Yeka ukuzibonakalisa inkosi yako-Israyeli ekwenzileyo lamhla ihlubula phambi kwezigqilikazi zezinceku zayo njengokungenziwa lilema!”<verse eid="2SA 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 6:21"/>UDavida wathi kuMikhali, “Kade kuphambi <char style="nd">kukaThixo</char>, owangikhetha phambi kukayihlo laphambi kwendlu yakhe yonke, wangimisa ukuba ngibe ngumbusi ko-Israyeli bantu <char style="nd">bakaThixo</char>, isibili ngizathokoza phambi <char style="nd">kukaThixo</char>. <verse eid="2SA 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 6:22"/>Ngizakweyiseka kakhulu kulalokhu, njalo ngehliselwe phansi emehlweni ami. Kodwa izigqilikazi lezi okhulume ngazo zizangihlonipha.”<verse eid="2SA 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 6:23"/>UMikhali indodakazi kaSawuli kabanga lomntwana waze wafa.<verse eid="2SA 6:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2SA 7"/>
  <para style="s1">Isithembiso SikaNkulunkulu KuDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 7:1"/>Kwathi inkosi isihlala esigodlweni sayo <char style="nd">uThixo</char> eseyiphumuzile kuzozonke izitha zayo enhlangothini zonke, <verse eid="2SA 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 7:2"/>yathi kuNathani umphrofethi, “Mina ngilapha, ngihlala esigodlweni semsedari, kodwa ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu lilokhu lihlala ethenteni.”<verse eid="2SA 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 7:3"/>UNathani waphendula inkosi wathi, “Loba kuyini okusengqondweni yakho, qhubeka ukwenze, ngoba <char style="nd">uThixo</char> ulawe.”<verse eid="2SA 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 7:4"/>Ngalobobusuku ilizwi <char style="nd">likaThixo</char> lafika kuNathani, lisithi:<verse eid="2SA 7:4"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 7:5"/>“Hamba uyetshela inceku yami uDavida uthi, ‘Nanku okutshiwo <char style="nd">nguThixo</char>: Nguwe yini omele ungakhele indlu yokuhlala kuyo? <verse eid="2SA 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 7:6"/>Mina angikaze ngihlale endlini kusukela ngosuku engabakhulula ngalo ama-Israyeli eGibhithe kuze kube lamuhla. Ngibe ngihamba ngisuka kwenye indawo ngisiya kwenye ithente liyindawo yami yokuhlala. <verse eid="2SA 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 7:7"/>Loba kungaphi engahamba khona labako-Israyeli bonke, ngake ngatsho yini komunye wababusi babo engangibalaye ukuthi beluse abantu bami u-Israyeli ngathi, “Kungani lingangakhelanga indlu yemisedari na?” ’<verse eid="2SA 7:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 7:8"/>Ngakho-ke, tshela inceku yami uDavida uthi, ‘Nanku okutshiwo <char style="nd">nguThixo</char> uSomandla: Ngakuthatha emadlelweni ekweluseni izimvu, ukuba ube ngumbusi wabantu bami u-Israyeli. <verse eid="2SA 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 7:9"/>Ngibe lawe loba kungaphi lapho oya khona, njalo ngizinqobile zonke izitha zakho phambi kwakho. Khathesi ngizakwenza ibizo lakho libe likhulu, njengamabizo amadoda adumileyo asemhlabeni. <verse eid="2SA 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 7:10"/>Njalo ngizabanika indawo abantu bami u-Israyeli ngibagxumeke ukuze babe lekhaya elingelabo bangabe besakhathazwa futhi. Abantu ababi kabasayikubancindezela futhi njengalokhu abakwenza ekuqaliseni, <verse eid="2SA 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 7:11"/>bakwenza futhi kusukela ngesikhathi engamisela ngaso abantu bami u-Israyeli abakhokheli. Njalo ngizakuphumuza kuzozonke izitha zakho.</para>
  <para style="pm" vid="2SA 7:11">
    <char style="nd">UThixo</char> wafunga kuwe ukuthi <char style="nd">uThixo</char> yena ngokwakhe uzakumisela indlu: <verse eid="2SA 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 7:12"/>Nxa insuku zakho seziphelile usuphumula labokhokho bakho, ngizakwenza inzalo yakho ithathe isikhundla sakho, ozaphuma emzimbeni wakho, ngizawuqinisa umbuso wakhe. <verse eid="2SA 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 7:13"/>Lowo nguye ozakwakhela iBizo lami indlu, njalo ngizaqinisa isihlalo sobukhosi sombuso wakhe kuze kube nininini. <verse eid="2SA 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 7:14"/>Ngizakuba nguyise, yena abe yindodana yami. Angenza okubi ngizamjezisa ngomqwayi wabantu, ukuklebhula okwenziwa ngabantu. <verse eid="2SA 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 7:15"/>Kodwa uthando lwami kaluyikususwa kuye lanini, njengokulususa kwami kuSawuli, engamsusayo phambi kwakho. <verse eid="2SA 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 7:16"/>Indlu yakho lombuso wakho kuzaqina nini lanini phambi kwami; isihlalo sakho sobukhosi sizakuma kuze kube nininini.’ ”<verse eid="2SA 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 7:17"/>UNathani wambikela uDavida wonke amazwi alesisambulelo.<verse eid="2SA 7:17"/></para>
  <para style="s1">Umkhuleko KaDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 7:18"/>Ngakho inkosi uDavida wangena wahlala phambi <char style="nd">kukaThixo</char> wasesithi:</para>
  <para style="pm" vid="2SA 7:18">“Ngingubani, awu <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi, bayini abendlu yami, ukuba ungifikise lapha na? <verse eid="2SA 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 7:19"/>Njalo sekungathi lokhu akwanelanga emehlweni akho, awu <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi, usukhulumile futhi ngesikhathi esizayo ngendlu yenceku yakho. Le yiyo yini indlela yakho ejayelekileyo yokuphatha abantu, awu <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi?<verse eid="2SA 7:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 7:20"/>Kambe kuyini okunye uDavida angakutsho kuwe? Ngoba wena uyayazi inceku yakho, awu <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi. <verse eid="2SA 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 7:21"/>Ngoba ngenxa yelizwi lakho langentando yakho, uyenzile into le enkulu njalo wayenza yazakala encekwini yakho.<verse eid="2SA 7:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 7:22"/>Yeka ubukhulu bakho, awu <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi! Kakho ofanana lawe, njalo kakho uNkulunkulu ngaphandle kwakho, njengoba sizizwele ngezindlebe zethu. <verse eid="2SA 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 7:23"/>Njalo ngubani ongafanana labantu bakho bako-Israyeli esiyiso sodwa isizwe emhlabeni uNkulunkulu ayazihlengela sona ukuba sibe ngabantu bakhe, lokuze azenzele udumo kanye lokwenza izimangaliso ezinkulu lezesabekayo ngokuxotsha izizwe labonkulunkulu bazo phambi kwabantu bakho owabahlenga eGibhithe na? <verse eid="2SA 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 7:24"/>Ubeke abantu bakho u-Israyeli njengabantu bakho kuze kube nini lanini, njalo wena, <char style="nd">Thixo</char>, usunguNkulunkulu wabo.<verse eid="2SA 7:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 7:25"/>Khathesi-ke, <char style="nd">Thixo</char> Nkulunkulu, sigcine kuze kube phakade isithembiso osenzileyo mayelana lenceku yakho lendlu yayo. Yenza njengokuthembisa kwakho, <verse eid="2SA 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 7:26"/>ukuze ibizo lakho libe likhulu kuze kube nininini. Ngakho abantu bazakuthi, ‘<char style="nd">UThixo</char> uSomandla unguNkulunkulu ka-Israyeli!’ Lendlu yenceku yakho uDavida izamiswa phambi kwakho.<verse eid="2SA 7:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 7:27"/>Awu <char style="nd">Thixo</char> Somandla, Nkulunkulu ka-Israyeli, ukuvezile lokhu encekwini yakho usithi, ‘Ngizakwakhela indlu.’ Ngakho inceku yakho ibe lesibindi sokukhuleka umkhuleko lo kuwe. <verse eid="2SA 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 7:28"/><char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi, unguNkulunkulu! Amazwi akho athembekile, njalo usuthembise lezizinto ezinhle encekwini yakho. <verse eid="2SA 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 7:29"/>Khathesi-ke ake uthokoziswe yikubusisa indlu yenceku yakho, ukuze ihlale isemehlweni akho kuze kube nininini; ngoba wena, awu <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi, usukhulumile, njalo ngokubusiswa nguwe indlu yenceku yakho izabusiseka kuze kube nininini.”<verse eid="2SA 7:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2SA 8"/>
  <para style="s1">Ukunqoba KukaDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 8:1"/>Ngokuqhubeka kwesikhathi uDavida wawehlula amaFilistiya wawanqoba, wathumba iMethegi Ama eyayiphethwe ngamaFilistiya.<verse eid="2SA 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 8:2"/>UDavida njalo wehlula amaMowabi. Wawalalisa phansi emhlabathini wawalinganisa ngobude bentambo. Zonke izilinganiso ezimbili zawo zabulawa, kwathi isilinganiso sesithathu sayekelwa siphila. Ngakho amaMowabi abuswa nguDavida athela imithelo kuye.<verse eid="2SA 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 8:3"/>UDavida wabuya wahlasela wanqoba uHadadezeri indodana kaRehobhi, inkosi yaseZobha, lapho aya khona ukuyavuselela umbuso wakhe ngaseMfuleni iYufrathe. <verse eid="2SA 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 8:4"/>UDavida wathumba izinqola zakhe zokulwa eziyinkulungwane, labatshayeli bazo abazinkulungwane eziyisikhombisa, lezinkulungwane ezingamatshumi amabili zamabutho ahamba ngenyawo. Waquma imisipha yamabhiza wonke adonsa izinqola zokulwa ngaphandle kwalikhulu.<verse eid="2SA 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 8:5"/>Kwathi ama-Aramu aseDamaseko efika ukuzoncedisa uHadadezeri inkosi yaseZobha, uDavida wabulala azinkulungwane ezingamatshumi amabili lambili zawo. <verse eid="2SA 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 8:6"/>Wabeka inkamba zamabutho okulinda elizweni lama-Aramu eDamaseko, kwathi ama-Aramu aba ngaphansi kombuso wakhe aletha imithelo. <char style="nd">UThixo</char> wamnika ukunqoba uDavida loba kungaphi lapho aya khona.<verse eid="2SA 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 8:7"/>UDavida wathatha amahawu egolide eziphathamandla zikaHadadezeri wawasa eJerusalema. <verse eid="2SA 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 8:8"/>Kusukela eThebha kanye laseBherothayi, imizi eyayingekaHadadezeri, inkosi uDavida yathatha khona ithusi elinengi kakhulu.<verse eid="2SA 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 8:9"/>Lapho uTowu inkosi yaseHamathi isizwe ukuthi uDavida wayelehlule lonke ibutho likaHadadezeri, <verse eid="2SA 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 8:10"/>wathumela indodana yakhe uJoramu enkosini uDavida ukuyambingelela lokuyamenzela amhlophe ngokunqoba kwakhe uHadadezeri empini, owayesilwa impi loTowu. UJoramu wamlethela izitsha zesiliva lezegolide kanye lezethusi.<verse eid="2SA 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 8:11"/>Inkosi uDavida yazahlukanisela <char style="nd">uThixo</char> lezo zinto njengalokhu ayekwenze ngesiliva legolide okwavela kuzozonke izizwe ayezehlule: <verse eid="2SA 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 8:12"/>I-Edomi leMowabi, ama-Amoni lamaFilistiya kanye lama-Amaleki. Wanikela lempango eyathathwa kuHadadezeri indodana kaRehobhi, inkosi yaseZobha.<verse eid="2SA 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 8:13"/>UDavida waba lodumo emva kokubuya kwakhe evela kulwa lama-Edomi azinkulungwane ezilitshumi lasificaminwembili eSigodini seTswayi.<verse eid="2SA 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 8:14"/>Wabeka inkamba zamabutho okulinda kulolonke elase-Edomi, njalo wonke ama-Edomi abuswa nguDavida. <char style="nd">UThixo</char> wamnika ukunqoba uDavida loba kungaphi lapho aya khona.<verse eid="2SA 8:14"/></para>
  <para style="s1">Izikhulu ZikaDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 8:15"/>UDavida wabusa kulolonke elako-Israyeli, esenza okuqondileyo lokulungele abantu bakhe bonke. <verse eid="2SA 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 8:16"/>UJowabi indodana kaZeruya wayephethe amabutho; uJehoshafathi indodana ka-Ahiludi wayengumabhalane; <verse eid="2SA 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 8:17"/>uZadokhi indodana ka-Ahithubi lo-Ahimeleki indodana ka-Abhiyathari babengabaphristi; uSeraya wayengumabhalane; <verse eid="2SA 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 8:18"/>uBhenaya indodana kaJehoyada wayephethe amaKherethi lamaPhelethi; amadodana kaDavida ayengabaphristi.<verse eid="2SA 8:18"/></para>
  <chapter eid="2SA 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2SA 9"/>
  <para style="s1">UDavida LoMefibhoshethi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 9:1"/>UDavida wabuza wathi, “Kambe angabe ekhona yini osaseleyo endlini kaSawuli engingabonakalisa umusa wami kuye ngenxa kaJonathani na?”<verse eid="2SA 9:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 9:2"/>Ngalesosikhathi kwakulenceku yendlu kaSawuli eyayithiwa nguZibha. Bambiza ukuba abonane loDavida, inkosi yasisithi kuye, “Wena unguye uZibha na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:2">Waphendula wathi, “Yimi inceku yakho.”<verse eid="2SA 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 9:3"/>Inkosi yabuza yathi, “Kakho yini osaseleyo endlini kaSawuli engingabonakalisa kuye umusa kaNkulunkulu na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:3">UZibha wayiphendula inkosi wathi, “Isesekhona indodana kaJonathani; igogekile inyawo zombili.”<verse eid="2SA 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 9:4"/>Inkosi yabuza yathi, “Ungaphi?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:4">UZibha waphendula wathi, “Usendlini kaMakhiri indodana ka-Amiyeli eLo-Debhari.”<verse eid="2SA 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 9:5"/>Ngakho inkosi uDavida wathumela ukuba ayethathwa eLo-Debhari endlini kaMakhiri indodana ka-Amiyeli.<verse eid="2SA 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 9:6"/>Kwathi uMefibhoshethi indodana kaJonathani, indodana kaSawuli, esefikile kuDavida, wakhothamela phansi emhlonipha.</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">UDavida wasesithi, “Mefibhoshethi!”</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">Waphendula wathi, “Yimi inceku yakho.”<verse eid="2SA 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 9:7"/>UDavida wathi kuye, “Ungesabi, ngoba impela ngizakutshengisa umusa ngenxa kayihlo uJonathani. Ngizawubuyisela kuwe wonke umhlaba owawungokayihlomkhulu uSawuli, njalo wena uzakudla etafuleni lami kokuphela.”<verse eid="2SA 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 9:8"/>UMefibhoshethi wakhothama wathi, “Inceku yakho iyini na, ukuba unake inja efileyo njengami nje?”<verse eid="2SA 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 9:9"/>UDavida wabiza uZibha, inceku kaSawuli, wathi kuye, “Indodana yendodana yenkosi yakho sengiyinike konke okwakungokuka Sawuli labendlu yakhe. <verse eid="2SA 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 9:10"/>Wena lamadodana akho lezinceku zakho lizamlimela amasimu lilethe amabele ukuze indodana yendodana yenkosi yakho ibe lokudla. Njalo uMefibhoshethi indodana yendodana yenkosi yakho, izakudla etafuleni lami kokuphela.” (UZibha lo wayelamadodana alitshumi lanhlanu kanye lezinceku ezingamatshumi amabili.)<verse eid="2SA 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 9:11"/>UZibha wasesithi enkosini, “Inceku yakho izakwenza loba kuyini umhlekazi wami inkosi elaya inceku yayo ukuba ikwenze.” Ngakho uMefibhoshethi wadla etafuleni likaDavida njengomunye wamadodana enkosi.<verse eid="2SA 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 9:12"/>UMefibhoshethi wayelendodana esengumfanyana eyayithiwa nguMikha, njalo bonke abendlu kaZibha babezinceku zikaMefibhoshethi. <verse eid="2SA 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 9:13"/>Njalo uMefibhoshethi wayehlala eJerusalema, edlela etafuleni lenkosi kokuphela, njalo egogekile inyawo zombili.<verse eid="2SA 9:13"/></para>
  <chapter eid="2SA 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2SA 10"/>
  <para style="s1">UDavida Wehlula Ama-Amoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 10:1"/>Kwathi emva kwesikhathi, inkosi yama-Amoni yafa, kwathi uHanuni indodana yayo waba yinkosi esikhundleni sayo. <verse eid="2SA 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 10:2"/>UDavida wacabanga wathi, “Ngizakuba lomusa kuHanuni indodana kaNahashi, njengoyise owayelomusa kimi.” Ngakho uDavida wathuma izithunywa ukuyakhalela uHanuni ngoyise.</para>
  <para style="p" vid="2SA 10:2">Kwathi abantu bakaDavida sebefikile elizweni lama-Amoni, <verse eid="2SA 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 10:3"/>izikhulu zama-Amoni zathi kuHanuni inkosi yazo, “Kambe ucabanga ukuthi uDavida uyamhlonipha uyihlo ngokuthuma izithunywa ukuthi zizokukhalela na? UDavida kazithumanga ukuba zizekhangela idolobho zilihlole njalo zihluthune umbuso na?” <verse eid="2SA 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 10:4"/>Ngakho uHanuni wabamba izithunywa zikaDavida, waziphuca ingxenye yezindevu zomunye lomunye wabo, waquma izigqoko zazo phakathi ezinqeni, wasezixotsha.<verse eid="2SA 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 10:5"/>Kwathi uDavida esekutsheliwe lokhu wathuma izithunywa ukuyahlangabeza abantu labo ngoba babeyangiswe kakhulu. Inkosi yathi, “Hlalani eJerikho indevu zenu zize zikhule beselibuya-ke.”<verse eid="2SA 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 10:6"/>Kwathi ama-Amoni esebonile ukuthi ayeseliphunga elibi emakhaleni kaDavida, aqhatsha izinkulungwane ezingamatshumi amabili zamabutho ama-Aramu ahamba ngezinyawo evela eBhethi-Rehobhi kanye leZobha, ndawonye lenkosi yaseMahakha labantu abayinkulungwane, labanye abazinkulungwane ezilitshumi lambili abavela eThobhi.<verse eid="2SA 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 10:7"/>Uthe ekuzwa lokho, uDavida wathumela uJowabi kanye lamabutho akhe wonke. <verse eid="2SA 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 10:8"/>Ama-Amoni aphuma amisa impi ekungeneni kwesango ledolobho lawo, lapho ama-Aramu aseZobha kanye leRehobhi labantu beThobhi kanye leMahakha babebodwa egangeni.<verse eid="2SA 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 10:9"/>UJowabi wabona ukuthi kwakulamaviyo amabutho phambi kwakhe langemva kwakhe, ngakho wakhetha amanye amaqhawe athenjiweyo ko-Israyeli wabahlela ukuba bamelane lama-Aramu. <verse eid="2SA 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 10:10"/>Amanye amabutho ayesele wathi kawalawulwe ngu-Abhishayi umfowabo, wabahlela ukuthi bamelane lama-Amoni. <verse eid="2SA 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 10:11"/>UJowabi wathi, “Nxa ama-Aramu elamandla kakhulu kulami, uzengihlenga; kodwa nxa ama-Amoni elamandla kakhulu kulawe, ngizakuzakuhlenga. <verse eid="2SA 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 10:12"/>Qina, kasilwe ngesibindi silwela abantu bakithi lemizi kaNkulunkulu wethu. <char style="nd">UThixo</char> uzakwenza lokho okufaneleyo njengokubona kwakhe.”<verse eid="2SA 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 10:13"/>Ngakho uJowabi lamabutho ayelaye baqhubeka ukuba balwe lama-Aramu, asebaleka phambi kwakhe. <verse eid="2SA 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 10:14"/>Kuthe ama-Amoni ebona ukuthi ama-Aramu ayebaleka, ebaleka phambi kuka-Abhishayi aya phakathi kwedolobho. Ngakho uJowabi waphenduka ekulweni lama-Amoni waya eJerusalema.<verse eid="2SA 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 10:15"/>Kwathi ama-Aramu ebona ukuthi ehlulwe ngama-Israyeli, aqoqana futhi. <verse eid="2SA 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 10:16"/>UHadadezeri wabiza ama-Aramu ayengaphetsheya koMfula uYufrathe; aya eHelamu loShobhakhi umlawuli wamabutho kaHadadezeri lamabutho ewakhokhele.<verse eid="2SA 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 10:17"/>Kwathi uDavida esekutsheliwe lokhu, waqoqa bonke abako-Israyeli, wachapha uJodani waya eHelamu. Ama-Aramu aviva ukuba ahlangane loDavida asesilwa laye. <verse eid="2SA 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 10:18"/>Kodwa abaleka phambi kuka-Israyeli, njalo uDavida wabulala abatshayeli bezinqola zabo zempi abangamakhulu ayisikhombisa lamabutho ahamba ngezinyawo azinkulungwane ezingamatshumi amane. Wagalela loShobhakhi umlawuli webutho lawo, wafela khonapho.<verse eid="2SA 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 10:19"/>Kwathi amakhosi wonke ayezinceku zikaHadadezeri ebona ukuthi ayesehlulwe ngu-Israyeli, enza ukuthula labako-Israyeli aba ngaphansi kombuso wabo. Ngakho ama-Aramu esaba ukusiza ama-Amoni futhi.<verse eid="2SA 10:19"/></para>
  <chapter eid="2SA 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2SA 11"/>
  <para style="s1">UDavida LoBhathishebha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 11:1"/>Kwathi entwasa, ngesikhathi amakhosi ayesiyakulwa ngaso impi, uDavida wathuma uJowabi elabantu benkosi lebutho lonke lako-Israyeli. Baqothula ama-Amoni basebevimbezela iRabha. Kodwa uDavida wasala eJerusalema.<verse eid="2SA 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 11:2"/>Ngelinye ilanga kusihlwa uDavida wavuka embhedeni wakhe wahambahamba phezu kophahla lwesigodlo. Esephahleni wabona owesifazane egeza. Owesifazane lowo wayemuhle kakhulu, <verse eid="2SA 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 11:3"/>uDavida wasethuma umuntu ukuyabuza ngaye. Umuntu lowo wathi, “Kanti lo kasuBhathishebha, indodakazi ka-Eliyami umka-Uriya umHithi na?” <verse eid="2SA 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 11:4"/>UDavida wathuma izithunywa ukuyamthatha. Weza kuye, wembatha laye. (Owesifazane lo wayezihlambulule ekungcoleni kwakhe.) Emva kwalokho wabuyela ekhaya. <verse eid="2SA 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 11:5"/>Owesifazane lowo wathatha isisu, wasethumela ilizwi kuDavida, esithi, “Sengilesisu.”<verse eid="2SA 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 11:6"/>Ngakho uDavida wathumela ilizwi leli kuJowabi elithi: “Ngilethela u-Uriya umHithi.” UJowabi wamthumela kuDavida. <verse eid="2SA 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 11:7"/>U-Uriya esefikile kuye, uDavida wambuza ukuthi uJowabi wayenjani, amabutho ayenjani kanye lokuthi impi yayiqhubeka njani. <verse eid="2SA 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 11:8"/>UDavida wasesithi ku-Uriya, “Yehlela endlini yakho ugeze inyawo zakho.” Ngakho u-Uriya wasuka esigodlweni, walandelwa yisipho esavela enkosini esasala sithunyelwa kuye. <verse eid="2SA 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 11:9"/>Kodwa u-Uriya walala entubeni yesigodlo lezinceku zonke zenkosi yakhe akaze aya endlini yakhe.<verse eid="2SA 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 11:10"/>Kwathi uDavida esetsheliwe ukuthi, “U-Uriya kayanga ekhaya,” wambuza wathi, “Angithi usanda kufika nje uvela khatshana? Kungani ungayanga ekhaya?”<verse eid="2SA 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 11:11"/>U-Uriya wathi kuDavida, “Ibhokisi lesivumelwano <char style="nd">sikaThixo</char> lo-Israyeli loJuda kuhlezi emathenteni, inkosi yami uJowabi kanye labantu benkosi yami bamise egangeni. Pho ngingaya kanjani endlini ukuyakudla, lokunatha ngilale lomkami futhi na? Ngeqiniso elinjengoba uphila, mina angiyikwenza into enjalo!”<verse eid="2SA 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 11:12"/>UDavida wasesithi kuye, “Hlala lapha elinye ilanga futhi, kusasa ngizakubuyisela emuva.” Ngakho u-Uriya wahlala eJerusalema lolosuku kanye lolwalandelayo. <verse eid="2SA 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 11:13"/>Esecelwe nguDavida, wadla wanatha laye, uDavida wasemdakisa. Kodwa kusihlwa u-Uriya waphuma wayalala ecansini lakhe phakathi kwezinceku zenkosi yakhe; akayanga ekhaya.<verse eid="2SA 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 11:14"/>Ekuseni uDavida walobela uJowabi incwadi wayiphathisa u-Uriya. <verse eid="2SA 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 11:15"/>Kuyo wayelobe ukuthi, “U-Uriya mbeke kuviyo eliphambili lapho impi evutha khona kakhulu. Lapho-ke khumukani kuye ukuze acakazelwe phansi afe.”<verse eid="2SA 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 11:16"/>Ngakho kwathi uJowabi idolobho eselivimbezele, wabeka u-Uriya lapho ayesazi khona ukuthi yikho okwakulabavikeli abalamandla kakhulu. <verse eid="2SA 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 11:17"/>Kwathi abantu bakulelodolobho sebephumile ukuba balwe loJowabi, abanye babantu ebuthweni likaDavida bafa; u-Uriya umHithi laye futhi wafa.<verse eid="2SA 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 11:18"/>UJowabi wathumela uDavida umbiko opheleleyo ngempi. <verse eid="2SA 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 11:19"/>Walaya isithunywa wathi: “Lapho usuqedile ukwethulela inkosi umbiko wempi, <verse eid="2SA 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 11:20"/>ulaka lwenkosi lungavutha, ibe isibuza isithi, ‘Kungani lisondele eduzane kangaka ledolobho ukuba lilwe? Kalazanga yini ukuthi kade bengatshoka imitshoko besemdulini? <verse eid="2SA 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 11:21"/>Ngubani obulele u-Abhimelekhi indodana kaJerubhi-Bheshethi na? Owesifazane obephezu komduli kamjikijelanga ngembokodo, wayafela eThebhezi na? Kungani lisondele eduzane kangaka lomduli?’ Ingakubuza lokhu, uthi kuyo, ‘Lenceku yakho u-Uriya umHithi ifile.’ ”<verse eid="2SA 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 11:22"/>Isithunywa sasuka sahamba, kwathi sesifikile samtshela uDavida konke uJowabi ayesithume ukuba siyekutsho. <verse eid="2SA 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 11:23"/>Isithunywa sathi kuDavida, “Abantu basikhulele, baphuma bazasihlasela etshatshalazini, kodwa sibadudulele emuva entubeni yedolobho. <verse eid="2SA 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 11:24"/>Lapho-ke abemitshoko batshoke izinceku zakho besemdulini, kwathi abanye abantu benkosi bafa. Lenceku yakho, u-Uriya umHithi ifile.”<verse eid="2SA 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 11:25"/>UDavida watshela isithunywa wathi, “Yitsho lokhu kuJowabi: ‘Ungakhathazwa yilokhu; inkemba idla omunye njengoba isidla omunye. Qinisa ukuhlasela idolobho, ulichithe.’ Yitsho lokhu ukuba umise isibindi uJowabi.”<verse eid="2SA 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 11:26"/>Kwathi umka-Uriya esezwile ukuthi umkakhe usefile, wamlilela. <verse eid="2SA 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 11:27"/>Kwathi isikhathi sokulila sesiphelile, uDavida wamletha endlini yakhe, wasesiba ngumkakhe wamzalela indodana. Kodwa into eyenziwa nguDavida yathukuthelisa <char style="nd">uThixo</char>.<verse eid="2SA 11:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2SA 12"/>
  <para style="s1">UNathani Ukhuza UDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 12:1"/>
    <char style="nd">UThixo</char> wathuma uNathani kuDavida. Esefikile kuye wathi, “Kwakulabantu ababili emzini othile, omunye enothile omunye engumyanga. <verse eid="2SA 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 12:2"/>Umuntu onothileyo wayelezimvu ezinengi kanye lenkomo, <verse eid="2SA 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 12:3"/>kodwa umuntu ongumyanga wayengelalutho ngaphandle kwezinyane lemvu elincinyane ayelithengile. Walondla, lakhula laye kanye labantwana bakhe. Ladla ukudla kwakhe, lanatha enkomitshini yakhe laze lalala ezingalweni zakhe. Kuye lalinjengendodakazi yakhe.<verse eid="2SA 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 12:4"/>Kwafika isihambi emuntwini onothileyo, kodwa umuntu onothileyo kafunanga ukuthatha enye yezimvu zakhe loba inkomo ukuba ahlabele isihambi esasifike kuye. Esikhundleni salokho, yena wathatha izinyane lemvu elisikazi elalingelomuntu lowo ongumyanga, walihlabela lowo owayefike kuye.”<verse eid="2SA 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 12:5"/>UDavida wavutha ulaka ngalowomuntu wathi kuNathani, “Ngeqiniso elinjengoba <char style="nd">uThixo</char> ekhona, umuntu owenze lokhu ufanele ukufa! <verse eid="2SA 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 12:6"/>Izinyane lelo kumele alihlawule ngokuphindwe kane, ngoba enze into enje njalo engabanga lozwelo.”<verse eid="2SA 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 12:7"/>UNathani wasesithi kuDavida, “Unguye lowomuntu! Nanku okutshiwo <char style="nd">nguThixo</char>, uNkulunkulu ka-Israyeli uthi: ‘Ngakugcoba ukuba ube yinkosi ko-Israyeli, ngakuhlenga esandleni sikaSawuli. <verse eid="2SA 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 12:8"/>Ngakunika indlu yenkosi yakho, labafazi benkosi yakho ngabanikela ezandleni zakho. Ngakunika indlu ka-Israyeli lekaJuda. Aluba konke lokhu kwakukuncane kakhulu ngangizakunika okunye futhi. <verse eid="2SA 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 12:9"/>Kungani weyise ilizwi <char style="nd">likaThixo</char> ngokwenza okubi emehlweni akhe na? Ubulele u-Uriya umHithi ngenkemba wasuthatha umkakhe ukuba abe ngowakho. Umbulele ngenkemba yama-Amoni. <verse eid="2SA 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 12:10"/>Ngakho, khathesi, inkemba kayiyikusuka endlini yakho, ngoba ungeyisile wathatha umka-Uriya umHithi ukuba abe ngowakho.’<verse eid="2SA 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 12:11"/>Nanku okutshiwo <char style="nd">nguThixo</char>: ‘Ngizakulethela incithakalo ezavela kwabendlu yakho. Phambi kwamehlo akho uqobo, ngizathatha omkakho ngibaphe omunye oseduzane lawe, embathe labo emini libalele. <verse eid="2SA 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 12:12"/>Wena wakwenza ensitha, kodwa mina into le ngizayenza emini libalele phambi kuka-Israyeli wonke.’ ”<verse eid="2SA 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 12:13"/>UDavida wasesithi kuNathani, “Ngenze isono <char style="nd">kuThixo</char>.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:13">UNathani waphendula wathi, “<char style="nd">UThixo</char> usesusile isono sakho. Kawuyikufa. <verse eid="2SA 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 12:14"/>Kodwa njengoba ngokwenza lokhu wenze izitha <char style="nd">zikaThixo</char> zatshengisela ukweyisa okupheleleyo, umntwana ozamzalelwa uzakufa.”<verse eid="2SA 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 12:15"/>Emva kokuba uNathani esebuyele ekhaya, <char style="nd">uThixo</char> wamtshaya umntwana umka-Uriya ayemzalele uDavida, wagula. <verse eid="2SA 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 12:16"/>UDavida wamkhulekela umntwana kuNkulunkulu. Wazila ukudla wangena endlini yakhe walala phansi ubusuku ngobusuku. <verse eid="2SA 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 12:17"/>Abadala bendlu yakwabo bema eceleni kwakhe ukuba bamvuse phansi, kodwa wala, njalo kadlanga kudla labo.<verse eid="2SA 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 12:18"/>Ngosuku lwesikhombisa umntwana wafa. Izinceku zikaDavida zesaba ukumtshela ukuthi umntwana wayesefile ngoba zacabanga zathi, “Umntwana esaphila, sikhulume loDavida kodwa kasilalelanga. Pho singamtshela njani ukuthi umntwana usefile? Angenza into eyingozi.”<verse eid="2SA 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 12:19"/>UDavida wananzelela ukuthi izinceku zakhe zazinyenyezelana wasebona ukuthi umntwana wayesefile. Wabuza wathi, “Umntwana usefile na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:19">Baphendula bathi, “Ye, usefile.”<verse eid="2SA 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 12:20"/>Lapho-ke uDavida wavuka phansi. Emva kokuba esegezile, wagcoba wantshintsha iziqgoko, waya endlini <char style="nd">kaThixo</char> wakhonza. Emva kwalokho waya kweyakhe indlu, kwathi ngokucela kwakhe bamlethela ukudla, wadla.<verse eid="2SA 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 12:21"/>Izinceku zakhe zambuza zathi, “Kungani uqhuba ngale indlela na? Umntwana esaphila, uzile ukudla wakhala, kodwa khathesi umntwana esefile, uyavuka udle!”<verse eid="2SA 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 12:22"/>Waphendula wathi, “Umntwana esaphila, ngizile ukudla ngakhala. Ngicabange ngathi, ‘Kwazi bani? Mhlawumbe <char style="nd">uThixo</char> angaba lomusa kimi ekele umntwana aphile.’ <verse eid="2SA 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 12:23"/>Kodwa khathesi esefile ngingabe ngisazilelani na? Kambe ngingamvusa na? Mina ngizakuya kuye, kodwa yena kazukubuya kimi.”<verse eid="2SA 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 12:24"/>Emva kwalokho uDavida waduduza umkakhe uBhathishebha, waya kuye wembatha laye. Wazala indodana abayithi nguSolomoni. <char style="nd">UThixo</char> wayemthanda; <verse eid="2SA 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 12:25"/>njalo ngenxa yokuthi <char style="nd">uThixo</char> wayemthanda, wathumela ilizwi ngoNathani umphrofethi ukuba athiwe nguJedidiya.<verse eid="2SA 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 12:26"/>Ngasikhathi sinye uJowabi wahlasela iRabha yama-Amoni wathumba inqaba yenkosi. <verse eid="2SA 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 12:27"/>Emva kwalokho uJowabi wathuma izithunywa kuDavida, esithi, “Ngihlasele iRabha ngathumba imithombo yamanzi. <verse eid="2SA 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 12:28"/>Khathesi-ke qoqa amabutho aseleyo uvimbezele idolobho ulithumbe. Kungenjalo mina ngizalithatha idolobho, libe selibizwa ngami.”<verse eid="2SA 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 12:29"/>Ngakho uDavida waqoqa ibutho lonke waya eRabha, wayihlasela wayithumba. <verse eid="2SA 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 12:30"/>UDavida wathatha umqhele owawusekhanda lenkosi yabo, isisindo sawo sasilithalenta legolide, uceciswe ngamatshe aligugu njalo wafakwa ekhanda lakhe. Wathatha impango enengi kakhulu kulelodolobho <verse eid="2SA 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 12:31"/>njalo abantu ababelapho wabasusa wabasa lapho ababezasebenza khona gadalala ngamasaha, ngamapiki ensimbi kanye lamahloka, wabasebenzisa ekwenzeni izitina. Lokhu uDavida wakwenza kuyo yonke imizi yama-Amoni. Emva kwalokho uDavida lebutho lakhe lonke babuyela eJerusalema.<verse eid="2SA 12:31"/></para>
  <chapter eid="2SA 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2SA 13"/>
  <para style="s1">U-Amnoni LoThamari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 13:1"/>Ngokuqhubeka kwesikhathi, u-Amnoni indodana kaDavida wathanda uThamari, owayemuhle, engudadewabo ka-Abhisalomu indodana kaDavida.<verse eid="2SA 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 13:2"/>U-Amnoni wabindeka waze wagula ngenxa kadadewabo uThamari, ngoba wayeyintombi egcweleyo, njalo kwakukhanya kungeke kwenzeke ukuthi enze loba yini kuye.<verse eid="2SA 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 13:3"/>U-Amnoni wayelomngane wakhe owayethiwa nguJehonadabi indodana kaShimeya, umfowabo kaDavida. UJehonadabi wayeliqili lendoda. <verse eid="2SA 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 13:4"/>Wabuza u-Amnoni wathi, “Kungani wena, ndodana yenkosi, ukhanya uhlobile nsuku zonke ekuseni? Awungeke ungitshele na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:4">U-Amnoni wathi kuye, “Ngiyamthanda uThamari, udadewabo ka-Abhisalomu umfowethu.”<verse eid="2SA 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 13:5"/>UJehonadabi wathi, “Hamba uyelala uzenze ogulayo. Lapho uyihlo ezekubona, wothi kuye, ‘Ngifuna udadewethu uThamari azenginika ulutho lokudla. Ukudla lokho kazekulungisela emehlweni ami, ukuze ngimkhangele ngikudle kuvela esandleni sakhe.’ ”<verse eid="2SA 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 13:6"/>Ngakho u-Amnoni walala phansi wazenza ogulayo. Kwathi inkosi isifikile ukuzambona, u-Amnoni wathi kuyo, “Ngicela udadewethu uThamari azengenzela isinkwa khonapha ukuze ngidle ngisamukela esandleni sakhe.”<verse eid="2SA 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 13:7"/>UDavida wathumela ilizwi kuThamari endlini yobukhosi esithi: “Hamba endlini yomnewenu u-Amnoni umlungisele ukudla.” <verse eid="2SA 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 13:8"/>Ngakho uThamari waya endlini kamnewabo u-Amnoni owayelele phansi. Wathatha inhlama wayivuba, wenza isinkwa khonapho.<verse eid="2SA 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 13:9"/>Wasethatha ipane wamnika isinkwa, kodwa wala ukudla. U-Amnoni wasesithi, “Batshele baphume bonke abalapha.” Ngakho bonke baphuma bamtshiya. <verse eid="2SA 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 13:10"/>U-Amnoni wasesithi kuThamari, “Letha ukudla lapha endlini yami yokulala ukuze ungifunze ngesandla sakho.” UThamari wathatha isinkwa ayesilungisile wasisa kumnewabo u-Amnoni endlini yakhe yokulala. <verse eid="2SA 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 13:11"/>Kodwa esefike laso kuye ukuba adle, wamxhakala wathi, “Woza ulale lami, dadewethu.”<verse eid="2SA 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 13:12"/>Yena wathi kuye, “Ungaqali, mnewethu! Ungangigebengi. Into enje akumelanga yenziwe ko-Israyeli! Ungenzi into le embi. <verse eid="2SA 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 13:13"/>Mina-ke? Ngingalisusela ngaphi ihlazo lami? Wena-ke? Angithi ungafana lesinye seziphukuphuku ezixhwalileyo ko-Israyeli. Ake ukhulume lenkosi, kayisoze ingalele ukwendela kuwe.” <verse eid="2SA 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 13:14"/>Kodwa u-Amnoni wala ukumlalela, kwathi njengoba wayelamandla kulaye, wamgebenga.<verse eid="2SA 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 13:15"/>Emva kwalokho u-Amnoni wamzonda ngenzondo ebuhlungu kakhulu. Ngeqiniso wamzonda okudlula ukumthanda kwakhe. U-Amnoni wathi kuye, “Vuka uphume!”<verse eid="2SA 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 13:16"/>Yena wathi, “Hatshi! Ukungixotsha kungaba yibubi obudlula lokhu osukwenze kimi.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:16">Kodwa wala ukumlalela. <verse eid="2SA 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 13:17"/>Wabiza inceku eyayiqondane laye wathi, “Susa umfazi lo lapha, ukhiye umnyango ngemva kwakhe.” <verse eid="2SA 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 13:18"/>Ngakho inceku yakhe yamkhuphela phandle yakhiya umnyango. Wayegqoke isigqoko esasiceciswe kakuhle, ngoba lolu yilo uhlobo lwesigqoko esasigqokwa ngamadodakazi enkosi ayezintombi ezigcweleyo. <verse eid="2SA 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 13:19"/>UThamari wazithela ngomlotha ekhanda wadabula isigqoko esicecisiweyo ayesigqokile. Wathwala imikhono ekhanda wasuka, wahamba ekhala kakhulu.<verse eid="2SA 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 13:20"/>Umnewabo u-Abhisalomu wathi kuye, “U-Amnoni lowo, umnewenu, kade elawe na? Zithulele dadewethu; ungumnewenu. Ungayibeki enhliziyweni yakho into le.” UThamari wahlala endlini kamnewabo u-Abhisalomu, engowesifazane ohlulukelweyo.<verse eid="2SA 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 13:21"/>Inkosi uDavida esekuzwile konke lokhu wathukuthela kakhulu. <verse eid="2SA 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 13:22"/>U-Abhisalomu kazange atsho lizwi ku-Amnoni, elihle loba elibi; wamzonda u-Amnoni ngoba wayehlazise udadewabo uThamari.<verse eid="2SA 13:22"/></para>
  <para style="s1">U-Abhisalomu Ubulala U-Amnoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 13:23"/>Emva kweminyaka emibili, lapho abagundi bezimvu zika-Abhisalomu babeseBhali Hazori phansi komngcele wako-Efrayimi, wanxusa wonke amadodana enkosi ukuba aye khonale. <verse eid="2SA 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 13:24"/>U-Abhisalomu waya enkosini wathi, “Inceku yakho abagundi bayo bafikile. Kambe inkosi lezikhulu zayo ingahamba lami na?”<verse eid="2SA 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 13:25"/>Inkosi yaphendula yathi, “Hatshi, ndodana yami. Akumelanga sonke sihambe; singaba ngumthwalo onzima kuwe.” Lanxa u-Abhisalomu wayincenga, yala ukuhamba, kodwa yena yamvumela.<verse eid="2SA 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 13:26"/>U-Abhisalomu wasesithi, “Nxa kungenjalo, ake uvumele umfowethu u-Amnoni ahambe lathi.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:26">Inkosi yambuza yathi, “Kungani kumele ahambe lani?” <verse eid="2SA 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 13:27"/>Kodwa u-Abhisalomu wayincenga, ngakho yavuma ukuba u-Amnoni ahambe laye kanye lamanye amadodana enkosi.<verse eid="2SA 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 13:28"/>U-Abhisalomu walaya abantu bakhe wathi, “Lalelani! Nxa u-Amnoni esethabe kakhulu ngenxa yokunatha iwayini ngingathi kini, ‘Mbulaleni u-Amnoni!’ limbulale. Lingesabi. Kangiliphanga umlayo lo na? Qinani libe lesibindi.” <verse eid="2SA 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 13:29"/>Ngakho abantu baka-Abhisalomu benza ku-Amnoni lokho u-Abhisalomu ayebalaye khona. Lapho-ke wonke amadodana enkosi asuka, agada imbongolo zawo abaleka.<verse eid="2SA 13:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 13:30"/>Esesendleleni umbiko wafika kuDavida usithi, “U-Abhisalomu usewabulele wonke amadodana enkosi, akukho leyodwa eseleyo.” <verse eid="2SA 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 13:31"/>Inkosi yasukuma, yadabula izigqoko zayo yalala phansi emhlabathini; izinceku zayo zonke zema khonapho iziqgoko zazo sezizidabulile.<verse eid="2SA 13:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 13:32"/>Kodwa uJehonadabi indodana kaShimeya, umfowabo kaDavida, wathi, “Inkosi yami kayingacabangi ukuthi babulele wonke amakhosana, ngu-Amnoni kuphela ofileyo. Le yinhloso ka-Abhisalomu ebivele ikhona kusukela mhla u-Amnoni egebenga udadewabo uThamari. <verse eid="2SA 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 13:33"/>Umhlekazi wami inkosi kayinganqineki ngombiko othi wonke amadodana enkosi afile. Ngu-Amnoni kuphela ofileyo.”<verse eid="2SA 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 13:34"/>Ngalesosikhathi u-Abhisalomu wayesebalekile.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:34">Kwathi umuntu owayelinda wabona abantu abanengi emgwaqweni ngasentshonalanga, besehla eceleni lentaba. Umlindi lowo wahamba wayabikela inkosi wathi, “Ngibona abantu ngokuya eHoronayimi, eceleni kwentaba.”<verse eid="2SA 13:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 13:35"/>UJehonadabi wasesithi enkosini, “Khangela, amadodana enkosi asefikile; kwenzakale njengoba inceku yakho itshilo.”<verse eid="2SA 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 13:36"/>Wathi eqeda ukukhuluma, amadodana enkosi angena ekhala kakhulu. Layo inkosi, kanye lezinceku zayo zonke bakhala kabuhlungu.<verse eid="2SA 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 13:37"/>U-Abhisalomu wabaleka waya kuThalimayi indodana ka-Amihudi inkosi yaseGeshuri. Kodwa Inkosi uDavida walilela indodana yakhe insuku zonke.<verse eid="2SA 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 13:38"/>Emva kokuba u-Abhisalomu esebaleke waya eGeshuri, wahlala khonale iminyaka emithathu. <verse eid="2SA 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 13:39"/>Umoya wenkosi wafisa ukuya ku-Abhisalomu, ngoba yayisiduduzekile ngokufa kuka-Amnoni.<verse eid="2SA 13:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="2SA 14"/>
  <para style="s1">U-Abhisalomu Ubuyela EJerusalema</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 14:1"/>UJowabi indodana kaZeruya wakwazi ukuthi inhliziyo yenkosi yayimkhumbula u-Abhisalomu. <verse eid="2SA 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 14:2"/>Ngakho uJowabi wathuma umuntu eThekhowa wayabuya khona lowesifazane ohlakaniphileyo. Wathi kuye, “Yenza angathi uyalila. Gqoka izigqoko zokulila. Ungagcobi amagcobo okubukeka. Yenza njengowesifazane oseqede insuku ezinengi elilela ofileyo. <verse eid="2SA 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 14:3"/>Uye enkosini ukhulume amazwi la kuyo.” UJowabi wasemfunza lawomazwi.<verse eid="2SA 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 14:4"/>Kwathi owesifazane owavela eThekhowa esefikile enkosini wathi mbo phansi ngobuso eyihlonipha, wasesithi, “Ake ungisize, awu nkosi!”<verse eid="2SA 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 14:5"/>Inkosi yambuza yathi, “Kuyini okukuhluphayo?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:5">Yena wathi, “Ngingumfelokazi impela, umkami wafa. <verse eid="2SA 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 14:6"/>Mina ncekukazi yakho ngangilamadodana amabili. Alwa egangeni njalo akulamuntu owayelapho ukuba awalamule. Enye yatshaya enye yayibulala. <verse eid="2SA 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 14:7"/>Manje-ke bonke abosendo sebevukele incekukazi yakho, bathi, ‘Sinike lowo owabulala umfowabo ukuze simbulale ngenxa yempilo yomfowabo ambulalayo; lapho-ke sizasusa lendlalifa futhi.’ Bazacitsha ilahle lami elivuthayo eliyilo lodwa engilalo eliseleyo, umkami asale engaselabizo loba inzalo ebusweni bomhlaba.”<verse eid="2SA 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 14:8"/>Inkosi yasisithi kowesifazane lowo, “Buyela ekhaya, ngizakhupha umlayo ngimele wena.”<verse eid="2SA 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 14:9"/>Kodwa owesifazane waseThekhowa wathi kuyo, “Mhlekazi wami, nkosi, umlandu kawube kimi lakwabendlu kababa, kuthi inkosi lesihlalo sayo sobukhosi kungabi lacala.”<verse eid="2SA 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 14:10"/>Inkosi yaphendula yathi, “Nxa loba ngubani esitsho loba yini kuwe, mlethe kimi, njalo kasoze akuhluphe futhi.”<verse eid="2SA 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 14:11"/>Wasesithi, “Inkosi kayincenge <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wayo ukuba avimbele umphindiseli wegazi ekwengezeleleni incithakalo, ukuze indodana yami ingabhujiswa.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:11">Inkosi yathi, “Ngeqiniso elinjengoba <char style="nd">uThixo</char> ekhona, akukho lalunye unwele lwekhanda lendodana yakho oluzawela phansi.”<verse eid="2SA 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 14:12"/>Lapho-ke owesifazane wasesithi, “Vumela incekukazi yakho ikhulume ilizwi enkosini yami.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:12">Yathi, “Khuluma.”<verse eid="2SA 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 14:13"/>Owesifazane wasesithi, “Pho kungani ucebe into enje ngabantu bakaNkulunkulu na? Nxa inkosi isitsho lokhu kayizidlisi ngecala na, ngoba inkosi kayiyibuyisanga indodana yayo eyaxotshwayo. <verse eid="2SA 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 14:14"/>Njengamanzi achithekele phansi, angeke abuthwe, kanjalo kumele sife. Kodwa uNkulunkulu kakususi ukuphila, esikhundleni salokho yena uceba izindlela zokuthi umuntu oxotshiweyo angehlukaniswa laye kokuphela.<verse eid="2SA 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 14:15"/>Ngilande ukuzakutsho lokhu kumhlekazi wami inkosi, ngoba abantu sebengethusile. Incekukazi yakho icabange yathi, ‘Ngizakhuluma lenkosi, engxenye izakwenza lokho okucelwa yincekukazi yayo. <verse eid="2SA 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 14:16"/>Engxenye inkosi izavuma ukuhlenga incekukazi yayo esandleni somuntu ozama ukungisusa mina lendodana yami elifeni esaliphiwa nguNkulunkulu.’<verse eid="2SA 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 14:17"/>Khathesi incekukazi yakho ithi, ‘Sengathi izwi lomhlekazi wami, <char style="nd">uThixo</char> lingangilethela ukuphumula, ngoba umhlekazi wami, inkosi unjengengilosi kaNkulunkulu ekuphawuleni okuhle lokubi. Sengathi <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wakho angaba lawe.’ ”<verse eid="2SA 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 14:18"/>Inkosi yasisithi kowesifazane lowo, “Ungangifihleli impendulo kulokhu engizakubuza khona.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:18">Owesifazane wathi “Mhlekazi wami, inkosi kayikhulume.”<verse eid="2SA 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 14:19"/>Inkosi yasibuza yathi, “Isandla sikaJowabi kasilawe yini kukho konke lokhu na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:19">Owesifazane waphendula wathi, “Ngeqiniso elinjengoba uphila, mhlekazi wami, inkosi, kakho ongaphambukela kwesokudla kumbe kwesenxele kwaloba yini umhlekazi wami, inkosi ekutshoyo. Ye, yinceku yakho uJowabi engilaye ukuba ngenze lokhu onguye njalo ofunze amazwi wonke la emlonyeni wencekukazi yakho. <verse eid="2SA 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 14:20"/>Inceku yakho uJowabi yenze lokhu ukuba iguqule umumo okhona khathesi. Inkosi yami ilenhlakanipho efana leyengilosi kaNkulunkulu yazi konke okwenzakalayo elizweni.”<verse eid="2SA 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 14:21"/>Inkosi yasisithi kuJowabi, “Kulungile, ngizakwenza lokho. Hamba uyebuya lalo ijaha u-Abhisalomu.”<verse eid="2SA 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 14:22"/>UJowabi wathi mbo phansi ngobuso eyihlonipha, waseyibonga inkosi. UJowabi wasesithi, “Lamhla inceku yakho isikwazi ukuthi isithole umusa emehlweni akho, mhlekazi wami, nkosi, ngoba inkosi isivumile isicelo senceku yayo.”<verse eid="2SA 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 14:23"/>Emva kwalokho uJowabi waya eGeshuri wayabuya lo-Abhisalomu eJerusalema. <verse eid="2SA 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 14:24"/>Kodwa inkosi yathi, “Kaye endlini yakhe, akumelanga abone ubuso bami.” Ngakho u-Abhisalomu waya endlini yakhe akaze abubona ubuso benkosi.<verse eid="2SA 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 14:25"/>Kulolonke elako-Israyeli kakho umuntu owayebatshazwa kakhulu ngobuhle bakhe njengo-Abhisalomu. Kusukela ekhanda lakhe kusiya ephangweni lonyawo lwakhe kwakungekho sici kuye. <verse eid="2SA 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 14:26"/>Kwakusithi lapho egele inwele zekhanda lakhe wayejwayele ukuzigela inwele zakhe kanye ngomnyaka nxa zasezimsinda kakhulu, wayezilinganisa esikalini, isisindo sazo sasingamakhulu amabili amashekeli ngesilinganiso sesikhosini.<verse eid="2SA 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 14:27"/>U-Abhisalomu wazala amadodana amathathu lendodakazi eyodwa. Ibizo lendodakazi lalinguThamari, owayengumfazi omuhle.<verse eid="2SA 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 14:28"/>U-Abhisalomu wahlala iminyaka emibili eJerusalema engabuboni ubuso benkosi. <verse eid="2SA 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 14:29"/>Yikho u-Abhisalomu wabiza uJowabi wamthuma enkosini, kodwa uJowabi wala ukuya kuye. Wathumela okwesibili, kodwa wala ukuza. <verse eid="2SA 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 14:30"/>Wasesithi ezincekwini zakhe, “Khangelani, insimu kaJowabi iphansi kweyami, njalo kulebhali kiyo. Hambani liyeyithungela ngomlilo.” Ngakho izinceku zika-Abhisalomu zayithungela insimu ngomlilo.<verse eid="2SA 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 14:31"/>Lapho-ke uJowabi waya endlini ka-Abhisalomu wathi kuye, “Kungani izinceku zakho zithungele insimu yami ngomlilo?”<verse eid="2SA 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 14:32"/>U-Abhisalomu wathi kuJowabi, “Khangela, ngithumele ilizwi kuwe ngathi, ‘Woza lapha ukuze ngikuthume enkosini ukuyabuza ukuthi, “Pho ngisukeleni eGeshuri? Kade kuzakuba ngcono kimi aluba ngilokhu ngikhonale!” ’ Khathesi nje, mina ngifuna ukubona ubuso benkosi, nxa ngilecala laloba yini kangibulale.”<verse eid="2SA 14:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 14:33"/>Ngakho uJowabi waya enkosini wayitshela lokhu. Inkosi yambiza u-Abhisalomu, wafika wangena wasesithi mbo phansi ngobuso phambi kwenkosi. Inkosi yamanga u-Abhisalomu.<verse eid="2SA 14:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="2SA 15"/>
  <para style="s1">Icebo Lika-Abhisalomu Elomvukela</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 15:1"/>Ngokuqhubeka kwesikhathi u-Abhisalomu wazidingela inqola yempi lamabhiza kanye labantu abangamatshumi amahlanu ukuba ngabagijima phambi kwakhe. <verse eid="2SA 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 15:2"/>Wayevuka ekuseni kakhulu ame eceleni komgwaqo oya esangweni ledolobho. Kwakusithi loba ngubani ofikayo ukuyamangala icala enkosini ukuba liqunywe, u-Abhisalomu wayembiza athi, “Wena uvela kuliphi idolobho?” Wayephendula athi, “Inceku yakho ivela kwesinye sezizwana zako-Israyeli.” <verse eid="2SA 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 15:3"/>Lapho-ke u-Abhisalomu wayesithi kuye, “Khangela, okufunayo kuqondile njalo kufanele, kodwa akulammeli wenkosi ukuba akuzwe.” <verse eid="2SA 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 15:4"/>U-Abhisalomu wayeqhubeka athi, “Sekuze kungathi ngabe ngabekwa ukuba ngumahluleli elizweni! Loba ngubani olensolo kumbe icala wayezakuza kimi ngibone ukuthi wahlulelwa kuhle.”<verse eid="2SA 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 15:5"/>Njalo kwakusithi umuntu angafika kuye akhothamele phansi phambi kwakhe, u-Abhisalomu wayeselula isandla sakhe ambambe amange. <verse eid="2SA 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 15:6"/>U-Abhisalomu waziphatha ngale indlela kubo bonke abako-Israyeli abaya enkosini ukuyacela ukwahlulelwa kuhle, ngalokho wakhanga inhliziyo zabantu abanengi ko-Israyeli.<verse eid="2SA 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 15:7"/>Ekupheleni kweminyaka emine, u-Abhisalomu wathi enkosini, “Ngisake ngiye eHebhroni ukuyagcwalisa isifungo engasenzayo <char style="nd">kuThixo</char>. <verse eid="2SA 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 15:8"/>Inceku yakho isahlala eGeshuri e-Aramu, yenza isifungo lesi: ‘Nxa <char style="nd">uThixo</char> engangibuyisela eJerusalema ngizamkhonza <char style="nd">uThixo</char> eHebhroni.’ ”<verse eid="2SA 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 15:9"/>Inkosi yathi kuye, “Hamba ngokuthula.” Ngakho waya eHebhroni.<verse eid="2SA 15:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 15:10"/>Emva kwalokho u-Abhisalomu wathuma izithunywa ezifihlakeleyo kuzozonke izizwana zako-Israyeli ukuba zithi, “Lingezwa nje ukukhala kwecilongo, tshonini lithi, ‘U-Abhisalomu uyinkosi eHebhroni!’ ” <verse eid="2SA 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 15:11"/>Abantu abangamakhulu amabili baseJerusalema babehambe lo-Abhisalomu. Babenxuswe njengezethekeli njalo behambe bekhululekile, bengazi lutho ngendaba leyo. <verse eid="2SA 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 15:12"/>U-Abhisalomu esanikela imihlatshelo, wabiza u-Ahithofeli umGiloni, umeluleki kaDavida, ukuba eze evela eGilo, umuzi wakibo. Ngalokho icebo lomvukela laqina, labalandeli baka-Abhisalomu baqhubeka besanda.<verse eid="2SA 15:12"/></para>
  <para style="s1">UDavida Uyabaleka</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 15:13"/>Kwafika isithunywa kuDavida sathi, “Inhliziyo zabantu bako-Israyeli ziku-Abhisalomu.”<verse eid="2SA 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 15:14"/>UDavida wasesithi kuzozonke izikhulu zakhe ezazilaye eJerusalema, “Wozani! Kumele sibaleke, hlezi kungabi lamunye wethu ozaphepha ku-Abhisalomu. Kumele sisuke masinyane hlezi asixhume alethe incithakalo kithi njalo ahlasele idolobho ngenkemba.”<verse eid="2SA 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 15:15"/>Izikhulu zenkosi zaphendula zathi, “Izinceku zakho zilungele ukwenza loba yini umhlekazi wethu inkosi akukhethayo.”<verse eid="2SA 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 15:16"/>Inkosi yaphuma labendlu yayo bonke beyilandela; kodwa yatshiya abafazi beceleni abalitshumi ukuba bagcine isigodlo. <verse eid="2SA 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 15:17"/>Ngakho inkosi yasuka, labantu bonke beyilandela, basebesima endaweni elibanga elithize. <verse eid="2SA 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 15:18"/>Bonke abantu bayo bayedlula, ndawonye lawo wonke amaKherethi lamaPhelethi, kanye lawo wonke amaGithi angamakhulu ayisithupha ayehambe layo kusukela eGathi ahamba phambi kwenkosi.<verse eid="2SA 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 15:19"/>Inkosi yasisithi ku-Ithayi umGithi, “Kungani uhamba lathi na? Buyela emuva uyehlala lenkosi u-Abhisalomu. Wena ungumuntu wezizweni, owaxotshwayo elizweni lakini. <verse eid="2SA 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 15:20"/>Ufike izolo nje. Kambe sekungathi lamhla lokhu ngikwenze uzulazule lathi, mina ngingakwazi lalapho engingaya khona? Buyela emuva uthathe abantu bakini. Sengathi <char style="nd">uThixo</char> angakwenzela umusa lokuhle.”<verse eid="2SA 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 15:21"/>Kodwa u-Ithayi wayiphendula inkosi wathi, “Ngeqiniso elinjengoba <char style="nd">uThixo</char> ekhona, njalo njengoba umhlekazi wami inkosi, ephila, loba kungaphi lapho umhlekazi wami inkosi ezakuba ikhona, loba kusitsho ukuphila kumbe ukufa, inceku yakho izakuba khonapho.”<verse eid="2SA 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 15:22"/>UDavida wasesithi ku-Ithayi, “Qhubeka, hamba.” Ngakho u-Ithayi umGithi wahamba labantu bakhe bonke kanye lezimuli ezazilaye.<verse eid="2SA 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 15:23"/>Ilizwe lonke lakhala kakhulu lapho abantu bonke besedlula. Inkosi yachapha isiHotsha saseKhidironi, abantu bonke bahamba beqonde enkangala.<verse eid="2SA 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 15:24"/>UZadokhi laye wayekhona, labaLevi bonke ababelaye babethwele ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu, njalo u-Abhiyathari wanikela imihlatshelo abantu bonke baze baphela ukusuka edolobheni.<verse eid="2SA 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 15:25"/>Inkosi yasisithi kuZadokhi, “Buyisela ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu edolobheni. Ngingathola umusa emehlweni <char style="nd">kaThixo</char>, uzangibuyisela emuva enze ukuba ngilibone futhi kanye lendawo yakhe yokuhlala. <verse eid="2SA 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 15:26"/>Kodwa angathi, ‘Kangithokozi ngawe,’ lapho-ke ngizilungisele; kenze kimi loba kuyini okukhanya kulungile kuye.”<verse eid="2SA 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 15:27"/>Inkosi yabuya yathi kuZadokhi umphristi, “Uyazwisisa na? Buyela emuva edolobheni ngokuthula, lendodana yakho u-Ahimazi loJonathani indodana ka-Abhiyathari. Wena lo-Abhiyathari hambani lamadodana enu. <verse eid="2SA 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 15:28"/>Mina ngizakuma emazibukweni enkangala kuze kufike ilizwi elivela kini lingazisa.” <verse eid="2SA 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 15:29"/>Ngakho uZadokhi lo-Abhiyathari balibuyisela eJerusalema ibhokisi lesivumelwano sikaNkulunkulu lahlala khona.<verse eid="2SA 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 15:30"/>Kodwa uDavida waqhubeka ekhwela iNtaba yama-Oliva, ehamba ekhala; ikhanda lakhe lalimboziwe njalo ebhadula ngezinyawo. Bonke abantu ababelaye labo bamboza amakhanda abo njalo bakhwela bekhala. <verse eid="2SA 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 15:31"/>UDavida wayetshelwe ukuthi, “U-Ahithofeli uphakathi kwabahlamuki lo-Abhisalomu.” Ngakho uDavida wakhuleka wathi, “Oh, <char style="nd">Thixo</char> phendula ukululeka kuka-Ahithofeli kube yibuthutha.”<verse eid="2SA 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 15:32"/>Kwathi uDavida esefikile engqongeni, lapho abantu ababejayele ukukhonzela khona uNkulunkulu, uHushayi umʼArikhi wayekhonapho ukuba amhlangabeze, isembatho sakhe sidabukile njalo elothuli ekhanda. <verse eid="2SA 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 15:33"/>UDavida wathi kuye, “Ungahamba lami, uzakuba ngumthwalo onzima kimi. <verse eid="2SA 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="2SA 15:34"/>Kodwa nxa ubuyela edolobheni uyekuthi ku-Abhisalomu, ‘Ngizakuba yinceku yakho, awu nkosi, ngangiyinceku kayihlo kudala, kodwa khathesi ngizakuba yinceku yakho,’ lapho-ke ungangisiza ngokufubisa izeluleko zika-Ahithofeli. <verse eid="2SA 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 15:35"/>Abaphristi uZadokhi lo-Abhiyathari kabayikuba khonale lawe na? Batshele konke okuzwayo esigodlweni senkosi. <verse eid="2SA 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 15:36"/>Amadodana abo amabili, u-Ahimazi indodana kaZadokhi loJonathani indodana ka-Abhiyathari, akhonale kanye labo. Bathumele kimi ngakho konke okuzwayo.”<verse eid="2SA 15:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 15:37"/>Ngakho umngane kaDavida uHushayi wafika eJerusalema khonapho u-Abhisalomu laye engena edolobheni.<verse eid="2SA 15:37"/></para>
  <chapter eid="2SA 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="2SA 16"/>
  <para style="s1">UDavida LoZibha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 16:1"/>Kwathi uDavida esehambe ibanga elifitshane ngale kwenqongo, wabona uZibha, isikhonzi sikaMefibhoshethi, elindele ukumhlangabeza, elodwendwe lwabobabhemi ababotshelwe izihlalo bethwele izinkwa ezingamakhulu amabili, ikhulu lamakhekhe ezithelo ezonyisiweyo, ikhulu lamakhekhe omkhiwa kanye lomgodla wewayini.<verse eid="2SA 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 16:2"/>Inkosi yabuza uZibha yathi, “Ukuletheleni lokhu na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:2">UZibha waphendula wathi, “Obabhemi ngabendlu yenkosi ukuba bagade, izinkwa lezithelo ngokwabantu ukuba badle, iwayini ngelokuqaqabula labo abaphela amandla enkangala.”<verse eid="2SA 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 16:3"/>Inkosi yasibuza yathi, “Indodana yendodana yenkosi yakho ingaphi na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:3">UZibha wathi kuyo, “Ihlezi eJerusalema, ngoba icabanga ithi, ‘Lamhla indlu ka-Israyeli izangibuyisela umbuso kababamkhulu.’ ”<verse eid="2SA 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 16:4"/>Inkosi yasisithi kuZibha, “Konke okwakungokuka Mefibhoshethi khathesi sekungokwakho.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:4">UZibha wathi, “Ngikhothama ngokuzithoba. Sengathi ngingathola umusa emehlweni akho mhlekazi wami, nkosi.”<verse eid="2SA 16:4"/></para>
  <para style="s1">UShimeyi Uthuka UDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 16:5"/>Kwathi Inkosi uDavida efika eBhahurimi, umuntu wosendo lunye labendlu kaSawuli, waphuma evela lapho. Ibizo lakhe lalinguShimeyi indodana kaGera, njalo waphuma esethuka. <verse eid="2SA 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 16:6"/>Wajikijela uDavida lezikhulu zonke zenkosi ngamatshe, lanxa amabutho wonke labalindi abakhethiweyo babengakwesokudla lakwesokhohlo kukaDavida. <verse eid="2SA 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 16:7"/>Ekuthukeni kwakhe uShimeyi wathi, “Phuma, phuma, wena wegazi, wena sixhwali! <verse eid="2SA 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 16:8"/><char style="nd">UThixo</char> usephindisele kuwe ngenxa yegazi lonke owalichithayo kwabendlu kaSawuli, wena osubusa esikhundleni sakhe. <char style="nd">UThixo</char> umbuso usewunike indodana yakho u-Abhisalomu. Wena usudilikile ngoba ungumuntu wegazi!”<verse eid="2SA 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 16:9"/>Lapho-ke u-Abhishayi indodana kaZeruya wathi enkosini, “Kungani inja efileyo le ithuka inkosi yami? Ngivumelani ngiyequma ikhanda layo.”<verse eid="2SA 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 16:10"/>Kodwa inkosi yathi, “Kuyini okulihlanganisa lami, lina madodana kaZeruya? Nxa ethuka ngenxa yokuthi <char style="nd">uThixo</char> uthe kuye, ‘Mthuke uDavida,’ ngubani ongabuza ukuthi, ‘Lokhu ukwenzelani na?’ ”<verse eid="2SA 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 16:11"/>UDavida wasesithi ku-Abhishayi lakuzo zonke izikhulu zakhe, “Indodana yami, eyinyama yami, izama ukungibulala. Pho umBhenjamini lo-ke! Myekeleni enjalo; yekelani athuke, ngoba <char style="nd">uThixo</char> umtshele ukuba enze njalo. <verse eid="2SA 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 16:12"/>Engxenye <char style="nd">uThixo</char> uzalubona usizi lwami angibuyisele okuhle ngenxa yokuthukwa engikwenziwayo lamhla.”<verse eid="2SA 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 16:13"/>Ngakho uDavida labantu bonke waqhubeka elandela umgwaqo uShimeyi yena ehamba eyame intaba maqondana laye, ehamba elokhu ethuka njalo emjikijela ngamatshe emthela langengcekeza. <verse eid="2SA 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 16:14"/>Inkosi labantu bayo bafika lapho ababesiya khona sebediniwe. Kulapho abaphumula khona.<verse eid="2SA 16:14"/></para>
  <para style="s1">Iseluleko SikaHushayi Lo-Ahithofeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 16:15"/>Ngalesosikhathi, u-Abhisalomu labantu bonke bako-Israyeli bafika eJerusalema, lo-Ahithofeli wayelaye. <verse eid="2SA 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 16:16"/>Lapho-ke uHushayi umʼArikhi, umngane kaDavida, waya ku-Abhisalomu wathi kuye, “Impilo ende nkosi! Impilo ende nkosi!”<verse eid="2SA 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 16:17"/>U-Abhisalomu wabuza uHushayi wathi, “Lolu yilo uthando olutshengisa umngane wakho na? Kungani ungahambanga lomngane wakho na?”<verse eid="2SA 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 16:18"/>UHushayi wathi ku-Abhisalomu, “Hayi, lowo okhethwe <char style="nd">nguThixo</char>, langabantu laba, labantu bonke bako-Israyeli ngizakuba ngowakhe, njalo ngizahlala laye. <verse eid="2SA 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 16:19"/>Phezu kwalokho, ngubani engingamkhonza na? Akumelanga ngikhonze indodana na? Njengoba ngakhonza uyihlo, kanjalo ngizakukhonza.”<verse eid="2SA 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 16:20"/>U-Abhisalomu wasesithi ku-Ahithofeli, “Ake useluleke. Kuyini esingakwenza na?”<verse eid="2SA 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 16:21"/>U-Ahithofeli waphendula wathi, “Lala labafazi bakayihlo abaseceleni abatshiya belinde isigodlo. Lapho-ke u-Israyeli wonke uzakuzwa ukuthi wena usuzenze waba liphunga elibi emakhaleni kayihlo, njalo izandla zabantu bonke abalawe zizaqiniswa.” <verse eid="2SA 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 16:22"/>Ngakho u-Abhisalomu bamisela ithente phezu kophahla lwendlu, walala labafazi bakayise beceleni u-Israyeli wonke ekhangele.<verse eid="2SA 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 16:23"/>Ngalezonsuku iseluleko sika-Ahithofeli, sasifana lesalowo obuze uNkulunkulu. Lokho kwaba yiyo indlela uDavida lo-Abhisalomu abakhangela ngayo zonke izeluleko zika-Ahithofeli.<verse eid="2SA 16:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="2SA 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 17:1"/>U-Ahithofeli wathi ku-Abhisalomu, “Kahle ngikhethe abantu abazinkulungwane ezilitshumi lambili ngiphume lamhla ebusuku ngilandela uDavida. <verse eid="2SA 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 17:2"/>Ngingamhlasela esadiniwe engelamandla. Ngingamtshayisa ngovalo, bonke abantu abalaye bazabaleka. Ngingabulala inkosi kuphela <verse eid="2SA 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 17:3"/>abantu bonke ngibabuyisele kuwe. Ukufa komuntu omdingayo kuzakutsho ukuphenduka kwabo bonke; bonke abantu kabayikwenziwa lutho.” <verse eid="2SA 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 17:4"/>Icebo leli lakhanya lilihle ku-Abhisalomu lakubo bonke abadala bako-Israyeli.<verse eid="2SA 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 17:5"/>Kodwa u-Abhisalomu wathi, “Bizani loHushayi umʼArikhi, ukuze sizwe angakutsho.” <verse eid="2SA 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 17:6"/>UHushayi esezile kuye, u-Abhisalomu wathi, “U-Ahithofeli usesinike iseluleko lesi. Sikwenze yini lokhu akutshoyo? Nxa kungenjalo, sinike owakho umcabango.”<verse eid="2SA 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 17:7"/>UHushayi waphendula u-Abhisalomu wathi, “Iseluleko osiphiwe ngu-Ahithofeli kasilunganga ngalesi isikhathi. <verse eid="2SA 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 17:8"/>Uyamazi uyihlo labantu bakhe, bangamaqhawe, njalo bathukuthela okwebhele leganga lithathelwe imidlwane yalo. Langaphandle kwalokho, uyihlo liqhawe eliyaziyo impi, kabuchithi ubusuku elamabutho. <verse eid="2SA 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 17:9"/>Lakhathesi nje, ucatshile ebhalwini loba enye indawo. Nxa yena engahlasela amabutho akho kuqala, loba ngubani ozakuzwa ngakho uzakuthi, ‘Kube lokuqothulwa phakathi kwamabutho alandela u-Abhisalomu.’ <verse eid="2SA 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 17:10"/>Lapho-ke lebutho elilesibindi kulawo wonke, elinhliziyo yalo ifana lenhliziyo yesilwane, lizahedezela ngokwesaba ngoba u-Israyeli wonke uyakwazi ukuthi uyihlo liqhawe kanye lokuthi labo abalaye balesibindi.<verse eid="2SA 17:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 17:11"/>Ngakho ngiyakucebisa: Akuthi abako-Israyeli bonke, kusukela koDani kusiya eBherishebha, ngobunengi obunjengetshebetshebe ekhunjini lolwandle, babuthane kuwe, kuthi wena ngokwakho ubakhokhele empini. <verse eid="2SA 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 17:12"/>Lapho-ke sizamhlasela loba kungaphi lapho angaficwa khona, njalo sizakwehlela phezu kwakhe njengamazolo ewela emhlabathini. Loba yena kumbe loba bani wabantu bakhe kakho ozasala ephila. <verse eid="2SA 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 17:13"/>Angabalekela edolobheni u-Israyeli wonke uzakuza lezintambo edolobheni, silihudulele phansi esigodini kuze kungabe kusatholakala lesihletshana salo.”<verse eid="2SA 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 17:14"/>U-Abhisalomu labantu bonke bako-Israyeli bathi, “Iseluleko sikaHushayi umʼArikhi singcono kulesika-Ahithofeli.” Ngoba <char style="nd">uThixo</char> wayeqonde ukufubisa iseluleko esilungileyo sika-Ahithofeli ukuze alethele u-Abhisalomu incithakalo.<verse eid="2SA 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 17:15"/>UHushayi watshela uZadokhi lo-Abhiyathari, abaphristi, wathi, “U-Ahithofeli usecebise u-Abhisalomu labadala bako-Israyeli ukuba benze ukuthi lokuthi, kodwa mina sengibacebise ukuthi benze okunje lokunje. <verse eid="2SA 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 17:16"/>Khathesi-ke thumelani lizwi ngokuphangisa litshele uDavida ukuthi, ‘Ngalobubusuku ungalali emazibukweni asenkangala; chaphela ngaphetsheya kungekho kuphutha, hlezi inkosi labantu bonke abalayo baminzwe.’ ”<verse eid="2SA 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 17:17"/>UJonathani lo-Ahimazi babehlala e-Eni Rogeli. Intombazana eyinceku yayizahamba iyebatshela, labo bezahamba bayetshela inkosi uDavida, ngoba babengeke bazifake engozini yokubonakala bengena edolobheni. <verse eid="2SA 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 17:18"/>Kodwa ijaha elithile lababona laselitshela u-Abhisalomu. Ngakho bobabili basuka masinyane baya endlini yomuntu othile eBhahurimi. Wayelomthombo egumeni lakhe, bangena kuwo. <verse eid="2SA 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 17:19"/>Umkakhe wathatha okokwembesa wakwendlala phezu komlomo womthombo wasehaza amabele phezu kwakho. Kakho owayesazi ulutho ngakho.<verse eid="2SA 17:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 17:20"/>Abantu baka-Abhisalomu sebefike kowesifazane lowo endlini, bambuza bathi, “U-Ahimazi loJonathani bangaphi?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:20">Owesifazane wabaphendula wathi, “Bachaphele ngaphetsheya kwesifudlana.” Abantu labo badinga kodwa kabatholanga muntu, ngakho babuyela eJerusalema.<verse eid="2SA 17:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 17:21"/>Abantu labo sebehambile, ababili labo baphuma emthonjeni basebesiyatshela inkosi uDavida. Bathi kuyo, “Suka uchaphe umfula masinyane; u-Ahithofeli usecebise ukuthi lokuthi okubi ngawe.” <verse eid="2SA 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 17:22"/>Ngakho uDavida labantu bonke ababelaye basuka bachapha iJodani. Kwathi kusisa, engasekho owayesele engakachaphi iJodani.<verse eid="2SA 17:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 17:23"/>Kwathi u-Ahithofeli ebona ukuthi iseluleko sakhe sasingalandelwanga, wabophela isihlalo kubabhemi wakhe wasuka waya endlini yakhe emzini wakibo. Walungisa indlu yakhe, wasezibophela. Ngakho wafa wangcwatshwa ethuneni likayise.<verse eid="2SA 17:23"/></para>
  <para style="s1">Ukufa Kuka-Abhisalomu</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 17:24"/>UDavida waya eMahanayimi, kwathi u-Abhisalomu wachapha iJodani labantu bonke bako-Israyeli. <verse eid="2SA 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 17:25"/>U-Abhisalomu wayesebeke u-Amasa ukuba ngumlawuli webutho esikhundleni sikaJowabi. U-Amasa wayeyindodana yomuntu owayethiwa nguJetha, umʼIsrayeli owayethethe u-Abhigeli indodakazi kaNahashi udadewabo kaZeruya unakaJowabi. <verse eid="2SA 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 17:26"/>Abako-Israyeli lo-Abhisalomu bamisa elizweni laseGiliyadi.<verse eid="2SA 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 17:27"/>Kwathi uDavida esefikile eMahanayimi, uShobhi indodana kaNahashi waseRabha yama-Amoni, loMakhiri indodana ka-Amiyeli waseLo-Debhari, loBhazilayi umGiliyadi waseRogelimi <verse eid="2SA 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 17:28"/>bamlethela okokwendlala lemiganu lempahla ezenziwe ngebumba. Bamlethela lamabele kanye lebhali, ifulawa lamabele akhanzingiweyo, indumba lamalentili, <verse eid="2SA 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 17:29"/>uluju lamasi, izimvu, letshizi evela echagweni lwamankomokazi ukuba uDavida labantu bakhe badle. Ngoba bathi, “Abantu sebelambile njalo badiniwe futhi bomile enkangala.”<verse eid="2SA 17:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="2SA 18"/>
  <para style="s1">Ukufa Kuka-Abhisalomu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 18:1"/>UDavida wabutha bonke abantu ababelaye wababekela abalawuli bezinkulungwane labalawuli bamakhulu. <verse eid="2SA 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 18:2"/>UDavida wahlukanisa amabutho akhe, ingxenye eyodwa kokuthathu ilawulwa nguJowabi, ingxenye eyodwa ingaphansi komfowabo kaJowabi u-Abhishayi indodana kaZeruya, lengxenye eyodwa kokuthathu ingaphansi kuka-Ithayi umGithi. Inkosi yatshela amabutho yathi, “Mina ngokwami impela ngizaphuma lani.”<verse eid="2SA 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 18:3"/>Kodwa abantu bathi, “Akumelanga uphume; nxa sizancindezeleka ukuba sibaleke, kabayikuzihlupha ngathi. Lanxa kungaze kufe ingxenye yethu, kabayikuzihlupha; kodwa wena ulingana labethu abazinkulungwane ezilitshumi. Kungabangcono khathesi ukuba usisekele usedolobheni.”<verse eid="2SA 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 18:4"/>Inkosi yaphendula yathi, “Ngizakwenza loba kuyini lokho okukhanya kungcono kini.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:4">Ngakho inkosi yema eceleni kwesango abantu sebephuma ngamaviyo amakhulu lawezinkulungwane. <verse eid="2SA 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 18:5"/>Inkosi yalaya uJowabi, lo-Abhishayi kanye lo-Ithayi yathi, “Libe lesisa ejaheni u-Abhisalomu ngenxa yami.” Amabutho wonke ayizwa inkosi ilaya umlawuli ngamunye ngo-Abhisalomu.<verse eid="2SA 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 18:6"/>Ibutho lahamba lisiya egangeni ukuyakulwa lo-Israyeli, njalo ukulwa kwenzakala eguswini lako-Efrayimi. <verse eid="2SA 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 18:7"/>Khonapho ibutho lako-Israyeli lehlulwa ngabantu bakaDavida, njalo ukubulalana kwaba kukhulu ngalelolanga, abantu abazinkulungwane ezingamatshumi amabili. <verse eid="2SA 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 18:8"/>Impi yaqhela yagcwala ilizwe lonke, njalo igusu laqeda abantu abanengi kulenkemba ngalolosuku.<verse eid="2SA 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 18:9"/>Kwenzakala nje ukuthi u-Abhisalomu ahlangane labantu bakaDavida. Wayegade imbongolo yakhe, kwasekusithi imbongolo idlula ngaphansi kwezingatsha ezenileyo zesihlahla esikhulu somʼOkhi, ikhanda lika-Abhisalomu labanjwa esihlahleni. Wasala elenga emoyeni, imbongolo ayeyigadile ilokhu ihamba.<verse eid="2SA 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 18:10"/>Kwathi omunye wabantu esebone lokhu, watshela uJowabi wathi, “Ngibone u-Abhisalomu elenga esihlahleni somʼOkhi.”<verse eid="2SA 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 18:11"/>UJowabi wasesithi emuntwini owayemtshele lokhu, “Ini? Umbonile? Pho kungani ungamcakazelanga phansi khonapho na? Kade ngizakupha amashekeli esiliva alitshumi kanye lebhanti lobuqhawe.”<verse eid="2SA 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 18:12"/>Kodwa umuntu lowo waphendula wathi, “Lanxa amashekeli ayinkulungwane engalinganiselwa ezandleni zami, ngingeke ngiphakamise isandla sami ngihlasele indodana yenkosi. Sizizwele inkosi ilaya wena lo-Abhishayi kanye lo-Ithayi yathi, ‘Vikelani ijaha u-Abhisalomu ngenxa yami.’ <verse eid="2SA 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 18:13"/>Aluba ngibeke ukuphila kwami engozini njalo akulanto efihlakeleyo enkosini, ubungayikuba lobuzalwane lami.”<verse eid="2SA 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 18:14"/>UJowabi wathi, “Mina angiyikulindela wena kanje.” Ngakho wathatha imikhonto emithathu wayitikitela enhliziyweni ka-Abhisalomu, u-Abhisalomu elokhu esaphila esesihlahleni somʼOkhi. <verse eid="2SA 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 18:15"/>Njalo abathwali bezikhali zikaJowabi bamhanqa u-Abhisalomu, bamtshaya bambulala.<verse eid="2SA 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 18:16"/>Emva kwalokho uJowabi wakhalisa icilongo, amabutho aseyekela ukuxotshana lo-Israyeli, ngoba uJowabi wawamisa. <verse eid="2SA 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 18:17"/>Bamthatha u-Abhisalomu bamphosela egodini elikhulu eguswini babuthelela inqwaba enkulu yamatshe phezu kwakhe. Ngalesosikhathi wonke u-Israyeli wabalekela ekhaya lakhe.<verse eid="2SA 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 18:18"/>U-Abhisalomu esaphila wayethethe insika wayimisa eSigodini seNkosi njengesikhumbuzo sakhe, ngoba wacabanga wathi, “Angilandodana yokuqhuba ukukhunjulwa kwebizo lami.” Insika wayibiza ngaye, njalo ithiwa Isikhumbuzo sika-Abhisalomu kuze kube lamhla.<verse eid="2SA 18:18"/></para>
  <para style="s1">UDavida Uyalila</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 18:19"/>Ngalesosikhathi u-Ahimazi indodana kaZadokhi wathi, “Kuhle ngigijime ngihambise umbiko enkosini ukuthi <char style="nd">uThixo</char> useyihlengile esandleni sezitha zayo.”<verse eid="2SA 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 18:20"/>UJowabi wathi kuye, “Kawusuwe omele ahambise imibiko lamhla. Ungayihambisa imibiko ngesinye isikhathi, kodwa akumelanga wenzenjalo lamhla, ngoba indodana yenkosi ifile.”<verse eid="2SA 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 18:21"/>UJowabi wasesithi kumKhushi, “Hamba uyetshela inkosi lokho okubonileyo.” UmKhushi wakhothama phambi kukaJowabi wasesuka egijima.<verse eid="2SA 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 18:22"/>U-Ahimazi indodana kaZadokhi waphinda wathi kuJowabi, “Loba kunjani, ake ungivumele ngigijime ngilandele umKhushi.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:22">Kodwa uJowabi waphendula wathi, “Ndodana yami, kungani ufuna ukuhamba? Kawulambiko ozakulethela umvuzo.”<verse eid="2SA 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 18:23"/>Yena wathi, “Loba kunjani, mina ngifuna ukugijima.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:23">Ngakho uJowabi wathi, “Gijima!” U-Ahimazi wagijima ngendlela yasemagcekeni, wamdlula umKhushi.<verse eid="2SA 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 18:24"/>Kwathi uDavida ehlezi phakathi kwesango langaphakathi lelangaphandle, umlindi wakhwela waya phezulu ephahleni lwesango, phansi komduli. Kwathi lapho ekhangela, wabona umuntu egijima eyedwa. <verse eid="2SA 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 18:25"/>Umlindi wamemeza inkosi wayibikela lokho.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:25">Inkosi yathi, “Nxa eyedwa, uzakuba lezindaba ezinhle.” Umuntu waqhubeka elokhu esondela eduze.<verse eid="2SA 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 18:26"/>Umlindi wabona omunye umuntu egijima, wasebiza umlindi wesango ngaphansi, wathi, “Khangela, omunye umuntu ugijima eyedwa!”</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:26">Inkosi yathi, “Laye uzakuba ngoletha izindaba ezinhle.”<verse eid="2SA 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 18:27"/>Umlindi wasesithi, “Ngibona angathi owakuqala ugijima njengo-Ahimazi indodana kaZadokhi.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:27">Inkosi yathi, “Ungumuntu olungileyo. Uza lezindaba ezinhle.”<verse eid="2SA 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 18:28"/>Lapho-ke u-Ahimazi wamemeza enkosini wasesithi, “Konke kulungile.” Wakhothama phambi kwenkosi wathi mbo phansi ngobuso, wathi, “Kadunyiswe <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wakho. Usebanikele abantu abaphakamisa izandla zabo ukuhlasela inkosi yami.”<verse eid="2SA 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 18:29"/>Inkosi yasibuza isithi, “Ijaha u-Abhisalomu usindile na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:29">U-Ahimazi waphendula wathi, “Ngibone ukuphithizela okukhulu uJowabi esezathuma inceku yenkosi lami, inceku yakho, kodwa kangazi ukuthi kade kuyini.”<verse eid="2SA 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 18:30"/>Inkosi yasisithi, “Buyela eceleni ume khona.” Ngakho wabuyela eceleni wama khona.<verse eid="2SA 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 18:31"/>Lapho-ke umKhushi wafika wathi, “Mhlekazi wami, nkosi, zwana izindaba ezinhle! <char style="nd">UThixo</char> lamhla usekukhulule kubo bonke abakuhlamukelayo.”<verse eid="2SA 18:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 18:32"/>Inkosi yambuza yathi, “Ijaha u-Abhisalomu usindile na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:32">UmKhushi waphendula wathi, “Sengathi izitha zomhlekazi inkosi yami labo bonke abayihlamukelayo ukuba bayilimaze bangaba njengejaha leliyana.”<verse eid="2SA 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 18:33"/>Inkosi yadabuka kakhulu. Yakhwela yaya ekamelweni elingaphezu kwesango yakhala. Yahamba ikhala isithi, “Oh, ndodana yami Abhisalomu! Ndodana yami, ndodana yami Abhisalomu! Aluba kufe mina esikhundleni sakho, Oh Abhisalomu, ndodana yami, ndodana yami!”<verse eid="2SA 18:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="2SA 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 19:1"/>UJowabi watshelwa kwathiwa, “Inkosi iyakhala ililela u-Abhisalomu.” <verse eid="2SA 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 19:2"/>Njalo kulolonke ibutho ukunqoba kwamhlalokho kwaguqulelwa ekulileni, ngoba ngalolosuku amabutho ezwa kuthiwa, “Inkosi ilusizi ngendodana yayo.” <verse eid="2SA 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 19:3"/>Ngalolosuku abantu bangena benyenya edolobheni njengabantu abalenhloni bengena benyenya lapho bebaleka empini. <verse eid="2SA 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 19:4"/>Inkosi yamboza ubuso bayo yakhala kakhulu isithi, “Oh ndodana yami Abhisalomu! Oh Abhisalomu, ndodana yami, ndodana yami!”<verse eid="2SA 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 19:5"/>UJowabi wayangena endlini enkosini wathi, “Lamhla ubayangisile bonke abantu bakho, abasanda kusindisa impilo yakho lempilo yamadodana akho lamadodakazi lempilo yabomkakho kanye labafazi bakho beceleni. <verse eid="2SA 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 19:6"/>Uthanda abakuzondayo uzonde abakuthandayo. Ukwenze kwabasobala lamhla ukuthi abalawuli bebutho labantu babo kabasilutho kuwe. Ngiyabona ukuthi ubuzathokoza aluba u-Abhisalomu ubephila lamhla thina sonke sifile. <verse eid="2SA 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 19:7"/>Khathesi-ke phuma uyequnga abantu bakho isibindi. Ngiyafunga <char style="nd">ngoThixo</char> ukuthi nxa ungaphumi akulamuntu ozabe esele lawe kufika ukuhlwa. Lokhu kuzakuba kubi kakhulu kuwe kulayo yonke incithakalo eseyake yakwehlela kusukela ebutsheni bakho kuze kube khathesi.”<verse eid="2SA 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 19:8"/>Ngakho inkosi yasukuma yahamba lesihlalo sayo esangweni. Abantu sebezwe kuthiwa, “Inkosi ihlezi esangweni,” bonke baya phambi kwayo.</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:8">Ngalesosikhathi abako-Israyeli basebebalekele emizini yabo.<verse eid="2SA 19:8"/></para>
  <para style="s1">UDavida Ubuyela EJerusalema</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 19:9"/>Kuzozonke izizwana zako-Israyeli, abantu bonke babephikisana besithi, “Inkosi isisindisile esandleni sezitha zethu; yiyo eyasihlengayo esandleni samaFilistiya. Kodwa khathesi isibalekile elizweni ngenxa ka-Abhisalomu; <verse eid="2SA 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 19:10"/>njalo u-Abhisalomu, esamgcobayo ukuba asibuse, ufile empini. Ngakho kungani lingatsho lutho ngokubuyisa inkosi na?”<verse eid="2SA 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 19:11"/>Inkosi uDavida wathumela ilizwi kuZadokhi lo-Abhiyathari, abaphristi esithi, “Buzani abadala bakoJuda ukuthi, ‘Kungani lisiba ngabokucina ekubuyiseleni inkosi esigodlweni sayo njengoba okukhulunywayo kulolonke elako-Israyeli sekufikile enkosini lapho ehlala khona na? <verse eid="2SA 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 19:12"/>Lingabafowethu, inyama yami legazi lami. Ngakho kungani lisiba ngabokucina ukubuyisa inkosi?’ <verse eid="2SA 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 19:13"/>Njalo lithi ku-Amasa, ‘Wena kawusinyama yami legazi lami na? Sengathi uNkulunkulu angangijezisa, kube kanzima kakhulu, nxa ungasuye mlawuli webutho lami esikhundleni sikaJowabi, kusukela khathesi.’ ”<verse eid="2SA 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 19:14"/>Wazuza ukusekelwa ngabantu bonke bakoJuda kwangathi babengumuntu munye. Bathumela ilizwi enkosini besithi, “Buya, wena kanye labantu bakho bonke.”<verse eid="2SA 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 19:15"/>Ngakho inkosi yabuyela yahamba yaze yayafika eJodani. Ngalesosikhathi abantu bakoJuda basebefikile eGiligali ukuze baphume bayehlangabeza inkosi bayilethe ngaphetsheya kweJodani. <verse eid="2SA 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 19:16"/>UShimeyi indodana kaGera, umBhenjamini waseBhahurimi, wehla ngokuphangisa labantu bakoJuda ukuyahlangabeza inkosi uDavida. <verse eid="2SA 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 19:17"/>Wayelabantu bakoBhenjamini abayinkulungwane, kanye loZibha, isikhonzi sabendlu kaSawuli, lamadodana akhe alitshumi lanhlanu kanye lezinceku ezingamatshumi amabili. Baphangisa ukuya eJodani lapho inkosi eyayikhona. <verse eid="2SA 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 19:18"/>Bachapha ezibukweni ukuze bahambise abendlu yenkosi ngaphetsheya lokwenza loba kuyini ekufunayo.</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:18">UShimeyi indodana kaGera esechaphe iJodani, waziwisela phansi wathi bhazalala phambi kwenkosi <verse eid="2SA 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 19:19"/>wathi kuyo, “Inkosi kayingangenzi olecala. Ungakhumbuli okubi okwenziwa yinceku yakho mhlekazi wami ngosuku inkosi eyasuka ngalo eJerusalema. Sengathi inkosi ingakwesula engqondweni yayo. <verse eid="2SA 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 19:20"/>Ngoba mina nceku yakho ngiyakwazi ukuthi ngenza isono, kodwa lamhla ngize lapha njengowakuqala kuyo yonke indlu kaJosefa ukuzahlangabeza umhlekazi wami, inkosi.”<verse eid="2SA 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 19:21"/>Lapho-ke u-Abhishayi indodana kaZeruya wathi, “UShimeyi akumelanga abulawe ngenxa yalokhu na? Wathuka ogcotshiweyo <char style="nd">kaThixo</char>.”<verse eid="2SA 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 19:22"/>UDavida waphendula wathi, “Kuyini lina lami esihlanganyela kukho, lina madodana kaZeruya? Ngalelilanga lina selibe yizitha zami! Kufanele kube lomuntu obulawayo ko-Israyeli lamhla na? Kangazi yini ukuthi lamhla ngiyinkosi yako-Israyeli?” <verse eid="2SA 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 19:23"/>Ngakho inkosi yathi kuShimeyi, “Kawuyikufa.” Njalo inkosi yamthembisa ngokufunga.<verse eid="2SA 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 19:24"/>UMefibhoshethi, indodana yendodana kaSawuli, laye wehla ukuyahlangabeza inkosi. Wayengazigezanga inyawo zakhe kumbe agele indevu zakhe loba agezise izigqoko zakhe kusukela ngelanga inkosi eyasuka ngalo kwaze kwaba lilanga eyabuya ngalo isindile. <verse eid="2SA 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 19:25"/>Esefikile evela eJerusalema ukuzahlangabeza inkosi, inkosi yambuza yathi, “Kungani ungahambanga lami, Mefibhoshethi?”<verse eid="2SA 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 19:26"/>Yena wathi, “Mhlekazi wami, nkosi, njengoba mina nceku yakho ngiqhula, ngathi, ‘Ngizabophela isihlalo kubabhemi wami ngigade phezu kwaso, ukuze ngihambe lenkosi yami.’ Kodwa uZibha inceku yami wangikhohlisa. <verse eid="2SA 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 19:27"/>Njalo usehlinikeze inceku yakho kuwe mhlekazi nkosi yami. Mhlekazi wami, inkosi injengengilosi kaNkulunkulu; ngakho yenza lokho okukuthokozisayo. <verse eid="2SA 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 19:28"/>Bonke abenzalo kababamkhulu kabafanelanga lutho kodwa ukubulawa ngumhlekazi wami inkosi, kodwa inceku yakho uyiphe indawo phakathi kwalabo abadla etafuleni lakho. Ngakho ngilelungelo bani lokukhalaza njalo enkosini?”<verse eid="2SA 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 19:29"/>Inkosi yathi kuye, “Usakhulumelani okunye? Ngiyalilaya wena loZibha ukuba lahlukaniselane amasimu.”<verse eid="2SA 19:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 19:30"/>UMefibhoshethi wathi enkosini, “Kathathe konke, njengoba khathesi umhlekazi wami usefikile ekhaya kungekho ngozi.”<verse eid="2SA 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 19:31"/>UBhazilayi umGiliyadi laye wehla evela eRogelimi ukuyachapha iJodani elenkosi lokuyayivalelisela khona. <verse eid="2SA 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 19:32"/>UBhazilayi wayesengumuntu omdala, eseleminyaka engamatshumi ayisificaminwembili. Wayenike inkosi ukudla ekuhlaleni kwayo eMahanayimi, ngoba wayengumuntu onothe kakhulu. <verse eid="2SA 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 19:33"/>Inkosi yathi kuBhazilayi, “Chaphela ngaphetsheya lami uyehlala lami eJerusalema ngizakupha okuswelayo.”<verse eid="2SA 19:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 19:34"/>Kodwa uBhazilayi wayiphendula inkosi wathi, “Mingaki eminye iminyaka engisezayiphila, ukuba ngiye eJerusalema lenkosi na? <verse eid="2SA 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 19:35"/>Khathesi ngileminyaka engamatshumi ayisificaminwembili ubudala. Ngingabe ngisawutsho yini umahluko phakathi kokuhle lokungekuhle na? Inceku yakho ingabe isakunambitha ekudlayo lekunathayo na? Ngingabe ngisawezwa amazwi abahlabeleli besilisa labesifazane na? Kungani inceku yakho kumele ibe ngomunye umthwalo njalo kumhlekazi wami, inkosi na? <verse eid="2SA 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 19:36"/>Inceku yakho izachaphela ngaphetsheya kweJodani lenkosi ummangwana omfitshane, pho kungani inkosi kumele ingiphe umvuzo ongaka na? <verse eid="2SA 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 19:37"/>Yekela inceku yakho ibuyele, ukuze ngiyefela emzini wakithi eduze lengcwaba likababa lomama. Kodwa nansi inceku yakho uKhimihami. Kachaphele ngaphetsheya lomhlekazi inkosi yami. Menzele lokho okukuthokozisayo.”<verse eid="2SA 19:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 19:38"/>Inkosi yasisithi, “UKhimihami uzachaphela ngaphetsheya lami, njalo ngizamenzela okukuthokozisayo. Njalo loba yini oyifuna kimi ngizakwenzela yona.”<verse eid="2SA 19:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 19:39"/>Ngakho abantu bonke bachapha iJodani, inkosi yasichaphela ngaphetsheya. Inkosi yamanga uBhazilayi yambusisa, uBhazilayi wasebuyela emzini wakhe.<verse eid="2SA 19:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 19:40"/>Kwathi inkosi ichaphela eGiligali, uKhimihami wachapha layo. Wonke amabutho akoJuda lengxenye yamabutho ako-Israyeli ayeyichaphisile inkosi.<verse eid="2SA 19:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 19:41"/>Masinyane bonke abantu bako-Israyeli baya enkosini bathi kuyo, “Kungani abafowethu, abantu bakoJuda, bentshontshe inkosi yethu bayisa ngaphetsheya kweJodani yona labendlu yayo kanye labantu bonke na?”<verse eid="2SA 19:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 19:42"/>Bonke abantu bakoJuda baphendula abantu bako-Israyeli bathi, “Lokhu sikwenzile ngoba inkosi ilobuhlobo obuseduze kakhulu lathi. Kulicaphula ngani lokho? Sike sadla olunye ulutho lwenkosi na? Sike sazithathela enye into na?”<verse eid="2SA 19:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 19:43"/>Abantu bako-Israyeli basebephendula abantu bakoJuda besithi, “Thina silezabelo ezilitshumi enkosini, njalo ngaphandle kwalokho thina silelungelo elikhulu kulelenu ngoDavida. Pho kungani lisidelela? Kasibanga ngabokuqala na ukukhuluma ngokubuyisa inkosi yethu?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:43">Kodwa abantu bakoJuda baphendula ngamazwi alukhuni kakhulu kulawabantu bako-Israyeli.<verse eid="2SA 19:43"/></para>
  <chapter eid="2SA 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="2SA 20"/>
  <para style="s1">UShebha Uhlamukela UDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 20:1"/>Ngalesosikhathi kwenzakala ukuthi umxabanisi owayethiwa nguShebha indodana kaBhikhiri umBhenjamini abekhona. Wakhalisa icilongo waklabalala esithi,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 20:1">“Kasilasabelo kuDavida,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 20:1">kasilangxenye endodaneni kaJese!</para>
  <para style="q1" vid="2SA 20:1">Umuntu wonke ethenteni lakhe, Oh Israyeli!”<verse eid="2SA 20:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 20:2"/>Ngakho bonke abantu bako-Israyeli bahlubuka kuDavida balandela uShebha indodana kaBhikhiri. Kodwa abantu bakoJuda babambelela enkosini yabo umango wonke kusukela eJodani kusiya eJerusalema.<verse eid="2SA 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 20:3"/>UDavida esebuyele esigodlweni sakhe eJerusalema, wathatha abafazi bakhe beceleni abalitshumi ayebatshiye begcine isigodlo wababeka endlini elindwayo. Wabanika ababekuswela, kodwa kembathanga labo. Babehlala bevalelwe kuze kube lusuku lokufa kwabo, baphila njengabafelokazi.<verse eid="2SA 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 20:4"/>Inkosi yasisithi ku-Amasa, “Biza abantu bakoJuda beze kimi phakathi kwensuku ezintathu, lawe ube lapha wena ngokwakho.” <verse eid="2SA 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 20:5"/>Kodwa u-Amasa eseyebiza uJuda, wathatha isikhathi eside kulaleso inkosi eyayimisele sona.<verse eid="2SA 20:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 20:6"/>UDavida wasesithi ku-Abhishayi, “Khathesi uShebha indodana kaBhikhiri uzasenzela umonakalo odlula owenziwa ngu-Abhisalomu. Thatha abantu benkosi yakho umlandele, hlezi athole amadolobho avikelweyo aphunyuke kithi.” <verse eid="2SA 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 20:7"/>Ngakho abantu bakaJowabi lamaKherethi lamaPhelethi kanye lamaqhawe wonke alamandla baphuma belawulwa ngu-Abhishayi. Bahamba besuka eJerusalema belandela uShebha indodana kaBhikhiri.<verse eid="2SA 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 20:8"/>Kwathi besesedwaleni elikhulu eGibhiyoni, u-Amasa wayabahlangabeza. UJowabi wayegqoke ibhatshi lakhe lempi, phezu kwalo, ekhalweni lwakhe, kubophe ibhanti lilomhedla esikhwameni sawo. Esahamba esiya phambili, umhedla wawela ngaphandle kwesikhwama sawo.<verse eid="2SA 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 20:9"/>UJowabi wasesithi ku-Amasa, “Unjani, mfowethu?” UJowabi wasebamba u-Amasa ngendevu ngesandla sakhe sokudla wasemanga. <verse eid="2SA 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 20:10"/>U-Amasa kawunanzelelanga umhedla owawuphethwe nguJowabi, uJowabi wasemgwaza esiswini sakhe, amathumbu akhe ahutshukela phandle emhlabathini. Lanxa engasagwazwanga futhi, u-Amasa wafa. Emva kwalokho uJowabi lomfowabo u-Abhishayi baxotshana loShebha indodana kaBhikhiri.<verse eid="2SA 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 20:11"/>Omunye wabantu bakaJowabi wema phansi kuka-Amasa wathi, “Lowo othanda uJowabi, lalowo ongokaDavida, kalandele uJowabi!” <verse eid="2SA 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 20:12"/>U-Amasa walala ezibhixeka egazini lakhe phakathi komgwaqo, umuntu lowo wabona ukuthi amabutho wonke afika ame khonapho. Kwathi esenanzelele ukuthi umuntu wonke owafika ku-Amasa wema, wamhudula emsusa emgwaqweni wamusa egangeni, waphosela isembatho phezu kwakhe. <verse eid="2SA 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 20:13"/>Emva kokuba u-Amasa esesusiwe emgwaqweni, abantu bonke bedlula loJowabi ukuyaxotshana loShebha indodana kaBhikhiri.<verse eid="2SA 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 20:14"/>UShebha wadabula phakathi kwazo zonke izizwana zako-Israyeli kusiya e-Abheli-Bhethi-Mahakha laphakathi kwesabelo sonke samaBikiri, aqoqanayo amlandela. <verse eid="2SA 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 20:15"/>Wonke amabutho ayeloJowabi afika amvimbezela uShebha e-Abheli-Bhethi-Mahakha. Bakha idundulu lokuvimbezela elalifika edolobheni njalo laleyame izinqaba zangaphandle. Besagqula umduli ukuba bawudilize, <verse eid="2SA 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 20:16"/>owesifazane ohlakaniphileyo wamemeza esedolobheni wathi, “Lalelani! Lalelani! Tshelani uJowabi eze lapha ukuze ngikhulume laye.” <verse eid="2SA 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 20:17"/>Wahamba esiya kuye, wasembuza esithi, “UnguJowabi na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">Yena waphendula wathi, “Nginguye.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">Wasesithi, “Lalela okuzatshiwo yincekukazi yakho.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">Wathi, “Ngilalele.”<verse eid="2SA 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 20:18"/>Owesifazane waqhubeka wathi, “Kudala babejwayele ukuthi, ‘Funani impendulo e-Abheli-Bhethi-Mahakha,’ lokho kwakuyiqeda indaba. <verse eid="2SA 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 20:19"/>Thina singabathuleyo labathembekileyo ko-Israyeli. Wena uzama ukudiliza idolobho elingunina ko-Israyeli. Kungani ufuna ukuginya ilifa <char style="nd">likaThixo</char> na?”<verse eid="2SA 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 20:20"/>UJowabi waphendula wathi, “Akusikho lokho! Akusikho lokho ukuginya loba ukudiliza! <verse eid="2SA 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 20:21"/>Akunjalo. Umuntu othiwa nguShebha indodana kaBhikhiri, owaselizweni lezintaba lako-Efrayimi, uphakamisele inkosi isandla sakhe emelana layo, emelana loDavida. Mletheni umuntu lowo, ngisuke edolobheni.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:21">Owesifazane wathi kuJowabi “Ikhanda lakhe lizaphoswa kuwe lisuka emdulini.”<verse eid="2SA 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 20:22"/>Emva kwalokho owesifazane lowo waya ebantwini bonke leseluleko sakhe esikhaliphileyo, baquma ikhanda likaShebha indodana kaBhikhiri baliphosela kuJowabi. Ngakho wakhalisa icilongo, abantu bakhe bachitheka besuka edolobheni, lowo lalowo ebuyela emzini wakhe. UJowabi wabuyela enkosini eJerusalema.<verse eid="2SA 20:22"/></para>
  <para style="s1">Iziphathamandla ZikaDavida</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 20:23"/>UJowabi wayephethe lonke ibutho lako-Israyeli;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 20:23">uBhenaya indodana kaJehoyada ephethe amaKherethi lamaPhelethi;<verse eid="2SA 20:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 20:24"/>u-Adoniramu wayephethe izibhalwa;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 20:24">uJehoshafathi indodana ka-Ahiludi</para>
  <para style="li1" vid="2SA 20:24">wayengumbhali;<verse eid="2SA 20:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 20:25"/>uSheva engumabhalane;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 20:25">uZadokhi lo-Abhiyathari bengabaphristi;<verse eid="2SA 20:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 20:26"/>u-Ira umJayiri engumphristi kaDavida.<verse eid="2SA 20:26"/></para>
  <chapter eid="2SA 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="2SA 21"/>
  <para style="s1">AmaGibhiyoni Ayaphindisela</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 21:1"/>Ekubuseni kukaDavida kwaba lendlala iminyaka emithathu ilandelana; ngakho uDavida wabuza <char style="nd">uThixo</char>. <char style="nd">UThixo</char> wathi, “Kungenxa kaSawuli lendlu yakhe enindwe ngegazi; kungenxa yokuthi yena wabulala amaGibhiyoni.”<verse eid="2SA 21:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 21:2"/>Inkosi yabiza amaGibhiyoni yakhuluma lawo. (AbaseGibhiyoni babengasiyo ngxenye ka-Israyeli kodwa babengabasalayo bama-Amori, abako-Israyeli babefunge ukubayekela, kodwa uSawuli ngenxa yokutshisekela kwakhe u-Israyeli loJuda wafuna ukubaqeda du.) <verse eid="2SA 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 21:3"/>UDavida wabuza amaGibhiyoni wathi, “Kuyini engingalenzela khona na? Ngingakwenza njani ukubuyisana ukuze libusise ilifa <char style="nd">likaThixo</char> na?”<verse eid="2SA 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 21:4"/>AmaGibhiyoni amphendula athi, “Kasilalo ilungelo lokufuna isiliva loba igolide kuSawuli kumbe kwabendlu yakhe, lelungelo lokubulala umuntu ko-Israyeli kasilalo.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:4">UDavida wabuza wathi, “Pho lifuna ukuthi ngilenzeleni?”<verse eid="2SA 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 21:5"/>Bayiphendula inkosi bathi, “Umuntu owasichithayo waceba okubi ngathi saze satshabalala njalo kasaze saba lendawo loba ngaphi ko-Israyeli, <verse eid="2SA 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 21:6"/>kasinikwe abenzalo yakhe besilisa abayisikhombisa ukuba babulawe balengiswe phambi <char style="nd">kukaThixo</char> eGibhiya kaSawuli, okhethiweyo <char style="nd">kaThixo</char>.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:6">Ngakho inkosi yathi, “Ngizalinika bona.”<verse eid="2SA 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 21:7"/>Kodwa uMefibhoshethi indodana kaJonathani, indodana kaSawuli, inkosi yamtshiya ngenxa yesifungo phambi <char style="nd">kukaThixo</char> phakathi kukaDavida loJonathani indodana kaSawuli. <verse eid="2SA 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 21:8"/>Kodwa inkosi yathatha u-Arimoni loMefibhoshethi amadodana amabili endodakazi ka-Ayiya uRizipha, ayemzale loSawuli, kanye lamadodana amahlanu endodakazi kaSawuli uMerabi, ayewazale lo-Adiriyeli indodana kaBhazilayi waseMehola. <verse eid="2SA 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 21:9"/>Yabanikeza kumaGibhiyoni, ababulala abachaya eqaqeni phambi <char style="nd">kukaThixo</char>. Bonke beyisikhombisa bafela ndawonye; babulawa ngezinsuku zakuqala zokuvuna, ukuvunwa kwebhali kuqalisa nje.<verse eid="2SA 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 21:10"/>URizipha indodakazi ka-Ayiya wathatha isaka wazendlalela lona edwaleni. Kusukela ekuqaliseni kokuvuna izulu laze lana livela emazulwini linetha izidumbu, kavumelanga izinyoni zasemoyeni ukuba zizithinte emini loba izinyamazana zeganga ebusuku. <verse eid="2SA 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 21:11"/>Kwathi uDavida esetshelwe ngokwakwenziwe yindodakazi ka-Ayiya uRizipha, umfazi kaSawuli weceleni, <verse eid="2SA 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 21:12"/>wahamba wayathatha amathambo kaSawuli lawendodana yakhe uJonathani ebantwini baseJabheshi Giliyadi. (Babewathathe ensitha enkundleni kazulu eBhethi-Shani, lapho amaFilistiya ayewachaye khona emva kokubulala kwawo uSawuli eGilibhowa.) <verse eid="2SA 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 21:13"/>UDavida wawathatha khonapho amathambo kaSawuli lawendodana yakhe uJonathani, lamathambo alabo ababebulawe babuye bachaywa abuthwa.<verse eid="2SA 21:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 21:14"/>Amathambo kaSawuli lawendodana yakhe uJonathani bawangcwaba ethuneni likasekaSawuli uKhishi, eZela koBhenjamini, benza konke njengokulaya kwenkosi. Emva kwalokho uNkulunkulu wayiphendula imikhuleko eyenzelwa ilizwe.<verse eid="2SA 21:14"/></para>
  <para style="s1">Izimpi Kulwisana LamaFilistiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 21:15"/>Kwaphinda kwaba lempi futhi phakathi kwamaFilistiya lo-Israyeli. UDavida wahamba labantu bakhe ukuyakulwa lamaFilistiya, wasedinwa. <verse eid="2SA 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 21:16"/>U-Ishibhi-Bhenobi, omunye wabenzalo kaRafa, isihloko somkhonto wakhe wethusi esasilobunzima obungamashekeli angamakhulu amathathu, njalo ehlome ngenkemba entsha, wathi uzabulala uDavida. <verse eid="2SA 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 21:17"/>Kodwa u-Abhishayi indodana kaZeruya wamhlenga uDavida; wamcakazela phansi umFilistiya lowo wambulala. Abantu bakaDavida bafunga kuye bathi, “Kawuyikuhamba lathi futhi empini, ukuze isibane sika-Israyeli singacitshwa.”<verse eid="2SA 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 21:18"/>Ngokuqhubeka kwesikhathi kwaba lenye impi futhi lamaFilistiya, eGobi. Ngalesosikhathi uSibhekhayi umHushathi wabulala uSafi, omunye wabosendo kaRafa.<verse eid="2SA 21:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 21:19"/>Kweyinye impi lamaFilistiya njalo eGobi, u-Elihanani indodana kaJayiri umBhethilehema wabulala umfowabo kaGoliyathi umGithi, owayelomkhonto owawuloluthi olunjengogodo lomaluki.<verse eid="2SA 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 21:20"/>Kanti njalo kwenye impi eyalwelwa eGathi, kwakulendoda enkulu kakhulu ileminwe eyisithupha esandleni ngasinye lamazwane ayisithupha enyaweni ngalunye, sekubalwa konke ndawonye kungamatshumi amabili lane. Laye wayengowosendo lukaRafa. <verse eid="2SA 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 21:21"/>Kwathi echothoza u-Israyeli, uJonathani indodana kaShimeya, umfowabo kaDavida, wambulala.<verse eid="2SA 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 21:22"/>Abane laba babengabosendo lukaRafa eGathi, bonke babulawa nguDavida lamabutho akhe.<verse eid="2SA 21:22"/></para>
  <chapter eid="2SA 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="2SA 22"/>
  <para style="s1">Ihubo LikaDavida Lokudumisa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 22:1"/>UDavida wahlabelela <char style="nd">uThixo</char> amazwi alelihubo lapho <char style="nd">uThixo</char> wamsindisa esandleni sezitha zakhe zonke lasesandleni sikaSawuli. <verse eid="2SA 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 22:2"/>Wathi:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:2">“<char style="nd">UThixo</char> ulidwala lami, inqaba yami lomsindisi wami;<verse eid="2SA 22:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 22:3"/>uNkulunkulu wami ulidwala lami, lapho engiphephela khona,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:3">isihlangu sami lophondo lokusindiswa kwami.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:3">Uyinqaba yami, isiphephelo sami lomsindisi wami</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:3">uyangisindisa ebantwini abalodlakela.<verse eid="2SA 22:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 22:4"/>Ngakhuleka <char style="nd">kuThixo</char> ofanele ukudunyiswa,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:4">njalo ngikhululwe ezitheni zami.<verse eid="2SA 22:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 22:5"/>Amagagasi okufa angikhulela;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:5">lezikhukhula zokubhubhisa zangikhulela.<verse eid="2SA 22:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 22:6"/>Izibopho zengcwaba zangithandela;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:6">imijibila yokufa yangijamela.<verse eid="2SA 22:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 22:7"/>Ekukhathazekeni kwami ngakhuleka <char style="nd">kuThixo</char>;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:7">ngakhala kuNkulunkulu wami.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:7">Esethempelini lakhe walizwa ilizwi lami;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:7">ukukhala kwami kwafika ezindlebeni zakhe.<verse eid="2SA 22:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 22:8"/>Umhlaba wagedezela wazamazama,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:8">izisekelo zamazulu zanyikinyeka;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:8">zagedezela ngoba wayethukuthele.<verse eid="2SA 22:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 22:9"/>Intuthu yalanquka emakhaleni akhe;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:9">umlilo ohangulayo waphuma emlonyeni wakhe,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:9">amalahle avuthayo alavuka ephuma kuwo.<verse eid="2SA 22:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 22:10"/>Waqhekeza amazulu wehlela phansi;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:10">amayezi amnyama ayengaphansi kwezinyawo zakhe.<verse eid="2SA 22:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 22:11"/>Wagada amakherubhi waphapha;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:11">wantweza phezu kwamaphiko omoya.<verse eid="2SA 22:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 22:12"/>Wenza umnyama isigubuzelo esimhanqileyo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:12">amayezi ezulu amnyama asemkhathini.<verse eid="2SA 22:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 22:13"/>Phakathi kokukhazimula kobukhona bakhe,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:13">izikhatha zombane zalavuza khona.<verse eid="2SA 22:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 22:14"/>
    <char style="nd">UThixo</char> wakhwaza esezulwini;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:14">ilizwi loPhezukonke lanqenqetha.<verse eid="2SA 22:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 22:15"/>Waciba imitshoko wazihlakaza izitha,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:15">ngezikhatha zombane waziqothula.<verse eid="2SA 22:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 22:16"/>Izigodi zolwandle zambulwa</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:16">lezisekelo zomhlaba zavezwa obala</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:16">ekukhuzeni <char style="nd">kukaThixo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:16">ngomfutho wokuphefumula kwamakhala akhe.<verse eid="2SA 22:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 22:17"/>Welula isandla sakho usezulwini wangibamba</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:17">wangihlenga enzikini yamanzi.<verse eid="2SA 22:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 22:18"/>Wangihlenga esitheni sami esilamandla,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:18">ezitheni zami ezazingigabhela ngamandla.<verse eid="2SA 22:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 22:19"/>Zangijamela mhla ngisebunzimeni,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:19">kodwa <char style="nd">uThixo</char> waba yinsika yami.<verse eid="2SA 22:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 22:20"/>Wangikhupha wangibeka endaweni ebanzi;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:20">wangihlenga ngoba wayethokoza ngami.<verse eid="2SA 22:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 22:21"/>
    <char style="nd">UThixo</char> ungenzele okulingene ukulunga kwami;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:21">wangivuza ngokufanele ukuhlanzeka kwezandla zami.<verse eid="2SA 22:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 22:22"/>Ngoba ngizigcinile izindlela <char style="nd">zikaThixo</char>;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:22">angenzanga okubi ngokufulathela uNkulunkulu wami.<verse eid="2SA 22:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 22:23"/>Yonke imithetho yakhe iphambi kwami;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:23">angizifulathelanga izimiso zakhe.<verse eid="2SA 22:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 22:24"/>Ngibe ngilokhu ngimsulwa phambi kwakhe</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:24">njalo ngisixwayile isono.<verse eid="2SA 22:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 22:25"/>
    <char style="nd">UThixo</char> ungivuze ngokufanele ukulunga kwami;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:25">ngokufanele ukuhlanzeka kwami phambi kwakhe.<verse eid="2SA 22:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 22:26"/>Kwabathembekileyo lawe uthembekile,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:26">kwabamsulwa lawe umsulwa,<verse eid="2SA 22:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 22:27"/>kwabahlanzekileyo uziveza uhlanzekile,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:27">kodwa kwabangaqondanga uziveza ukhaliphile.<verse eid="2SA 22:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 22:28"/>Uyabasindisa abathobekileyo;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:28">kodwa amehlo akho akhangele abazigqajayo ukuba ubehlisele phansi.<verse eid="2SA 22:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 22:29"/>Uyisibane sami, Oh <char style="nd">Thixo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:29">
    <char style="nd">uThixo</char> uguqula ubumnyama bami bube yikukhanya.<verse eid="2SA 22:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 22:30"/>Ngosizo lwakho ngingaphuma ngimelane lebutho lempi,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:30">ngoNkulunkulu wami ngingawukhwela umduli.<verse eid="2SA 22:30"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 22:31"/>Izindlela zikaNkulunkulu uqobo lwakhe ziphelele;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:31">ilizwi <char style="nd">likaThixo</char> kalilasici.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:31">Ulihawu labo bonke abaphephela kuye.<verse eid="2SA 22:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 22:32"/>Ngoba ngubani uNkulunkulu ngaphandle <char style="nd">kukaThixo</char>?</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:32">Njalo ngubani oliDwala ngaphandle kukaNkulunkulu wethu na?<verse eid="2SA 22:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 22:33"/>NguNkulunkulu ongihlomisa amandla</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:33">enze indlela yami iphelele.<verse eid="2SA 22:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 22:34"/>Wenza inyawo zami zibe njengezempala;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:34">ungenza ngime ezingqongweni.<verse eid="2SA 22:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 22:35"/>Ufundisa izandla zami ukulwa impi,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:35">izingalo zami zingaligobisa idandili lethusi.<verse eid="2SA 22:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 22:36"/>Uyanginika isihlangu sakho sokunqoba;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:36">uyazehlisela phansi ukuze ungenze ngibe mkhulu.<verse eid="2SA 22:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 22:37"/>Uqhelisa indlela enginyathela kuyo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:37">ukuze inqagala zami zingapheci.<verse eid="2SA 22:37"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 22:38"/>Ngaxotshana lezitha zami ngaziqothula;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:38">kangibuyanga ngingakazibhubhisi zonke.<verse eid="2SA 22:38"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 22:39"/>Ngaziqothula okupheleleyo, njalo zazingeke zisavuka;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:39">zawela ngaphansi kwezinyawo zami.<verse eid="2SA 22:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 22:40"/>Wangihlomisa ngamandla okulwa impi;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:40">wenza abaxabana lami bakhothama ezinyaweni zami.<verse eid="2SA 22:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 22:41"/>Wenza izitha zami zafulathela zabaleka,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:41">njalo ngazibhubhisa izitha zami.<verse eid="2SA 22:41"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 22:42"/>Bakhala becela uncedo, kodwa wayengekho owayengabahlenga</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:42">
    <char style="nd">kuThixo</char>, kodwa kaphendulanga.<verse eid="2SA 22:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 22:43"/>Ngabatshaya bacholeka njengothuli lomhlabathi;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:43">ngabagxoba ngabanyathela njengodaka ezindleleni.<verse eid="2SA 22:43"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v" sid="2SA 22:44"/>Ungikhulule ekuhlaselweni yilababantu;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:44">ungigcine ngiyinhloko yezizwe.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:44">Abantu engangingabazi sebebuswa yimi,<verse eid="2SA 22:44"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="45" style="v" sid="2SA 22:45"/>abezizweni bayatshotshobala phambi kwami;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:45">bathi bengizwa nje ngendaba, bangilalele.<verse eid="2SA 22:45"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="46" style="v" sid="2SA 22:46"/>Bonke badelile;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:46">beza bethuthumela bevela ezinqabeni zabo.<verse eid="2SA 22:46"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="47" style="v" sid="2SA 22:47"/>
    <char style="nd">UThixo</char> uyaphila! Alidunyiswe iDwala lami!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:47">Kaphakanyiswe uNkulunkulu wami, iDwala, uMsindisi wami!<verse eid="2SA 22:47"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v" sid="2SA 22:48"/>UnguNkulunkulu ongiphindiselelayo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:48">obeka izizwe ngaphansi kwami,<verse eid="2SA 22:48"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="49" style="v" sid="2SA 22:49"/>ongikhululayo ezitheni zami.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:49">Wena wangiphakamisela ngaphezu kwezitha zami;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:49">wangihlenga ebantwini bodlakela.<verse eid="2SA 22:49"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" sid="2SA 22:50"/>Ngakho ngizakudumisa, <char style="nd">Oh Thixo</char>, phakathi kwezizwe;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:50">ngizahlabelela indumiso yebizo lakho.<verse eid="2SA 22:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v" sid="2SA 22:51"/>Unika inkosi yakhe ukunqoba okukhulu;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:51">ubonakalisa umusa wakhe ongapheliyo kogcotshiweyo wakhe,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:51">kuDavida lenzalo yakhe kuze kube phakade.”<verse eid="2SA 22:51"/></para>
  <chapter eid="2SA 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="2SA 23"/>
  <para style="s1">Amazwi KaDavida Okucina</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 23:1"/>La ngamazwi okucina kaDavida:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:1">“Umbono kaDavida indodana kaJese,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:1">umbono womuntu owaphakanyiswa ngoPhezukonke,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:1">umuntu owagcotshwa nguNkulunkulu kaJakhobe,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:1">umhlabeleli wezingoma ka-Israyeli:<verse eid="2SA 23:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 23:2"/>Umoya <char style="nd">kaThixo</char> wakhuluma ngami,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:2">ilizwi lakhe lalisolimini lwami.<verse eid="2SA 23:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 23:3"/>UNkulunkulu ka-Israyeli wakhuluma,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:3">iDwala lika-Israyeli lathi kimi:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:3">‘Lapho umuntu ebusa abantu ngokulunga,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:3">lapho ebusa ngokwesaba uNkulunkulu,<verse eid="2SA 23:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 23:4"/>unjengokukhanya kwekuseni ekuphumeni kwelanga</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:4">ekuseni okungelamayezi,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:4">njengokukhanya emva kokuna kwezulu</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:4">okumilisa utshani emhlabathini.’<verse eid="2SA 23:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 23:5"/>Indlu yami kayifanelanga kuNkulunkulu na?</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">Kanje kenzanga lami isivumelwano esingapheliyo</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">esalungiswayo saqiniswa izigaba zonke na?</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:5">Kambe kazukuphumelelisa ukusindiswa kwami</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">angiphe konke engikufisayo na?<verse eid="2SA 23:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 23:6"/>Kodwa abantu ababi bonke bazaphoselwa eceleni njengameva,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:6">angabuthwayo ngesandla.<verse eid="2SA 23:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 23:7"/>Loba ngubani othinta ameva</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:7">usebenzisa insimbi loba uluthi lomkhonto;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:7">ayatshiswa ngomlilo khonapho akhona.”<verse eid="2SA 23:7"/></para>
  <para style="s1">Amaqhawe KaDavida</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 23:8"/>La ngamabizo amaqhawe kaDavida:</para>
  <para style="p" vid="2SA 23:8">UJoshebi-Bhasishebethi umThakemoni wayeyinduna yabaThathu, waphakamisela abantu abangamakhulu ayisificaminwembili umkhonto wakhe, ababulalayo ekuhlaseleni kunye.<verse eid="2SA 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 23:9"/>Yena elandelwa ngu-Eliyazari indodana kaDodo umʼAhohi. Njengomunye wamaqhawe amathathu, wayeloDavida lapho bechothoza amaFilistiya ayebuthanele impi ePhasi Damimi. Lapho-ke abantu bako-Israyeli bahlehlela emuva, <verse eid="2SA 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 23:10"/>kodwa yena wajama wawacakazela phansi amaFilistiya isandla sakhe saze sadinwa sanamathela enkembeni. Ngalelolanga <char style="nd">uThixo</char> waletha ukunqoba okukhulu. Amabutho abuyela ku-Eleyazari ukuyahlubula abafileyo kuphela nje.<verse eid="2SA 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 23:11"/>Phansi kwakhe kwakuloShama indodana ka-Ageye umHarari. Kwathi amaFilistiya eseqoqene endaweni eyayilezindumba ezinengi, amabutho ako-Israyeli awabalekela. <verse eid="2SA 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 23:12"/>Kodwa uShama wajama phakathi kwensimu. Wayivikela wawacakazela phansi amaFilistiya, <char style="nd">uThixo</char> waletha ukunqoba okukhulu.<verse eid="2SA 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 23:13"/>Ngesikhathi sokuvuna, abathathu ezinduneni ezingamatshumi amathathu baya kuDavida ebhalwini lwase-Adulami, lapho ibutho lamaFilistiya lalimise eSigodini saseRefayi. <verse eid="2SA 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 23:14"/>Ngalesosikhathi uDavida wayesenqabeni, iviyo lamabutho amaFilistiya laliseBhethilehema. <verse eid="2SA 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 23:15"/>UDavida womela amanzi wasesithi, “Oh, sengathi kungaba lomuntu ongangikhela amanzi okunatha emthonjeni oseduze lesango laseBhethilehema!” <verse eid="2SA 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 23:16"/>Ngakho amaqhawe amathathu adabula phakathi kwamaviyo amaFilistiya, akha amanzi emthonjeni eduze lesango laseBhethilehema ahamba lawo kuDavida. Kodwa wala ukuwanatha, esikhundleni salokho wawathela phambi <char style="nd">kukaThixo</char>. <verse eid="2SA 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 23:17"/>Wathi, “Akungenzeki, <char style="nd">Oh Thixo</char>, ukuba ngenze lokhu. Akusigazi labantu abahambe befake ukuphila kwabo engozini na?” UDavida kawanathanga.</para>
  <para style="p" vid="2SA 23:17">Lezi zaziyizenzo zobuqhawe zalawomabutho womathathu.<verse eid="2SA 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 23:18"/>U-Abhishayi umfowabo kaJowabi indodana kaZeruya wayeyinduna yabaThathu labo. Waphakamisela umkhonto wakhe phezu kwabangamakhulu amathathu, ababulalayo, ngakho waba lodumo njengabaThathu. <verse eid="2SA 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 23:19"/>Kahlonitshwanga kakhulu kulabaThathu na? Waba ngumlawuli wabo, loba engazange abe phakathi kwabo.<verse eid="2SA 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 23:20"/>UBhenaya indodana kaJehoyada wayeliqhawe elilesibindi laseKhabhizeli, elenza izenzo zobuqhawe obukhulu. Wabulala amaqhawe amaMowabi amabili ayezintshantshu ekulweni. Wake wangena emgodini wabulala isilwane mhla kulongqwaqwane. <verse eid="2SA 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 23:21"/>Njalo wabulala umGibhithe owayemkhulu kakhulu. Lanxa umGibhithe lowo wayephethe umkhonto, uBhenaya wamhlasela ngenduku. Wawuhluthuna umkhonto esandleni somGibhithe wambulala ngomkhonto wakhe. <verse eid="2SA 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 23:22"/>Lezi zaziyizenzo zobuqhawe zikaBhenaya indodana kaJehoyada; laye futhi wayedume njengamaqhawe amathathu. <verse eid="2SA 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 23:23"/>Wayehlonitshwa kakhulu ukwedlula bonke abangamaTshumi Amathathu, kodwa wayengabalwa kanye labaThathu. UDavida wambeka ukuba abe ngumphathi wabalindi bakhe.<verse eid="2SA 23:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 23:24"/>Phakathi kwabangamatshumi amathathu labo kwakuyilaba:</para>
  <para style="b" vid="2SA 23:24"/>
  <para style="li1" vid="2SA 23:24">U-Asaheli umfowabo kaJowabi,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:24">u-Elihanani indodana kaDodo waseBhethilehema,<verse eid="2SA 23:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 23:25"/>uShama umHarodi,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:25">u-Elika umHarodi,<verse eid="2SA 23:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 23:26"/>uHelezi umPhalithi,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:26">u-Ira indodana ka-Ikheshi waseThekhowa,<verse eid="2SA 23:26"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 23:27"/>u-Abhiyezeri wase-Anathothi,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:27">uSibhekhayi umHushathi,<verse eid="2SA 23:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 23:28"/>uZalimoni umʼAhohi,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:28">uMaharayi umNethofa,<verse eid="2SA 23:28"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 23:29"/>uHeledi indodana kaBhana umNethofa,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:29">u-Ithayi indodana kaRibhayi owaseGibhiya koBhenjamini,<verse eid="2SA 23:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 23:30"/>uBhenaya umPhirathoni,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:30">uHidayi wasezindongeni zaseGashi,<verse eid="2SA 23:30"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 23:31"/>u-Abhi-Alibhoni umʼAribhathi,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:31">u-Azimavethi umBharihumi,<verse eid="2SA 23:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 23:32"/>u-Eliyaba umShalibhoni,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:32">amadodana kaJasheni,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:32">uJonathani <verse eid="2SA 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 23:33"/>indodana kaShama</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:33">umHarari, u-Ahiyamu indodana kaSharari umHarari,<verse eid="2SA 23:33"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 23:34"/>u-Elifelethi indodana ka-Ahasibhayi umʼMahakhathi,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:34">u-Eliyami indodana ka-Ahithofeli umGiloni,<verse eid="2SA 23:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 23:35"/>uHeziro umKhameli,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:35">uPharayi umʼAribhi,<verse eid="2SA 23:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 23:36"/>u-Igali indodana kaNathani waseZobha,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:36">indodana kaHagiri,<verse eid="2SA 23:36"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 23:37"/>uZelekhi umʼAmoni,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:37">uNaharayi umBherothi, owayethwala izikhali zikaJowabi, indodana kaZeruya,<verse eid="2SA 23:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 23:38"/>u-Ira umʼIthira,</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:38">uGarebhi umʼIthiri<verse eid="2SA 23:38"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 23:39"/>kanye lo-Uriya umHithi.</para>
  <para style="b" vid="2SA 23:39"/>
  <para style="li4" vid="2SA 23:39">Bebonke babengamatshumi amathathu lesikhombisa.<verse eid="2SA 23:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="2SA 24"/>
  <para style="s1">UDavida Ubala Abantu Bokulwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 24:1"/>Ulaka <char style="nd">lukaThixo</char> lwabuya lwavutha phezu kuka-Israyeli, wenza uDavida wamelana labo, esithi, “Hambani liyebala abantu bako-Israyeli labakoJuda.”<verse eid="2SA 24:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 24:2"/>Ngakho inkosi yathi kuJowabi labalawuli bebutho ababelaye, “Hambani ezizweni zonke zako-Israyeli kusukela koDani kusiya eBherishebha libhale abantu bokulwa, ukuze ngazi ukuthi bangaki.”<verse eid="2SA 24:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 24:3"/>Kodwa uJowabi waphendula inkosi wathi, “Sengathi <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wakho angandisa amabutho ngokuphindwe okwedlula ikhulu, njalo sengathi lamehlo kamhlekazi wami inkosi angakubona lokho. Kodwa-ke umhlekazi wami inkosi ifunelani ukwenza into enje?”<verse eid="2SA 24:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 24:4"/>Kodwa ilizwi lenkosi lamenqabela uJowabi kanye labalawuli bebutho; ngakho basuka phambi kwenkosi ukuba bayebhala abantu bokulwa ko-Israyeli.<verse eid="2SA 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 24:5"/>Sebechaphe iJodani bamisa eduze le-Aroweri, eningizimu komuzi edongeni, basebedabula phakathi kwakoGadi besedlulela eJazeri. <verse eid="2SA 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 24:6"/>Baya eGiliyadi lasesabelweni saseThathimi Hodishi, laphambili eDani Jawani lasezindaweni eziseduze kusiya eSidoni. <verse eid="2SA 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 24:7"/>Emva kwalokho baqonda enqabeni yaseThire lakuyo yonke imizi yamaHivi lamaKhenani. Ekucineni, baya eBherishebha eNegebi yakoJuda.<verse eid="2SA 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 24:8"/>Sebelihambe lonke ilizwe, babuyela eJerusalema emva kwezinyanga eziyisificamunwemunye lezinsuku ezingamatshumi amabili.<verse eid="2SA 24:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 24:9"/>UJowabi wafika wabikela inkosi inani lamadoda ayengalwa empini: Ko-Israyeli kwakulamadoda azinkulungwane ezingamakhulu amahlanu aqinileyo ayelakho ukuthi angayiphatha inkemba, koJuda.<verse eid="2SA 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 24:10"/>Emva kokubala abantu bokulwa uDavida wakhathazeka enhliziyweni yakhe, wasesithi <char style="nd">kuThixo</char>, “Ngonile kakhulu ngalokhu engikwenzileyo. Khathesi-ke, awu <char style="nd">Thixo</char>, ngiyakuncenga, susa icala lenceku yakho. Ngenze ubuwula obukhulu kakhulu.”<verse eid="2SA 24:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 24:11"/>UDavida engakavuki ngokusa okwalandelayo, ilizwi <char style="nd">likaThixo</char> laselifikile kuGadi umphrofethi, umboni kaDavida, lisithi: <verse eid="2SA 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 24:12"/>“Hamba uyetshela uDavida ukuthi, ‘Nanku okutshiwo <char style="nd">nguThixo</char>: Ngikunika ukuthi ukhethe phakathi kokuthathu. Khetha okukodwa kwakho ukuba ngikwenze kuwe.’ ”<verse eid="2SA 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 24:13"/>Ngakho uGadi waya kuDavida wathi kuye, “Kungehliselwa kuwe indlala yeminyaka emithathu elizweni lakho na? Loba izinyanga ezintathu ubalekela izitha zakho zixotshana lawe na? Kumbe insuku ezintathu zesifo elizweni lakho na? Khathesi-ke cabanga ngakho wenze isinqumo ukuthi ngizamphendula njani lowo ongithumileyo.”<verse eid="2SA 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 24:14"/>UDavida wathi kuGadi, “Ngiphakathi kokukhathazeka okukhulu. Kasiweleni ezandleni <char style="nd">zikaThixo</char>, ngoba isihawu sakhe sikhulu, kodwa ungangiyekeli ngiwela ezandleni zabantu.”<verse eid="2SA 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 24:15"/>Ngakho <char style="nd">uThixo</char> wathumela isifo ko-Israyeli kusukela ekuseni kwamhlalokho kwaze kwafika isikhathi esasimisiwe, kwafa abantu abazinkulungwane ezingamatshumi ayisikhombisa kusukela koDani kusiya eBherishebha. <verse eid="2SA 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 24:16"/>Kwathi ingilosi isiyelule isandla sayo ukuba itshabalalise iJerusalema, <char style="nd">uThixo</char> wayeselusizi ngenxa yomonakalo ngakho wathi engilosini eyayiqothula abantu, “Kwanele! Susa isandla sakho.” Ngalesosikhathi ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yayisisesizeni sika-Arawuna umJebusi.<verse eid="2SA 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 24:17"/>Kwathi uDavida ebona ingilosi eyayibulala abantu, wathi <char style="nd">kuThixo</char>, “Mina yimi engenze isono ngenza okubi. Laba bayizimvu nje. Kuyini abakwenzileyo? Isandla sakho kasiwele phezu kwami labendlu yami.”<verse eid="2SA 24:17"/></para>
  <para style="s1">UDavida Wakha I-Alithari</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 24:18"/>Ngalolosuku uGadi waya kuDavida wathi kuye, “Hamba uyekwakhela <char style="nd">uThixo</char> i-alithari esizeni sika-Arawuna umJebusi.” <verse eid="2SA 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 24:19"/>Ngakho uDavida wahamba njengokulaya <char style="nd">kukaThixo</char> ngoGadi. <verse eid="2SA 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 24:20"/>Kwathi u-Arawuna ekhangela njalo ebona inkosi labantu bayo besiza kuye, waphuma wakhothama phambi kwenkosi ubuso bakhe buthe mbo phansi.<verse eid="2SA 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 24:21"/>U-Arawuna wathi, “Umhlekazi wami inkosi ulandeni encekwini yakhe na?”</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:21">UDavida waphendula wathi, “Ngilande ukuzathenga isiza sakho, ukuze ngakhele <char style="nd">uThixo</char> i-alithari, ukuze isifo esisebantwini simiswe.”<verse eid="2SA 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 24:22"/>U-Arawuna wasesithi kuDavida, “Umhlekazi wami inkosi kathathe loba kuyini okumthokozisayo anikele ngakho. Nanzi inkabi zomnikelo wokutshiswa, nansi lemibhulo yokubhula kanye lamajogwe enkabi ukuba kube zinkuni. <verse eid="2SA 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 24:23"/>Awu nkosi, u-Arawuna unika inkosi konke lokhu.” U-Arawuna wabuya wathi kuye, “Sengathi <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wakho angakwamukela.”<verse eid="2SA 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 24:24"/>Kodwa inkosi yathi ku-Arawuna, “Hayi, ngiyagcizelela ekuthini ngikuthenge kuwe. Kangiyikunikela <char style="nd">kuThixo</char> uNkulunkulu wami umnikelo wokutshiswa ongangibizelanga lutho.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:24">Ngakho uDavida wasithenga isiza kanye lenkabi ngamashekeli esiliva angamatshumi amahlanu. <verse eid="2SA 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 24:25"/>UDavida wakhela <char style="nd">uThixo</char> i-alithari kuleyondawo wanikela iminikelo yokutshiswa leminikelo yobudlelwano. Lapho-ke <char style="nd">uThixo</char> waphendula ukukhulekelwa kwelizwe, isifo saphela ko-Israyeli.<verse eid="2SA 24:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 24"/>
</usx>
