<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="3JN" style="id">- Ndebele Contemporary Bible (IBhayibhili Elingcwele LesiNdebele)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2006, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">3 UJohane</para>
  <para style="toc1">Incwadi Yesithathu KaJohane</para>
  <para style="toc2">3 UJohane</para>
  <para style="toc3">3Joh</para>
  <para style="mt2">Incwadi Yesithathu</para>
  <para style="mt1">KaJohane</para>
  <para style="imt">Isingeniso</para>
  <para style="imt1">Isingeniso</para>
  <para style="im">Incwadi le ngeyokubonga kanye lokukhuthaza umuntu othile othiwa nguGayiyasi. UJohane wayethumeze incwadi ebandleni uGayiyasi ayelilunga khona, esethula njalo etshayela amalunga athile ihlombe, kodwa umkhokheli othiwa nguDiyothrefasi wayala ukubamukela. Waphikisana lamandla kaJohane kwaze kwafika ebangeni lokuxotsha langubani oncedisa izithunywa ayezithumile. Kodwa uGayiyasi wamukela abatshumayeli laba emzini wakhe, benelisa ukuqedisa umsebenzi wabo. Ukubonga kukaJohane kuveza obala ukuthi ibandla kumele lilungisele abatshumayeli abahambahambayo indawo yokusebenzela, labo abahamba ngeqiniso. UJohane ubuya njalo athembise ukubuya azolungisisa izinto.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="3JN 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="3JN 1:1"/>Mina omdala,</para>
  <para style="b" vid="3JN 1:1"/>
  <para style="p" vid="3JN 1:1">Ngilobela umngane wami othandekayo uGayiyasi, engimthanda ngeqiniso.<verse eid="3JN 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="3JN 1:2"/>Mngane wami othandekayo, ngiyakhuleka ukuba ube lempilo enhle lokuthi konke kukuhambele kuhle njengalokhu umphefumulo wakho uphila kuhle. <verse eid="3JN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="3JN 1:3"/>Kwangithokozisa kakhulu ukuba labanye abazalwane abafika bafakaza ngokuthembeka kwakho eqinisweni kanye lokuthi uyaqhubeka uphila ngeqiniso. <verse eid="3JN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="3JN 1:4"/>Angilakuthokoza okukhulu okudlula ukuzwa ukuthi abantwabami baphila ngokweqiniso.<verse eid="3JN 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="3JN 1:5"/>Mngane othandekayo, uthembekile kulokho okwenzela abazalwane, lanxa nje kuwe bengabemzini. <verse eid="3JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="3JN 1:6"/>Sebetshele ibandla ngothando lwakho. Ngicela ubathume ngendlela edumisa uNkulunkulu. <verse eid="3JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="3JN 1:7"/>Baphuma ngenxa yeBizo, abaze bathola usizo kwabangakholwayo. <verse eid="3JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="3JN 1:8"/>Ngakho kufanele sitshengise ukuphana ebantwini abanjalo ukuze sisebenzele ndawonye iqiniso.<verse eid="3JN 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="3JN 1:9"/>Ngalobela ebandleni kodwa uDiyothrefasi othanda ubukhulu akasoze asemukela. <verse eid="3JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="3JN 1:10"/>Ngakho-ke, ngingeza ngizakukhangelisisa lokhu akwenzayo, ekhuluma kakubi ngathi. Kasuthiseki ngalokho, uyala ukwamukela abazalwane. Labafuna ukwenzanjalo uyabalela abaxotshe ebandleni.<verse eid="3JN 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="3JN 1:11"/>Bangane abathandekayo, lingalingiseli okubi, kodwa lingisani okuhle. Lowo oyenza okuhle ngokaNkulunkulu. Lowo oyenza okubi kakamboni uNkulunkulu. <verse eid="3JN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="3JN 1:12"/>UDemetriyasi unconywa ngabantu bonke kanye laliqiniso uqobo. Lathi sikhuluma okuhle ngaye njalo liyakwazi ukuthi ubufakazi bethu buliqiniso.<verse eid="3JN 1:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="3JN 1:13"/>Ngilokunengi engingalilobela khona, kodwa angifuni ukusebenzisa usiba le-inki. <verse eid="3JN 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="3JN 1:14"/>Ngithemba ukuthi ngizalibona masinyane lapho esizakhuluma khona ubuso ngobuso.<verse eid="3JN 1:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="3JN 1:15"/>Ukuthula kakube kini.</para>
  <para style="b" vid="3JN 1:15"/>
  <para style="p" vid="3JN 1:15">Abangane abalapha bayalibingelela. Bingelela abangane abangapho munye ngamunye.<verse eid="3JN 1:15"/></para>
  <chapter eid="3JN 1"/>
</usx>
