<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JDG" style="id">- Ndebele Contemporary Bible (IBhayibhili Elingcwele LesiNdebele)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2006, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Abahluleli</para>
  <para style="toc1">Abahluleli</para>
  <para style="toc2">Abahluleli</para>
  <para style="toc3">Aba</para>
  <para style="mt1">Abahluleli</para>
  <para style="imt">Isingeniso</para>
  <para style="imt1">Isingeniso</para>
  <para style="im">Bona isingeniso sikaJoshuwa lesaBahluleli (UJoshuwa 1.0).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JDG 1"/>
  <para style="s1">U-Israyeli Ulwa Lensalela YamaKhenani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 1:1"/>Emva kokufa kukaJoshuwa, abako-Israyeli babuza <char style="nd">uThixo</char> bathi, “Pho ngubani ozahamba kuqala ukuba ayesilwela lamaKhenani na?”<verse eid="JDG 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 1:2"/>
    <char style="nd">UThixo</char> waphendula wathi, “NguJuda ozahamba; ilizwe sengilinikele ezandleni zabo.”<verse eid="JDG 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 1:3"/>Lapho-ke abantu bakoJuda bathi kwabakoSimiyoni abafowabo, “Hambani lathi elizweni esalabelwayo, ukuyakulwa lamaKhenani. Lathi sizakwenanisa ngokuhamba lani kwelenu.” Ngakho abakoSimiyoni ahamba labo.<verse eid="JDG 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 1:4"/>Kwathi uJuda esehlasele, <char style="nd">uThixo</char> wanikela amaKhenani lamaPherizi ezandleni zabo, wabulala abantu abazinkulungwane ezilitshumi eBhezekhi. <verse eid="JDG 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 1:5"/>Kukhonapho abafica khona u-Adoni-Bhezekhi balwa laye, baqothula amaKhenani kanye lamaPherizi. <verse eid="JDG 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 1:6"/>U-Adoni-Bhezekhi wabaleka, kodwa baxotshana laye baze bambamba, bamquma izithupha zakhe lamazwane amakhulu.<verse eid="JDG 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 1:7"/>U-Adoni-Bhezekhi wasesithi, “Amakhosi angamatshumi ayisikhombisa ayequnywe izithupha zawo lamazwane amakhulu ayedobha imvuthuluka ngaphansi kwetafula yami. Khathesi uNkulunkulu usephindisele kimi ngalokho engakwenza kuwo.” Bamusa eJerusalema lapho afela khona.<verse eid="JDG 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 1:8"/>Abantu bakoJuda bahlasela leJerusalema bayithumba. Bahlasela idolobho ngezinkemba balithungela ngomlilo.<verse eid="JDG 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 1:9"/>Emva kwalokho, abantu bakoJuda bahamba bayakulwa lamaKhenani ayehlala elizweni lezintaba, iNegebi kanye lamawatha ezintaba angasentshonalanga. <verse eid="JDG 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 1:10"/>Baqhubeka bayahlasela amaKhenani ayehlala eHebhroni (kuqala eyayithiwa yiKhiriyathi Aribha) banqoba uSheshayi, u-Ahimani kanye loThalimayi. <verse eid="JDG 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 1:11"/>Besuka lapho baqhubeka bayahlasela abantu ababehlala eDebhiri (kuqala eyayithiwa yiKhiriyathi-Sefa).<verse eid="JDG 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 1:12"/>UKhalebi wathi, “Ngizakwendisela indodakazi yami u-Akhisa endodeni ezahlasela ithumbe iKhiriyathi-Sefa.” <verse eid="JDG 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 1:13"/>U-Othiniyeli, indodana kaKhenazi, umnawakhe kaKhalebi, wayithumba; ngakho uKhalebi wendisela indodakazi yakhe u-Akhisa kuye.<verse eid="JDG 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 1:14"/>Ngelinye ilanga u-Akhisa wafika ku-Othiniyeli wamkhuthaza ukuthi acele insimu kuyise. Lapho esehlile kubabhemi wakhe uKhalebi wambuza wathi, “Kuyini engingakwenzela khona?”<verse eid="JDG 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 1:15"/>Waphendula wathi, “Ngicela ungenzele umusa obalulekileyo. Njengoba unginike umhlaba eNegebi, ngicela unginike lemithombo yamanzi.” Ngakho uKhalebi wamnika imithombo eyayingaphezulu leyayingaphansi.<verse eid="JDG 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 1:16"/>Abayinzalo kayisezala kaMosi, amaKheni, bahamba labantu bakoJuda besuka edolobheni laMalala besiyahlala phakathi kwabantu basenkangala yakoJuda eNegebi eduze le-Aradi.<verse eid="JDG 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 1:17"/>Emva kwalokho abantu bakoJuda bahamba labakoSimiyoni abafowabo bahlasela amaKhenani ayehlala eZefathi, idolobho basebelichitha ngokupheleleyo. Ngakho lathiwa yiHoma. <verse eid="JDG 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 1:18"/>Abantu bakoJuda bathumba njalo iGaza, i-Ashikheloni kanye le-Ekroni, idolobho linye ngalinye kanye lelizwe lalo.<verse eid="JDG 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 1:19"/>
    <char style="nd">UThixo</char> wayelabantu bakoJuda. Bathumba ilizwe lezintaba, kodwa behluleka ukuxotsha abantu ababesemagcekeni ngoba babelezinqola zempi ezenzwe ngensimbi. <verse eid="JDG 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 1:20"/>Njengokuthembisa kukaMosi, iHebhroni yaphiwa uKhalebi, owaxotsha kuyo amadodana amathathu ka-Anakhi. <verse eid="JDG 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 1:21"/>Kodwa abakoBhenjamini behluleka ukususa amaJebusi ayehlala eJerusalema; lalamhlanje amaJebusi ahlala khona labakoBhenjamini.<verse eid="JDG 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 1:22"/>Ngalesosikhathi abendlu kaJosefa bahlasela iBhetheli, njalo <char style="nd">uThixo</char> wayelabo. <verse eid="JDG 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JDG 1:23"/>Ekuthumeni kwabo abantu ukuba bayehlola iBhetheli (kuqala idolobho lelo lalithiwa yiLuzi), <verse eid="JDG 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="JDG 1:24"/>inhloli zabona umuntu ephuma edolobheni zasezisithi kuye, “Sitshengise ukuthi singangena njani edolobheni, thina-ke sizabona ukuthi uphatheka kuhle.” <verse eid="JDG 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JDG 1:25"/>Ngakho wazitshengisa, zasezihlasela idolobho ngenkemba kodwa umuntu lowo zamyekela kanye labendlu yakhe bonke. <verse eid="JDG 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="JDG 1:26"/>Ngakho-ke waya elizweni lamaHithi, lapho akha khona idolobho alibiza ngokuthi yiLuzi, okulokhe kuyilo ibizo lalo lalamhlanje.<verse eid="JDG 1:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 1:27"/>Kodwa uManase kabaxotshanga abantu baseBhethi-Shani loba eThanakhi kumbe eDori loba e-Ibhiliyami kumbe eMegido kanye lasemizaneni yabo eseduzane, ngoba amaKhenani ayezimisele ukuhlala kulelolizwe. <verse eid="JDG 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="JDG 1:28"/>Kwathi abako-Israyeli sebelamandla bawabamba ngamandla amaKhenani ukuba abasebenzele kodwa kabazange bawaxotshe wonke. <verse eid="JDG 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="JDG 1:29"/>Labako-Efrayimi kabawaxotshanga amaKhenani ayehlala eGezeri, kodwa amaKhenani aqhubeka ehlala khona labo. <verse eid="JDG 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 1:30"/>LabakoZebhuluni kabawaxotshanga amaKhenani ayehlala eKhithironi kanye laseNahaloli, asala ephakathi kwabo; kodwa bawabamba ngamandla ukuba abasebenzele. <verse eid="JDG 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JDG 1:31"/>Labako-Asheri kababaxotshanga labo ababehlala e-Akho, kumbe eSidoni, kumbe e-Ahilabi loba e-Akhizibhi kumbe eHelibha loba e-Afekhi kumbe eRehobhi, <verse eid="JDG 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="JDG 1:32"/>njalo ngenxa yalokhu abantu bako-Asheri bahlala lamaKhenani ayeyakhe elizweni. <verse eid="JDG 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JDG 1:33"/>LabakoNafithali kababaxotshanga labo ababehlala eBhethi-Shemeshi kumbe eBhethi-Anathi; kodwa abakoNafithali labo bahlala lamaKhenani ayeyakhe elizweni, kwathi lawo ayehlala eBhethi-Shemeshi kanye leBhethi-Anathi abanjwa ngamandla ukuba abe yizisebenzi zabo. <verse eid="JDG 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JDG 1:34"/>Ama-Amori ancindezela abakoDani ukuba bahlale elizweni lezintaba, angabavumeli ukuba behlele phansi emagcekeni. <verse eid="JDG 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="JDG 1:35"/>Njalo ama-Amori ayezimisele ukuhlala kokuphela eNtabeni iHeresi, le-Ayijaloni kanye leShalibhimi, kodwa kwathi amandla abendlu kaJosefa esemakhulu, lawo abanjwa ngamandla ukuba abe yizisebenzi. <verse eid="JDG 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JDG 1:36"/>Umngcele wama-Amori wawusekela uMkhandlu weNkume usiya eSela kanye langaphetsheya.<verse eid="JDG 1:36"/></para>
  <chapter eid="JDG 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JDG 2"/>
  <para style="s1">Ingilosi <char style="nd">KaThixo</char> EBhokhimi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 2:1"/>Ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yahamba isuka eGiligali isiya eBhokhimi yathi, “Ngalikhupha eGibhithe ngaliholela elizweni engafunga ukulinika okhokho benu. Ngathi, ‘Angiyikusephula isivumelwano sami lani, <verse eid="JDG 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 2:2"/>njalo kaliyikwenza isivumelwano labantu balelilizwe, kodwa lizabhidliza ama-alithare abo.’ Kodwa lina kalingilalelanga. Likwenzeleni lokhu na? <verse eid="JDG 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 2:3"/>Ngakho khathesi-ke ngiyalitshela ukuthi angiyikubaxotsha phambi kwenu, bazakuba yizifu kini njalo onkulunkulu babo bazakuba yimijibila kini.”<verse eid="JDG 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 2:4"/>Kwathi ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> isizikhulumile zonke lezizinto kubo bonke abako-Israyeli, abantu bakhala kakhulu, <verse eid="JDG 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 2:5"/>indawo leyo bayibiza ngokuthi yiBhokhimi. Banikela imihlatshelo <char style="nd">kuThixo</char> khonapho.<verse eid="JDG 2:5"/></para>
  <para style="s1">Ukungalaleli Lokwehlulwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 2:6"/>Emva kokuba uJoshuwa esebadedele abako-Israyeli, bahamba bayalithatha ilizwe, lowo lalowo endaweni eyilifa lakhe. <verse eid="JDG 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 2:7"/>Abantu bamkhonza <char style="nd">uThixo</char> ngezinsuku zokuphila kukaJoshuwa labadala kulaye ababesele bephila njalo beyibonile imisebenzi emikhulu <char style="nd">uThixo</char> ayeyenzele abako-Israyeli.<verse eid="JDG 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 2:8"/>UJoshuwa indodana kaNuni, inceku <char style="nd">kaThixo</char>, wafa eseleminyaka elikhulu letshumi. <verse eid="JDG 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 2:9"/>Bamngcwaba emhlabeni oyilifa lakhe, eThimnathi-Heresi, elizweni lezintaba lako-Efrayimi, enyakatho kwentaba iGashi.<verse eid="JDG 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 2:10"/>Kwathi emva kokuba sonke isizukulwane leso sesiphelile, kwavela esinye isizukulwane esasingamazi <char style="nd">uThixo</char> kanye lalokho ayekwenzele abako-Israyeli. <verse eid="JDG 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 2:11"/>Lapho-ke abako-Israyeli benza okubi emehlweni <char style="nd">kaThixo</char>, bakhonza uBhali. <verse eid="JDG 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 2:12"/>Bamdela <char style="nd">uThixo</char>, uNkulunkulu waboyise, owayebakhuphe eGibhithe. Balandela njalo bakhonza onkulunkulu abehlukeneyo babantu ababehlala phakathi kwabo. Bamthukuthelisa <char style="nd">uThixo</char> <verse eid="JDG 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 2:13"/>ngoba bamdela bakhonza uBhali labo-Ashithorethi. <verse eid="JDG 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 2:14"/>Ekubathukutheleleni kwakhe <char style="nd">uThixo</char> wabanikela ezandleni zababahlaselayo lababaphangayo. Wabanikela ezitheni zabo ezazibahanqile, ababengasenelisi ukumelana lazo. <verse eid="JDG 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 2:15"/>Zonke izikhathi lapho abako-Israyeli bephuma ukuyakulwa, isandla <char style="nd">sikaThixo</char> samelana labo ukuba behlulwe, njengokufunga kwakhe kubo. Basebephakathi kohlupho olukhulu.<verse eid="JDG 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 2:16"/>Kulapho-ke <char style="nd">uThixo</char> abeka khona abahluleli ababahlengayo ezandleni zabaphangi laba. <verse eid="JDG 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 2:17"/>Belo kababalalelanga abahluleli babo kodwa baqhubeka bekhonza abanye onkulunkulu. Kabenzanga njengabokhokho babo, kodwa bona baphanga baphuma endleleni oyise ababehambe ngayo, indlela yokulalela imilayo <char style="nd">kaThixo</char>. <verse eid="JDG 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 2:18"/>Ngasosonke isikhathi lapho <char style="nd">uThixo</char> ebabekela khona umahluleli, wayemthungamela umahluleli abahlenge ezandleni zezitha zabo lapho esaphila; ngoba <char style="nd">uThixo</char> waba lesihawu kubo lapho bebubula ngaphansi kwalabo ababebancindezele lababebahlukuluza. <verse eid="JDG 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 2:19"/>Kodwa lapho umahluleli esefile, abantu babuyela ezindleleni zokuxhwala okwedlula ezaboyise, belandela abanye onkulunkulu, bebasebenzele njalo bebakhonza, besala ukudela izenzo zabo ezimbi lezindlela zobuqholo.<verse eid="JDG 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 2:20"/>Ngakho <char style="nd">uThixo</char> wamthukuthelela kakhulu u-Israyeli wathi, “Njengoba isizwe lesi sesephule isivumelwano engasimisela okhokho baso njalo kasingilalelanga, <verse eid="JDG 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 2:21"/>kangisayikuxotsha phambi kwaso iloba yisiphi isizwe phakathi kwezatshiywa nguJoshuwa ekufeni kwakhe. <verse eid="JDG 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JDG 2:22"/>Ngizasebenzisa zona ukuhlola abako-Israyeli ngibone ukuthi bazayigcina yini indlela <char style="nd">kaThixo</char>, bahambe kuyo njengokwenziwa ngokhokho babo.” <verse eid="JDG 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JDG 2:23"/><char style="nd">UThixo</char> wayevumele ukuthi lezozizwe zisale; kazixotshanga masinyane ngokuzinikela ezandleni zikaJoshuwa.<verse eid="JDG 2:23"/></para>
  <chapter eid="JDG 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JDG 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 3:1"/>Nanzi izizwe ezatshiywa <char style="nd">nguThixo</char> ukuze abahlole bonke abako-Israyeli ababengazibonanga izimpi eKhenani <verse eid="JDG 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 3:2"/>(wenza lokhu ukuba azifundise izizukulwane zako-Israyeli ukulwiwa kwezimpi lezo ezazingazange zikubone ukulwa ngaphambilini): <verse eid="JDG 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 3:3"/>ababusi abahlanu bamaFilistiya, amaKhenani wonke, amaSidoni, lamaHivi ahlala ezintabeni zaseLebhanoni kusukela eNtabeni iBhali-Hemoni kusiya eLebho Hamathi. <verse eid="JDG 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 3:4"/>Babetshiyelwe ukuhlola abako-Israyeli ukuba kubonakale ukuthi bayayilalela na imilayo <char style="nd">kaThixo</char>, ayeyinike okhokho babo ngoMosi.<verse eid="JDG 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 3:5"/>Abako-Israyeli babehlala phakathi kwamaKhenani, lamaHithi, lama-Amori, lamaPherizi, lamaHivi kanye lamaJebusi. <verse eid="JDG 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 3:6"/>Bathatha amadodakazi awo aba ngomkabo njalo bendisela amadodakazi abo emadodaneni awo, bakhonza labonkulunkulu bawo.<verse eid="JDG 3:6"/></para>
  <para style="s1">U-Othiniyeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 3:7"/>Abako-Israyeli benza okubi emehlweni <char style="nd">kaThixo</char>; bamkhohlwa <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wabo bakhonza oBhali labo-Ashera. <verse eid="JDG 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 3:8"/>Ulaka <char style="nd">lukaThixo</char> lwavuthela abako-Israyeli waze wabanikela ezandleni zikaKhushani-Rishathayimi inkosi yase-Aramu Naharayimu, lapho abantu bako-Israyeli ababangaphansi kombuso wayo iminyaka eyisificaminwembili. <verse eid="JDG 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 3:9"/>Kodwa ekukhaleni kwabo <char style="nd">kuThixo</char>, wabalethela umhlengi, u-Othiniyeli indodana kaKhenazi, umnawakhe kaKhalebi, owabakhululayo. <verse eid="JDG 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 3:10"/>Umoya <char style="nd">kaThixo</char> wehlela kuye, wasesiba ngumahluleli wako-Israyeli waya empini. <char style="nd">UThixo</char> wanikela uKhushani-Rishathayimi inkosi ye-Aramu ezandleni zika-Othiniyeli, wamnqoba. <verse eid="JDG 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 3:11"/>Ngakho ilizwe laba lokuthula iminyaka engamatshumi amane, u-Othiniyeli indodana kaKhenazi waze wafa.<verse eid="JDG 3:11"/></para>
  <para style="s1">U-Ehudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 3:12"/>Abako-Israyeli baphinda benza okubi emehlweni <char style="nd">kaThixo</char>, kwathi ngenxa yokuthi babenze lobububi <char style="nd">uThixo</char> wanika u-Egiloni inkosi yaseMowabi amandla phezu kuka-Israyeli. <verse eid="JDG 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 3:13"/>Esenze ama-Amoni lama-Amaleki amanyana laye, u-Egiloni wayahlasela u-Israyeli, basebethumba idolobho laMalala. <verse eid="JDG 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 3:14"/>Abako-Israyeli babangaphansi kombuso ka-Egiloni inkosi yaseMowabi iminyaka elitshumi layisificaminwembili.<verse eid="JDG 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 3:15"/>Abako-Israyeli bakhala futhi <char style="nd">kuThixo</char>, wasebapha umhlengi u-Ehudi, indoda eyayilinxele indodana kaGera owakoBhenjamini. Abako-Israyeli bamthuma lesipho ku-Egiloni inkosi yaseMowabi. <verse eid="JDG 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 3:16"/>U-Ehudi wayenze inkemba esika inxa zombili eyayingaba yingalo lengxenye ubude bayo, ayibophela ethangazini lakhe lwesokudla ngaphansi kwezigqoko zakhe. <verse eid="JDG 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 3:17"/>Wasethula isipho ku-Egiloni inkosi yaseMowabi, owayengumuntu oqatha kakhulu. <verse eid="JDG 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 3:18"/>Emva kokuba u-Ehudi esesethule isipho, walaya abantu ababesithwele ukuba bazihambele. <verse eid="JDG 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 3:19"/>Ezithombeni eduze leGiligali yena uqobo wabuyela emuva, wathi, “Oh nkosi, ngilelizwi lakho eliyimfihlo.</para>
  <para style="p" vid="JDG 3:19">” Inkosi yathi, “Thula!” Zonke izikhonzi zayo zasuka kuyo.<verse eid="JDG 3:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 3:20"/>U-Ehudi wayilanda isihlezi yodwa ekamelweni langaphezulu elipholileyo endlini yayo yobukhosi wathi, “Ngilelizwi lakho elivela kuNkulunkulu.” Kwathi inkosi isukuma esihlalweni sayo, <verse eid="JDG 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 3:21"/>u-Ehudi wafinyelela ngesandla sakhe senxele, wahwatsha inkemba ethangazini lakhe kwesokudla wayithela esiswini senkosi. <verse eid="JDG 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="JDG 3:22"/>Inkemba yatshona yasala ngesilanda, amathumbu akhe agcwala phansi. U-Ehudi kayingcothulanga inkemba, idanga layemboza. <verse eid="JDG 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JDG 3:23"/>U-Ehudi waphuma phandle, wavala iminyango yekamelo langaphezulu wayihluthulela.<verse eid="JDG 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 3:24"/>Esehambile kweza izinceku zathola iminyango yekamelo langaphezulu ihluthulelwe. Zathi, “Kutsho ukuthi iye ngaphandle ekamelweni elingaphakathi kwendlu.” <verse eid="JDG 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JDG 3:25"/>Zalinda zaze zakhathazeka, kodwa ngoba ingasavulanga iminyango yekamelo lelo, zathatha ikhiye zayivula. Lapho-ke zabona inkosi yazo iwele phansi, isifile.<verse eid="JDG 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 3:26"/>Zisalindile, u-Ehudi wasuka wahamba. Wedlula eduzane lezithombe wabalekela eSeyira. <verse eid="JDG 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="JDG 3:27"/>Esefike lapho wakhalisa icilongo elizweni lezintaba lako-Efrayimi, abako-Israyeli basebesehla laye ezintabeni, yena ebakhokhele.<verse eid="JDG 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 3:28"/>Wabalaya wathi, “Ngilandelani, ngoba <char style="nd">uThixo</char> usenikele uMowabi, isitha senu, ezandleni zenu.” Ngakho behlela laye phansi bemlandela, kwathi sebethumbe amazibuko eJodani ayewelela eMowabi, kabaze bavumela muntu ukuba achaphele ngaphetsheya. <verse eid="JDG 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JDG 3:29"/>Ngalesosikhathi babulala amaMowabi ayengaba zinkulungwane ezilitshumi, wonke ayeqinile elamandla; akukho muntu owaphunyukayo. <verse eid="JDG 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 3:30"/>Ngalolosuku iMowabi yanqotshwa yi-Israyeli, ilizwe laselisiba lokuthula iminyaka engamatshumi ayisificaminwembili.<verse eid="JDG 3:30"/></para>
  <para style="s1">UShamigari</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 3:31"/>Emva kuka-Ehudi kwaba loShamigari indodana ka-Anathi owabulala amaFilistiya angamakhulu ayisithupha ngesijujo senkabi. Laye wamkhulula u-Israyeli.<verse eid="JDG 3:31"/></para>
  <chapter eid="JDG 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JDG 4"/>
  <para style="s1">UDibhora</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 4:1"/>Abako-Israyeli baphinda benza okubi phambi <char style="nd">kukaThixo</char>, emva kokuba u-Ehudi esefile. <verse eid="JDG 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 4:2"/>Ngakho <char style="nd">uThixo</char> wabanikela ezandleni zikaJabhini, inkosi yaseKhenani, owayebusa eHazori. Umlawuli webutho lakhe wayenguSisera, owayehlala eHaroshethi-Hagoyimi. <verse eid="JDG 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 4:3"/>Ngoba wayelezinqola zempi ezensimbi ezingamakhulu ayisificamunwemunye munye njalo encindezele abako-Israyeli kabuhlungu okweminyaka engamatshumi amabili, bacela usizo <char style="nd">kuThixo</char>.<verse eid="JDG 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 4:4"/>Ngalesosikhathi u-Israyeli wayekhokhelwa nguDibhora umphrofethikazi, umkaLaphidothi. <verse eid="JDG 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 4:5"/>Wayethonisela amacala ngaphansi kwesihlahla seLala likaDibhora phakathi kweRama leBhetheli elizweni lezintaba lako-Efrayimi, njalo abantu bako-Israyeli baya kuye ukuba kwenziwe izinqumo ngemibono yabo. <verse eid="JDG 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 4:6"/>Wabiza uBharakhi indodana ka-Abhinowami waseKhedeshi koNafithali wathi kuye, “<char style="nd">UThixo</char>, uNkulunkulu ka-Israyeli, uyakulaya uthi: ‘Suka, uhambe labantu bakoNafithali labakoZebhuluni abazinkulungwane ezilitshumi ubakhokhelele eNtabeni iThabhori. <verse eid="JDG 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 4:7"/>Ngizahugela uSisera, umlawuli webutho likaJabhini, lezinqola zakhe zempi kanye lamabutho emfuleni uKhishoni ngimnikele ezandleni zakho.’ ”<verse eid="JDG 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 4:8"/>UBharakhi wathi kuye, “Nxa uhamba lami, ngizahamba; kodwa nxa ungahambi lami, kangiyikuhamba.”<verse eid="JDG 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 4:9"/>UDibhora wathi, “Kulungile, ngizahamba lawe. Kodwa ngenxa yendlela oqhuba ngayo lokhu udumo kaluyikuba ngolwakho, ngoba <char style="nd">uThixo</char> uzanikela uSisera kowesifazane.” Ngakho uDibhora wahamba loBharakhi eKhedeshi <verse eid="JDG 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 4:10"/>lapho abizela khona uZebhuluni loNafithali. Abantu abazinkulungwane ezilitshumi bamlandela. UDibhora laye wahamba labo.<verse eid="JDG 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 4:11"/>Ngalesosikhathi uHebheri umKheni wayetshiye amanye amaKheni, izizukulwane zikaHobhabhi, uyisezala kaMosi, wamisa ithente lakhe phansi kwesihlahla somʼOkhi eZananimi eduze leKhedeshi.<verse eid="JDG 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 4:12"/>Kwathi uSisera sebemtshelile ukuthi uBharakhi indodana ka-Abhinowami wayeseye eNtabeni iThabhori, <verse eid="JDG 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 4:13"/>uSisera waqoqela ndawonye izinqola zakhe zempi ezensimbi ezingamakhulu ayisificamunwemunye munye lawo wonke amadoda ayelaye, kusukela eHaroshethi-Hagoyimi kusiya emfuleni uKhishoni.<verse eid="JDG 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 4:14"/>UDibhora wasesithi kuBharakhi, “Hamba! Lolu yilo usuku <char style="nd">uThixo</char> anikele ngalo uSisera ezandleni zakho. Kanti <char style="nd">uThixo</char> kahambanga phambi kwakho na?” Ngakho uBharakhi wehlela eNtabeni iThabhori elandelwa ngabantu abazinkulungwane ezilitshumi. <verse eid="JDG 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 4:15"/>UBharakhi wathi esesondela <char style="nd">uThixo</char> wamhlasela uSisera lezinqola zakhe zonke zempi kanye lebutho ngenkemba, njalo uSisera watshiya izinqola zakhe zempi wabaleka ngezinyawo.<verse eid="JDG 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 4:16"/>Kodwa uBharakhi waxotshana lezinqola zempi lebutho waze wafika eHaroshethi-Hagoyimi. Wonke amabutho kaSisera abulawa ngenkemba, akukho muntu owasilayo. <verse eid="JDG 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 4:17"/>Kodwa uSisera wabaleka ngezinyawo waze wayafika ethenteni likaJayeli, umkaHebheri umKheni, ngoba kwakulobudlelwano obuhle phakathi kukaJabhini inkosi yaseHazori lomndeni kaHebheri umKheni.<verse eid="JDG 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 4:18"/>UJayeli waphuma wahlangabeza uSisera wasesithi kuye, “Woza nkosi yami, ngena phakathi sibili. Ungesabi.” Ngakho uSisera wangena ethenteni likaJayeli, wasemembesa ngengubo.<verse eid="JDG 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 4:19"/>Wasesithi, “Ngomile. Ake unginathise.” Wavula umxhaka wesikhumba sochago, wamnathisa, wasemembesa.<verse eid="JDG 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 4:20"/>USisera wasesithi, “Mana emnyango wethente. Kungaba lomuntu ofika akubuze athi, ‘Kulomuntu lapha na?’ wena kumele uthi ‘Hatshi.’ ”<verse eid="JDG 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 4:21"/>Kodwa uJayeli, umkaHebheri, wathatha isikhonkwane sethente lesando, wamnyenyela ephakathi kobuthongo obukhulu, ngoba wayediniwe. Wabethela isikhonkwane enhlafunweni sangena saze sayafika emhlabathini, wafa.<verse eid="JDG 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 4:22"/>UBharakhi wafika exotshana loSisera, uJayeli waphuma wayamhlangabeza. Wathi, “Woza, ngizakutshengisa umuntu omdingayo.” Ngakho wangena laye khonapho, uSisera wayelele isikhonkwane sethente singene satshona enhlafunweni yakhe esefile.<verse eid="JDG 4:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 4:23"/>Ngalolosuku uNkulunkulu wamnqoba uJabhini, inkosi yamaKhenani, phambi kwabako-Israyeli. <verse eid="JDG 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JDG 4:24"/>Amandla abako-Israyeli okumelana loJabhini inkosi yamaKhenani akhula, aze amchitha.<verse eid="JDG 4:24"/></para>
  <chapter eid="JDG 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JDG 5"/>
  <para style="s1">Ingoma KaDibhora</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 5:1"/>Ngalolosuku uDibhora loBharakhi indodana ka-Abhinowami bahlabela ingoma le:<verse eid="JDG 5:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 5:2"/>“Lapho amakhosana ko-Israyeli esekhokhela,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:2">lapho abantu bezinikela ngokuzithandela,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:2">dumisani <char style="nd">uThixo</char>!<verse eid="JDG 5:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 5:3"/>Zwanini lokhu lina makhosi! Lalelani lina babusi!</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:3">Ngizahlabelela <char style="nd">kuThixo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:3">ngizahlabelela;</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:3">ngizahubela ihubo,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:3">
    <char style="nd">kuThixo</char>uNkulunkulu ka-Israyeli.<verse eid="JDG 5:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 5:4"/>Awu <char style="nd">Thixo</char>, ekuqhamukeni kwakho eSeyiri,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:4">lapho usuka elizweni lase-Edomi,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:4">umhlaba wanyikinyeka, amazulu athululeka,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:4">amayezi athululela amanzi phansi.<verse eid="JDG 5:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 5:5"/>Izintaba zazamazama phambi <char style="nd">kukaThixo</char>, yena owaseSinayi,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:5">phambi <char style="nd">kukaThixo</char>, uNkulunkulu ka-Israyeli.<verse eid="JDG 5:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 5:6"/>Ensukwini zikaShamigari indodana ka-Anathi,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:6">ensukwini zikaJayeli, imigwaqo yayideliwe;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:6">izihambi zithatha izindledlana ezimazombe.<verse eid="JDG 5:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 5:7"/>Izakhamizi zako-Israyeli kazizange zilwe,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:7">zahlehlela emuva kwaze kwavela mina Dibhora,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:7">kwavela umama ko-Israyeli.<verse eid="JDG 5:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 5:8"/>UNkulunkulu wakhetha abakhokheli abatsha</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:8">lapho impi isifike emasangweni edolobho,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:8">kodwa akulahawu kumbe umkhonto owabonakalayo</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:8">phakathi kwezinkulungwane ezingamatshumi amane ko-Israyeli.<verse eid="JDG 5:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 5:9"/>Inhliziyo yami ikanye lamakhosana ako-Israyeli,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:9">kanye labazinikela ngokuzithandela phakathi kwabantu.</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:9">Dumisani <char style="nd">uThixo</char>!<verse eid="JDG 5:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 5:10"/>Lina eligada obabhemi abamhlophe,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:10">lihlezi ezihlalweni zenu zengubo,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:10">lani elihamba emgwaqweni</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:10">cabangani <verse eid="JDG 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 5:11"/>ilizwi labahlabeleli ezindaweni zamanzi okunathisa.</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:11">Bahuba ngokulunga <char style="nd">kukaThixo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:11">ukunqoba kwezakhamizi zako-Israyeli.</para>
  <para style="b" vid="JDG 5:11"/>
  <para style="q1" vid="JDG 5:11">Lapho-ke abantu <char style="nd">bakaThixo</char></para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:11">behlela emasangweni edolobho.<verse eid="JDG 5:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 5:12"/>‘Vuka, vuka, Dibhora!</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:12">Vuka, vuka, uhlabele ingoma!</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:12">Vuka weBharakhi!</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:12">Uthumbe abathunjiweyo bakho, wena ndodana ka-Abhinowami.’<verse eid="JDG 5:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 5:13"/>Ngakho abantu ababesele bafika ezikhulwini;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:13">abantu <char style="nd">bakaThixo</char> beza kimi labalamandla.<verse eid="JDG 5:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 5:14"/>Abanye bavela ko-Efrayimi, abamdabuko wabo use-Amaleki;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:14">uBhenjamini wayelabantu abakulandelayo.</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:14">Izinduna zamabutho zavela eMakhiri,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:14">koZebhuluni labo abaphatha intonga yomlawuli webutho.<verse eid="JDG 5:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 5:15"/>Amakhosana ako-Isakhari ayeloDibhora;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:15">yebo, u-Isakhari wayeloBharakhi</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:15">emxhuma ngesiqubu ezigodini.</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:15">Eziqintini zakoRubheni</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:15">kwaba lokuhlolwa okukhulu kwezinhliziyo.<verse eid="JDG 5:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 5:16"/>Lahlalelani ezibayeni</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:16">ukuzwa amakhwelo enqanda izimvu na?</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:16">Eziqintini zakoRubheni,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:16">kwaba lokuhlolwa okukhulu kwezinhliziyo.<verse eid="JDG 5:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 5:17"/>UGiliyadi wahlala ngaphetsheya kweJodani.</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:17">LoDani wasalelani ngasemikhunjini na?</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:17">U-Asheri wasala ngasokhunjini</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:17">wahlala emathekwini akhe olwandle.<verse eid="JDG 5:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 5:18"/>Abantu bakoZebhuluni bafaka impilo yabo uqobo engozini;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:18">wenza njalo loNafithali emiqolweni yeganga.<verse eid="JDG 5:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 5:19"/>Amakhosi afika, alwa;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:19">amakhosi aseKhenani alwa,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:19">eThanakhi ngasemachibini aseMegido,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:19">kodwa kawazathwala isiliva, lempango.<verse eid="JDG 5:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 5:20"/>Izinkanyezi zalwa zisemazulwini,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:20">zalwa loSisera zisezindleleni zazo.<verse eid="JDG 5:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 5:21"/>Umfula uKhishoni wabakhukhula,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:21">umfula wendulo, umfula uKhishoni.</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:21">Phambili, mphefumulo wami; Qina!<verse eid="JDG 5:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 5:22"/>Kwaduma amasondo amabhiza ematha,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:22">ematha ehamba amabhiza akhe alamandla.<verse eid="JDG 5:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 5:23"/>‘Iqalekiseni iMerozi,’ kwatsho ingilosi <char style="nd">kaThixo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:23">‘Baqalekiseni kabuhlungu abantu bayo,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:23">ngoba kabezanga ukuzencedisa <char style="nd">uThixo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:23">ukuzasiza <char style="nd">uThixo</char> emelane labalamandla.’<verse eid="JDG 5:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 5:24"/>Kabe ngobusiswe kakhulu kwabesifazane uJayeli,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:24">umkaHebheri umKheni,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:24">obusiswe kakhulu kwabesifazane abahlala emathenteni.<verse eid="JDG 5:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 5:25"/>Wacela amanzi, yena wamnika uchago,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:25">wamlethela amasi ngomganu ofanele izikhulu.<verse eid="JDG 5:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 5:26"/>Wathatha isikhonkwane sethente ngesandla sakhe,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:26">isandla sakhe sokudla sathatha isando somkhandi.</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:26">Watshaya uSisera, wachoboza ikhanda lakhe,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:26">waphahaza wabhoboza inhlafuno yakhe.<verse eid="JDG 5:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 5:27"/>Wawohlokela ezinyaweni zakhe,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:27">wawa; wabhazalala khonapho.</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:27">Wawohlokela ezinyaweni zakhe wawa;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:27">lapho awohlokela khona, wawela khonapho esefile.<verse eid="JDG 5:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 5:28"/>UnakaSisera walunguza ngefasitela;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:28">ngemva kwewindi wanqolonga wathi,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:28">‘Kungani inqola yakhe yempi iphuze kangaka ukufika?</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:28">Kungani ukugodlozela kwezinqola zakhe zempi kuphuzile?’<verse eid="JDG 5:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 5:29"/>Ohlakaniphe kakhulu kumakhosazana akhe wamphendula;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:29">impela yena uhlezi ezitshela esithi,<verse eid="JDG 5:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 5:30"/>‘Kanti kabafumani mpango bayabelane na;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:30">intombazana loba amabili indoda nganye,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:30">izigqoko ezimibalabala eziyimpango kaSisera,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:30">izigqoko ezimibalabala ezicecisiweyo,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 5:30">izigqoko eziceciswe kakhulu zentamo yami,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:30">konke lokhu kuyimpango?’<verse eid="JDG 5:30"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 5:31"/>Ngakho sengathi zingabhubha zonke izitha zakho, Oh <char style="nd">Thixo</char>!</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:31">Kodwa sengathi labo abakuthandayo bangaba njengelanga</para>
  <para style="q2" vid="JDG 5:31">lapho liphuma ngamandla alo.”</para>
  <para style="p" vid="JDG 5:31">Kwasekusiba lokuthula elizweni iminyaka engamatshumi amane.<verse eid="JDG 5:31"/></para>
  <chapter eid="JDG 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JDG 6"/>
  <para style="s1">UGidiyoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 6:1"/>Abako-Israyeli benza okubi futhi emehlweni <char style="nd">kaThixo</char>, wabanikela ezandleni zamaMidiyani iminyaka eyisikhombisa. <verse eid="JDG 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 6:2"/>Ngenxa yokuthi umbuso wamaMidiyani wawuncindezela kakhulu, abako-Israyeli bazakhela amadumba ezingoxweni zezintaba, lasezimbalwini kanye lasezinqabeni. <verse eid="JDG 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 6:3"/>Kwakusithi abako-Israyeli bangalima izilimo zabo, amaMidiyani lama-Amaleki kanye labanye abantu basempumalanga bahlasele ilizwe labo. <verse eid="JDG 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 6:4"/>Bahlala elizweni bachitha izilimo umango wonke kusiya eGaza kabaze bamtshiyela lutho oluphilayo u-Israyeli, loba izimvu kumbe inkomo loba obabhemi. <verse eid="JDG 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 6:5"/>Beza lezifuyo zabo lamathente abo benjengemitshitshi yezintethe ngobunengi. Ubunengi babantu lamakamela abo kwakungabaleki; bahlasela ilizwe balichithiza. <verse eid="JDG 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 6:6"/>AmaMidiyani abaphundla abako-Israyeli baze bakhala <char style="nd">kuThixo</char> ukuba abasize.<verse eid="JDG 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 6:7"/>Kwathi abako-Israyeli sebekhalile <char style="nd">kuThixo</char> ngenxa yamaMidiyani, <verse eid="JDG 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 6:8"/>wabathumela umphrofethi, owathi, “Nanku okutshiwo <char style="nd">nguThixo</char>, uNkulunkulu ka-Israyeli: Ngalikhupha eGibhithe, ngalikhupha elizweni lobugqili. <verse eid="JDG 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 6:9"/>Ngalihluthuna emandleni eGibhithe lasezandleni zabancindezeli benu bonke. Ngabaxotsha phambi kwenu ngalipha ilizwe labo. <verse eid="JDG 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 6:10"/>Ngathi kini, ‘Mina <char style="nd">nginguThixo</char> uNkulunkulu wenu, lingabakhonzi onkulunkulu bama-Amori, elihlala elizweni lawo.’ Kodwa kalingilalelanga.”<verse eid="JDG 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 6:11"/>Ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yafika yahlala ngaphansi kwesihlahla somʼOkhi e-Ofira esasingesikaJowashi umʼAbhiyezeri lapho indodana yakhe uGidiyoni eyayibhula khona amabele esikhamelweni sewayini ukuze iwafihlele amaMidiyani. <verse eid="JDG 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 6:12"/>Ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> isibonakele kuGidiyoni yathi kuye, “<char style="nd">UThixo</char> ulawe, butho elilamandla.”<verse eid="JDG 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 6:13"/>UGidiyoni waphendula wathi, “Kodwa nkosi, nxa <char style="nd">uThixo</char> elathi, pho kungani konke lokhu kwenzakele kithi? Zingaphi izimanga zakhe zonke obaba abasitshela ngazo besithi, ‘<char style="nd">UThixo</char> kasikhuphanga eGibhithe na?’ Kodwa khathesi <char style="nd">uThixo</char> usesidelile wasinikela ezandleni zamaMidiyani.”<verse eid="JDG 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 6:14"/>
    <char style="nd">UThixo</char> waphendukela kuye wathi, “Hamba ngamandla olawo uhlenge u-Israyeli ezandleni zamaMidiyani. Kanti kangikuthumi na?”<verse eid="JDG 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 6:15"/>UGidiyoni wabuza wathi, “Kodwa nkosi yami, u-Israyeli ngingamhlenga kanjani na? Usendo lwakwethu koManase kalulamandla, njalo mina ngingomncinyane emulini yakwethu.”<verse eid="JDG 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 6:16"/>
    <char style="nd">UThixo</char> waphendula wathi, “Ngizakuba lawe, njalo uzawacakazela phansi wonke amaMidiyani, ungatshiyi lamunye wabo.”<verse eid="JDG 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 6:17"/>UGidiyoni waphendula wathi, “Nxa khathesi sengithole umusa emehlweni akho, nginika isibonakaliso sokuthi impela nguwe sibili okhuluma lami. <verse eid="JDG 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 6:18"/>Ngiyakucela ukuba ungahambi ngize ngiphenduke ngilethe umnikelo wami ngiwubeke phambi kwakho.”</para>
  <para style="p" vid="JDG 6:18">
    <char style="nd">UThixo</char> wathi, “Ngizahlala uze uphenduke.”<verse eid="JDG 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 6:19"/>UGidiyoni wangena phakathi wahlaba izinyane lembuzi, wasesenza isinkwa esingelamvubelo ngehefa yefulawa. Esebeke inyama esitsheni lomhluzi wayo embizeni, waphuma lakho wayakunikela kuye ngaphansi komʼOkhi.<verse eid="JDG 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 6:20"/>Ingilosi kaNkulunkulu yathi kuye, “Thatha inyama lesinkwa esingelamvubelo ukubeke phezu kwedwala leli, uthele umhluzi.” UGidiyoni wenza njalo. <verse eid="JDG 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 6:21"/>Ngesihloko somqwayi eyayiwuphethe ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yathinta inyama lesinkwa esingelamvubelo. Umlilo walavuka edwaleni watshisa inyama lesinkwa. Ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yasinyamalala. <verse eid="JDG 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="JDG 6:22"/>Kwathi uGidiyoni esenanzelele ukuthi kwakuyingilosi <char style="nd">kaThixo</char>, wamemeza wathi, “Awu, <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi! Ngibone ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> ubuso ngobuso!”<verse eid="JDG 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 6:23"/>Kodwa <char style="nd">uThixo</char> wathi kuye, “Ukuthula! Ungesabi. Kawuyikufa.”<verse eid="JDG 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 6:24"/>Ngakho uGidiyoni wakhela <char style="nd">uThixo</char> i-alithari khonapho walibiza ngokuthi <char style="nd">uThixo</char> uyiKuthula. Kuze kube lamhla likhona e-Ofira lama-Abhiyezeri.<verse eid="JDG 6:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 6:25"/>Ngalobobusuku <char style="nd">uThixo</char> wathi kuye, “Thatha inkunzi yesibili emhlambini kayihlo, eleminyaka eyisikhombisa ubudala. Udilize i-alithari likayihlo alakhela uBhali, ugamule lezinsika zika-Ashera eziphansi kwalo. <verse eid="JDG 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="JDG 6:26"/>Emva kwalokho wakhele <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wakho umhlobo we-alithari oluyilo engqongeni yalinqaba. Unikele inkunzi yesibili njengomnikelo wokutshiswa usebenzisa inkuni zensika zika-Ashera ozigamuleyo.”<verse eid="JDG 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 6:27"/>Ngakho uGidiyoni wathatha izinceku zakhe ezilitshumi wenza njengokutshelwa kwakhe <char style="nd">nguThixo</char>. Kodwa ngenxa yokuthi wayesesaba abemuli yakwabo labantu basedolobheni, wakwenza ebusuku kulokuba kube semini.<verse eid="JDG 6:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 6:28"/>Ekuseni kwathi abantu bedolobho lelo bevuka babona i-alithari likaBhali lidiliziwe, lezinsika zika-Ashera emaceleni alo ziganyulwe lenkunzi yesibili inikelwe phezu kwe-alithari elalisanda kwakhiwa!<verse eid="JDG 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 6:29"/>Babuzana besithi, “Ngubani owenze lokhu?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 6:29">Kwathi sebebuzisise kakuhle babatshela ukuthi, “Kwenziwe nguGidiyoni indodana kaJowashi.”<verse eid="JDG 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 6:30"/>Abantu bakulelodolobho bathonisa uJowashi bathi, “Ikhuphe indodana yakho. Kumele ife, ngoba idilize i-alithari likaBhali yagamula lezinsika zika-Ashera emaceleni alo.”<verse eid="JDG 6:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 6:31"/>Kodwa uJowashi waphendula ixuku lelo elalifuthelene limhanqile wathi, “Lizakhulumela uBhali na? Lizama ukumhlenga na? Loba ngubani omlwelayo uzabulawa ekuseni! Nxa uBhali engunkulunkulu sibili, angazivikela nxa umuntu ediliza i-alithari lakhe.” <verse eid="JDG 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="JDG 6:32"/>Ngakho ngalelolanga uGidiyoni bambiza ngokuthi “Jerubhi-Bhali,” besithi, “UBhali kalwe laye,” ngoba wadiliza i-alithari likaBhali.<verse eid="JDG 6:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 6:33"/>Ngalesosikhathi wonke amaMidiyani, lama-Amaleki kanye labanye abantu basempumalanga bamanyana bachapha iJodani, bamisa eSigodini saseJezerili. <verse eid="JDG 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="JDG 6:34"/>Umoya <char style="nd">kaThixo</char> wafika kuGidiyoni, wasetshaya icilongo emema ama-Abhiyezeri ukuba amlandele. <verse eid="JDG 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="JDG 6:35"/>Wathuma izithunywa kulolonke elakoManase, ebatshela ukuba bahlome, lako-Asheri, koZebhuluni kanye lakoNafithali, ukuze labo bayebahlangabeza.<verse eid="JDG 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 6:36"/>UGidiyoni wathi kuNkulunkulu, “Nxa uzasindisa u-Israyeli ngesandla sami njengoba uthembisile, <verse eid="JDG 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JDG 6:37"/>khangela ngizabeka uboya bewulu esizeni. Kungaba lamazolo eboyeni bewulu kuphela iphansi lomile, ngizakwazi ukuthi uzamsindisa u-Israyeli ngesandla sami njengoba utshilo.” <verse eid="JDG 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JDG 6:38"/>Lokho yikho okwenzakalayo. Kusisa uGidiyoni wavuka ekuseni wakhama uboya wahluza amazolo, umganu wagcwala amanzi.<verse eid="JDG 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JDG 6:39"/>UGidiyoni wasesithi kuNkulunkulu, “Ungangithukutheleli. Ngivumela ngenze esinye isicelo esisodwa. Ngivumela ukuhlola kanye futhi ngoboya. Khathesi yomisa uboya kuthi iphansi ligcwale amazolo.” <verse eid="JDG 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JDG 6:40"/>Ngalobobusuku uNkulunkulu wenza njalo. Uboya kuphela yibo obabomile; iphansi lonke ligcwele amazolo.<verse eid="JDG 6:40"/></para>
  <chapter eid="JDG 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JDG 7"/>
  <para style="s1">UGidiyoni Wehlula AmaMidiyani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 7:1"/>Ekuseni kakhulu uJerubhi-Bhali (lowo nguGidiyoni) labantu bakhe bonke bamisa emthonjeni waseHarodi. Izihonqo zamaMidiyani zazingasenyakatho kwabo esigodini eduzane lentaba yaseMore. <verse eid="JDG 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 7:2"/><char style="nd">UThixo</char> wathi kuGidiyoni, “Abantu olabo banengi kakhulu ukuba nginikele amaMidiyani ezandleni zabo. Ukuze u-Israyeli angazincomi kimi esithi amandla akhe amsindisile, <verse eid="JDG 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 7:3"/>memezela ebantwini khathesi nje uthi, ‘Lowo othuthumelayo ngenxa yokwesaba angabuyela emuva asuke eNtabeni iGiliyadi.’ ” Ngakho abantu abazinkulungwane ezingamatshumi amabili lambili babuyela, kwathi abazinkulungwane ezilitshumi basala.<verse eid="JDG 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 7:4"/>Kodwa <char style="nd">uThixo</char> wathi kuGidiyoni, “Abantu balokhu bebanengi kakhulu. Behlisele emanzini, ngizakuhlolela bona khonale. Ngingathi, ‘Lo uzahamba lawe,’ uzahamba; kodwa ngingathi, ‘Lo kazukuhamba lawe,’ akayikuhamba.”<verse eid="JDG 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 7:5"/>Ngakho uGidiyoni wabathatha abantu wabasa ngasemanzini. Khonapho <char style="nd">uThixo</char> wathi kuGidiyoni, “Yehlukanisa labo abaxhapha amanzi ngolimi lwabo njengenja kulabo abaguqa phansi ukuba banathe.” <verse eid="JDG 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 7:6"/>Abantu abangamakhulu amathathu bakhaphazela amanzi emilonyeni yabo ngezandla zabo. Abanye bonke baguqa phansi ngamadolo abo ukuba banathe.<verse eid="JDG 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 7:7"/>
    <char style="nd">UThixo</char> wasesithi kuGidiyoni, “Ngamadoda angamakhulu amathathu anathe equthile ngizakusindisa nginikele amaMidiyani ezandleni zakho. Amanye wonke adedele aye emizini yabo.” <verse eid="JDG 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 7:8"/>Ngakho uGidiyoni wabuyisela inengi labako-Israyeli emathenteni abo wasala labangamakhulu amathathu, abayibo abathatha ukudla lamacilongo abanye.</para>
  <para style="p" vid="JDG 7:8">Izihonqo zamaMidiyani zazingaphansi kwakhe esigodini. <verse eid="JDG 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 7:9"/>Ngalobobusuku <char style="nd">uThixo</char> wathi kuGidiyoni, “Vuka, yehla uyehlasela izihonqo ngoba ngizazinikela ezandleni zakho. <verse eid="JDG 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 7:10"/>Nxa usesaba ukuhlasela, yehlela ezihonqweni lenceku yakho uPhura <verse eid="JDG 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 7:11"/>ulalele abakutshoyo. Emva kwalokho uzakuba lesibindi sokuhlasela izihonqo.” Ngakho yena loPhura inceku yakhe behlela emaphethelweni ezihonqo. <verse eid="JDG 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 7:12"/>AmaMidiyani lama-Amaleki kanye labanye bonke abasempumalanga babemise esigodini, bebanengi njengentethe. Amakamela abo ayengeke abalwe njengetshebetshebe okhunjini lolwandle.<verse eid="JDG 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 7:13"/>UGidiyoni wafika omunye umuntu esatshela umngane wakhe iphupho lakhe. Wathi, “Ngiphuphe iphupho. Isinkwa sebhali esiyindilinga size sigiqikela ezihonqweni zamaMidiyani. Sitshaye ithente ngamandla amakhulu ithente lagenquka lawohlokela phansi.”<verse eid="JDG 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 7:14"/>Umngane wakhe waphendula wathi, “Lokhu akungeke kube ngolunye ulutho ngaphandle kwenkemba kaGidiyoni indodana kaJowashi, umʼIsrayeli. UNkulunkulu usenikele amaMidiyani lezihonqo zonke ezandleni zakhe.”<verse eid="JDG 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 7:15"/>Kwathi uGidiyoni esezwe iphupho lelo lengcazelo yalo, wakhonza. Wabuyela ezihonqweni zako-Israyeli wamemeza esithi, “Vukani! <char style="nd">UThixo</char> usenikele izihonqo zamaMidiyani ezandleni zenu!” <verse eid="JDG 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 7:16"/>Esehlukanise abantu abangamakhulu amathathu baba ngamaviyo amathathu, bonke wabanika amacilongo lezimbizanyana ezingelalutho, zilezibane phakathi.<verse eid="JDG 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 7:17"/>Wathi kubo, “Ngikhangelani. Lingilandele. Lapho sengifike emaphethelweni ezihonqo, lenze engizabe ngikwenza. <verse eid="JDG 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 7:18"/>Nxa mina labo bonke abalami sesitshaya amacilongo ethu, lina ezindaweni zonke zezihonqo likhalise awenu limemeza lisithi, ‘<char style="nd">NgekaThixo</char> lekaGidiyoni.’ ”<verse eid="JDG 7:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 7:19"/>UGidiyoni lamadoda alikhulu ayelaye bafika emaphethelweni ezihonqo ekuqaliseni komlindo waphakathi, besanda kuntshintsha abalindi. Bakhalisa amacilongo abo babulala lenkonxa ababeziphethe. <verse eid="JDG 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 7:20"/>Amaviyo amathathu akhalisa amacilongo abulala inkonxa. Bephethe izibane ngezandla zabo zenxele, ezandleni zokudla bephethe amacilongo ababezawakhalisa, bamemeza bathi, “Inkemba <char style="nd">kaThixo</char> lekaGidiyoni!” <verse eid="JDG 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 7:21"/>Umuntu munye ngamunye wayemi endaweni yakhe behanqe izihonqo, amaMidiyani wonke agijima, ehlaba umkhosi ebaleka.<verse eid="JDG 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 7:22"/>Kwathi amacilongo angamakhulu amathathu esekhala, <char style="nd">uThixo</char> wenza ukuthi abantu ababesezindaweni zonke ezihonqweni bahlaselane ngezinkemba zabo. Ibutho labalekela eBhethi-Shitha ngokuya eZerera kusiyafika emngceleni we-Abheli-Mehola eduzane leThabathi. <verse eid="JDG 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JDG 7:23"/>Abako-Israyeli labakoNafithali, labako-Asheri labo bonke abakoManase babizwa, baxotshana lamaMidiyani. <verse eid="JDG 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JDG 7:24"/>UGidiyoni wathuma izithunywa kulolonke ilizwe lamaqaqa elako-Efrayimi, esithi, “Yehlani lihlasele amaMidiyani lithumbe iziziba zaseJodani phambi kwawo kusiyafika eBhethi-Bhara.”</para>
  <para style="p" vid="JDG 7:24">Ngakho bonke abantu bako-Efrayimi babizwa bazithumba iziziba zaseJodani kusiyafika eBhethi-Bhara. <verse eid="JDG 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JDG 7:25"/>Bathumba labakhokheli bamaMidiyani ababili, u-Orebhi loZebhi. U-Orebhi bambulalela edwaleni lika-Orebhi, uZebhi esikhamelweni sewayini sikaZebhi. Baxotshana lamaMidiyani, amakhanda ka-Orebhi loZebhi bawasa kuGidiyoni owayeseJodani.<verse eid="JDG 7:25"/></para>
  <chapter eid="JDG 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JDG 8"/>
  <para style="s1">UZebha LoZalimuna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 8:1"/>Abako-Efrayimi babuza uGidiyoni bathi, “Kungani usiphathe kanje na? Kungani ungasibizanga lapho ususiyakulwa lamaMidiyani?” Bamsola kakhulu.<verse eid="JDG 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 8:2"/>Kodwa yena wabaphendula wathi, “Kuyini mina engikufezileyo okulingana lokwenu na? Amagrebisi ako-Efrayimi aseleyo ekuvuneni kawangcono kulamagrebisi esivuno esipheleleyo sako-Abhiyezeri na? <verse eid="JDG 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 8:3"/>UNkulunkulu unikele u-Orebhi loZebhi, abakhokheli bamaMidiyani, ezandleni zenu. Kuyini lokho engikwenzileyo lapho ngiqathaniswa lani?” Ngalokhu ukuthukuthela kwabo kwadeda.<verse eid="JDG 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 8:4"/>UGidiyoni labantu bakhe abangamakhulu amathathu sebediniwe kodwa belokhu bexotshana lawo, bafika eJodani bayichapha. <verse eid="JDG 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 8:5"/>Wasesithi ebantwini baseSukhothi, “Phanini amabutho ami izinkwa; akhathele, njalo ngisaxotshana loZebha kanye loZalimuna, amakhosi aseMidiyani.”<verse eid="JDG 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 8:6"/>Kodwa izikhulu zaseSukhothi zathi, “Usulazo mathupha yini izandla zikaZebha loZalimuna? Kungani amabutho akho kumele siwanike izinkwa?”<verse eid="JDG 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 8:7"/>UGidiyoni waphendula wathi, “Ngenxa yalokho, lapho <char style="nd">uThixo</char> esenikele uZebha loZalimuna esandleni sami, ngizaklaya imizimba yenu ngameva asenkangala.”<verse eid="JDG 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 8:8"/>Esuka lapho waya ePheniweli, wenza isicelo esifanayo kubo, kodwa baphendula njengabantu beSukhothi. <verse eid="JDG 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 8:9"/>Ngakho wathi ebantwini basePheniweli, “Ekuphendukeni kwami senginqobile, ngizawudiliza umphotshongo lo.”<verse eid="JDG 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 8:10"/>Ngalesosikhathi uZebha loZalimuna babeseKhakhori lebutho labantu ababephosa babe zinkulungwane ezilitshumi lanhlanu, ababesele emabuthweni asempumalanga; izinkulungwane ezilikhulu lamatshumi amabili zababesilwa ngenkemba zasezifile. <verse eid="JDG 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 8:11"/>UGidiyoni wahamba ngendlela yamasili empumalanga kweNobha leJogibheha wahlasela ibutho elalilibele. <verse eid="JDG 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 8:12"/>UZebha loZalimuna, amakhosi womabili aseMidiyani, babaleka, kodwa waxotshana labo wababamba, wawachitha wonke amabutho abo.<verse eid="JDG 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 8:13"/>Emva kwalokho uGidiyoni indodana kaJowashi wabuyela evela empini ngoKhalo lwaseHeresi. <verse eid="JDG 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 8:14"/>Wabamba ijaha laseSukhothi walibuzabuza, ijaha lelo lamlobela amabizo eziphathamandla zaseSukhothi ezingamatshumi ayisikhombisa, abadala bomuzi. <verse eid="JDG 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 8:15"/>UGidiyoni wafika wathi ebantwini baseSukhothi, “Nangu uZebha loZalimuna elalingichothoza ngabo lisithi, ‘Usulazo yini izandla zikaZebha loZalimuna? Kungani amabutho akho akhatheleyo kumele siwanike izinkwa na?’ ” <verse eid="JDG 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 8:16"/>Wathatha abadala bomuzi wasefundisa amadoda aseSukhothi isifundo ngokubajezisa ngameva asenkangala. <verse eid="JDG 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 8:17"/>Wadiliza lomphotshongo wasePheniweli wabulala amadoda akulowomuzi.<verse eid="JDG 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 8:18"/>Wabuza uZebha loZalimuna wathi, “Ngabantu abanjani labo elababulalayo eThabhori?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 8:18">Baphendula bathi, “Ngabantu abanjengawe, lowo lalowo efana lenkosana.”<verse eid="JDG 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 8:19"/>UGidiyoni waphendula wathi, “Labobantu babengabafowethu, amadodana kamama. Ngeqiniso njengoba <char style="nd">uThixo</char> ephila, aluba labayekela bephila, kade bengingeyikulibulala.” <verse eid="JDG 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 8:20"/>Wasephendukela kuJetha, indodana yakhe endala, wathi, “Babulale!” Kodwa uJetha kayihwatshanga inkemba yakhe, ngoba wayengumfanyana esesaba.<verse eid="JDG 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 8:21"/>UZebha loZalimuna bathi, “Woza, usibulale wena ngokwakho. ‘Njengoba indoda injalo, anjalo lamandla ayo.’ ” Ngakho uGidiyoni wasondela phambili wababulala, wasethatha imiceciso entanyeni zamakamela abo.<verse eid="JDG 8:21"/></para>
  <para style="s1">Isithombe SikaGidiyoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 8:22"/>Abako-Israyeli bathi kuGidiyoni, “Sibuse wena, lendodana yakho kanye lendodana yendodana yakho ngoba usisindisile ezandleni zamaMidiyani.”<verse eid="JDG 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 8:23"/>Kodwa uGidiyoni wathi kubo, “Mina kangiyikulibusa, lendodana yami kayiyikulibusa. <char style="nd">UThixo</char> uzalibusa.” <verse eid="JDG 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JDG 8:24"/>Wabuya wathi, “Ngilesicelo esisodwa, ukuthi omunye lomunye wenu angiphe icici esabelweni sempango yenu.” (Ukufaka amacici egolide kwakungumkhuba wama-Ishumayeli.)<verse eid="JDG 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 8:25"/>Baphendula bathi, “Sizathaba ukukunika wona.” Ngakho bendlala ingubo, kwathi umuntu ngamunye waphosela kuyo icici lempango yakhe. <verse eid="JDG 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JDG 8:26"/>Isisindo samacici egolide ayewacelile saba ngamashekeli angamakhulu alitshumi lesikhombisa, kungabalwa izigqizo lemigaxo lezembatho eziyibubende ezigqokwa ngamakhosi aseMidiyani loba amaketane ayesezintanjeni zamakamela awo. <verse eid="JDG 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JDG 8:27"/>UGidiyoni wenza isithombe ngegolide lelo, wasibeka e-Ofira, umuzi wakibo. Bonke abako-Israyeli bazingcolisa ngokusikhonza khonapho, njalo saba ngumjibila kuGidiyoni labendlu yakhe.<verse eid="JDG 8:27"/></para>
  <para style="s1">Ukufa KukaGidiyoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 8:28"/>IMidiyani yanqotshwa kanjalo ngabako-Israyeli njalo kayizange ivuse ikhanda futhi. Ngezinsuku zokuphila kukaGidiyoni ilizwe laba lokuthula iminyaka engamatshumi amane.<verse eid="JDG 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 8:29"/>UJerubhi-Bhali indodana kaJowashi wabuyela ekhaya ukuyahlala khona. <verse eid="JDG 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 8:30"/>Wayelamadodana angamatshumi ayisikhombisa angawakhe ngoba wayelabafazi abanengi. <verse eid="JDG 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="JDG 8:31"/>Umkakhe weceleni, owayehlala eShekhemu, laye wamzalela indodana ayithi ngu-Abhimelekhi. <verse eid="JDG 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JDG 8:32"/>UGidiyoni indodana kaJowashi wafa eseluphele kakhulu wangcwatshwa ethuneni likayise uJowashi e-Ofira yama-Abhiyezeri.<verse eid="JDG 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 8:33"/>Masinyane nje uGidiyoni esanda kufa abako-Israyeli bazingcolisa njalo ngokukhonza oBhali. Bamisa uBhali-Bherithi njengonkulunkulu wabo <verse eid="JDG 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="JDG 8:34"/>kabaze bamkhumbula <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wabo owayebahlenge ezandleni zezitha zabo ezinhlangothini zonke. <verse eid="JDG 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JDG 8:35"/>Njalo kababanga lomusa kwabendlu kaJerubhi-Bhali (uGidiyoni) ngezinto zonke ezinhle ayebenzele zona.<verse eid="JDG 8:35"/></para>
  <chapter eid="JDG 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JDG 9"/>
  <para style="s1">U-Abhimelekhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 9:1"/>U-Abhimelekhi indodana kaJerubhi-Bhali waya kubomalumakhe eShekhemu lakubo bonke abosendo lukanina wathi kubo, <verse eid="JDG 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 9:2"/>“Buzani bonke abantu baseShekhemu ukuthi, ‘Yikuphi okungcono kini: ukubuswa yiwo wonke amadodana kaJerubhi-Bhali angamatshumi ayisikhombisa kumbe indoda eyodwa?’ Likhumbule ukuthi mina ngingumzimba legazi lenu.”<verse eid="JDG 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 9:3"/>Kwathi abanewabo bakanina sebekutshilo konke lokhu ebantwini baseShekhemu, bafuna ukumlandela u-Abhimelekhi, ngoba bathi, “Ungumfowethu.” <verse eid="JDG 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 9:4"/>Bamnika amashekeli esiliva angamatshumi ayisikhombisa, athathwa ethempelini likaBhali-Bherithi, u-Abhimelekhi aqhatsha ngawo izigebenga ezingakhathaliyo, ezaba ngabalandeli bakhe. <verse eid="JDG 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 9:5"/>Waya emzini kayise e-Ofira kwathi abafowabo abangamatshumi ayisikhombisa, amadodana kaJerubhi-Bhali, wababulalela phezu kwedwala linye. Kodwa uJothamu, indodana encane kaJerubhi-Bhali waphepha ngokucatsha. <verse eid="JDG 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 9:6"/>Emva kwalokho bonke abantu baseShekhemu labeBhethi Milo babuthana ngaphansi kwesihlahla somʼOkhi ensikeni eShekhemu ukuba u-Abhimelekhi bamfake abe yinkosi.<verse eid="JDG 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 9:7"/>Kwathi uJothamu esetshelwe lokhu wakhwela waya esiqongweni seNtaba iGerizimu wanqolonga esithi kubo, “Ngilalelani, bantu baseShekhemu, ukuze uNkulunkulu alilalele. <verse eid="JDG 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 9:8"/>Ngelinye ilanga izihlahla zasuka zayazigcobela inkosi yazo. Zathi esihlahleni se-oliva, ‘Woba yinkosi yethu.’<verse eid="JDG 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 9:9"/>Kodwa isihlahla se-oliva saphendula sathi, ‘Kambe ngingadela amafutha ami, okudunyiswa ngawo onkulunkulu labantu, ukuba ngibuse izihlahla na?’<verse eid="JDG 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 9:10"/>Izihlahla zasezisithi esihlahleni somkhiwa, ‘Woza ube yinkosi yethu.’<verse eid="JDG 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 9:11"/>Kodwa isihlahla somkhiwa saphendula sathi, ‘Kambe ngingadela izithelo zami ezinhle kangaka njalo zimnandi, ukuba ngibuse izihlahla na?’<verse eid="JDG 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 9:12"/>Lapho-ke izihlahla zathi esihlahleni sevini, ‘Woza ube yinkosi yethu.’<verse eid="JDG 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 9:13"/>Kodwa isihlahla sevini saphendula sathi, ‘Kambe ngingadela iwayini lami elithokozisa onkulunkulu labantu, ukuba ngibuse izihlahla na?’<verse eid="JDG 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 9:14"/>Ekucineni zonke izihlahla zathi esihlahleni sameva, ‘Woza ube yinkosi yethu.’<verse eid="JDG 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 9:15"/>Isihlahla sameva sathi ezihlahleni, ‘Nxa lifuna ngempela ukuthi lingigcobe ukuba ngibe yinkosi yenu, wozani lizecatsha emthunzini wami, kodwa nxa kungenjalo, akuphume umlilo esihlahleni sameva uqothule imsedari yaseLebhanoni!’<verse eid="JDG 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 9:16"/>Nxa lenze okubongekayo njalo ngobuqotho ekubekeni kwenu u-Abhimelekhi ukuba abe yinkosi, njalo nxa lenze okulungileyo kuJerubhi-Bhali labendlu yakhe, njalo nxa limphathe ngendlela emfaneleyo, <verse eid="JDG 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 9:17"/>ngoba ubaba walilwela, wabeka impilo yakhe engozini ukuba alihlenge ezandleni zamaMidiyani <verse eid="JDG 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 9:18"/>kodwa lamuhla selivukele abendlu kababa, kwathi amadodana akhe angamatshumi ayisikhombisa lawabulalela phezu kwedwala linye, kwathi u-Abhimelekhi, indodana yesigqilikazi sakhe, lamenza waba yinkosi yabantu baseShekhemu ngoba engumfowenu, <verse eid="JDG 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 9:19"/>ngakho nxa lenzenjalo ngobuqotho kuJerubhi-Bhali labendlu yakhe lamuhla, thokozani ngo-Abhimelekhi, kube njalo laye ngani futhi! <verse eid="JDG 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 9:20"/>Kodwa nxa lingenzanga njalo, akuphume umlilo ku-Abhimelekhi uliqothule, bantu baseShekhemu labaseBhethi Milo, njalo kuphume umlilo kini bantu baseShekhemu labaseBhethi Milo, uqothule u-Abhimelekhi!”<verse eid="JDG 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 9:21"/>Emva kwalokhu uJothamu wabaleka, waya eBheri, wahlala khona ngoba wayesesaba umfowabo u-Abhimelekhi.<verse eid="JDG 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 9:22"/>Kwathi u-Abhimelekhi esebuse abako-Israyeli iminyaka emithathu <verse eid="JDG 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JDG 9:23"/>uNkulunkulu wathumela umoya omubi phakathi kuka-Abhimelekhi labantu baseShekhemu bamhlamukela u-Abhimelekhi. <verse eid="JDG 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="JDG 9:24"/>UNkulunkulu wenza lokhu ukuze ububi obenziwa emadodaneni kaJerubhi-Bhali angamatshumi ayisikhombisa, ukuchithwa kwegazi lawo, buphindiselwe kumfowabo u-Abhimelekhi lasebantwini baseShekhemu, ababemsizile ekubulaleni kwakhe abafowabo. <verse eid="JDG 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JDG 9:25"/>Ekumelaneni kwabo laye abantu baseShekhemu laba babeka abantu ezingqongeni zezintaba ukuba bacathamele bonke abadlula lapho babaphange, njalo lokhu kwabikwa ku-Abhimelekhi.<verse eid="JDG 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 9:26"/>UGali indodana ka-Ebhedi wathuthela eShekhemu labafowabo, njalo abantu bakhona bamethemba. <verse eid="JDG 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JDG 9:27"/>Kwathi sebeye emasimini babutha amagrebisi bawagxoba, baba ledili ethempelini likankulunkulu wabo. Kwathi besidla njalo benatha, bamthuka u-Abhimelekhi. <verse eid="JDG 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="JDG 9:28"/>Lapho-ke uGali indodana ka-Ebhedi, wathi, “Ungubani u-Abhimelekhi, loShekhemu ungubani, ukuba asibuse na? Akasindodana kaJerubhi-Bhali yini, njalo uZebhuli kasimsekeli wakhe na? Khonzani abantu baseHamori, yise kaShekhemu! Kungani kumele sikhonze u-Abhimelekhi na? <verse eid="JDG 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JDG 9:29"/>Sengathi ngabe abantu laba balawulwa yimi! Kade ngizamsusa. Kade ngizakuthi ku-Abhimelekhi, ‘Libize lonke ibutho lakho.’ ”<verse eid="JDG 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 9:30"/>Kwathi uZebhuli umbusi wedolobho esizwa okwatshiwo nguGali indodana ka-Ebhedi, wathukuthela kakhulu. <verse eid="JDG 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JDG 9:31"/>Wathuma izithunywa ngasese ku-Abhimelekhi, esithi, “UGali indodana ka-Ebhedi kanye labafowabo sebeze eShekhemu njalo badunga idolobho ukuba likuvukele. <verse eid="JDG 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JDG 9:32"/>Ngakho wena labantu bakho kumele lize phakathi kobusuku limcathamele egangeni. <verse eid="JDG 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JDG 9:33"/>Ekuseni ekuphumeni kwelanga, lisondele ukuba lilihlasele idolobho. Lapho uGali labantu bakhe bephuma ukuba balihlasele, lenze loba yini isandla senu esanelisa ukukwenza.”<verse eid="JDG 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 9:34"/>Ngakho-ke u-Abhimelekhi lamabutho akhe wonke basuka ebusuku bacathama ezindaweni ezifihlakeleyo eduze leShekhemu bengamaviyo amane. <verse eid="JDG 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="JDG 9:35"/>UGali indodana ka-Ebhedi wayephumile emi ekungeneni kwesango ledolobho kwathi u-Abhimelekhi lamabutho akhe baphuma lapho ababecatshe khona.<verse eid="JDG 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 9:36"/>Kwathi uGali ebabona wathi kuZebhuli, “Khangela nampayana abantu bayehla besuka ezingqongeni zezintaba!”</para>
  <para style="p" vid="JDG 9:36">UZebhuli waphendula wathi, “Ubona amathunzi ezintaba kube angathi ngabantu.”<verse eid="JDG 9:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JDG 9:37"/>Kodwa uGali wakhuluma futhi wathi, “Khangela, nampayana abantu bayehla besuka phakathi kwelizwe, njalo leviyo lamabutho liyeza livelela ngokuya esihlahleni sezangoma.”<verse eid="JDG 9:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JDG 9:38"/>UZebhuli wasesithi kuye, “Kungaphi ukukloloda kwakho manje, wena owathi, ‘Ungubani u-Abhimelekhi ukuba asibuse na?’ Laba kabasibo yini abantu owawubahleka? Phuma uyekulwa labo!”<verse eid="JDG 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JDG 9:39"/>Ngakho uGali waphuma labantu baseShekhemu walwa lo-Abhimelekhi. <verse eid="JDG 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="JDG 9:40"/>U-Abhimelekhi wamxotsha, kwathi abanengi bafa belimele ekubalekeni, ibanga lonke kusiya ekungeneni kwesango. <verse eid="JDG 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="JDG 9:41"/>U-Abhimelekhi wahlala e-Aruma, kwathi uZebhuli wamdudula uGali labafowabo eShekhemu.<verse eid="JDG 9:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JDG 9:42"/>Ngelanga elalandelayo abantu baseShekhemu basuka baya egangeni, njalo lokhu kwabikwa ku-Abhimelekhi. <verse eid="JDG 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="JDG 9:43"/>Ngakho wathatha abantu bakhe, wabehlukanisa baba ngamaviyo amathathu wathi kabacathanyelwe egangeni. Kwathi ebona abantu bephuma edolobheni wavuka ukuba abahlasele. <verse eid="JDG 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="JDG 9:44"/>U-Abhimelekhi lamaviyo ayelaye bagijimela phambili endaweni esekungeneni kwesango ledolobho. Amaviyo amabili agijimela kulabo ababesegangeni ababulala. <verse eid="JDG 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="JDG 9:45"/>Ngalo lonke lolosuku u-Abhimelekhi waqinisa ukulihlasela kwakhe idolobho lelo waze walithumba wabulala labantu balo. Idolobho walidiliza wasehaza itswayi phezu kwalo.<verse eid="JDG 9:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JDG 9:46"/>Besizwa lokhu, abantu abasemphotshongweni weShekhemu bayangena enqabeni yethempeli lase-Eli-Bherithi. <verse eid="JDG 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="JDG 9:47"/>Kwathi u-Abhimelekhi esizwa ukuthi basebebuthene lapho, <verse eid="JDG 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="JDG 9:48"/>yena labantu bakhe bakhwela intaba iZalimoni. Wathatha ihloka wagamula amahlahla, wawetshata emahlombe akhe. Walaya abantu ababelaye wathi, “Phangisani! Yenzani lokhu elibone ngikwenza!” <verse eid="JDG 9:48"/><verse number="49" style="v" sid="JDG 9:49"/>Ngakho abantu bagamula amahlahla bamlandela u-Abhimelekhi. Bawabuthelela enqabeni leyo bayithungela ngomlilo abantu bephakathi. Ngakho bonke abantu ababephakathi komphotshongo waseShekhemu, amadoda labesifazane ababengaba yinkulungwane bafa.<verse eid="JDG 9:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JDG 9:50"/>Emva kwalokho u-Abhimelekhi waya eThebhezi wayivimbezela wayithumba. <verse eid="JDG 9:50"/><verse number="51" style="v" sid="JDG 9:51"/>Kodwa phakathi kwedolobho lelo kwakulomphotshongo oqinileyo lapho wonke amadoda labesifazane, abantu bakulelodolobho ababebalekele khona. Bazikhiyela phakathi bakhwela phezu kophahla lomphotshongo. <verse eid="JDG 9:51"/><verse number="52" style="v" sid="JDG 9:52"/>U-Abhimelekhi waya emphotshongweni lowo wawuhlasela. Kodwa wathi esebanga emnyango womphotshongo ukuba awuthungele ngomlilo, <verse eid="JDG 9:52"/><verse number="53" style="v" sid="JDG 9:53"/>owesifazane othile wawisela imbokodo phezu kwekhanda lakhe yadabula ukhakhayi lwakhe.<verse eid="JDG 9:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JDG 9:54"/>Waphanga wabiza umthwali wezikhali zakhe wathi, “Hwatsha inkemba yakho ungibulale, ukuze bangathi, ‘Wabulawa ngowesifazane.’ ” Ngakho inceku yakhe yamgwaza, wafa. <verse eid="JDG 9:54"/><verse number="55" style="v" sid="JDG 9:55"/>Kwathi abako-Israyeli bebona ukuthi u-Abhimelekhi wayesefile, babuyela ekhaya.<verse eid="JDG 9:55"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" sid="JDG 9:56"/>UNkulunkulu wabuphindisela kanje ububi u-Abhimelekhi ayebenze kuyise ngokubulala abafowabo abangamatshumi ayisikhombisa. <verse eid="JDG 9:56"/><verse number="57" style="v" sid="JDG 9:57"/>UNkulunkulu wenza ukuthi labantu baseShekhemu babuhlawulele ububi babo. Isiqalekiso sikaJothamu indodana kaJerubhi-Bhali sehlela phezu kwabo.<verse eid="JDG 9:57"/></para>
  <chapter eid="JDG 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JDG 10"/>
  <para style="s1">UThola</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 10:1"/>Ngemva kwensuku zika-Abhimelekhi kwavela umuntu wako-Isakhari, uThola indodana kaPhuwa, indodana kaDodo ukuba ahlenge u-Israyeli. Wayehlala eShamiri, elizweni lezintaba elako-Efrayimi. <verse eid="JDG 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 10:2"/>Wakhokhela u-Israyeli iminyaka engamatshumi amabili lantathu; wasesifa, wangcwatshwa eShamiri.<verse eid="JDG 10:2"/></para>
  <para style="s1">UJayiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 10:3"/>Walandelwa nguJayiri owaseGiliyadi, owakhokhela u-Israyeli iminyaka engamatshumi amabili lambili. <verse eid="JDG 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 10:4"/>Wayelamadodana angamatshumi amathathu, ayegada obabhemi abangamatshumi amathathu. Ayephethe amadolobho angamatshumi amathathu eGiliyadi, lalamhlanje abizwa ngokuthi Havothi Jayiri. <verse eid="JDG 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 10:5"/>Ekufeni kwakhe uJayiri wangcwatshwa eKhamoni.<verse eid="JDG 10:5"/></para>
  <para style="s1">UJeftha</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 10:6"/>Abako-Israyeli benza okubi futhi emehlweni <char style="nd">kaThixo</char>. Bakhonza oBhali labo-Ashithorethi, labonkulunkulu base-Aramu, labonkulunkulu baseSidoni, labonkulunkulu baseMowabi, labonkulunkulu bama-Amoni, kanye labonkulunkulu bamaFilistiya. Ngenxa yokuthi abako-Israyeli bamdela <char style="nd">uThixo</char> kabaze babe besamkhonza, <verse eid="JDG 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 10:7"/>wabathukuthelela kakhulu. Wabanikela ezandleni zamaFilistiya lama-Amoni, <verse eid="JDG 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 10:8"/>okwathi ngalowomnyaka abachitha abanqoba. Ancindizela abako-Israyeli bonke okweminyaka elitshumi lasificaminwembili ngasempumalanga kweJodani eGiliyadi, ilizwe lama-Amori. <verse eid="JDG 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 10:9"/>Ama-Amoni futhi achapha iJodani ukuba alwe loJuda, loBhenjamini kanye lendlu ka-Efrayimi; u-Israyeli wayephakathi kohlupho olukhulu. <verse eid="JDG 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 10:10"/>Lapho-ke abako-Israyeli bakhala <char style="nd">kuThixo</char> bathi, “Senze isono kuwe, sadela uNkulunkulu wethu sakhonza oBhali.”<verse eid="JDG 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 10:11"/>
    <char style="nd">UThixo</char> waphendula wathi, “Lapho amaGibhithe, lama-Amori, lama-Amoni, lamaFilistiya, <verse eid="JDG 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 10:12"/>lamaSidoni, lama-Amaleki kanye lamaMawoni alincindezela lakhulekela usizo kimi, kangilihlenganga ezandleni zawo na? <verse eid="JDG 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 10:13"/>Kodwa selingidelile lakhonza abanye onkulunkulu, ngakho angisayikulisindisa. <verse eid="JDG 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 10:14"/>Hambani liyekhala kubonkulunkulu elibathembileyo. Kabalisindise nxa seliphakathi kokuhlupheka!”<verse eid="JDG 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 10:15"/>Kodwa abako-Israyeli bathi <char style="nd">kuThixo</char>, “Senze isono. Yenza kithi lokho okubona kulungile kuwe, kodwa ake usihlenge khathesi nje.” <verse eid="JDG 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 10:16"/>Ngakho basusa onkulunkulu bezizweni phakathi kwabo bakhonza <char style="nd">uThixo</char>. Wayengeke alumele futhi usizi luka-Israyeli.<verse eid="JDG 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 10:17"/>Kwathi ama-Amoni esebizelwe empini njalo emise eGiliyadi, abako-Israyeli abuthana amisa eMizipha. <verse eid="JDG 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 10:18"/>Abakhokheli babantu baseGiliyadi bathi omunye komunye, “Lowo ozaqalisa ukuhlasela ama-Amoni uzakuba yinduna yabo bonke abahlala eGiliyadi.”<verse eid="JDG 10:18"/></para>
  <chapter eid="JDG 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JDG 11"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 11:1"/>UJeftha umGiliyadi wayelibutho elilamandla. Uyise wayenguGiliyadi; unina wayeyisifebe. <verse eid="JDG 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 11:2"/>UmkaGiliyadi wamzalela amadodana, okwathi esekhulile asexotsha uJeftha. Athi kuye, “Wena akulalifa ozalithola emulini yakwethu ngoba uyindodana yomunye umfazi.” <verse eid="JDG 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 11:3"/>Ngakho uJeftha wabaleka kubafowabo wayahlala elizweni laseThobhi, lapho abuthanelwa khona lixuku lezigebenga zamlandela.<verse eid="JDG 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 11:4"/>Emva kwalokho, kwathi ama-Amoni esesilwa labako-Israyeli, <verse eid="JDG 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 11:5"/>abadala baseGiliyadi bahamba bayathatha uJeftha elizweni laseThobhi. <verse eid="JDG 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 11:6"/>Bathi kuye, “Woza ube ngumlawuli wamabutho ethu ukuze silwe lama-Amoni.”<verse eid="JDG 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 11:7"/>UJeftha wathi kubo, “Kalingizondanga yini langixotsha endlini kababa na? Kungani lisiza kimi khathesi seliphakathi kohlupho?”<verse eid="JDG 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 11:8"/>Abadala baseGiliyadi bathi kuye, “Lanxa kunjalo, khathesi sesiphendukela kuwe; hamba lathi ekulweni lama-Amoni, njalo uzakuba yinduna yabo bonke abahlala eGiliyadi.”<verse eid="JDG 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 11:9"/>UJeftha waphendula wathi, “Nxa lingabuyela lami ukuyakulwa lama-Amoni <char style="nd">uThixo</char> awanikele kimi, ngizakuba yinduna yenu sibili na?”<verse eid="JDG 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 11:10"/>Abadala baseGiliyadi baphendula bathi, “<char style="nd">UThixo</char> ungufakazi wethu; sizakwenza njengoba usitsho impela.” <verse eid="JDG 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 11:11"/>Ngakho uJeftha wahamba labadala baseGiliyadi, abantu bamenza waba yinduna lomlawuli wabo. Wawaphinda wonke amazwi akhe phambi <char style="nd">kukaThixo</char> eMizipha.<verse eid="JDG 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 11:12"/>Emva kwalokho uJeftha wathuma izithunywa enkosini yama-Amoni lombuzo othi: “Kuyini osibangisa khona uze uhlasele ilizwe lethu na?”<verse eid="JDG 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 11:13"/>Inkosi yama-Amoni yaphendula izithunywa zikaJeftha yathi, “Abako-Israyeli sebesukile eGibhithe bathatha ilizwe lami kusukela e-Arinoni kusiya eJabhoki, umango wonke kusiya eJodani. Khathesi libuyiseleni ngokuthula.”<verse eid="JDG 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 11:14"/>UJeftha wazibuyisela izithunywa enkosini yama-Amoni <verse eid="JDG 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 11:15"/>esithi,</para>
  <para style="pm" vid="JDG 11:15">“Nanku okutshiwo nguJeftha: U-Israyeli kazange athathe ilizwe laseMowabi loba ilizwe lama-Amoni. <verse eid="JDG 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 11:16"/>Kodwa ekusukeni kwakhe eGibhithe, u-Israyeli wadabula enkangala esiya oLwandle oluBomvu eqonda eKhadeshi. <verse eid="JDG 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 11:17"/>U-Israyeli wathuma izithunywa enkosini yase-Edomi esithi, ‘Ake usinike imvumo yokudabula phakathi kwelizwe lakho,’ kodwa inkosi yase-Edomi kayilalelanga. Bathumela lasenkosini yaseMowabi, layo yala. Ngakho u-Israyeli wahlala eKhadeshi.<verse eid="JDG 11:17"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 11:18"/>Emva kwalokho bahamba bedabula phakathi kwenkangala, beceza ilizwe lase-Edomi lelaseMowabi, badlula beseceleni elingasempumalanga kwelizwe laseMowabi, bamisa ngakwelinye icele le-Arinoni. Kabangenanga elizweni laseMowabi, ngoba i-Arinoni yayingumngcele walo.<verse eid="JDG 11:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 11:19"/>U-Israyeli wasethuma izithunywa kuSihoni inkosi yama-Amori, owayebusa eHeshibhoni, wathi kuye, ‘Akusivumele sidlule phakathi kwelizwe lakho sisiya endaweni yethu.’ <verse eid="JDG 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 11:20"/>Kodwa uSihoni kamthembanga u-Israyeli ukuba adlule phakathi kwelizwe lakhe. Wabutha abantu bakhe bonke wamisa eJahazi walwa lo-Israyeli.<verse eid="JDG 11:20"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 11:21"/>Ngakho <char style="nd">uThixo</char>, uNkulunkulu ka-Israyeli, wanikela uSihoni labantu bakhe bonke ezandleni zika-Israyeli, wabehlula. U-Israyeli walithatha lonke ilizwe lama-Amori ayehlala kulelolizwe, <verse eid="JDG 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JDG 11:22"/>walithumba lonke elama-Amori kusukela e-Arinoni kusiya eJabhoki lokusuka enkangala kusiya eJodani.<verse eid="JDG 11:22"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 11:23"/>Njengoba <char style="nd">uThixo</char>, uNkulunkulu ka-Israyeli, ewaxotshile ama-Amori phambi kwabantu bakhe u-Israyeli, wena ulelungelo bani lokulithatha na? <verse eid="JDG 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="JDG 11:24"/>Kawuyikuthatha lokho okuphiwa ngunkulunkulu wakho uKhemoshi na? Ngokunjalo, yiloba yikuphi <char style="nd">uThixo</char> uNkulunkulu wethu asiphe khona, sizakuthatha. <verse eid="JDG 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="JDG 11:25"/>Wena ungcono yini kuloBhalaki indodana kaZiphori, inkosi yaseMowabi? Wake waxabana lo-Israyeli loba walwa laye na? <verse eid="JDG 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JDG 11:26"/>U-Israyeli wahlala eHeshibhoni iminyaka engamakhulu amathathu, e-Aroweri, lasemizaneni eseduzane kanye lakuyo yonke imizi elinganisane le-Arinoni. Kungani ungazihlangulanga lezondawo ngalesosikhathi? <verse eid="JDG 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="JDG 11:27"/>Kangikonelanga, kodwa wena wenza okubi kimi ngokungihlasela ngempi. Akuthi <char style="nd">uThixo</char>, uMahluleli, ahlulele umbango ngalolosuku phakathi kwabako-Israyeli lama-Amoni.”<verse eid="JDG 11:27"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 11:28"/>Kodwa inkosi yama-Amoni kayilinakanga ilizwi eyayilithunyelwe nguJeftha.<verse eid="JDG 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 11:29"/>Lapho-ke uMoya <char style="nd">kaThixo</char> wehlela kuJeftha. Wadabula eGiliyadi kanye lakoManase, wedlula eMizipha yaseGiliyadi, kuthe esuka lapho waqhubekela kuma-Amoni. <verse eid="JDG 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 11:30"/>Njalo uJeftha wafunga isifungo <char style="nd">kuThixo</char> wathi, “Unganikela ama-Amoni ezandleni zami, <verse eid="JDG 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JDG 11:31"/>loba kuyini okuphuma emnyango wendlu yami ukuba kungihlangabeze lapho ngibuya nginqobile ngivela kuma-Amoni kuzakuba <char style="nd">ngokukaThixo</char>, njalo ngizakunikela njengomnikelo wokutshiswa.”<verse eid="JDG 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JDG 11:32"/>UJeftha waya ngaphetsheya ukuyakulwa lama-Amoni, njalo <char style="nd">uThixo</char> wawanikela ezandleni zakhe. <verse eid="JDG 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="JDG 11:33"/>Watshabalalisa imizi engamatshumi amabili kusukela e-Aroweri kusiya eduze leMinithi, kusiyafika e-Abheli-Kheramimi. U-Israyeli wayinqoba kanjalo i-Amoni.<verse eid="JDG 11:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 11:34"/>UJeftha esebuyele emzini wakhe eMizipha, ngubani owaphuma wamhlangabeza ngaphandle kwendodakazi yakhe, igida kukhala amagedla! Yayiyiyo yodwa umntanakhe. Ngaphandle kwakhe wayengelandodana loba indodakazi. <verse eid="JDG 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="JDG 11:35"/>Kwathi eyibona wadabula izigqoko zakhe wakhala esithi, “Oh! Ndodakazi yami! Usungidabule wangenza ngaba lusizi, ngoba ngifunge isifungo <char style="nd">kuThixo</char> engingeke ngisephule.”<verse eid="JDG 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 11:36"/>Yona yaphendula yathi, “Baba, wethule ilizwi lakho <char style="nd">kuThixo</char>. Kimi yenza njengoba uthembisile, njengoba <char style="nd">uThixo</char> esephindisele ezitheni zakho, ama-Amoni.” <verse eid="JDG 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="JDG 11:37"/>Wasesithi, “Kodwa ngicela ungivumele kulokhu okukodwa nje. Nginika izinyanga ezimbili ukuba ngizulazule ezintabeni ngilile labangane bami, ngoba angiyikwenda.”<verse eid="JDG 11:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JDG 11:38"/>Yena wathi, “Ungahamba.” Wayivumela ukuba ihambe okwezinyanga ezimbili. Yona lamantombazana lawo baya ezintabeni balila ngoba yayingasoze yende. <verse eid="JDG 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="JDG 11:39"/>Emva kwezinyanga ezimbili yabuyela kuyise wasesenza lokho ayekufungile ngayo. Yayiyintombi egcweleyo.</para>
  <para style="p" vid="JDG 11:39">Kulokhu yikho okuvela khona umkhuba wama-Israyeli <verse eid="JDG 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="JDG 11:40"/>wokuthi minyaka yonke izintombi zako-Israyeli ziyaphuma okwensuku ezine ukuba zikhumbule indodakazi kaJeftha umGiliyadi.<verse eid="JDG 11:40"/></para>
  <chapter eid="JDG 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JDG 12"/>
  <para style="s1">UJeftha Lo-Efrayimi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 12:1"/>Abantu bako-Efrayimi babiza amabutho abo, bachaphela eZafoni basebesithi kuJeftha, “Kungani wena wayakulwa lama-Amoni ungasibizanga ukuba sihambe lawe na? Sizakutshisela endlini yakho.”<verse eid="JDG 12:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 12:2"/>UJeftha waphendula wathi, “Mina labantu bami sasilengxabano enkulu lama-Amoni njalo, lanxa nje ngalibiza, kalingihlenganga ezandleni zawo. <verse eid="JDG 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 12:3"/>Kwathi sengibona ukuthi lalingeke lingisize, ngabeka impilo yami engozini ngachaphela ngaphetsheya ukuyakulwa lama-Amoni, <char style="nd">uThixo</char> wawanikela esandleni sami. Pho kungani lina lamhla selizekulwa lami?”<verse eid="JDG 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 12:4"/>UJeftha wabuthanisa amadoda aseGiliyadi balwa lo-Efrayimi. AbaseGiliyadi babacakazela phansi ngoba abako-Efrayimi babethe, “Lina maGiliyadi labhazuka ko-Efrayimi lakoManase.” <verse eid="JDG 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 12:5"/>AbaseGiliyadi bathumba amazibuko aseJodani awokuya ko-Efrayimi, njalo kwakusithi owako-Efrayimi osindileyo angathi, “Ngivumelani ngichaphele ngaphetsheya,” abantu baseGiliyadi babembuza bathi, “Ungowako-Efrayimi na?” Angaphendula athi, “Hayi,” <verse eid="JDG 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 12:6"/>bathi, “Kulungile, wothi, ‘Shibholethi.’ ” Nxa angathi, “Sibholethi,” ngoba engeke alitsho kuhle, babemphuthuma bambulalele emazibukweni aseJodani. Abako-Efrayimi abazinkulungwane ezingamatshumi amane lambili babulawa ngalesosikhathi.<verse eid="JDG 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 12:7"/>UJeftha wakhokhela u-Israyeli iminyaka eyisithupha. UJeftha wafa, wangcwatshwa emzini waseGiliyadi.<verse eid="JDG 12:7"/></para>
  <para style="s1">U-Ibhizani, U-Eloni Lo-Abhidoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 12:8"/>Ngemva kwakhe, u-Ibhizani waseBhethilehema wakhokhela abako-Israyeli. <verse eid="JDG 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 12:9"/>Wayelamadodana angamatshumi amathathu lamadodakazi angamatshumi amathathu. Amadodakazi akhe wawendisela kwabangaphandle komhlobo wakibo kwathi amadodana akhe wawalethela izintombi ezingamatshumi amathathu ezingasizo zomhlobo wakibo ukuba zibe ngomkawo. U-Ibhizani wakhokhela abako-Israyeli iminyaka eyisikhombisa. <verse eid="JDG 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 12:10"/>U-Ibhizani wafa, wangcwatshwa eBhethilehema.<verse eid="JDG 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 12:11"/>Ngemva kwakhe, u-Eloni umZebhuluni wakhokhela abako-Israyeli iminyaka elitshumi. <verse eid="JDG 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 12:12"/>U-Eloni wafa, wangcwatshwa e-Ayijaloni elizweni lakoZebhuluni.<verse eid="JDG 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 12:13"/>Ngemva kwakhe, u-Abhidoni indodana kaHileli, owasePhirathoni, wakhokhela abako-Israyeli. <verse eid="JDG 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 12:14"/>Wayelamadodana angamatshumi amane labazukulu besilisa abangamatshumi amathathu, ayegada obabhemi abangamatshumi ayisikhombisa. Wakhokhela abako-Israyeli iminyaka eyisitshiyagalombili. <verse eid="JDG 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 12:15"/>U-Abhidoni indodana kaHileli wafa, wangcwatshwa ePhirathoni ko-Efrayimi, elizweni lezintaba elama-Amaleki.<verse eid="JDG 12:15"/></para>
  <chapter eid="JDG 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JDG 13"/>
  <para style="s1">Ukuzalwa KukaSamsoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 13:1"/>Abako-Israyeli benza okubi njalo emehlweni <char style="nd">kaThixo</char>, ngakho <char style="nd">uThixo</char> wabanikela ezandleni zamaFilistiya okweminyaka engamatshumi amane.<verse eid="JDG 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 13:2"/>Umuntu othile waseZora, owayethiwa nguManowa, owosendo lwakoDani, wayelomfazi owayeyinyumba engelamntwana. <verse eid="JDG 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 13:3"/>Ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yabonakala kuye yathi, “Uyinyumba kawulamntwana, kodwa uzathatha isisu ube lendodana. <verse eid="JDG 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 13:4"/>Ngakho nanzelela ukuthi kawunathi wayini loba okunye okunathwayo okulemvubelo kanye lokuthi ungadli ukudla okungcolileyo, <verse eid="JDG 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 13:5"/>ngoba uzathatha isisu uzale indodana. Akungabi lempuco ezasetshenziswa ekhanda layo, ngoba umfana uzakuba ngumNaziri, owahlukaniselwe uNkulunkulu kusukela ekuzalweni, njalo uzakukhulula abako-Israyeli ezandleni zamaFilistiya.”<verse eid="JDG 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 13:6"/>Emva kwalokho owesifazane lowo waya kumkakhe wamtshela wathi, “Kufike umuntu kaNkulunkulu kimi. Ubefana lengilosi kaNkulunkulu, esesabeka kakhulu. Angimbuzanga ukuthi ubevela ngaphi, njalo laye kangitshelanga ibizo lakhe. <verse eid="JDG 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 13:7"/>Kodwa uthe kimi, ‘Uzathatha isisu uzale indodana. Ngakho-ke unganathi iwayini loba okunye okunathwayo okulemvubelo, njalo ungadli lutho olungcolileyo, ngoba umfana uzakuba ngumNaziri kaNkulunkulu kusukela ekuzalweni kuze kube lusuku lokufa kwakhe.’ ”<verse eid="JDG 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 13:8"/>UManowa wasekhuleka <char style="nd">kuThixo</char> esithi, “Awu Nkosi, ngiyakucela, umuntu kaNkulunkulu omthumileyo kabuye futhi azesifundisa ukuthi umfana ozazalwa wondliwa njani.”<verse eid="JDG 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 13:9"/>UNkulunkulu wamuzwa uManowa, ingilosi kaNkulunkulu yafika njalo kowesifazane lowo esegangeni; kodwa umkakhe uManowa wayengekho. <verse eid="JDG 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 13:10"/>Owesifazane lowo wagijima wayatshela umkakhe wathi, “Ukhona lapha! Umuntu engimbone mhlalokhuyana!”<verse eid="JDG 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 13:11"/>UManowa wasuka walandela umkakhe. Esefikile kulowomuntu, wathi, “Unguwe yini lowo owakhuluma lomkami?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 13:11">Yena wathi, “Nginguye.”<verse eid="JDG 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 13:12"/>Ngakho uManowa wambuza wathi, “Lapho amazwi akho esegcwalisekile, umfana kuzamele aphile njani njalo lomsebenzi wakhe uzakuba ngowani?”<verse eid="JDG 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 13:13"/>Ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yaphendula yathi, “Umkakho kumele enze konke engimtshele khona. <verse eid="JDG 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 13:14"/>Kangadli lutho oluvela evinini, loba anathe iwayini loba okunye okunathwayo okulemvubelo loba adle ukudla okungcolileyo. Kumele enze konke engimlaye khona.”<verse eid="JDG 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 13:15"/>UManowa wathi engilosini <char style="nd">kaThixo</char>, “Sifuna ukuba uhlale size sikuhlabele izinyane lembuzi.”<verse eid="JDG 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 13:16"/>Ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yaphendula yathi, “Loba lingangibamba ngamandla ukuba ngihlale, angiyikukudla ukudla kwenu. Kodwa nxa lilungisa umnikelo wokutshiswa, unikeleni <char style="nd">kuThixo</char>.” (UManowa kananzelelanga ukuthi kwakuyingilosi <char style="nd">kaThixo</char>.)<verse eid="JDG 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 13:17"/>UManowa waseyibuza ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> esithi, “Ungubani ibizo lakho, ukuze sikubonge lapho ilizwi lakho seligcwalisekile?”<verse eid="JDG 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 13:18"/>Yaphendula yathi, “Kungani ungibuza ibizo lami? Kaliqedisiseki.” <verse eid="JDG 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 13:19"/>Lapho-ke uManowa wathatha izinyane lembuzi, ndawonye lomnikelo wamabele wakunikela <char style="nd">kuThixo</char> phezu kwedwala. Njalo <char style="nd">uThixo</char> wenza into emangalisayo uManowa lomkakhe bekhangele: <verse eid="JDG 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 13:20"/>Kwathi ilangabi libhebha lisuka e-alithareni lisiya ezulwini, ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> yenyukela phezulu iphakathi kwelangabi. Bebona lokhu uManowa lomkakhe bathi mbo phansi ngobuso. <verse eid="JDG 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 13:21"/>Kwathi ingilosi <char style="nd">kaThixo</char> ingasazibonakalisanga futhi kuManowa lomkakhe, uManowa wananzelela ukuthi kwakuyingilosi <char style="nd">kaThixo</char>.<verse eid="JDG 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 13:22"/>Wasesithi kumkakhe, “Silahliwe, sizakufa. Sibone uNkulunkulu!”<verse eid="JDG 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 13:23"/>Kodwa umkakhe waphendula wathi, “Aluba <char style="nd">uThixo</char> ubeqonde ukusibulala, ubengasoze amukele umnikelo wokutshiswa lomnikelo wamabele ezandleni zethu, loba asitshengise zonke lezizinto kumbe asitshele lokhu asitshele khona.”<verse eid="JDG 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 13:24"/>Owesifazane wazala umfana wamuthi nguSamsoni. Wakhula <char style="nd">loThixo</char> wambusisa, <verse eid="JDG 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JDG 13:25"/>loMoya <char style="nd">kaThixo</char> waqala ukuqubuka phakathi kwakhe eseseMahane Dani, phakathi kweZora le-Eshithawoli.<verse eid="JDG 13:25"/></para>
  <chapter eid="JDG 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JDG 14"/>
  <para style="s1">Ukuthatha KukaSamsoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 14:1"/>USamsoni waya eThimina wabona intombi engumFilistiya. <verse eid="JDG 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 14:2"/>Esebuyele, wathi kuyise lonina, “Ngibone intombi engumFilistiya eThimina; ake liyengithathela yona ukuba ibe ngumkami.”<verse eid="JDG 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 14:3"/>Uyise lonina baphendula bathi, “Kanti akulantombi eyamukelekayo yini phakathi kwezihlobo zakho loba phakathi kwabantu bonke bakithi? Usungaze uye kumaFilistiya angasokanga ukuba uthathe umfazi na?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 14:3">Kodwa uSamsoni wathi kuyise, “Ngithathela yena. Nguye ongifaneleyo.” <verse eid="JDG 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 14:4"/>(Uyise lonina babengazi ukuthi lokhu kwakuvela <char style="nd">kuThixo</char>, owayefuna ithuba lokumelana lamaFilistiya; ngoba ngalesosikhathi ayebusa abako-Israyeli.)<verse eid="JDG 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 14:5"/>USamsoni waya eThimina eloyise lonina. Bathe sebebanga ezivinini zeThimina kwathutsha ibhuklwana lesilwane libhonga liqonde yena. <verse eid="JDG 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 14:6"/>Umoya <char style="nd">kaThixo</char> wafika kuye ngamandla wasidabula ngezandla zakhe njengayengakwenza edabula izinyane lembuzi. Kodwa uyise lonina kabatshelanga ayekwenzile. <verse eid="JDG 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 14:7"/>Emva kwalokho wahamba wayakhuluma lowesifazane lowo, wezwa emthanda.<verse eid="JDG 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 14:8"/>Emva kwesikhathi esithile, esebuyele ukuba ayemthatha, waphambuka ukuba abone isidumbu sesilwane. Phakathi kwaso kwasekulomtshitshi wezinyosi ziloluju, <verse eid="JDG 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 14:9"/>waluthapha ngezandla zakhe, wahamba eludla. Esefike ebazalini bakhe, wabapha olunye kodwa kabatshelanga ukuthi wayeluthaphe esidunjini sesilwane.<verse eid="JDG 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 14:10"/>Uyise wahamba ukuyabona owesifazane lowo. USamsoni wenza idili khona, njengokwakungumkhuba wezinsizwa ezithathayo. <verse eid="JDG 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 14:11"/>Ekufikeni kwakhe waphiwa abakhaphi abangamatshumi amathathu.<verse eid="JDG 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 14:12"/>USamsoni wasesithi kubo, “Lalelani ngilitshele ilibho. Lingangitshela ukuthi litshoni phakathi kwensuku eziyisikhombisa zedili, ngizalinika izembatho zelineni ezingamatshumi amathathu lezigqoko ezingamatshumi amathathu. <verse eid="JDG 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 14:13"/>Nxa lingehluleka ukungitshela ukuthi litshoni, kumele linginike izembatho zelineni ezingamatshumi amathathu lezigqoko ezingamatshumi amathathu.”</para>
  <para style="p" vid="JDG 14:13">Bona bathi, “Sitshele ilibho lakho. Litsho silizwe.”<verse eid="JDG 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 14:14"/>Waphendula wathi,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 14:14">“Kokudlayo, kwaphuma okudliwayo;</para>
  <para style="q2" vid="JDG 14:14">kokulamandla kwaphuma okumnandi.”</para>
  <para style="m" vid="JDG 14:14">Behluleka ukuyitsho impendulo okwensuku ezintathu.<verse eid="JDG 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 14:15"/>Ngosuku lwesine bathi kumkaSamsoni, “Ncenga umkakho asichazele ilibho, hlezi sikutshise wena labendlu yakwenu life. Kanti usinxusele ukuzasiphanga lapha na?”<verse eid="JDG 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 14:16"/>Lapho-ke umkaSamsoni waziphosela phezu kwakhe, ebubula esithi, “Uyangizonda. Kawungithandi ngeqiniso. Unike abantu bakithi ilibho; kodwa mina kawungitshelanga ukuthi litshoni.”</para>
  <para style="p" vid="JDG 14:16">Yena waphendula wathi, “Angilichazanga lakubaba lomama, pho ngingalichazelani kuwe na?” <verse eid="JDG 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 14:17"/>Owesifazane lowo wakhala zonke lezinsuku eziyisikhombisa zedili. Ngakho ngosuku lwesikhombisa wamtshela, ngoba wayelokhu emphikelela. Laye-ke walichaza ilibho ebantwini bakibo.<verse eid="JDG 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 14:18"/>Kwathi ilanga lingakatshoni ngosuku lwesikhombisa abantu bakulowomuzi bathi kuye,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 14:18">“Kuyini okumnandi kuloluju na?</para>
  <para style="q2" vid="JDG 14:18">Kuyini okulamandla kulesilwane na?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 14:18">USamsoni wathi kubo,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 14:18">“Aluba kalilimanga ngethokazi lami,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 14:18">belingeke lilichaze ilibho lami.”<verse eid="JDG 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 14:19"/>UMoya <char style="nd">kaThixo</char> wasusehlela phezu kwakhe ngamandla. Waya e-Ashikheloni, wabulala abantu bakhona abangamatshumi amathathu, wabemuka konke ababelakho kwathi izigqoko zabo wazinika labo ababechaze ilibho lakhe. Waya endlini kayise evutha ulaka. <verse eid="JDG 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 14:20"/>UmkaSamsoni wasesendiselwa komunye wabakhaphi bakhe owayekhona edilini.<verse eid="JDG 14:20"/></para>
  <chapter eid="JDG 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JDG 15"/>
  <para style="s1">Ukuphindisela KukaSamsoni KumaFilistiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 15:1"/>Emva kwalokho, ngesikhathi sokuvuna ingqoloyi, uSamsoni wathatha izinyane lembuzi wethekelela umkakhe. Wathi, “Ngiya endlini yomkami.” Kodwa uyisezala wamalela ukuba angene.<verse eid="JDG 15:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 15:2"/>Wathi, “Ngangileqiniso lokuthi wawusumzonda kakhulu, ngasengimendisela kumkhaphi wakho. Umnawakhe kamuhle kulaye na? Thatha yena.”<verse eid="JDG 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 15:3"/>USamsoni wathi kubo, “Khathesi sengilelungelo lokuphindisela okubi kumaFilistiya. Ngizawalimaza impela.” <verse eid="JDG 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 15:4"/>Ngakho wasuka wabamba amakhanka angamakhulu amathathu wawabophanisa imisila ngambilimbili. Wasebophela uluthi lomlilo emisileni yonke ayeyibophanisile, <verse eid="JDG 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 15:5"/>walumathisa izinti zomlilo wawayekela amakhanka angena emabeleni amiyo amaFilistiya. Watshisa ayesezizeni lamabele amiyo, lezivini kanye lezivande zama-oliva.<verse eid="JDG 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 15:6"/>Kwathi amaFilistiya ebuza ukuthi, “Ngubani owenze lokhu na?” atshelwa ukuthi, “NguSamsoni, umkhwenyana womThimina ngoba umkakhe wendiselwa kumkhaphi wakhe.”</para>
  <para style="p" vid="JDG 15:6">Ngakho amaFilistiya ahamba ayatshisa umkaSamsoni kanye loyise, bafa. <verse eid="JDG 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 15:7"/>USamsoni wathi kubo, “Njengoba selenze lokhu, angiyikukhawula engikwenzayo ngize ngiphindisele kini.” <verse eid="JDG 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 15:8"/>Wabahlasela kakubi wabulala abanengi babo. Emva kwalokho wahamba wayahlala ebhalwini edwaleni lase-Ethamu.<verse eid="JDG 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 15:9"/>AmaFilistiya ahamba ayamisa koJuda, asabalala eduze leLehi. <verse eid="JDG 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 15:10"/>Abantu bakoJuda babuza bathi, “Lizesihlaselelani na?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 15:10">Bona baphendula bathi, “Silande ukuzabopha uSamsoni, senze kuye lokhu akwenzayo kithi.”<verse eid="JDG 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 15:11"/>Abantu bakoJuda abazinkulungwane ezintathu baya ebhalwini edwaleni lase-Ethamu bathi kuSamsoni, “Kawazi yini ukuthi amaFilistiya ayasibusa? Kuyini osusenzele khona ngempela?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 15:11">Waphendula wathi, “Ngimane ngenza kuwo lokho akwenza kimi.”<verse eid="JDG 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 15:12"/>Bathi kuye, “Thina silande ukuzakubopha sikunikele kuwo.”</para>
  <para style="p" vid="JDG 15:12">USamsoni wathi, “Fungani kimi ukuthi kaliyikungibulala lina ngokwenu.”<verse eid="JDG 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 15:13"/>Baphendula bathi, “Siyavuma. Thina sizakubopha nje kuphela besesikunikela kuwo. Kasiyikukubulala.” Ngakho bambopha ngemichilo emibili emitsha, basebesuka laye edwaleni. <verse eid="JDG 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 15:14"/>Esebanga eLehi, amaFilistiya amhlangabeza eklabalala. UMoya <char style="nd">kaThixo</char> wehlela phezu kwakhe ngamandla. Imichilo ezingalweni zakhe yaba njengesikusha esitshileyo, izibopho zawa ezandleni zakhe. <verse eid="JDG 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 15:15"/>Esethole ithambo lomhlathi kababhemi elitsha, walithatha wabulala ngalo abantu abayinkulungwane.<verse eid="JDG 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 15:16"/>USamsoni wasesithi,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 15:16">“Ngethambo lomhlathi kababhemi,</para>
  <para style="q2" vid="JDG 15:16">ngibenze baba ngobabhemi.</para>
  <para style="q1" vid="JDG 15:16">Ngethambo lomhlathi kababhemi</para>
  <para style="q2" vid="JDG 15:16">ngibulele amadoda ayinkulungwane.”<verse eid="JDG 15:16"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 15:17"/>Eseqedile ukukhuluma walilahla ithambo lomhlathi; indawo leyo yasithiwa yiRamathi-Lehi.<verse eid="JDG 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 15:18"/>Ngenxa yokuthi wayesome kakhulu, wakhala <char style="nd">kuThixo</char> wathi, “Uyiphile inceku yakho ukunqoba okukhulu. Pho sekumele ngibulawe yikoma yini njalo ngiwele ezandleni zabangasokanga na?” <verse eid="JDG 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 15:19"/>UNkulunkulu wasevula umthonjana eLehi, kwaphuma amanzi kuwo. USamsoni esenathile, amandla akhe aphenduka, wavuseleleka. Ngakho umthombo lowo wathiwa yi-Eni Hakhore, njalo ulokhu ukhona eLehi.<verse eid="JDG 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 15:20"/>USamsoni wakhokhela abako-Israyeli iminyaka engamatshumi amabili ngesikhathi samaFilistiya.<verse eid="JDG 15:20"/></para>
  <chapter eid="JDG 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JDG 16"/>
  <para style="s1">USamsoni LoDelila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 16:1"/>Ngelinye ilanga uSamsoni waya eGaza, lapho abona khona isifebe. Walala lalo ngalobobusuku. <verse eid="JDG 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 16:2"/>Abantu beGaza batshelwa ukuthi, “USamsoni ulapha!” Ngakho indawo leyo bayihonqolozela bamcathamela ubusuku bonke esangweni ledolobho. Kabenzanga lutho ebusuku, besithi, “Sizambulala emadabukakusa.”<verse eid="JDG 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 16:3"/>Kodwa uSamsoni walala lapho kwaze kwaba phakathi kwamabili kuphela. Lapho-ke wavuka wabamba izivalo zesango ledolobho, ndawonye lezinsika ezimbili, wakusiphula, umgoqo lakho konke. Wakwetshata emahlombe akhe, wakuthwalela phezu kwentaba ekhangele iHebhroni.<verse eid="JDG 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 16:4"/>Ngemva kwesikhathi, wathandana lowesifazane esiGodini saseSoreki owayethiwa nguDelila. <verse eid="JDG 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 16:5"/>Ababusi bamaFilistiya baya kuye bathi, “Mncenge ukuthi akutshengise imfihlo yamandla akhe amakhulu kanye lokuthi singamehlula njani ukuze simbophe simnqobe. Omunye lomunye wethu uzakupha amashekeli esiliva angamakhulu alitshumi lanye.”<verse eid="JDG 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 16:6"/>Ngakho uDelila wathi kuSamsoni, “Ngitshela imfihlo yamandla akho amakhulu kanye lokuthi ungabotshwa unqotshwe njani.”<verse eid="JDG 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 16:7"/>USamsoni waphendula wathi, “Nxa umuntu angangibopha ngemichilo eyisikhombisa engonyiswanga, ngizakuba buthakathaka njengomuntu wonke.”<verse eid="JDG 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 16:8"/>Ababusi bamaFilistiya basebemlethela imichilo eyisikhombisa emitsha eyayingonyiswanga, wambopha ngayo. <verse eid="JDG 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 16:9"/>Kwakulabantu ababecatshile endlini, wasembiza wathi kuye, “Samsoni, amaFilistiya asephezu kwakho!” Kodwa yena waqamula imichilo kalula njengesiqa sentambo lapho sisondele eduzane lelangabi. Ngakho imfihlo yamandla akhe ayazakalanga.<verse eid="JDG 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 16:10"/>UDelila wasesithi kuSamsoni, “Udlale ngami; ungiqambele amanga. Khathesi-ke ngitshela ukuthi ungabotshwa njani.”<verse eid="JDG 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 16:11"/>Yena wathi, “Umuntu angangibopha aqinise ngamagoda amatsha angakaze asetshenziswe, ngizakuba buthakathaka njengomuntu wonke.”<verse eid="JDG 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 16:12"/>Ngakho uDelila wathatha amagoda amatsha wambopha ngawo. Eselabantu ababecatshe endlini, wambiza wathi kuye, “Samsoni, amaFilistiya asephezu kwakho!” Kodwa yena waqamula amagoda ezingalweni zakhe kungathi ayeluhali nje.<verse eid="JDG 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 16:13"/>UDelila wasesithi kuSamsoni, “Kuze kube khathesi ulokhu udlala ngami njalo ungiqambela amanga. Ngitshela ukuthi ungabotshwa njani.</para>
  <para style="p" vid="JDG 16:13">” Yena waphendula wathi, “Ungelukela izixha zenwele zami eziyisikhombisa elenjini ngosungulo zibe yisibhebhedu, ngizakuba buthakathaka njengomuntu wonke.” Ngakho kwathi eselele, uDelila wathatha izixha eziyisikhombisa ekhanda lakhe, <verse eid="JDG 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 16:14"/>wazelukela elenjini ngosungulo.</para>
  <para style="p" vid="JDG 16:14">Wambiza njalo wathi kuye, “Samsoni, amaFilistiya asephezu kwakho!” Wavuka ebuthongweni wadonsa isibhebhedu losungulo kanye lelembu.<verse eid="JDG 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 16:15"/>UDelila wasesithi, kuye, “Ungatsho njani uthi, ‘Ngiyakuthanda,’ wena ungangithembi na? Lokhu ngokwesithathu udlala ngami njalo kawungitshelanga imfihlo yamandla akho amakhulu.” <verse eid="JDG 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 16:16"/>Ngokubelesela okunje wamncenga insuku zonke waze wacina esenengeka kakhulu.<verse eid="JDG 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 16:17"/>Ngakho wamtshela konke wathi, “Akulampuco eseyake yasetshenziswa ekhanda lami ngoba ngingumNaziri owahlukaniselwa uNkulunkulu kusukela ekuzalweni. Nxa ikhanda lami lingaphucwa, amandla ami angasuka kimi, njalo ngingaba buthakathaka njengomuntu wonke.”<verse eid="JDG 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 16:18"/>Kwathi uDelila ebona ukuthi wayesemtshele konke, wathumela ilizwi kubabusi bamaFilistiya elithi, “Wozani futhi; usengitshele konke.” Ngakho ababusi bamaFilistiya babuyela bephethe isiliva ngezandla zabo. <verse eid="JDG 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 16:19"/>Kwathi esemlalisile ethangazini lakhe, wabiza umuntu ukuba aphuce izixha eziyisikhombisa zezinwele zakhe, ngakho waqalisa ukumnqoba. Amandla akhe aphela kuye.<verse eid="JDG 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 16:20"/>Wasememeza wathi, “Samsoni, amaFilistiya asephezu kwakho!</para>
  <para style="p" vid="JDG 16:20">” Wavuka ebuthongweni bakhe wacabanga wathi, “Ngizaphuma njengakuqala ngizikhulule.” Kodwa wayengazi ukuthi <char style="nd">uThixo</char> wayesemtshiyile.<verse eid="JDG 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 16:21"/>AmaFilistiya ambamba, amkopola amehlo asehamba laye eGaza. Esembophe ngamaketane ethusi, amupha umsebenzi wokuchola entolongweni. <verse eid="JDG 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JDG 16:22"/>Kodwa inwele ekhanda lakhe zaqalisa ukukhula futhi emva kokuphucwa.<verse eid="JDG 16:22"/></para>
  <para style="s1">Ukufa KukaSamsoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 16:23"/>Ababusi bamaFilistiya babuthana ukuba banikele umhlatshelo omkhulu kuDagoni uNkulunkulu wabo njalo bathokoze besithi, “Unkulunkulu wethu unikele uSamsoni, isitha sethu, ezandleni zethu.”<verse eid="JDG 16:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 16:24"/>Kwathi abantu bembona, badumisa unkulunkulu wabo besithi,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 16:24">“Unkulunkulu wethu unikele isitha sethu</para>
  <para style="q2" vid="JDG 16:24">ezandleni zethu,</para>
  <para style="q1" vid="JDG 16:24">sona esachitha ilizwe lethu</para>
  <para style="q2" vid="JDG 16:24">sabulala abanengi bethu.”<verse eid="JDG 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 16:25"/>Bephakathi kokuthokoza, baklabalala bathi, “Lethani uSamsoni azesilibazisa.” Ngakho uSamsoni bayambiza entolongweni, wazabadlalela.</para>
  <para style="p" vid="JDG 16:25">Kwathi sebemise phakathi kwezinsika, <verse eid="JDG 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JDG 16:26"/>uSamsoni wathi encekwini eyayimbambe isandla, “Ngibeka lapho engizathinta khona izinsika ezisekele ithempeli, ukuze ngeyame kuzo.” <verse eid="JDG 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JDG 16:27"/>Ithempeli laligcwele abesilisa labesifazane; bonke ababusi bamaFilistiya babekhonapho, njalo phezu kophahla kwakulabesilisa labesifazane ababephose babe zinkulungwane ezintathu bebukele uSamsoni egida. <verse eid="JDG 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JDG 16:28"/>USamsoni wasekhuleka <char style="nd">kuThixo</char> esithi, “Oh <char style="nd">Thixo</char> Wobukhosi, ake ungikhumbule. Oh Nkulunkulu, ake ungiqinise kanye nje futhi, kuthi ngokugalela okukodwa ngiphindisele kumaFilistiya amehlo ami amabili.” <verse eid="JDG 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="JDG 16:29"/>USamsoni wasebamba izinsika ezimbili eziphakathi, ithempeli elaligxile kuzo. Waziqinisa ngokweyama kuzo, isandla sakhe sokudla sikwenye lesenxele sikwenye, <verse eid="JDG 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 16:30"/>uSamsoni wathi, “Kangife lamaFilistiya!” Wafuqa ngamandla akhe wonke, ithempeli lawela phezu kwababusi labantu bonke ababephakathi kwalo. Ngalokho wabulala abantu abanengi ekufeni kwakhe kulalapho esaphila.<verse eid="JDG 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 16:31"/>Emva kwalokho abafowabo labo bonke abendlu kayise bamlanda. Babuya laye bamngcwaba phakathi kweZora le-Eshithawoli ethuneni likaManowa uyise. Wayekhokhele abako-Israyeli iminyaka engamatshumi amabili.<verse eid="JDG 16:31"/></para>
  <chapter eid="JDG 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JDG 17"/>
  <para style="s1">Izithombe ZikaMikha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 17:1"/>Indoda eyayithiwa nguMikha eyayivela elizweni lamaqaqa ako-Efrayimi <verse eid="JDG 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 17:2"/>yathi kunina, “Amashekeli esiliva angamakhulu alitshumi lanye athathwa kuwe njalo engakuzwa uwaqalekisa, sikimi lesosiliva; yimi engasithathayo.</para>
  <para style="p" vid="JDG 17:2">” Unina wathi, “<char style="nd">UThixo</char> kakubusise, ndodana yami!”<verse eid="JDG 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 17:3"/>Esewabuyisele kunina amashekeli esiliva angamakhulu alitshumi lanye, unina wathi, “Isiliva sami ngisahlukanisela <char style="nd">uThixo</char> ngokuqinisekileyo ukuba indodana yami yenze isithombe esibaziweyo, sahuqwa ngesiliva. Ngizasibisela kuwe.”<verse eid="JDG 17:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 17:4"/>Ngakho esesibisele kunina isiliva, unina wasethatha amashekeli angamakhulu amabili esiliva wawanika umkhandi wesiliva, wenza isithombe ngaso. Sabekwa endlini kaMikha.<verse eid="JDG 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 17:5"/>UMikha lo wayelendawo yokukhonzela, njalo wenza isembatho semahlombe kanye lezithombe, wasebeka enye yamadodana akhe ukuba ngumphristi wakhe. <verse eid="JDG 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 17:6"/>Ngalezonsuku u-Israyeli wayengelankosi; umuntu wonke ezenzela ayekubona kulungile kuye.<verse eid="JDG 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 17:7"/>Ijaha laseBhethilehema koJuda elalingumLevi, elalihlala phakathi kwabosendo lukaJuda, <verse eid="JDG 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 17:8"/>lasuka kulowomuzi lidinga enye indawo yokuhlala. Ekuhambeni kwalo lafika endlini kaMikha elizweni lezintaba elako-Efrayimi.<verse eid="JDG 17:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 17:9"/>UMikha walibuza wathi, “Uvela ngaphi na?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 17:9">Lona lathi, “NgingumLevi ovela eBhethilehema koJuda, ngidinga indawo yokuhlala.”<verse eid="JDG 17:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 17:10"/>UMikha wasesithi kulo, “Hlala lami ube ngubaba lomphristi wami, njalo ngizakupha amashekeli esiliva alitshumi ngomnyaka, izigqoko zakho kanye lokudla kwakho.” <verse eid="JDG 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 17:11"/>Ngakho umLevi wavuma ukuhlala laye, njalo ijaha lelo lalinjengenye yamadodana akhe. <verse eid="JDG 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 17:12"/>UMikha wabeka umLevi ukuba ngumphristi wakhe, njalo ijaha lelo lahlala endlini yakhe. <verse eid="JDG 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 17:13"/>UMikha wasesithi, “Khathesi sengisazi ukuthi <char style="nd">uThixo</char> uzakwenza okulungileyo kimi, njengoba umLevi lo esebe ngumphristi wami.”<verse eid="JDG 17:13"/></para>
  <chapter eid="JDG 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JDG 18"/>
  <para style="s1">AbakoDani Bakhela ELayishi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 18:1"/>Ngalezonsuku u-Israyeli wayengelankosi.</para>
  <para style="p" vid="JDG 18:1">Njalo ngalezonsuku abosendo lukaDani babedinga indawo engeyabo, lapho ababengahlala khona, ngoba babengakabi sendaweni eyilifa labo phakathi kwezizwana zako-Israyeli. <verse eid="JDG 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 18:2"/>Ngakho abakoDani bathuma amabutho amahlanu avela eZora lase-Eshithawoli ukuyahlola ilizwe lokulibona. Amadoda la ayemele zonke insendo zakibo. Zathi kubo, “Hambani liyehlola ilizwe.</para>
  <para style="p" vid="JDG 18:2">” Amadoda lawo angena elizweni lezintaba elako-Efrayimi ayafika endlini kaMikha, lapho alala khona. <verse eid="JDG 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 18:3"/>Kwathi eseseduze lendlu kaMikha alazi ilizwi lejaha elingumLevi; ngakho aphendukela khona alibuza athi, “Ngubani owakuletha lapha? Wenzani kule indawo? Ufunani lapha?”<verse eid="JDG 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 18:4"/>Lawatshela elalikwenziwe nguMikha, laselisithi, “Ungiqatshile njalo ngingumphristi wakhe.”<verse eid="JDG 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 18:5"/>Asesithi kulo, “Ake usibuzele kuNkulunkulu ukuthi uhambo lwethu luzaphumelela na.”<verse eid="JDG 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 18:6"/>Umphristi wawaphendula wathi, “Hambani ngokuthula. Uhambo lwenu luvunyelwe <char style="nd">nguThixo</char>.”<verse eid="JDG 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 18:7"/>Ngakho amadoda amahlanu lawo asuka aya eLayishi, lapho abona ukuthi abantu bakhona babezihlalele bevikelekile njengamaSidoni, belokuthula njalo bevikelekile. Njalo babehlezi khatshana lamaSidoni njalo bengelabuhlobo lomunye umuntu.<verse eid="JDG 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 18:8"/>Esebuyele eZora lase-Eshithawoli, abafowabo bawabuza bathi, “Libone kunjani?”<verse eid="JDG 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 18:9"/>Aphendula athi, “Phangisani, kasibahlaseleni! Sibonile ukuthi ilizwe lelo lihle kakhulu. Kaliyikwenza lutho na? Lingazilazili ukuya khonale lilithathe. <verse eid="JDG 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 18:10"/>Ekufikeni khonale lizathola abantu abanganqinekeli lutho lelizwe elibanzi uNkulunkulu aselifake ezandleni zenu, ilizwe elingasweli lutho.”<verse eid="JDG 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 18:11"/>Lapho-ke amadoda osendo lwakoDani angamakhulu ayisithupha ahlomela ukulwa, asesuka eZora kanye le-Eshithawoli. <verse eid="JDG 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 18:12"/>Ekuhambeni kwawo amisa izihonqo eduze leKhiriyathi-Jeyarimi koJuda. Yikho-nje indawo esentshonalanga kweKhiriyathi-Jeyarimi ithiwa yiMahane Dani kuze kube lamhla. <verse eid="JDG 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 18:13"/>Esuka lapho aya elizweni lezintaba elako-Efrayimi afika endlini kaMikha.<verse eid="JDG 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 18:14"/>Amadoda amahlanu ayehambe ukuyahlola ilizwe leLayishi athi kubafowabo bakoDani, “Liyakwazi yini ukuthi enye yalezizindlu ilesembatho semahlombe, labanye onkulunkulu basendlini, lesithombe esihuqwe ngesiliva? Khathesi selikwazi okumele likwenze.” <verse eid="JDG 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 18:15"/>Ngakho-ke aphambukela khona aya endlini yejaha elingumLevi koMikha, alibingelela. <verse eid="JDG 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 18:16"/>AbakoDani abangamakhulu ayisithupha, ababehlomele ukulwa, bema entubeni yesango. <verse eid="JDG 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 18:17"/>Abahlanu ababeyehlola ilizwe bangena phakathi bathatha isithombe esibaziweyo, lesembatho semahlombe, labanye onkulunkulu basendlini, umphristi lamadoda ahlomileyo angamakhulu ayisithupha bemi entubeni yesango.<verse eid="JDG 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 18:18"/>Kwathi amadoda la esengene endlini kaMikha athatha isithombe esibaziweyo, lesembatho semahlombe, labanye onkulunkulu basendlini kanye lesithombe esibunjiweyo, umphristi wathi kubo, “Lenzani na?”<verse eid="JDG 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 18:19"/>Amphendula athi, “Thula! Ungatsho lutho. Woza uhambe lathi, ube ngubaba lomphristi wethu. Akungcono yini ukuthi usebenzele isizwana losendo lwako-Israyeli njengomphristi kulabendlu yomuntu oyedwa?” <verse eid="JDG 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 18:20"/>Umphristi wathokoza. Wathatha isembatho semahlombe, labanye onkulunkulu basendlini kanye lesithombe esibaziweyo wahamba labantu. <verse eid="JDG 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 18:21"/>Sebefake abantwababo abancane, lezifuyo zabo kanye lempahla zabo phambi kwabo, baphenduka bahamba.<verse eid="JDG 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 18:22"/>Sebehambe isibanga esithize besuka endlini kaMikha, abantu ababehlala eduzane lendlu kaMikha babizelwa ndawonye baxhuma abakoDani. <verse eid="JDG 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JDG 18:23"/>Kwathi bebamemeza, abakoDani baphendula bathi kuMikha, “Kungani ubize abantu bakho ukuba balwe?”<verse eid="JDG 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 18:24"/>Yena waphendula wathi, “Lithethe onkulunkulu engabenzayo lomphristi wami, lahamba. Kuyini okunye engilakho? Lingangibuza kanjani lisithi, ‘Uhlutshwa yini na?’ ”<verse eid="JDG 18:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 18:25"/>AbakoDani baphendula bathi, “Ungaphikisani lathi, hlezi abanye abantu abalolaka bakuhlasele, kuthi wena labendlu yakho lilahlekelwe yikuphila kwenu.” <verse eid="JDG 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JDG 18:26"/>Ngakho abakoDani bazihambela, kwathi uMikha ebona ukuthi babelamandla kakhulu kulaye, waphenduka wabuyela emzini wakhe.<verse eid="JDG 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 18:27"/>Bathatha okwakwenziwe nguMikha, lomphristi wakhe, baya eLayishi, ebantwini ababelokuthula njalo bengethuki lutho. Babahlasela ngenkemba batshisa ledolobho labo. <verse eid="JDG 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="JDG 18:28"/>Kakho owayengabahlenga ngoba babehlezi khatshana kakhulu leSidoni bengelabuhlobo lamuntu. Idolobho lalisesigodini eduze leBhethi-Rehobhi.</para>
  <para style="p" vid="JDG 18:28">AbakoDani balakha kutsha idolobho lelo bahlala kulo. <verse eid="JDG 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JDG 18:29"/>Balibiza ngokuthi yiDani ibizo likakhokho wabo uDani, owayezalwa ngu-Israyeli, lanxa idolobho lalikade lithiwa yiLayishi. <verse eid="JDG 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 18:30"/>AbakoDani bazimisela izithombe khona, njalo uJonathani indodana kaGeshomu, indodana kaMosi, lamadodana akhe babengabaphristi besizwana sikaDani kwaze kwaba yisikhathi sokuthunjwa kwelizwe. <verse eid="JDG 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="JDG 18:31"/>Baqhubeka basebenzisa izithombe ezazenziwe nguMikha, ngasosonke isikhathi indlu kaNkulunkulu iseShilo.<verse eid="JDG 18:31"/></para>
  <chapter eid="JDG 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JDG 19"/>
  <para style="s1">UmLevi Lomkakhe Weceleni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 19:1"/>Ngalezonsuku abako-Israyeli babengelankosi.</para>
  <para style="p" vid="JDG 19:1">UmLevi othile owayehlala esiqintini esikhatshana, elizweni lamaqaqa elako-Efrayimi wathatha umfazi weceleni eBhethilehema koJuda. <verse eid="JDG 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 19:2"/>Kodwa wayengathembekanga kuye. Wamtshiya wabuyela endlini kayise eBhethilehema, koJuda. Esehlale khona okwezinyanga ezine, <verse eid="JDG 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 19:3"/>indoda yamlandela ukuyamncenga ukuba abuye. Indoda yayilenceku yayo labobabhemi ababili. Umfazi wamngenisa endlini kayise, njalo kwathi uyise embona wamamukela ngokuthokoza. <verse eid="JDG 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JDG 19:4"/>Uyisezala, uyise wentombi, wamncenga ukuba ahlale; ngakho wahlala laye insuku ezintathu, esidla enatha, njalo elala khona.<verse eid="JDG 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 19:5"/>Ngelanga lesine bavuka ekuseni, walungiselela ukusuka, kodwa uyise wentombi wathi kumkhwenyana wakhe, “Qinisa umzimba wakho ngongakudla; ubusuhamba.” <verse eid="JDG 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 19:6"/>Ngakho bobabili bahlala phansi badla banatha. Emva kwalokho uyise wentombi wathi, “Ake ulale ubusuku balamuhla uzithokozise.” <verse eid="JDG 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 19:7"/>Kwathi umuntu lowo evuka ukuba ahambe, uyisezala wamncenga, ngakho walala khona ngalobobusuku. <verse eid="JDG 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 19:8"/>Ekuseni ngosuku lwesihlanu, wathi evuka ukuba ahambe, uyise wentombi wathi, “Phumula. Hlala kuze kube ngemva kwemini.” Ngakho bobabili badla ndawonye.<verse eid="JDG 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 19:9"/>Kwathi lapho umuntu lowo, lomkakhe weceleni kanye lenceku yakhe belungiselela ukusuka, uyisezala, uyise wentombi wathi, “Khangela, sekuzakuhlwa. Lala lapha; ilanga selizatshona. Hlala uzithokozise. Kusasa ekuseni kakhulu uzavuka uthathe indlela yakho yokuya ekhaya.” <verse eid="JDG 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 19:10"/>Kodwa umuntu lowo engasafuni ukulala obunye ubusuku lapho, wasuka waqonda eJebusi (leyo yiJerusalema), labobabhemi bakhe ababili ababebotshelwe izihlalo kanye lomkakhe weceleni.<verse eid="JDG 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 19:11"/>Kwathi sebebanga eJebusi ilanga laselitshona, inceku yathi enkosini yayo, “Uyabona, kasime kulelidolobho lamaJebusi silale.”<verse eid="JDG 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 19:12"/>Inkosi yayo yathi, “Hayi. Kasiyikungena edolobheni elilabantu abangasibako-Israyeli. Sizaqhubeka siye eGibhiya.” <verse eid="JDG 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 19:13"/>Wengeza wathi, “Kasambeni, sizame ukuyafika eGibhiya loba eRama, silale kwenye yalezizindawo.” <verse eid="JDG 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 19:14"/>Ngakho baqhubeka, ilanga latshona sebebanga eGibhiya koBhenjamini. <verse eid="JDG 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 19:15"/>Bema lapho ukuba balale khona. Bahamba bayahlala egcekeni ledolobho, kodwa kakho owabangenisa endlini yakhe ukuba balale khona.<verse eid="JDG 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 19:16"/>Ngalokhokuhlwa ixhegu laselizweni lamaqaqa ko-Efrayimi, elalihlala eGibhiya (abantu bakuleyondawo babengabakoBhenjamini), lafika livela emsebenzini walo emasimini. <verse eid="JDG 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 19:17"/>Selikhangele labona isihambi egcekeni ledolobho, ixhegu labuza lathi, “Liya ngaphi? Livela ngaphi?”<verse eid="JDG 19:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 19:18"/>Yena waphendula wathi, “Siphakathi kohambo lwethu sivela eBhethilehema koJuda siya esiqintini esikhatshana elizweni lamaqaqa ko-Efrayimi lapho engihlala khona. Kade ngiseBhethilehema koJuda kodwa khathesi sengisiya endlini <char style="nd">kaThixo</char>. Akulamuntu ongingenise endlini yakhe. <verse eid="JDG 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 19:19"/>Silotshani lokudla kwabobabhemi bethu lesinkwa kanye lewayini lethu thina zinceku zakho, mina lencekukazi yakho kanye lejaha esilalo. Kasisweli lutho.”<verse eid="JDG 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 19:20"/>Ixhegu lathi, “Lamukelekile endlini yami. Ngizalinika konke elikuswelayo. Kodwa lingalali egcekeni.” <verse eid="JDG 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 19:21"/>Ngakho lamngenisa endlini yalo, lanika labobabhemi bakhe ukudla. Sebegeze inyawo zabo, badla banatha.<verse eid="JDG 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 19:22"/>Besazitika, abanye babantu abaxhwalileyo bakulelodolobho bahanqa indlu leyo. Batshaya isivalo, bamemeza ixhegu elalingumnikazi wendlu besithi, “Mkhuphele phandle umuntu ongene endlini ukuze siye emacansini laye.”<verse eid="JDG 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 19:23"/>Umnikazi wendlu waya phandle wathi kubo, “Hayi, bangane bami, lingenzi okubi kangaka. Njengoba umuntu eyisethekeli sami, lingenzi into elihlazo kanje. <verse eid="JDG 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="JDG 19:24"/>Khangelani, nansi indodakazi yami eyintombi egcweleyo, kanye lomfazi weceleni walindoda. Ngizabaletha phandle kini, lingabasebenzisa lenze kubo konke elikufisayo. Kodwa lingenzi ihlazo elinjalo kule indoda.”<verse eid="JDG 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 19:25"/>Kodwa abantu labo kabamlalelanga. Ngakho indoda leyo yathatha umkayo weceleni yamusa phandle kubo, bamdlova njalo bamphatha kubi ubusuku bonke, kwathi emadabukakusa bamyekela wahamba. <verse eid="JDG 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JDG 19:26"/>Ekuseni owesifazane lowo waya endlini lapho umkakhe ayehlezi khona, wawela emnyango, walala khonapho kwaze kwakhanya.<verse eid="JDG 19:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 19:27"/>Esevukile umkakhe ekuseni, wavula umnyango wendlu waphuma ukuba aqhubeke ngohambo lwakhe, wabona umkakhe weceleni ewele emnyango wendlu, izandla zakhe zisentubeni yomnyango. <verse eid="JDG 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="JDG 19:28"/>Wathi kuye, “Vuka; kasihambe.” Kodwa kamphendulanga. Ngakho umuntu lowo wambeka phezu kukababhemi wakhe wasuka waya emzini wakhe.<verse eid="JDG 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 19:29"/>Esefikile ekhaya wathatha ingqamu waquma umkakhe weceleni iziqayiqa ezilitshumi lambili wazithumela kuzozonke izigaba zako-Israyeli. <verse eid="JDG 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 19:30"/>Umuntu wonke owakubonayo lokho wathi, “Into enje kayikaze ibonakale loba yenziwe, selokhu u-Israyeli waphuma eGibhithe. Cabangani ngakho! Likuhlole! Litsho okungenziwa!”<verse eid="JDG 19:30"/></para>
  <chapter eid="JDG 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JDG 20"/>
  <para style="s1">Abako-Israyeli Balwa LabakoBhenjamini</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 20:1"/>Ngalesosikhathi bonke abako-Israyeli baphuma njengomuntu munye kusukela eDani kusiya eBherishebha kanye laselizweni leGiliyadi, babuthana phambi <char style="nd">kukaThixo</char> eMizipha. <verse eid="JDG 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JDG 20:2"/>Abakhokheli babantu bonke bezizwana zako-Israyeli bathatha izindawo zabo ebandleni labantu bakaNkulunkulu, amabutho azinkulungwane ezingamakhulu amane ehlome ngezinkemba. <verse eid="JDG 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 20:3"/>(AbakoBhenjamini bezwa ukuthi abako-Israyeli babeye eMizipha.) Abako-Israyeli basebesithi, “Sitsheleni ukuthi into le embi yenzakale njani.”<verse eid="JDG 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 20:4"/>Ngakho umLevi, indoda yowesifazane lowo owayebulewe, wathi, “Mina lomkami weceleni safika eGibhiya koBhenjamini ukuba silale khona. <verse eid="JDG 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JDG 20:5"/>Ebusuku abantu beGibhiya bangivukela bahanqa indlu, behlose ukungibulala. Badlova umkami weceleni waze wafa. <verse eid="JDG 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JDG 20:6"/>Ngathatha umkami weceleni, ngamquma waba yiziqayiqa, ngathumela isiqa esisodwa esigabeni ngasinye selifa lako-Israyeli, ngoba amanyala lalesisenzo sokuxhwala basenzela ko-Israyeli. <verse eid="JDG 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 20:7"/>Khathesi lonke lina abako-Israyeli, khulumani litsho isinqumo senu.”<verse eid="JDG 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 20:8"/>Abantu bonke basukuma njengomuntu munye, besithi, “Akakho kithi ozakuya ekhaya. Hathi, akakho kithi ozabuyela endlini yakhe. <verse eid="JDG 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 20:9"/>Kodwa khathesi esizakwenza eGibhiya yilokhu: Sizakuyayihlasela ngokwenza inkatho. <verse eid="JDG 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JDG 20:10"/>Sizathatha abantu abalitshumi phakathi kwabalikhulu kuzozonke izizwana zako-Israyeli, labalikhulu kwabayinkulungwane, labayinkulungwane kwaba zinkulungwane ezilutshumi ukuba badingele ibutho ukudla. Ekufikeni kwalo ibutho eGibhiya koBhenjamini, lizabanika okubafaneleyo ngamanyala lokuxhwala abakwenze ko-Israyeli.” <verse eid="JDG 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 20:11"/>Ngakho bonke abantu bako-Israyeli bahlangana, bamanyana njengomuntu munye bamelana ledolobho.<verse eid="JDG 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 20:12"/>Izizwana zako-Israyeli zathumela abantu kusosonke isizwana sakoBhenjamini, zisithi, “Yibudlova bani lobu obenziwayo phakathi kwenu na? <verse eid="JDG 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JDG 20:13"/>Khathesi-ke, banikeleni labobantu baseGibhiya abagangileyo ukuze sibabulale siqede ububi ko-Israyeli.</para>
  <para style="p" vid="JDG 20:13">” Kodwa abakoBhenjamini kababalalelanga abafowabo bako-Israyeli. <verse eid="JDG 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 20:14"/>Baqoqana eGibhiya bevela emadolobheni akibo ukuba balwe labako-Israyeli. <verse eid="JDG 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="JDG 20:15"/>Ngasikhathi sinye abakoBhenjamini babutha izinkulungwane ezingamatshumi amabili lesithupha zabahlome ngezinkemba emadolobheni akibo, phezu kwabantu abangamakhulu ayisikhombisa abakhethwa kulabo abahlala eGibhiya. <verse eid="JDG 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 20:16"/>Phakathi kwamabutho la kwakulabantu abakhethiweyo abangamakhulu ayisikhombisa ababengamanxele, bonke bengakhuthi abakunxwaneleyo ngesavutha.<verse eid="JDG 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 20:17"/>Abako-Israyeli, ngaphandle kwabakoBhenjamini, babutha abantu abalwa ngezinkemba abazinkulungwane ezingamakhulu amane, bonke bengabantu bempi.<verse eid="JDG 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 20:18"/>Abako-Israyeli baya eBhetheli babuza uNkulunkulu. Bathi, “Ngubani wethu ozahamba kuqala ukuyakulwa labakoBhenjamini?</para>
  <para style="p" vid="JDG 20:18">” <char style="nd">UThixo</char> wathi, “NguJuda ozahamba kuqala.”<verse eid="JDG 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 20:19"/>Kusisa ekuseni, abako-Israyeli bavuka bamisa izihonqo eduzane leGibhiya. <verse eid="JDG 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JDG 20:20"/>Abantu bako-Israyeli baphuma ukuyakulwa labakoBhenjamini bema ezindaweni ezilungele ukubahlasela eGibhiya. <verse eid="JDG 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 20:21"/>AbakoBhenjamini baphuma eGibhiya babulala abako-Israyeli abazinkulungwane ezingamatshumi amabili lambili endaweni yokulwela mhlalokho. <verse eid="JDG 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JDG 20:22"/>Kodwa abantu bako-Israyeli banikana isibindi babuyela njalo ezindaweni zabo lapho ababekhona ngelanga lakuqala. <verse eid="JDG 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JDG 20:23"/>Abako-Israyeli bahamba bayakhala phambi <char style="nd">kukaThixo</char> kwaze kwaba kusihlwa, njalo babuza <char style="nd">uThixo</char> bathi, “Singahamba njalo yini siyekulwa labakoBhenjamini, abafowethu na?</para>
  <para style="p" vid="JDG 20:23">” <char style="nd">UThixo</char> waphendula yathi, “Hambani liyebahlasela.”<verse eid="JDG 20:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 20:24"/>Abako-Israyeli basondela koBhenjamini ngosuku lwesibili. <verse eid="JDG 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JDG 20:25"/>Ngalesisikhathi, kwathi abakoBhenjamini sebephumile eGibhiya ukuba bamelane labo, babulala abanye njalo abazinkulungwane ezilitshumi lasificaminwembili, bonke behlome ngezinkemba.<verse eid="JDG 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 20:26"/>Lapho-ke, abako-Israyeli bonke lebutho lonke baya eBhetheli, bahlala khona bekhala phambi <char style="nd">kukaThixo</char>. Ngalelolanga bazila kwaze kwaba kusihlwa, banikela leminikelo yokutshiswa kanye leminikelo yobudlelwano <char style="nd">kuThixo</char>. <verse eid="JDG 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JDG 20:27"/>Abako-Israyeli basebebuza <char style="nd">uThixo</char>. (Ngalezonsuku umtshokotsho wesivumelwano sikaNkulunkulu wawukhonapho, <verse eid="JDG 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="JDG 20:28"/>uloFinehasi indodana ka-Eliyazari, indodana ka-Aroni, ekhonza phambi kwawo.) Babuza bathi, “Singahamba njalo yini siyekulwa loBhenjamini umfowethu loba hatshi na?”</para>
  <para style="p" vid="JDG 20:28">
    <char style="nd">UThixo</char> waphendula wathi, “Hambani, ngoba kusasa ngizabanikela ezandleni zenu.”<verse eid="JDG 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 20:29"/>Ngakho abako-Israyeli bacathama bezungeze iGibhiya. <verse eid="JDG 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="JDG 20:30"/>Bahamba bayahlasela abakoBhenjamini ngosuku lwesithathu, balungela ukuhlasela iGibhiya njengebabekwenze kuqala. <verse eid="JDG 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JDG 20:31"/>AbakoBhenjamini baphuma babahlangabeza baholelwa kude ledolobho. Baqalisa ukubabulala abako-Israyeli njengakuqala, kwathi ababephosa babengamatshumi amathathu bafela egcekeni emgwaqweni oya eBhetheli lomunye oya eGibhiya. <verse eid="JDG 20:31"/><verse number="32" style="v" sid="JDG 20:32"/>Kwathi abakoBhenjamini besithi, “Siyabehlula njengakuqala,” abako-Israyeli bona besithi, “Kasihlehleleni emuva sibaholele kude ledolobho emigwaqweni.”<verse eid="JDG 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 20:33"/>Bonke abantu bako-Israyeli basuka ezindaweni zabo baya eBhali-Thamari, kwathi abako-Israyeli ababecatheme bahlasela bephuma endaweni yabo ngasentshonalanga kweGibhiya. <verse eid="JDG 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="JDG 20:34"/>Izinkulungwane ezilitshumi zabantu bako-Israyeli abakhethiweyo bahlasela iGibhiya mathupha. Ukulwa kwakunzima kakhulu ngakho kwenza abakoBhenjamini bangananzeleli ukuthi ingozi yayisisondele. <verse eid="JDG 20:34"/><verse number="35" style="v" sid="JDG 20:35"/><char style="nd">UThixo</char> wamnqoba uBhenjamini phambi kuka-Israyeli, njalo ngalelolanga abako-Israyeli babulala abakoBhenjamini abazinkulungwane ezingamatshumi amabili lanhlanu lekhulu (25,100), bonke behlome ngezinkemba. <verse eid="JDG 20:35"/><verse number="36" style="v" sid="JDG 20:36"/>Lapho-ke abakoBhenjamini babona ukuthi babenqotshiwe.</para>
  <para style="p" vid="JDG 20:36">Khonapho abako-Israyeli basebevulele abakoBhenjamini isikhala, ngoba babethembe ababecatheme eduze leGibhiya. <verse eid="JDG 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="JDG 20:37"/>Abantu ababecatheme bagijimela eGibhiya ngokuphangisa, basabalala idolobho lonke balihlasela ngenkemba. <verse eid="JDG 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="JDG 20:38"/>Abantu bako-Israyeli babehlele labacathamayo ukuthi benze iyezi elikhulu lentuthu phakathi kwedolobho, <verse eid="JDG 20:38"/><verse number="39" style="v" sid="JDG 20:39"/>lapho-ke abantu bako-Israyeli babezaphendukela ekulweni empini.</para>
  <para style="p" vid="JDG 20:39">AbakoBhenjamini basebeqalisile ukubulala abako-Israyeli (babephosa babengamatshumi amathathu), njalo bathi, “Siyabehlula njengempini yakuqala.” <verse eid="JDG 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="JDG 20:40"/>Kodwa kwathi izikhatha zentuthu seziqalise ukuphakama edolobheni, abakoBhenjamini baphenduka babona intuthu yedolobho lonke iqonga isiya phezulu emkhathini. <verse eid="JDG 20:40"/><verse number="41" style="v" sid="JDG 20:41"/>Lapho-ke abako-Israyeli babaphendukela, abantu bakoBhenjamini batshaywa luvalo, ngoba babona ukuthi ingozi yayisibehlele. <verse eid="JDG 20:41"/><verse number="42" style="v" sid="JDG 20:42"/>Ngakho babaleka phambi kwabako-Israyeli beqonda enkangala kodwa behluleka ukuyibalekela impi. Abako-Israyeli abaphuma emizini bababulalela khonapho. <verse eid="JDG 20:42"/><verse number="43" style="v" sid="JDG 20:43"/>Babahanqa abakoBhenjamini, baxotshana labo, bababhuqela eduze leGibhiya kalula ngasempumalanga. <verse eid="JDG 20:43"/><verse number="44" style="v" sid="JDG 20:44"/>Kwafa abakoBhenjamini abazinkulungwane ezilitshumi lasificaminwembili, bonke bengamaqhawe. <verse eid="JDG 20:44"/><verse number="45" style="v" sid="JDG 20:45"/>Sebephenduke babaleka beqonda enkangala edwaleni laseRimoni, abako-Israyeli babulala abantu abazinkulungwane ezinhlanu kulandela imigwaqo. Baqhubeka bexotshana labakoBhenjamini baze bayafika eGidomu babulala abanye njalo abazinkulungwane ezimbili.<verse eid="JDG 20:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JDG 20:46"/>Ngalelolanga kwafa abakoBhenjamini abalwa ngenkemba abazinkulungwane ezingamatshumi amabili lanhlanu, bonke bengamaqhawe. <verse eid="JDG 20:46"/><verse number="47" style="v" sid="JDG 20:47"/>Kodwa abantu abangamakhulu ayisithupha baphenduka babalekela enkangala edwaleni laseRimoni, lapho abahlala khona izinyanga ezine. <verse eid="JDG 20:47"/><verse number="48" style="v" sid="JDG 20:48"/>Abantu bako-Israyeli babuyela koBhenjamini bahlasela imizi yonke ngenkemba, kubalwa izifuyo lakho konke okunye abakutholayo. Yonke imizi abafika kuyo bayithungela ngomlilo.<verse eid="JDG 20:48"/></para>
  <chapter eid="JDG 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JDG 21"/>
  <para style="s1">Abafazi Babantu BakoBhenjamini</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 21:1"/>Abantu bako-Israyeli babefunge isifungo eMizipha bathi, “Akukho lamunye wethu ozakwendisela indodakazi yakhe emuntwini wakoBhenjamini.”<verse eid="JDG 21:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 21:2"/>Abantu baya eBhetheli, lapho abahlala khona phambi kukaNkulunkulu kwaze kwaba kusihlwa, bephakamise amazwi abo bekhala kabuhlungu besithi, <verse eid="JDG 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JDG 21:3"/>“Oh <char style="nd">Thixo</char>, Nkulunkulu ka-Israyeli, kungani lokhu kwenzakale ku-Israyeli na? Kungani esinye isizwana singekho ko-Israyeli lamhla na?”<verse eid="JDG 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 21:4"/>Ngakusasa ekuseni abantu bakha i-alithari banikela iminikelo yokutshiswa leminikelo yobudlelwano.<verse eid="JDG 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 21:5"/>Basebebuza abako-Israyeli besithi, “Yisiphi kuzozonke izizwana zako-Israyeli esingabuthananga phambi <char style="nd">kukaThixo</char> na?” Ngoba babefunge isifungo esiqinileyo bathi lowo owayengayikuba khona ekubuthaneni phambi <char style="nd">kukaThixo</char> eMizipha kwakuzamele abulawe.<verse eid="JDG 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 21:6"/>Abako-Israyeli bezwa ubuhlungu ngabafowabo bakoBhenjamini. Bathi, “Lamuhla esinye isizwana kasisekho ko-Israyeli. <verse eid="JDG 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="JDG 21:7"/>Labo abaseleyo singabanika njani abafazi, njengoba thina sifunge isifungo <char style="nd">ngoThixo</char> ukuba kasiyi kubendisela amadodakazi ethu?” <verse eid="JDG 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JDG 21:8"/>Babuye babuza bathi, “Yisiphi sezizwana zako-Israyeli esingabuthananga phambi <char style="nd">kukaThixo</char> eMizipha na?” Bafumana ukuthi akulamuntu waseJabheshi Giliyadi owayefikile ezihonqweni elande umbuthano lowo. <verse eid="JDG 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JDG 21:9"/>Ngoba bathi bebala abantu, bathola ukuthi kwakungelamuntu waseJabheshi Giliyadi owayekhona.<verse eid="JDG 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 21:10"/>Ngakho ibandla lathuma abantu bempi abazinkulungwane ezilitshumi lambili belaywa ukuthi baye eJabheshi Giliyadi babahlasele ngenkemba labo abahlala khona, kubalwa abesifazane labantwana. <verse eid="JDG 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JDG 21:11"/>Bathi, “Kumele libulale wonke owesilisa lowesifazane ongasintombi egcweleyo.” <verse eid="JDG 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JDG 21:12"/>Phakathi kwabantu ababehlala eJabheshi Giliyadi bathola izintombi ezigcweleyo ezingamakhulu amane, bazisa ezihonqweni eShilo kweleKhenani.<verse eid="JDG 21:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 21:13"/>Ibandla lonke lathumela ilizwi lokuthula kwabakoBhenjamini edwaleni laseRimoni. <verse eid="JDG 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JDG 21:14"/>Ngakho abakoBhenjamini babuyela ngalesosikhathi sebephiwe abesifazane baseJabheshi Giliyadi ababephephisiwe. Kodwa kabawanelanga amadoda wonke.<verse eid="JDG 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 21:15"/>Abantu bezwa ubuhlungu ngabakoBhenjamini, ngoba <char style="nd">uThixo</char> wayesenze isikhexe phakathi kwezizwana zako-Israyeli. <verse eid="JDG 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JDG 21:16"/>Abadala bebandla bathi, “Njengoba abesifazane bakoBhenjamini beqothuliwe, amadoda aseleyo siwazuzela njani abafazi na? <verse eid="JDG 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="JDG 21:17"/>AbakoBhenjamini abasindayo kumele babe lezindlalifa, ukuze isizwana sako-Israyeli singatshabalali. <verse eid="JDG 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JDG 21:18"/>Asingeke sibendisele amadodakazi ethu ngoba thina abako-Israyeli safunga isifungo lesi sathi: ‘Kaqalekiswe lowo owendisela umBhenjamini umfazi.’ <verse eid="JDG 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JDG 21:19"/>Kodwa khangelani, kulomkhosi weminyaka yonke <char style="nd">kaThixo</char> eShilo, enyakatho kweBhetheli, ngasempumalanga komgwaqo osuka eBhetheli usiya eShekhemu, ngeningizimu kweLebhona.”<verse eid="JDG 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 21:20"/>Ngakho balaya abakoBhenjamini bathi, “Hambani liyecatsha ezivinini <verse eid="JDG 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JDG 21:21"/>lilinde. Lapho izintombi zaseShilo ziphuma ukuba zingene ekugideni, sukani ezivinini ligijima kuthi lowo lalowo wenu azibambele umfazi ezintombini zaseShilo libe selisiya elizweni lakoBhenjamini. <verse eid="JDG 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JDG 21:22"/>Oyise labanewabo bangakhonona kithi, thina sizakuthi kubo, ‘Ake lisenzele umusa ngokubasiza, ngoba kasibatholelanga abafazi ngesikhathi sempi. Kaliyikuba lacala ngokwephula isifungo, ngoba amadodakazi enu kaliwendiselanga kubo.’ ”<verse eid="JDG 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 21:23"/>Ngakho lokho yikho okwenziwa ngabakoBhenjamini. Kwathi izintombi zigida, indoda yabamba intombi yahamba layo ukuba ibe ngumkayo. Babuyela-ke elifeni labo bayakha kutsha imizi, bahlala kuyo.<verse eid="JDG 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 21:24"/>Ngalesisikhathi abako-Israyeli basuka kuleyondawo babuyela emakhaya ezizwaneni lasezinsendweni zabo, ngulowo lalowo elifeni lakhe.<verse eid="JDG 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 21:25"/>Ngalezonsuku abako-Israyeli babengelankosi; umuntu wonke ezenzela ayekubona kulungile kuye.<verse eid="JDG 21:25"/></para>
  <chapter eid="JDG 21"/>
</usx>
