<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">- Ndebele Contemporary Bible (IBhayibhili Elingcwele LesiNdebele)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2006, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">UJohane</para>
  <para style="toc1">Ivangeli LikaJohane</para>
  <para style="toc2">UJohane</para>
  <para style="toc3">Joh</para>
  <para style="mt2">Ivangeli</para>
  <para style="mt1">LikaJohane</para>
  <para style="imt">Isingeniso</para>
  <para style="imt1">Isingeniso</para>
  <para style="im">UJohane uphetha ugwalo lwakhe ngokwambula injongo yakhe yokuloba udaba lukaJesu: <char style="qt">Lokhu kulotshiwe ukuze likholwe ukuba uJesu nguye uKhristu, indodana kaNkulunkulu njalo ngokukholwa lingasindiswa ebizweni lakhe.</char></para>
  <para style="ip">UJohane uqala ugwalo lwakhe ngokubabaza amabizo avela endabeni yendalo yaseBhayibhilini <char style="qt">Ekuqaleni</char> etshengisa ababali bogwalo lwakhe ukuthi lindaba ngeyendalo entsha. Njengoba indalo yakuqala yapheleliswa emva kwamalanga ayisikhombisa, uJohane laye usebenzisa inombolo yesikhombisa ukumisa ugwalo lwakhe. Ebantwini ababengamaJuda inombolo yesikhombisa iveza ukuphelela lokugcwaliseka komsebenzi opheleleyo kaNkulunkulu otshengisa injongo yakhe emhlabeni.</para>
  <para style="ip">Lindaba ifakwe yaba yizigaba ezimqoka ezimbili. Esakuqala sichaza umsebenzi wokutshumayela kukaJesu njalo sifakwe saba yizigatshana eziyisikhombisa. Isigaba sinye ngasinye siphetha ngendatshana eveza indlela abantu ababephendula ngayo uJesu, kwesinye isikhathi bekholwa kwesinye njalo bengakholwa. Esesibili sikhangela impelaviki yePhasika lapho uJesu anikela khona impilo yakhe emhlabeni.</para>
  <para style="ip">UJohane uqoqa izehlakalo eziyisikhombisa lapho uJesu aziveza khona ukuthi ungubani esebenzisa ucezu lwenkulumo oluthi <char style="qt">Nginguye</char> ibizo uNkulunkulu ayeziveze ngalo mandulo. Ngokufanayo, uJohane ubhala ngezibonakaliso eziyisithupha uJesu azenzayo. Ekulandiseni kwakhe, ukukhuluma kabili ukuthi uJesu wavuka <!-- $$$Jamie: Was style-"iqt" --><char style="qt">ngosuku lwakuqala lweviki.</char> Ngalindlela uveza ukuthi amandla endalo entsha asefikile emhlabeni wethu.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="s1">ULizwi Waba Yinyama</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>Ekuqaleni wayekhona uLizwi, uLizwi wayeloNkulunkulu, njalo uLizwi wayenguNkulunkulu. <verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>WayeloNkulunkulu ekuqaleni. <verse eid="JHN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>Izinto zonke zenziwa ngaye; ngaphandle kwakhe kube akukho okwenziwayo. <verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>Kwakukhona ukuphila kuye, lokho kuphila kwakuyikukhanya kwabantu. <verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>Ukukhanya kukhanya emnyameni, kodwa umnyama awukakuzwisisi.<verse eid="JHN 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6"/>Kwafika umuntu ethunywe nguNkulunkulu, ibizo lakhe wayenguJohane. <verse eid="JHN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>Weza njengomfakazi ezoqinisa mayelana lalokho kukhanya ukuze kuthi ngaye bonke abantu bakholwe. <verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>Yena qobo lwakhe wayengesi lokho kukhanya; weza nje njengomfakazi wokukhanya lokho.<verse eid="JHN 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>Ukukhanya okuliqiniso okunika ukukhanya emuntwini wonke kwakusiza emhlabeni. <verse eid="JHN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>Wayesemhlabeni, kodwa lanxa umhlaba wenziwa ngaye, umhlaba kawumazanga. <verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>Weza kulokho okwakungokwakhe, kodwa khona kakumemukelanga. <verse eid="JHN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>Ikanti kulabo bonke abamamukelayo, kulabo abakholwayo ebizweni lakhe, wabapha ilungelo lokuba ngabantwana bakaNkulunkulu, <verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>abantwana abangazalwanga ngokwemvelo, kumbe ngokukhetha komuntu, loba ngokufuna kwendoda kodwa bezelwe nguNkulunkulu.<verse eid="JHN 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>ULizwi waba yinyama, wahlala phakathi kwethu. Siyibonile inkazimulo yakhe; inkazimulo yeNdodana eyiyo yodwa, eyavela kuYise, igcwele umusa leqiniso.<verse eid="JHN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>UJohane wafakaza ngayo. Wamemeza esithi, “Lo nguye engangikhuluma ngaye ngisithi, ‘Lowo oza ngemva kwami usengedlule ngoba wayevele ephambi kwami.’ ” <verse eid="JHN 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>Ngenxa yokujula komusa wakhe sonke sesamukele umusa emuseni esasivele siwuphiwe. <verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>Ngoba umthetho walethwa ngoMosi; umusa leqiniso kweza ngoJesu Khristu. <verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>Kakho osewake wambona uNkulunkulu, kodwa iNdodana eyiyo yodwa, yona enguNkulunkulu njalo eseceleni eduze kukaYise, isimenze waziwa.<verse eid="JHN 1:18"/></para>
  <para style="s1">UJohane UMbhaphathizi Ulandula Ukuthi UnguKhristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>Lobu yibo ubufakazi bukaJohane lapho abakhokheli bamaJuda aseJerusalema abathuma khona abaphristi labaLevi ukuyambuza ukuthi wayengubani. <verse eid="JHN 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>Kehlulekanga ukuzichaza, kodwa wazichaza ekhululekile wathi, “Kangisuye uKhristu.”<verse eid="JHN 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>Bambuza bathi, “Pho ungubani na? Ungu-Elija yini?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">Wathi, “Kangisuye.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">“Ungumphrofethi na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">Waphendula wathi, “Hatshi.”<verse eid="JHN 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>Bacina ngokuthi, “Ungubani? Siphe impendulo esizayisa kulabo abasithumileyo. Uzibiza ngokuthi ungubani na?”<verse eid="JHN 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>UJohane wabaphendula ngamazwi ka-Isaya umphrofethi wathi, “Ngiyilizwi lalowo omemezayo enkangala lisithi, ‘Lungiselani iNkosi indlela iqonde.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.23 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 40.3</char></note>”<verse eid="JHN 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>Kwasekusithi abaFarisi ababethunyiwe <verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>bambuza bathi, “Kungani pho ubhaphathiza nxa ungasuye uKhristu, kumbe u-Elija loba umphrofethi na?”<verse eid="JHN 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>UJohane waphendula wathi, “Mina ngibhaphathiza ngamanzi, kodwa phakathi kwenu kumi elingamaziyo. <verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>Nguye lowo ozayo ngemva kwami, mina engingafanelanga ukuthukulula imichilo yamanyathela akhe.”<verse eid="JHN 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>Konke lokhu kwenzeka eBhethani ngaphetsheya kweJodani lapho uJohane ayebhaphathiza khona.<verse eid="JHN 1:28"/></para>
  <para style="s1">UJohane Ufakaza NgoJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>Ngelanga elilandelayo uJohane wabona uJesu esiza kuye wathi, “Khangelani, nanti iWundlu likaNkulunkulu elisusa isono somhlaba! <verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>Nguye lo engangimutsho ngize ngithi, ‘Umuntu ozayo ngemva kwami usengedlule ngoba wayevele ephambi kwami.’ <verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>Mina ngokwami bengingamazi, kodwa okwenze ngeza ngibhaphathiza ngamanzi kwakuyikwenzela ukuthi abonakaliswe ku-Israyeli.”<verse eid="JHN 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>UJohane waseletha lobubufakazi: “Ngabona uMoya esehla evela ezulwini enjengejuba wahlala phezu kwakhe. <verse eid="JHN 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>Lami uqobo lwami ngangingamazi, kodwa lowo owangithumayo ukubhaphathiza ngamanzi wathi, ‘Lowomuntu ozabona uMoya usehla uhlala kuye nguye kanye ozabhaphathiza ngoMoya oNgcwele.’ <verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>Sengibonile yikho sengifakaza ukuthi lo ungoKhethiweyo kaNkulunkulu.”<verse eid="JHN 1:34"/></para>
  <para style="s1">Abafundi Bokuqala BakaJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>Ngelanga elilandelayo uJohane wayekhonapho, elabafundi bakhe ababili. <verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>Wathi ebona uJesu esedlula lapho wathi, “Khangelani, nanti iWundlu likaNkulunkulu!”<verse eid="JHN 1:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>Abafundi ababili labo bathi bekuzwa lokhu basebelandela uJesu. <verse eid="JHN 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>UJesu wathi enyemukula wababona bemlandela, wababuza wathi, <char style="wj">“Lifunani na?”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 1:38">Bathi, “Rabi” (okutsho ukuthi “Mfundisi”), “uhlala ngaphi?”<verse eid="JHN 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>Waphendula wathi, <char style="wj">“Wozani, lizabona.”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 1:39">Ngakho bahamba bayabona lapho ayehlala khona, batshona laye mhlalokho. Kwakungaba lihola letshumi.<verse eid="JHN 1:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>U-Andreya, umfowabo kaSimoni Phethro wayengomunye wababili abezwayo okwakukhulunywa nguJohane njalo abayibo abalandela uJesu. <verse eid="JHN 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/>Into yokuqala ayenzayo u-Andreya yikudinga umfowabo uSimoni wamtshela wathi, “Sesimfumene uMesiya” (okutsho uKhristu). <verse eid="JHN 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>Wasemletha kuJesu.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:42">UJesu wamkhangela wathi, <char style="wj">“UnguSimoni indodana kaJohane. Usuzathiwa unguKhefasi”</char> (okuchasiswa ngokuthi, nguPhethro).<verse eid="JHN 1:42"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ubiza UFiliphu LoNathaneli</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>Ngelanga elilandelayo uJesu wafuna ukusuka aye eGalile. Wabona uFiliphu wathi kuye, <char style="wj">“Ngilandela.”</char><verse eid="JHN 1:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>UFiliphu wayengowedolobheni lase-Bhethisayida, njengo-Andreya loPhethro. <verse eid="JHN 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>UFiliphu wadinga uNathaneli wamtshela wathi, “Sesimfumene lowo uMosi aloba ngaye eMthethweni, njalo abaphrofethi labo abaloba ngaye, uJesu waseNazaretha, indodana kaJosefa.”<verse eid="JHN 1:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>UNathaneli wabuza wathi, “ENazaretha! Kulolutho oluhle olungavela khona na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:46">UFiliphu wathi, “Woza uzebona.”<verse eid="JHN 1:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>Kwathi uJesu ebona uNathaneli eqhamuka laphaya wathi ngaye, <char style="wj">“Nangu umʼIsrayeli oqotho, okungekho nkohliso kuye.”</char><verse eid="JHN 1:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>UNathaneli wambuza wathi, “Ungazela ngaphi na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:48">UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngikubonile usahlezi ngaphansi kwesihlahla somkhiwa uFiliphu engakakubizi.”</char><verse eid="JHN 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>UNathaneli wasefakaza wathi, “Rabi, uyindodana kaNkulunkulu; uyiNkosi ka-Israyeli.”<verse eid="JHN 1:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Ukholwa ngoba ngithe ngikubone ngaphansi kwesihlahla somkhiwa. Usazobona izinto ezinkulu kulalokho.”</char> <verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>Waphinda wengeza wathi, <char style="wj">“Ngikutshela iqiniso, uzabona izulu livuleka, lezingilosi zikaNkulunkulu zikhwela zisehlela eNdodaneni yoMuntu.”</char><verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="s1">UJesu Uphendula Amanzi Abe Liwayini</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>Ngosuku lwesithathu kwaba khona umthimba eKhana laseGalile. Unina kaJesu wayekhona, <verse eid="JHN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>loJesu labafundi bakhe labo babenxusiwe emthimbeni. <verse eid="JHN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>Kwathi iwayini seliphelile unina kaJesu wathi kuye, “Sebephelelwe liwayini.”<verse eid="JHN 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Mama, mina lawe singena njani kulokho na? Isikhathi sami kasikafiki.”</char><verse eid="JHN 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>Unina wasesithi ezincekwini, “Libokwenza loba kuyini azalitshela khona.”<verse eid="JHN 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>Eduze kwalapho kwakumi imbiza zamatshe eziyisithupha, uhlobo lolo amaJuda ayelusebenzisa enkonzweni yokuzihlambulula, imbiza yinye ingagcwala amalitha alikhulu kusiya ekhulwini elilamatshumi amahlanu.<verse eid="JHN 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>UJesu wathi ezincekwini, <char style="wj">“Zigcwaliseni amanzi imbiza lezi”</char>; ngakho bazigcwalisa zathi phamu.<verse eid="JHN 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>Wasezitshela wathi, <char style="wj">“Khanini-ke liphe umphathi wedili.”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 2:8">Benza njalo, <verse eid="JHN 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>umphathi wedili wahubula wawanambitha amanzi ayesephendulwe abaliwayini. Kakwazanga ukuthi lavela ngaphi, kodwa izinceku ezaziwakhile amanzi zazisazi. Wasebizela umyeni eceleni <verse eid="JHN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>wathi, “Wonke umuntu uletha iwayini elimnandi kuqala, kuthi nxa izethekeli sezinathe kakhulu abesekhupha elibi; kodwa wena ugodle elimnandi kuze kube khathesi.”<verse eid="JHN 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>Lo waba ngumangaliso wakhe wokuqala, uJesu awenza eKhana laseGalile. Wabonakalisa kanjalo inkazimulo yakhe, abafundi bakhe basebebeka ukholo lwabo kuye.<verse eid="JHN 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>Ngemva komthimba wasuka waya eKhaphenawume wayahlala insukwana ezimbalwa elonina, labafowabo labafundi bakhe.<verse eid="JHN 2:12"/></para>
  <para style="s1">UJesu Uhlambulula IThempeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>Kwasekuyisikhathi sePhasika lamaJuda eleminyaka yonke, uJesu wasesiya eJerusalema. <verse eid="JHN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>Emagumeni ethempeli wafumana abantu bethengisa inkomo, izimvu lamajuba, labanye behlezi ematafuleni bentshintsha izimali. <verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>Waseseluka izintambo wenza isaswebhu wabadudula bonke emagumeni ethempeli, konke izimvu lenkomo; wayichithiza imali yabantshintshi bayo, wagenqula lamatafula abo. <verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>Wathi kulabo ababethengisa amajuba, <char style="wj">“Akhupheni lapha! Likuthatha ngaphi ukwenza indlu kaBaba umsika wokuthengiselana na?”</char> <verse eid="JHN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>Abafundi bakhe bakhumbula ukuthi kulotshiwe ukuthi: “Ukunqinekela indlu yakho kuzangidla ngaphakathi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 69.9</char></note><verse eid="JHN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>Lapho amaJuda asemncindezela ngokuthi, “Ungasitshengisa simangaliso bani ukubonisa amandla akho okwenza zonke lezizinto?”<verse eid="JHN 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>Wabaphendula uJesu wathi, <char style="wj">“Dilizani ithempeli leli, kodwa mina ngizalimisa njalo ngezinsuku ezintathu.”</char><verse eid="JHN 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>AmaJuda aphendula athi, “Sekuthethe iminyaka engamatshumi amane lesithupha ukwakha ithempeli leli, kodwa wena ungalivusa ngezinsuku ezintathu na?” <verse eid="JHN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>Kodwa ithempeli ayekhulume ngalo kwakungumzimba wakhe. <verse eid="JHN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>Ngemva kokuvuswa kwabafileyo abafundi bakhe bakukhumbula lokho ayekukhulumile. Ngakho bawukholwa uMbhalo kanye lamazwi uJesu awakhulumayo.<verse eid="JHN 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>Kwathi ngesikhathi eseMkhosini wePhasika eJerusalema, abantu abanengi bayibona imimangaliso ayeyenza basebekholwa ebizweni lakhe. <verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>Kodwa uJesu kazange azidele kubo, ngoba wayebazi bonke abantu. <verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>Wayengabudingi ubufakazi bomuntu ngoba wayekwazi okungaphakathi komuntu munye ngamunye.<verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="s1">UJesu Ufundisa UNikhodimasi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>Kwakulendoda engumFarisi eyayithiwa nguNikhodimasi, ililunga lomphakathi wamaJuda abusayo. <verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>Yaya kuJesu ebusuku yathi, “Rabi, siyazi ukuthi ungumfundisi ovela kuNkulunkulu. Ngoba kakho obengayenza imimangaliso oyenzayo wena nxa uNkulunkulu engelaye.”<verse eid="JHN 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngempela ngiqinisile ngithi kini, akakho ozawubona umbuso kaNkulunkulu ngaphandle kokuba azalwe kutsha.”</char><verse eid="JHN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>UNikhodimasi wathi, “Kanti umuntu angazalwa kanjani yena esemdala na? Ngeqiniso, angazake angene ngokwesibili esiswini sikanina ukuze azalwe!”<verse eid="JHN 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngempela ngiqinisile ngithi, ngaphandle kokuthi umuntu azalwe ngamanzi langoMoya, angeke awungene umbuso kaNkulunkulu.</char> <verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/><char style="wj">Inyama izala inyama, kodwa uMoya uzala umoya.</char> <verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/><char style="wj">Ungamangaliswa yikuthi ngithi, ‘Kumele lizalwe kutsha.’</char> <verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/><char style="wj">Umoya uphephethela loba kungaphi lapho othanda khona. Ungakuzwa ukuvunguza kwawo, kodwa ungeke utsho ukuthi uvela ngaphi loba ukuthi uya ngaphi. Ngakho kunjalo emuntwini wonke ozelwe ngoMoya.”</char><verse eid="JHN 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>UNikhodimasi wabuza wathi, “Lokhu kungenzeka kanjani na?”<verse eid="JHN 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Ungumfundisi wako-Israyeli, pho kungani ungazwisisi izinto lezi na?</char> <verse eid="JHN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/><char style="wj">Ngiqinisile ngithi sikhuluma ngesikwaziyo njalo sifakaza ngesikubonileyo, kodwa lina bantu kalibamukeli ubufakazi bethu.</char> <verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/><char style="wj">Ngikhulume kini ngezinto zalapha emhlabeni, kodwa kalikholwa; pho lizakholwa kanjani nxa ngingakhuluma ngokwasezulwini?</char> <verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/><char style="wj">Kakho osewake waya ezulwini ngaphandle kwalowo owavela ezulwini, iNdodana yoMuntu.</char> <verse eid="JHN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/><char style="wj">NjengoMosi owaphakamisa inyoka enkangala, ngokunjalo iNdodana yoMuntu kumele iphakanyiswe,</char> <verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/><char style="wj">ukuze kuthi lowo lalowo okholwa kuyo abe lokuphila okungapheliyo.”</char><verse eid="JHN 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>UNkulunkulu walithanda ilizwe kangaka waze wanikela iNdodana yakhe eyiyo yodwa ukuze kuthi loba ngubani okholwa kuyo angabhubhi, kodwa abe lokuphila okungapheliyo. <verse eid="JHN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>Ngoba uNkulunkulu kathumanga iNdodana yakhe emhlabeni ukuze iwulahle umhlaba, kodwa ukuze umhlaba usindiswe ngayo. <verse eid="JHN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/>Loba ngubani okholwa kuyo kalahlwa, kodwa ongakholwayo uvele uselahliwe ngoba kakholwanga ebizweni leNdodana eyiyo yodwa kaNkulunkulu. <verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>Nanku ukuqunywa kwecala: Ukukhanya sekufikile emhlabeni, kodwa abantu bathanda ubumnyama kulokukhanya ngoba imisebenzi yabo yayimibi. <verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>Wonke umuntu owenza ububi uyakuzonda ukukhanya, njalo kezi ekukhanyeni ngoba esesaba ukuthi izenzo zakhe zizabekwa obala. <verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>Kodwa loba ngubani ophila ngeqiniso uyeza ekukhanyeni ukuze kubonakale kamhlophe ukuthi lokho akwenzileyo ukwenze ngoNkulunkulu.<verse eid="JHN 3:21"/></para>
  <para style="s1">Ubufakazi BukaJohane NgoJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>Ngemva kwalokhu uJesu labafundi bakhe basuka baya emaphandleni aseJudiya lapho ahlala labo okwesikhathi esithile ebhaphathiza. <verse eid="JHN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>Ngalesosikhathi uJohane laye wayebhaphathiza e-Ayenoni eduze leSalimi ngoba kwakulamanzi amanengi njalo abantu babethululeka kokuphela bezobhaphathizwa. <verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>(Lokhu kwakumandulo kokuphoselwa kukaJohane entolongweni.) <verse eid="JHN 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>Kwavuka ukuphikisana phakathi kwabanye abafundi bakaJohane lomunye umJuda mayelana lomkhuba wokuzihlambulula. <verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>Beza kuJohane bathi kuye, “Rabi, indoda leyana eyayilawe ngaphetsheya kweJodani; yona leyana owafakaza ngayo; iyabhaphathiza bonke abantu sebesiya kuyo.”<verse eid="JHN 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>Waphendula uJohane wathi, “Umuntu wamukela kuphela lokho akuphiwayo kuvela ezulwini. <verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>Lina ngokwenu lingakufakaza ukuthi ngathi, ‘Kangisuye uKhristu, kodwa ngithunyiwe ukumandulela.’ <verse eid="JHN 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/>Umtshakazi ngowomyeni. Umkhaphi womyeni uyamnakekela, amlalele, abelokuthokoza nxa esizwa ilizwi lomyeni. Lokho kuthokoza ngokwami njalo okwamanje sekuphelele. <verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>Yena ufanele abemkhulu; mina kufanele kunciphe ukuqakatheka kwami.”<verse eid="JHN 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>Lowo ovela phezulu ungaphezulu kwakho konke; lowo ovela emhlabeni ungowomhlaba, ukhuluma njengalowo ovela emhlabeni. Lowo ovela ezulwini ungaphezu kwakho konke. <verse eid="JHN 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>Ufakaza ngalokho akubonileyo lakuzwileyo, kodwa kakho owamukela ubufakazi bakhe. <verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>Lowomuntu obamukelayo usegcizelele ukuthi uNkulunkulu uqinisile. <verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>Ngoba lowo uNkulunkulu amthumileyo ukhuluma amazwi kaNkulunkulu; yena uNkulunkulu umupha umoya kungelakulinganiswa. <verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>UYise uyayithanda iNdodana njalo useyiphe amandla phezu kwezinto zonke. <verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>Loba ngubani obeke ithemba lakhe eNdodaneni ulokuphila okungapheliyo, kodwa loba ngubani oyilahlayo iNdodana kazukuyibona leyompilo ngoba ulaka lukaNkulunkulu lohlala luphezu kwakhe.<verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="s1">UJesu Ukhuluma Lomfazi WaseSamariya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1"/>UJesu wezwa ukuthi abaFarisi basebekuzwile ukuthi usebhaphathize abantu wabuye waba labafundi abanengi kuloJohane, <verse eid="JHN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2"/>loba nje iqiniso kuyikuthi kwakungasuye uJesu owayebhaphathiza, kodwa kubhaphathiza abafundi bakhe. <verse eid="JHN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3"/>Kwathi esekuzwile lokho, wasuka eJudiya wabuyela futhi eGalile.<verse eid="JHN 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/>Manje kwakumele adabule eSamariya. <verse eid="JHN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>Ngakho wafika emzini waseSamariya owawuthiwa yiSikhari, eduzane lesiqinti uJakhobe ayesinike indodana yakhe uJosefa. <verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>Umthombo kaJakhobe wawukhonapho, uJesu wathi esediniwe ngohambo, wahlala phansi malungana lomthombo. Kwakusemini enkulu.<verse eid="JHN 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7"/>Kwathi umfazi waseSamariya efika ukuzakukha amanzi uJesu wathi kuye, <char style="wj">“Ake unginathise.”</char> <verse eid="JHN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8"/>(Abafundi bakhe babeye emzini ukuyathenga ukudla.)<verse eid="JHN 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>Umfazi waseSamariya wathi kuye, “UngumJuda, mina ngingumfazi waseSamariya. Pho ungacela kanjani ukuthi unathiswe yimi?” (Phela amaJuda kawadlelani lamaSamariya.)<verse eid="JHN 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>UJesu wamphendula wathi, <char style="wj">“Aluba ubusazi isipho sikaNkulunkulu lokuthi ungubani lowo ocela ukuthi umnathise, ngabe umcelile wakupha amanzi okuphila.”</char><verse eid="JHN 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>Umfazi wathi, “Nkosi, wena kawulakho okokukhisa amanzi, futhi umthombo uyatshona. Ungawathatha ngaphi lawomanzi okuphila na? <verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>Wena umkhulu na kulobaba uJakhobe owasipha umthombo lo laye wanatha kuwo kanye lamadodana akhe lezimvu zakhe kanye lezifuyo zakhe?”<verse eid="JHN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Wonke umuntu onatha amanzi la uzaphinda ome futhi,</char> <verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/><char style="wj">kodwa lowo onatha amanzi engimnika wona, kasoze abuye ome lanini. Ngempela amanzi engimnika wona azakuba ngumfula ogelezela ekuphileni okungapheliyo.”</char><verse eid="JHN 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>Umfazi wathi kuye, “Nkosi, ngipha lawomanzi ukuze ngingaphindi ngome, ngingabi ngilokhu ngisiza lapha ngizokukha amanzi.”<verse eid="JHN 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>Wathi kowesifazane, <char style="wj">“Hamba uyebiza umkakho uze laye lapha.”</char><verse eid="JHN 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>Waphendula wathi, “Kangilandoda.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:17">UJesu wathi kuye, <char style="wj">“Uqondile nxa usithi kawulandoda.</char> <verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/><char style="wj">Iqiniso yikuthi usube lamadoda amahlanu, futhi indoda le olayo khathesi kayisiyakho. Lokho okutshiloyo kuliqiniso.”</char><verse eid="JHN 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>Owesifazane wathi, “Nkosi, sengibona ukuthi ungumphrofethi. <verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>Okhokho bethu babekhonza phezu kwentaba le, kodwa lina maJuda lithi indawo okumele sikhonzele kuyo iseJerusalema.”<verse eid="JHN 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>UJesu wathi, <char style="wj">“nkosazana, ngikholwa, siyeza isikhathi lapho elingezukumkhonza uBaba entabeni kumbe eJerusalema.</char> <verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/><char style="wj">Lina maSamariya likhonza elingakwaziyo; thina sikhonza lokho esikwaziyo, ngoba insindiso ivela kumaJuda.</char> <verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/><char style="wj">Kodwa siyeza isikhathi, yebo manje sesifikile lapho abakhonzi beqiniso bezamkhonza uBaba ngomoya langeqiniso, ngoba yibo abakhonzi abanjalo uBaba abadingayo.</char> <verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/><char style="wj">UNkulunkulu ungumoya, labo abamkhonzayo kumele bamkhonze ngomoya langeqiniso.”</char><verse eid="JHN 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>Owesifazane wathi, “Ngiyakwazi ukuthi uMesiya (othiwa nguKhristu) uyeza. Esefikile uzasichazela konke.”<verse eid="JHN 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>
    <char style="wj">UJesu wasesithi, “Mina engikhuluma lawe nginguye.”</char><verse eid="JHN 4:26"/></para>
  <para style="s1">Abafundi Bahlangana Njalo LoJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>Ngalesosikhathi abafundi bakhe baphenduka, bamangala ukufumana uJesu ekhuluma lowesifazane. Kodwa kakho owabuzayo wathi, “Ufunani na?” kumbe athi, “Kungani ukhuluma lowesifazane na?”<verse eid="JHN 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>Owesifazane watshiya inkonxa yakhe wabuyela emzini wakibo wathi ebantwini, <verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>“Wozani lizobona indoda engitshele konke esengake ngakwenza. Kambe angaba nguye yini uKhristu?” <verse eid="JHN 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>Baphuma emzini lowo baqonda kuye.<verse eid="JHN 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>Kusenzakala konke lokhu abafundi bakhe bamncenga bathi, “Rabi, ake udle ulutho.”<verse eid="JHN 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>Kodwa wathi kubo, <char style="wj">“Ngilokudla engikudlayo elingakwaziyo lina.”</char><verse eid="JHN 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>Abafundi babuzana bathi, “Kambe ngabe ukhona omlethele ukudla na?”<verse eid="JHN 4:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Okwami ukudla yikwenza intando yalowo ongithumileyo lokuphelelisa umsebenzi wakhe.</char> <verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/><char style="wj">Kanti angithi lithi, ‘Kusele izinyanga ezine ukuthi kufike isikhathi sokuvuna’? Ngithi vulani amehlo enu likhangele amasimu! Amabele aselungele ukuvunwa.</char> <verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/><char style="wj">Khathesi lokhu, umvuni uvele usehle ezuza iholo lakhe, usebuthela amabele ekuphileni kwaphakade, ukuze umhlanyeli lomvuni bajabule ndawonye.</char> <verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/><char style="wj">Ngakho ilizwi elithi, ‘Omunye uyahlanyela, omunye avune’ liliqiniso.</char> <verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/><char style="wj">Ngalithuma ukuyavuna lokho elingakusebenzelanga. Abanye bawenzile umsebenzi onzima, lina selivune umvuzo womsebenzi wabo.”</char><verse eid="JHN 4:38"/></para>
  <para style="s1">AmaSamariya Amanengi Ayakholwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>AmaSamariya amanengi akulowomuzi akholwa kuye ngenxa yobufakazi bowesifazane owathi, “Ungitshele konke esengake ngakwenza.” <verse eid="JHN 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>Ngakho amaSamariya esefike kuye amcela ukuthi ahlale labo, wasehlala insuku ezimbili. <verse eid="JHN 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>Ngenxa yamazwi akhe abanengi baba ngamakholwa.<verse eid="JHN 4:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>Bathi kowesifazane, “Kasisakholwa kuphela ngenxa yalokho okutshiloyo; manje sesizizwele thina ngokwethu, ngakho sesisazi ukuthi umuntu lo ngeqiniso unguMsindisi womhlaba.”<verse eid="JHN 4:42"/></para>
  <para style="s1">UJesu Usilisa Indodana Yesikhulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>Ngemva kwalezonsuku ezimbili, uJesu wasuka waya eGalile. <verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>(Phela uJesu yena ngokwakhe wayetshilo ukuthi umphrofethi kalalo udumo elizweni lakibo.) <verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>Wathi efika eGalile, amaGalile amamukela ngokumthakazelela. Ayekubonile konke lokho akwenzayo eJerusalema, eMkhosini wePhasika, ngoba lawo ayekhona khonale.<verse eid="JHN 4:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>Wabuya njalo wethekelela eKhana laseGalile, lapho aphendula khona amanzi abaliwayini. Kwakukhona lapho isiphathamandla sasesikhosini esasigulelwa yindodana yaso eKhaphenawume. <verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>Kwathi indoda leyo isizwile ukuthi uJesu wayesefikile eGalile evela eJudiya, yaya kuye yamncenga ukuthi eze azosilisa indodana yayo eyayisibangwa lezibi.<verse eid="JHN 4:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>UJesu wasitshela wathi, <char style="wj">“Ngaphandle kokuthi lina bantu libone izibonakaliso ezididayo lezimangaliso kalisoze lafa lakholwa.”</char><verse eid="JHN 4:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>Sathi isiphathamandla sasesikhosini, “Nkosi, woza umntanami engakafi.”<verse eid="JHN 4:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Usungahamba. Indodana yakho izaphila.”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 4:50">Indoda yalikholwa ilizwi likaJesu yahamba. <verse eid="JHN 4:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>Yathi ilokhu isesendleleni, izinceku zayo zayihlangabeza zayibikela ukuthi indodana yayo yayisiluleme. <verse eid="JHN 4:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>Isibuzile ukuthi kwakuyisikhathi bani lapho indodana yayo eyasila ngaso, zathi kuyo, “Umkhuhlane uyixolele izolo ngehola lakuqala emini.”<verse eid="JHN 4:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>Uyise wananzelela ukuthi leso yiso kanye isikhathi uJesu atsho kuye ukuthi, <char style="wj">“Indodana yakho izaphila.”</char> Ngakho yena kanye labendlu yakhe bonke bakholwa.<verse eid="JHN 4:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>Lo kwakungumangaliso wesibili uJesu awenzayo esefikile eGalile evela eJudiya.<verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="s1">Ukusilisa Echibini</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>Emva kwesikhathi esithile uJesu waya eJerusalema emkhosini wamaJuda. <verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>EJerusalema kukhona ichibi eduze lesango leZimvu, elithiwa ngesi-Aramu yiBhethisayida, elalihonqolozelwe ngensika ezinhlanu ezibiyelweyo. <verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>Khonapho abantu abayizilima abanengi babandise ukuhlala khona, iziphofu, abaqhulayo, abome imihlubulo [belindele ukudungwa kwamanzi; <verse eid="JHN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 5:4"/>ngoba kwakusithi ngezikhathi ezithile ingilosi yeNkosi yayisehlela echibini, idungadunge amanzi besekusithi umuntu oqalayo ukungena emanzini ngemva kokudungeka kwawo asiliswe loba kuwuphi umkhuhlane owawumbambile].<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.4 </char><char style="ft" closed="false">Livesi kayikho kwamanye amaBhayibhili esiLungu.</char></note> <verse eid="JHN 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>Omunye owayelapho wayeyisigoga okweminyaka engamatshumi amathathu lesificaminwembili. <verse eid="JHN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>Kwathi uJesu embona elele khonapho njalo esetsheliwe ukuthi kade abanjalo okwesikhathi eside, wambuza wathi, <char style="wj">“Uyafuna na ukusila?”</char><verse eid="JHN 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>Oyisilima waphendula wathi, “Nkosi, kangilamuntu wokungisiza angingenise echibini lapho amanzi edungwa. Ngithi lapho ngizama ukungena omunye angingenele kuqala.”<verse eid="JHN 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>UJesu wasethi kuye, <char style="wj">“Sukuma! Thatha icansi lakho uhambe.”</char> <verse eid="JHN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>Khonokho nje indoda yasila; yathatha icansi layo yahamba.</para>
  <para style="p" vid="JHN 5:9">Lokhu kwenzakala ngelanga leSabatha, <verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>amaJuda asesithi endodeni eyayisilisiwe, “KuliSabatha; umthetho uyakwalela ukuthi uthwale icansi lakho.”<verse eid="JHN 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>Kodwa yaphendula yathi, “Umuntu ongisilisileyo uthe, <char style="wj">‘Thatha icansi lakho uhambe.’</char> ”<verse eid="JHN 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>Aseyibuza athi, “Ngubani yena lowo okutshele ukuthi uthathe icansi uhambe?”<verse eid="JHN 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>Indoda leyo eyasiliswayo yayingafanisi lakufanisa ukuthi kambe ngabe wayengubani, ngoba uJesu wayesethe nyelele wangena phakathi kwabantu.<verse eid="JHN 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>Emva kwalokho uJesu wayifumana ethempelini indoda leyo wathi kuyo, <char style="wj">“Khangela-ke ususilile njalo. Khawula ukwenza isono funa okubi ukwedlula okokuqala kukwehlele.”</char> <verse eid="JHN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>Indoda leyo yasuka yayatshela amaJuda ukuthi kwakunguJesu owayeyisilisile.<verse eid="JHN 5:15"/></para>
  <para style="s1">Ukuphila NgeNdodana</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>Ngakho amaJuda amkhahlameza uJesu ngoba wayesenza izinto lezi ngeSabatha. <verse eid="JHN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>UJesu wathi kubo, <char style="wj">“UBaba uhlezi esemsebenzini wakhe kuze kube namuhla, lami njalo ngiyasebenza.”</char> <verse eid="JHN 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>Ngalesisizatho amaJuda azama kakhulu ukumbulala; wayengephuli iSabatha kuphela kodwa wayebiza uNkulunkulu ngokuthi nguYise, ezenza yena olingana loNkulunkulu.<verse eid="JHN 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>UJesu wabanika impendulo le: <char style="wj">“Ngiqinisile ngithi iNdodana ingeke yenze lutho ngokwayo; ingenza kuphela lokho ebona uYise ekwenza, ngoba loba kuyini uYise akwenzayo leNdodana iyakwenza.</char> <verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/><char style="wj">Ngoba uYise uyayithanda iNdodana, uyitshengisa konke akwenzayo. Yebo, lizamangala ukuthi uzayitshengisa izinto ezinkulu kulalezi.</char> <verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/><char style="wj">Njengalokhu uYise evusa abafileyo abaphe ukuphila, kanjalo iNdodana inika ukuphila kulabo ethanda ukubanika khona.</char> <verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/><char style="wj">Okunye njalo, uYise kahluleli muntu, kodwa usebeke konke ukwahlulela ezandleni zeNdodana,</char> <verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/><char style="wj">ukuze bonke bayidumise iNdodana njengalokhu bedumisa uYise. Lowo ongayidumisiyo iNdodana kamdumisi uYise oyithumileyo.</char><verse eid="JHN 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>
    <char style="wj">Ngiqinisile ngithi lowo owezwayo amazwi ami amkholwe lowo ongithumileyo ulokuphila okungapheliyo njalo kazukulahlwa; usechaphile wasuka ekufeni waya ekuphileni.</char> <verse eid="JHN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/><char style="wj">Ngiqinisile ngithi, isikhathi siyeza njalo sivele sesifikile lapho abafileyo bezalizwa ilizwi leNdodana kaNkulunkulu, kuthi bonke abezwayo baphile.</char> <verse eid="JHN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/><char style="wj">Njengoba uYise elokuphila kuye yena ngokwakhe, ngakho useyinikile iNdodana ukuba ibe lokuphila kuyo yona ngokwayo.</char> <verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/><char style="wj">Njalo useyiphile amandla okwahlulela ngoba iyiNdodana yoMuntu.</char><verse eid="JHN 5:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>
    <char style="wj">Kakungalimangalisi lokhu ngoba siyeza isikhathi lapho bonke abasemathuneni abo bezalizwa ilizwi layo</char> <verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/><char style="wj">baphume, labo abenze okuhle bazavuka baphile, lalabo abenze ububi bazavuka balahlwe.</char> <verse eid="JHN 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/><char style="wj">Mina ngokwami ngingeke ngenze lutho; ngahlulela njengokutshelwa kwami, futhi ukwahlulela kwami kuqondile, ngoba kangidingi kuzithabisa, kodwa ukuthabisa lowo ongithumileyo.”</char><verse eid="JHN 5:30"/></para>
  <para style="s1">Ubufakazi NgoJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>
    <char style="wj">“Nxa ngizifakazela mina ngokwami ubufakazi bami kabuqinisekanga.</char> <verse eid="JHN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/><char style="wj">Ukhona omunye ofakaza kuhle ngami njalo ngiyazi ukuthi ubufakazi bakhe ngami buqinisekile.</char><verse eid="JHN 5:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>
    <char style="wj">Selike lathumela kuJohane yena walifakazela iqiniso.</char> <verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/><char style="wj">Kakutsho ukuthi ngamukela ubufakazi bomuntu; kodwa ngikuthinta lokhu ukuze lisindiswe.</char> <verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/><char style="wj">UJohane wayeyisibane esabhebhayo sanika ukukhanya, lakhetha ukuthokoza ngokukhanya kwakhe okwesikhatshana.</char><verse eid="JHN 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>
    <char style="wj">Ngilabo ubufakazi obulesisindo esikhulu kulobukaJohane. Ngoba umsebenzi uBaba anginike wona ukuba ngiwuqedise, wona engiwenzayo uyafakaza ukuthi uBaba ungithumile.</char> <verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/><char style="wj">Njalo uBaba ongithumileyo usefakazile yena ngokwakhe ngami. Kalikaze lilizwe ilizwi lakhe kumbe libone isimo sakhe</char> <verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/><char style="wj">njalo ilizwi lakhe kalihlali kini ngoba kalimkholwa lowo amthumileyo.</char> <verse eid="JHN 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/><char style="wj">Liphenyisisa imibhalo liyihlola ngoba licabanga ukuthi ngayo lilakho ukuphila okungapheliyo. Yiyo le imibhalo efakaza ngami,</char> <verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/><char style="wj">ikanti liyala ukuza kimi lizozuza ukuphila.</char><verse eid="JHN 5:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>
    <char style="wj">Kangilwamukeli udumo olusuka ebantwini,</char> <verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/><char style="wj">kodwa ngiyalazi lina. Ngiyazi ukuthi kalilalo uthando lukaNkulunkulu ezinhliziyweni zenu.</char> <verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/><char style="wj">Ngibuye ngebizo likaBaba kodwa kalingamukeli; kodwa nxa omunye efika ngebizo lakhe, lizamamukela.</char> <verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/><char style="wj">Lingakholwa kanjani nxa lisamukela udumo elizipha lona kodwa lingenzi mizamo yokuzuza udumo oluvela kuNkulunkulu onguye yedwa na?</char><verse eid="JHN 5:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>
    <char style="wj">Kodwa lingacabangi ukuthi ngizalethesa icala phambi kukaBaba. Umangaleli wenu nguMosi, okukuye elibeke khona amathemba enu.</char> <verse eid="JHN 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/><char style="wj">Kube lamkholwa uMosi, ngabe liyangikholwa ngoba wabhala ngami.</char> <verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/><char style="wj">Kodwa njengoba lingakukholwa lokho akubhalayo, lizakukholwa kanjani lokho engikutshoyo na?”</char><verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="s1">UJesu Usuthisa Abazinkulungwane Ezinhlanu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>Ngemva kwalokhu uJesu wachaphela ngaphetsheya koLwandle lwaseGalile (kutshiwo uLwandle lwaseThibheriyasi), <verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>njalo walandelwa lixuku elikhulu labantu ngoba babona imimangaliso ayeyenzile kwababegula. <verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>UJesu wasesiya eceleni kwentaba wahlala khona labafundi bakhe. <verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>UMkhosi wePhasika wamaJuda wawususondele.<verse eid="JHN 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>UJesu wathi uyakhangela wabona ixuku labantu elikhulu lisiza kuye, wathi kuFiliphu, <char style="wj">“Singasithenga ngaphi isinkwa ukuze abantu laba badle?”</char> <verse eid="JHN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>Wabuza lokhu emlinga nje kuphela ngoba wayevele esekwazi ayezakwenza.<verse eid="JHN 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>UFiliphu wamphendula wathi, “Amadenari angamakhulu amabili ngeke athenge isinkwa esenela ukuthi umuntu munye nje azuze ucezwana!”<verse eid="JHN 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>Omunye wabafundi bakhe, u-Andreya, umfowabo kaSimoni Phethro wakhuluma wathi, <verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>“Nangu umfana olezinkwa zebhali ezinhlanu lenhlanzi ezimbili ezincinyane, kodwa zingafika ngaphi ebantwini abanengi kangaka na?”<verse eid="JHN 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Hlalisani abantu phansi.”</char> Kwakulotshani obunengi kuleyondawo, asehlala phansi (amadoda ubunengi bawo bungaba zinkulungwane ezinhlanu). <verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>UJesu wasezithatha izinkwa, wakhuleka, wasezabela labo abasebehlezi phansi, wabapha njengokufuna kwabo. Wenza njalo langenhlanzi.<verse eid="JHN 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>Kwathi bonke sebesuthi, wasesithi kubafundi bakhe, <char style="wj">“Buthani imvuthu eziseleyo. Kakungalahlwa lutho.”</char> <verse eid="JHN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>Ngakho bazibutha bagcwalisa izitsha ezilitshumi lambili ngemvuthu zezinkwa zebhali ezatshiywa yilabo ababedlile.<verse eid="JHN 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>Abantu sebewubonile umangaliso awenzayo uJesu baqalisa ukuthi, “Ngeqiniso lo nguye uMphrofethi ozafika emhlabeni.” <verse eid="JHN 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>UJesu esazi ukuthi babeqonde ukuzomenza inkosi ngenkani, wathi nyelele wabuyela entabeni yedwa.<verse eid="JHN 6:15"/></para>
  <para style="s1">UJesu Uhamba Phezu Kwamanzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>Kwathi kusihlwa abafundi behlela esizibeni, <verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>lapho abawela khona isikepe bachapha isiziba baya eKhaphenawume. Ngalesosikhathi kwasekuhlwile, uJesu elokhu engakabuyi kubo. <verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/>Kwakuvunguza umoya omkhulu amanzi asequbuka kubi. <verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>Sebegwedle okwamakhilomitha amahlanu loba ayisithupha bambona uJesu esiza esikepeni ehamba phezu kwamanzi; bethuka kakhulu. <verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>Kodwa wathi kubo, <char style="wj">“Yimi; lingesabi.”</char> <verse eid="JHN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>Babefuna ukumngenisa esikepeni, kwathi masinyane isikepe sahle safika ekhunjini lapho ababeqonde khona.<verse eid="JHN 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22"/>Ngelanga elilandelayo ixuku labantu elalisele ekhunjini elinganeno lananzelela ukuthi kwakukade kulesikepe esisodwa, lokuthi uJesu kangenanga kuso kanye labafundi bakhe, kodwa babehambe bodwa. <verse eid="JHN 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23"/>Kwasekufika ezinye izikepe zivela eThibheriyasi zamiswa eduze lalapho abantu ababedlele khona isinkwa ngemva kokuba iNkosi isiqale yakhuleka. <verse eid="JHN 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>Ixuku lonela ukunanzelela ukuthi uJesu kanye labafundi bakhe babengasekho lapho, bangena ezikepeni baya eKhaphenawume ukuyadinga uJesu.<verse eid="JHN 6:24"/></para>
  <para style="s1">UJesu Yisinkwa Sokuphila</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>Bathi sebemfumene ngaphetsheya kwechibi bambuza bathi, “Rabi, kanti ufike nini lapha?”<verse eid="JHN 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngiqinisile ukuthi kalingidingi ngoba libone imimangaliso, kodwa ngoba lidle izinkwa lasutha.</char> <verse eid="JHN 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/><char style="wj">Lingasebenzeli ukudla okubolayo, kodwa sebenzelani ukudla okuhlala okwempilo engapheliyo elizakuphiwa yiNdodana yoMuntu. UBaba uNkulunkulu usebeke kuyo uphawu lwakhe.”</char><verse eid="JHN 6:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>Basebembuza bathi, “Kumele senzeni ukuze senze umsebenzi kaNkulunkulu na?”<verse eid="JHN 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Umsebenzi kaNkulunkulu yilo: ukukholwa kulowo amthumileyo.”</char><verse eid="JHN 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>Basebembuza bathi, “Uzasitshengisa simangaliso bani esizasibona ukuze sikukholwe na? Kuyini ozakwenza? <verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>Okhokho badla imana enkangala; njengoba kulotshiwe ukuthi: ‘Wabapha isinkwa sivela ezulwini ukuba badle.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.31 </char><char style="ft" closed="false">U-Eksodasi 16.4; UNehemiya 9.15; AmaHubo 78.24-25</char></note>”<verse eid="JHN 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>UJesu wathi kubo, <char style="wj">“Ngiqinisile ngithi, kakusuye uMosi olinike isinkwa sivela ezulwini, kodwa nguBaba olinika isinkwa seqiniso sivela ezulwini.</char> <verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/><char style="wj">Ngoba isinkwa sikaNkulunkulu singulowo owehla ezulwini anike ukuphila emhlabeni.”</char><verse eid="JHN 6:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>Bathi, “Nkosi, kusukela manje siphe lesisinkwa sokuphila.”<verse eid="JHN 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>UJesu wachaza wathi, <char style="wj">“Ngiyisinkwa sokuphila. Lowo ozayo kimi kasoze afa alamba, lalowo okholwa kimi kasoze aphinde ome.</char> <verse eid="JHN 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/><char style="wj">Kodwa njengoba ngilitshelile selingibonile, kodwa lokhe lingakholwa.</char> <verse eid="JHN 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/><char style="wj">Konke lokho uBaba anginika khona kuzakuza kimi njalo lowo oza kimi kangisoze ngimlahle.</char> <verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/><char style="wj">Ngoba ngehlile ezulwini, hatshi ukuzokwenza eyami intando kodwa ukwenza intando yalowo ongithumileyo.</char> <verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/><char style="wj">Intando yakhe ongithumileyo yile, ukuthi ngingalahlekelwa langokukodwa kwalokho anginike khona, kodwa ngibavuse ngosuku lokucina.</char> <verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/><char style="wj">Ngoba intando kaBaba iyikuthi bonke abakhangela eNdodaneni bakholwe kuyo bazakuba lokuphila okungapheliyo njalo ngizabavusa ngosuku lokucina.”</char><verse eid="JHN 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>Esizwa lokhu amaJuda aqalisa ukukhonona ngaye ngoba wathi, <char style="wj">“Ngiyisinkwa esehlayo sivela ezulwini.”</char> <verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>Athi, “Kanti kasuJesu lo indodana kaJosefa na? Oyise lonina kasibazi na? Pho angakutsho kanjani manje ukuthi, <char style="wj">‘Ngehla ngivela ezulwini’</char>?”<verse eid="JHN 6:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Yekelani ukukhonona phakathi kwenu.</char> <verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/><char style="wj">Kakho ongeza kimi ngaphandle kokuthi uBaba ongithumileyo amsondeze, mina-ke ngizamvusa ngosuku lokucina.</char> <verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/><char style="wj">Kulotshiwe kubaphrofethi ukuthi: ‘Bonke bazafundiswa nguNkulunkulu.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.45 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 54.13</char></note> <char style="wj">Wonke lowo olalela uBaba afunde kuye uyeza kimi.</char> <verse eid="JHN 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/><char style="wj">Kakho osewake wambona uBaba ngaphandle kwalowo ovela kuNkulunkulu; nguye kuphela ombonileyo uBaba.</char> <verse eid="JHN 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/><char style="wj">Ngiqinisile ukuthi lowo okholwayo ulokuphila okungapheliyo.</char> <verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/><char style="wj">Ngiyisinkwa sokuphila.</char> <verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/><char style="wj">Okhokho benu bayidla imana enkangala, kodwa bafa.</char> <verse eid="JHN 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/><char style="wj">Kodwa nansi isinkwa esehla sivela ezulwini, umuntu angasidla angabe esafa.</char> <verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/><char style="wj">Ngiyisinkwa esiphilayo esehlela phansi sivela ezulwini. Nxa umuntu angasidla lesisinkwa, uzaphila laphakade. Lesosinkwa siyinyama yami engizayinikela ukuphila komhlaba.”</char><verse eid="JHN 6:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>Lapho-ke, amaJuda aseqalisa ukuphikisana ngamandla esithi, “Umuntu lo angasipha kanjani inyama yakhe ukuba siyidle na?”<verse eid="JHN 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>UJesu wathi kubo, <char style="wj">“Ngiqinisile ngithi, ngaphandle kokuba lidle inyama yeNdodana yoMuntu, linathe igazi layo, kalilakuphila phakathi kwenu.</char> <verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/><char style="wj">Lowo odla inyama yami njalo anathe igazi lami ulokuphila okungapheliyo njalo ngizamvusa ngosuku lokucina.</char> <verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/><char style="wj">Ngoba inyama iyikhona kudla okuqotho legazi lami liyikunatha okuqotho.</char> <verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/><char style="wj">Lowo odla inyama yami njalo anathe igazi lami uhlala kimi, lami kuye.</char> <verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/><char style="wj">Njengoba uBaba ophilayo wangithuma njalo ngiphila ngenxa kaBaba, kanjalo lowo odla mina uzaphila ngenxa yami.</char> <verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/><char style="wj">Lesi yiso isinkwa esehla sivela ezulwini. Okhokho benu badla imana, kodwa bafa, kodwa odla lesisinkwa uzaphila lanininini.”</char> <verse eid="JHN 6:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>Wakutsho lokhu efundisa esinagogweni eKhaphenawume.<verse eid="JHN 6:59"/></para>
  <para style="s1">Abafundi Abanengi Bahlamukela UJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>Bathi bekuzwa lokhu abafundi bakhe abanengi bathi, “Le yimfundiso enzima. Kambe ngubani ongayamukela na?”<verse eid="JHN 6:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>UJesu wathi ngokunanzelela ukuthi abafundi bakhe babekhonona ngalokhu wathi kubo, <char style="wj">“Lokhu kuyalikhuba yini?</char> <verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/><char style="wj">Kungaba njani pho nxa lingayibona iNdodana yoMuntu isenyuka ibuyela lapho eyayikhona ngaphambilini!</char> <verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/><char style="wj">UMoya unika ukuphila; inyama kayisizi lutho. Amazwi engiwakhulume kini angumoya njalo ayikuphila.</char> <verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/><char style="wj">Kodwa bakhona abanye benu abangakholwayo.”</char> Ngoba uJesu wayevele esazi kusukela ekuqaleni ukuba yibaphi phakathi kwabo ababengakholwa lokuthi ngubani owayezamnikela. <verse eid="JHN 6:64"/><verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>Waqhubeka wathi, <char style="wj">“Yikho ngalitshela ngathi kakho ongeza kimi ngaphandle kokuba ephiwe amandla nguBaba.”</char><verse eid="JHN 6:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>Kusukela kulesosikhathi abafundi bakhe abanengi bamdela ababe besamlandela.<verse eid="JHN 6:66"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>UJesu wabuza abalitshumi lambili wathi, <char style="wj">“Lina kalifuni kudela lihambe na?”</char><verse eid="JHN 6:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>USimoni Phethro wamphendula wathi, “Nkosi, sizakuya kubani na? Wena ulamazwi okuphila okungapheliyo. <verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>Thina siyakholwa njalo siyazi ukuthi ungoNgcwele kaNkulunkulu.”<verse eid="JHN 6:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>UJesu wasephendula wathi, <char style="wj">“Kangilikhethanga yini, lina elilitshumi lambili na? Ikanti omunye wenu unguSathane!”</char> <verse eid="JHN 6:70"/><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>(Wayesitsho uJudasi, indodana kaSimoni Iskariyothi, owathi loba engomunye wabalitshumi lambili wamnikela.)<verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="s1">UJesu Uya Emkhosini WeziHonqo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>Ngemva kwalokhu uJesu wahambahamba eGalile, kazathanda ukuya eJudiya ngoba amaJuda alapho ayefuna indlela yokumbulala. <verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>Kwathi uMkhosi wamaJuda weziHonqo ususondele <verse eid="JHN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>abafowabo bakaJesu bathi kuye, “Sekumele usuke lapha uye eJudiya ukuze abafundi bakho babone imimangaliso oyenzayo. <verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>Kakho umuntu othi efuna ukuba lodumo asebenzele ensitha. Njengoba usenza izinto lezi ziveze emhlabeni.” <verse eid="JHN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>Ngoba labafowabo babengakholwa kuye.<verse eid="JHN 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>Ngakho uJesu wabatshela wathi, <char style="wj">“Kasikafiki isikhathi sami salokho; kini loba yisiphi isikhathi sililungele.</char> <verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/><char style="wj">Umhlaba ngeke ulizonde, kodwa mina uyangizonda ngoba ngiveza ukuthi lokho okwenzayo kubi.</char> <verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/><char style="wj">Hambani lina emkhosini. Mina kangikayi emkhosini lowo ngoba kimi kasikafiki isikhathi esifaneleyo.”</char> <verse eid="JHN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>Esetsho lokhu wazihlalela eGalile.<verse eid="JHN 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>Kodwa ngemva kokuba abafowabo sebehambile emkhosini laye waya khona, hatshi obala kodwa wahamba ensitha. <verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>Khonapho emkhosini amaJuda ayemlindele ebuza esithi, “Ingaphi indoda leyana?”<verse eid="JHN 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>Phakathi kwamaxuku abantu kwakulokunyenyezelana ngaye. Abanye bathi, “Ungumuntu olungileyo.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:12">Abanye baphendula bathi, “Hatshi, ukhohlisa abantu.” <verse eid="JHN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>Kodwa kakho owakhuluma ngaye obala ngokwesaba amaJuda.<verse eid="JHN 7:13"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ufundisa Emkhosini</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>Kwathi isikhathi somkhosi sesiphakathi laphakathi uJesu wasesiya egumeni lethempeli waqalisa ukufundisa. <verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>AmaJuda amangala, abuza athi, “Indoda le yaluzuza kanjani ulwazi olungaka yona ingafundanga?”<verse eid="JHN 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Imfundiso yami kayisiyami. Ivela kulowo ongithumileyo.</char> <verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/><char style="wj">Nxa umuntu ekhetha ukwenza intando kaNkulunkulu uzabona ingabe imfundiso yami ivela kuNkulunkulu loba ngiyazikhulumela.</char> <verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/><char style="wj">Lowo ozikhulumelayo wenzela ukuzizuzela udumo, kodwa lowo osebenzela udumo lwalowo omthumileyo ngumuntu weqiniso; kakulankohliso kuye.</char> <verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/><char style="wj">UMosi kalinikanga yini umthetho? Kodwa kakho lamunye kini owugcinayo umthetho. Kungani lifuna ukungibulala na?”</char><verse eid="JHN 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>Ixuku labantu laphendula lathi, “Ulamadimoni wena. Ngubani ofuna ukukubulala?”<verse eid="JHN 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>UJesu wathi kubo, <char style="wj">“Ngenza umangaliso owodwa lamangala kakhulu lonke.</char> <verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/><char style="wj">Kodwa ngoba uMosi walipha ukusoka (loba iqiniso liyikuthi kakuvelanga kuMosi kodwa kubokhokho), liyamsoka umntwana ngeSabatha.</char> <verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/><char style="wj">Manje-ke, nxa umntwana engasokwa ngeSabatha kungabi yikuwephula umthetho kaMosi, pho mina lingizondelani ngokuthi ngisilise umuntu ngokupheleleyo ngeSabatha na?</char> <verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/><char style="wj">Khawulani ukusola ngokubona kwamehlo kodwa yahlulelani ngokuqondileyo.”</char><verse eid="JHN 7:24"/></para>
  <para style="s1">Impikiswano Ngokuthi UJesu Ungubani</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>Ngalesosikhathi abanye abantu baseJerusalema babuza bathi, “Kanti kasuye yini umuntu lo abafuna ukumbulala na? <verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>Nangu phela ekhuluma egcekeni kodwa kabatsho lutho kuye. Kambe iziphathamandla zingabe sezibone ukuthi nguye uKhristu na? <verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>Kodwa siyakwazi thina lapha indoda le edabuka khona; nxa uKhristu esefika, kakho ozakwazi lapho avela khona.”<verse eid="JHN 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>Kwathi uJesu elokhu esafundisa egumeni lethempeli, wamemeza wathi, <char style="wj">“Yebo, liyangazi njalo liyakwazi lapho engivela khona. Kangizibuyelanga lapha kodwa lowo ongithumileyo uqinisile. Kalimazi</char> <verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/><char style="wj">kodwa mina ngiyamazi ngoba ngivela kuye, nguye ongithumileyo.”</char><verse eid="JHN 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>Besizwa lokhu bazama ukumbamba kodwa kakho owambeka isandla ngoba isikhathi sakhe sasingakafiki. <verse eid="JHN 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>Loba kunjalo, abanengi exukwini labantu bakholwa kuye. Bathi, “Nxa uKhristu angafika, kambe uzakwenza imimangaliso okwedlula umuntu lo?”<verse eid="JHN 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>AbaFarisi bezwa abantu benyenyeza izinto ezinjalo ngaye. AbaFarisi labaphristi abakhulu basebethuma amanxusa ethempelini ukuba ayembopha.<verse eid="JHN 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Ngilani okwesikhathi esifitshane, besengihamba ngisiya kuye ongithumileyo.</char> <verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/><char style="wj">Lizangidinga kodwa lingangifumani; lalapho engikhona lingeke lifike.”</char><verse eid="JHN 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>AmaJuda abuzana athi, “Umuntu lo ufuna ukuya ngaphi lapho esingeke samfumana khona na? Uzakuya ebantwini bakithi abahlakazekileyo abahlala phakathi kwamaGrikhi, afundise amaGrikhi na? <verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>Ubesitshoni esithi, <char style="wj">‘Lizangidinga, kodwa lingangifumani,’</char> njalo wathi, <char style="wj">‘Lapho engikhona lingeke lifike’</char>?”<verse eid="JHN 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>Ngelanga lokucina elaliqakatheke kakhulu emkhosini, uJesu wasukuma wakhuluma ngelizwi elikhulu wathi, <char style="wj">“Nxa ekhona owomileyo keze kimi azonatha.</char> <verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/><char style="wj">Loba ngubani okholwa kimi njengoba uMbhalo utshilo, imifula yamanzi aphilayo izageleza ngaphakathi kwakhe.”</char> <verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>Ngalokhu wayesitsho uMoya, okwakuzakuthi labo abakholwa kuye bamamukele ngesikhathi esizayo. Kuze kube yilesosikhathi uMoya wawungakathelwa ebantwini, njengoba uJesu wayengakakhazimuliswa.<verse eid="JHN 7:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>Sebewazwile amazwi akhe abanye bathi, “Ngeqiniso umuntu lo nguye umphrofethi.”<verse eid="JHN 7:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>Abanye bathi, “Nguye uKhristu.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:41">Abanye njalo babuza bathi, “Kungenzeka kanjani ukuthi uKhristu avele eGalile na? <verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>UMbhalo kawutsho yini ukuthi uKhristu uzavela kusendo lukaDavida, eBhethilehema, umuzi lapho uDavida ayehlala khona.” <verse eid="JHN 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>Kanjalo abantu badabukana phakathi ngenxa kaJesu. <verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>Abanye babefuna ukumbamba, kodwa kakho owambeka isandla.<verse eid="JHN 7:44"/></para>
  <para style="s1">Ukungakholwa Kwabakhokheli BamaJuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>Amanxusa ethempelini acina esebuyela kubaphristi abakhulu labaFarisi athi, “Kungani lingezanga laye?”<verse eid="JHN 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>Amanxusa afakaza athi, “Kakho osewake wakhuluma njengaloyamuntu.”<verse eid="JHN 7:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>AbaFarisi bakhwaza bathi, “Litsho ukuthi lani uselikhohlisile? <verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>Ukhona na kubabusi loba kubaFarisi osebeke ithemba lakhe kuye? <verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>Hatshi! Kodwa inkunkuma yabantu le engazilutho ngezomthetho, iqalekisiwe.”<verse eid="JHN 7:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>UNikhodimasi owayeye kuJesu mandulo, owayengomunye wabo wabuza wathi, <verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>“Kanti umthetho wakithi uyamlahla na umuntu engaqalanga wabuzwa ukuthi yena uthini ngokwakhe?”<verse eid="JHN 7:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>Baphendula bathi, “Lawe uvela eGalile yini? Ake ukudingisise, uzabona ukuthi kakulamphrofethi ongaphuma eGalile.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.52 </char><char style="ft" closed="false">Ingwalo ezaqalayo kanye labanye ofakazi kabala UJohane 7.53 – 8.11. Ingwalo ezimbalwa zigoqela indinyana lezi, kungaba yingxenye yazo kumbe ngokugcweleyo UJohane 7.36, UJohane 21.25, ULukha 21.38 kumbe ULukha 24.53.</char></note></para>
  <para style="p" vid="JHN 7:52">[ <verse eid="JHN 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>Ngakho bonke basuka baya emizini yabo.<verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>Kodwa uJesu waya eNtabeni yama-Oliva.<verse eid="JHN 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>Kwathi kusisa wabonakala njalo emagumeni ethempeli, abantu bonke babuthana kuye, wahlala phansi wabafundisa. <verse eid="JHN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>Abafundisi bomthetho labaFarisi baletha owesifazane owayebanjwe ephinga. Bamisa phambi kwabantu <verse eid="JHN 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>bathi kuJesu, “Mfundisi, owesifazane lo ukhandwe efeba. <verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>EMthethweni uMosi wasilaya ukuthi abesifazane abanjalo kabakhandwe ngamatshe. Manje wena uthini?” <verse eid="JHN 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>Umbuzo lo wawungumjibila wabo ukuze bazuze izaba lokumbeka icala.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:6">Kodwa uJesu wakhothama waseloba phansi ngomunwe. <verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>Kwathi ngoba belokhu bephikelela ngokumbuza wabakhangela wathi kubo, <char style="wj">“Nxa ekhona phakathi kwenu ongelasono kaqale ukumkhanda ngamatshe.”</char> <verse eid="JHN 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>Waphinda wakhothama waloba phansi emhlabathini.<verse eid="JHN 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>Esetshonjalo labo abezwayo baqala ukuthi nyelele munye ngamunye bahamba, kwaqala ngabadala bakhona, kwaze kwasala uJesu yedwa lowesifazane lowo elokhu emi khonapho. <verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>UJesu wamkhangela wambuza wathi, <char style="wj">“Mama, kanti sebeye ngaphi? Kasekho yini okwethesa icala?”</char><verse eid="JHN 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>Owesifazane wathi, “Kabasekho, nkosi.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:11">UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Lami-ke, kangikulahli, zihambele, kodwa ungaphindi wenze isono futhi.”</char>]<verse eid="JHN 8:11"/></para>
  <para style="s1">Ubuqotho Bobufakazi BukaJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>Kwathi uJesu esekhuluma ebantwini njalo wathi, “Ngiyikukhanya komhlaba. Loba ngubani ongilandelayo kasoze ahambe ebumnyameni lanini kodwa uzakuba lokukhanya kokuphila.”<verse eid="JHN 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>AbaFarisi bahle bamqaga bathi, “Nanko-ke, wena uyazifakazela; ubufakazi bakho kabulaqiniso.”<verse eid="JHN 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Loba ngizifakazela mina, ubufakazi bami buqinisile ngoba ngiyakwazi lapho engavela khona lalapho engiyakhona. Kodwa lina kumnyama nje kini ukuthi ngivela ngaphi lokuthi ngiya ngaphi.</char> <verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/><char style="wj">Lina lahlulela ngendlela yabantu; mina kangahluleli muntu.</char> <verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/><char style="wj">Kodwa ngithi nxa ngingehlulela, izinqumo zami zilungile ngoba kangingedwa. Ngimi loBaba ongithumileyo.</char> <verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/><char style="wj">Emthethweni wenu kulotshiwe ukuthi ubufakazi babantu ababili buqinisile.</char> <verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/><char style="wj">Yimi ngokwami engizifakazelayo; omunye umfakazi nguBaba ongithumileyo.”</char><verse eid="JHN 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>Basebembuza bathi, “Ungaphi uyihlo?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:19">UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Kalingazi mina kanye loBaba. Aluba belingazi, belizamazi loBaba njalo.”</char> <verse eid="JHN 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>Wawakhuluma amazwi la efundisa egumeni lethempeli eduze lalapho okwakubekwa khona iminikelo. Kodwa kakho owambambayo ngoba isikhathi sakhe sasingakafiki.<verse eid="JHN 8:20"/></para>
  <para style="s1">Imibuzo NgoJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>Waphinda njalo uJesu wathi kubo, <char style="wj">“Ngiyasuka lapha, futhi lizangidinga, kodwa lizafela esonweni senu. Lapho engiyakhona alingeke lize khona.”</char><verse eid="JHN 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>AmaJuda asebuzana athi, “Uzazibulala yini? Yikho yini esithi, <char style="wj">‘Lapho engiyakhona lingeke lize khona’</char>?”<verse eid="JHN 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>Kodwa waqhubeka wathi, <char style="wj">“Lina lingabalapha phansi; mina ngivela phezulu. Lingabomhlaba; mina kangisiwalo umhlaba.</char> <verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/><char style="wj">Ngilitshelile ukuthi lizafela ezonweni zenu; nxa lingakholwa ukuthi nginguye engithi nginguye, ngempela lizafela ezonweni zenu.”</char><verse eid="JHN 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>Bambuza bathi, “Uvele ungubani?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:25">UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Khonokho ebengivele ngikutsho sonke lesisikhathi.</char> <verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/><char style="wj">Kunengi engingalahlulela ngakho. Kodwa lowo ongithumileyo uthembekile njalo lokho engikuzwileyo kusuka kuye ngikutshela umhlaba.”</char><verse eid="JHN 8:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>Kabazange bazwisise ukuthi wayebatshela ngoYise. <verse eid="JHN 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>Ngakho uJesu wasesithi, <char style="wj">“Lapho seliyiphakamisile iNdodana yoMuntu lizakwazi ukuthi ngingubani lokuthi kangenzi lutho ngokwami kodwa ngikhuluma kuphela lokho uBaba angifundise khona.</char> <verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/><char style="wj">Lowo ongithumileyo ulami; kangitshiyanga ngingedwa ngoba ngihlezi ngisenza lokho okumthokozisayo.”</char> <verse eid="JHN 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>Wathi esakhuluma lokhu abanengi bakholwa kuye.<verse eid="JHN 8:30"/></para>
  <para style="s1">Abantwana Baka-Abhrahama</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>UJesu wathi kumaJuda amkholwayo, <char style="wj">“Nxa libambelela emfundisweni yami lingabafundi bami ngempela.</char> <verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/><char style="wj">Ngakho lizalazi iqiniso, njalo iqiniso lizalikhulula.”</char><verse eid="JHN 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>Amphendula athi, “Siyinzalo ka-Abhrahama futhi kasizange lanini sibe yizigqili zamuntu. Ukutsho kanjani pho ukuthi sizakhululwa?”<verse eid="JHN 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngiqinisile ngithi wonke owenza isono uyisigqili sesono.</char> <verse eid="JHN 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/><char style="wj">Phela isigqili kasilandawo emiyo emulini, kodwa oyindodana ungowakhona lanininini.</char> <verse eid="JHN 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/><char style="wj">Ngakho-ke, nxa iNdodana ilikhulula, lizakhululeka ngempela.</char> <verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/><char style="wj">Ngiyakwazi ukuthi lingabosendo luka-Abhrahama. Kodwa selizimisele ukungibulala ngoba ilizwi lami kalilandawo kini.</char> <verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/><char style="wj">Ngilitshela lokho engikubone phambi kukaBaba kodwa lina lenza lokho elikuzwileyo ngoyihlo.”</char><verse eid="JHN 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>Aphendula athi, “U-Abhrahama nguye ubaba.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:39">UJesu wathi, <char style="wj">“Aluba belingabantwana baka-Abhrahama ngabe lenza izinto ezenziwa nguye u-Abhrahama.</char> <verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/><char style="wj">Kodwa kunje nje lizimisele ukungibulala, mina muntu oselitshele iqiniso engilizwileyo livela kuNkulunkulu. U-Abhrahama kazenzanga izinto ezinjalo.</char> <verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/><char style="wj">Lenza izinto ezenziwa ngowenu uyihlo.”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 8:41">Amvukela athi, “Kasisibantwana abazuzwa ngobufebe thina. UBaba esilaye kuphela nguNkulunkulu ngokwakhe.”<verse eid="JHN 8:41"/></para>
  <para style="s1">Abantwana BakaSathane</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>UJesu wathi kuwo, <char style="wj">“Kube uNkulunkulu ubenguYihlo, belizangithanda ngoba ngavela kuNkulunkulu, okwamanje sengilapha. Kangizibuyelanga kodwa uNkulunkulu wangithuma.</char> <verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/><char style="wj">Kungani lingaluzwisisi ulimi engilukhulumayo na? Ngoba liyehluleka ukuzwa engikutshoyo.</char> <verse eid="JHN 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/><char style="wj">Lingabakayihlo uSathane ngakho lifuna ukusenza isifiso sikayihlo. Wavele waba ngumbulali mdabuko wakhe, kemanga eqinisweni ngoba uvele engelalo iqiniso. Uthi nxa ewaqamba amanga, akhulume ulimi lomdabuko wakhe ngoba ungusomangase loyise wamanga.</char> <verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/><char style="wj">Kodwa kalingikholwa ngoba ngilitshela iqiniso!</char> <verse eid="JHN 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/><char style="wj">Ukhona na kini ongaveza ukuthi ngilecala lesono? Nxa ngikhuluma iqiniso kungani lingangikholwa na?</char> <verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/><char style="wj">Lowo ongokaNkulunkulu uyakuzwa lokho uNkulunkulu akutshoyo. Isizatho sokuthi lingezwa yikuthi kalisibo bakaNkulunkulu.”</char><verse eid="JHN 8:47"/></para>
  <para style="s1">UJesu Akutshoyo Ngaye</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>AmaJuda aphendula athi, “Siyalahleka yini nxa sisithi ungumSamariya njalo ulamadimoni?”<verse eid="JHN 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Kangiladimoni mina, kodwa ngidumisa uBaba ikanti lina liyangigcona.</char> <verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/><char style="wj">Kangizidingeli udumo mina kodwa ukhona olufunayo, yena ungumahluleli.</char> <verse eid="JHN 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/><char style="wj">Ngiyaqinisa ngithi, nxa umuntu egcina ilizwi lami kasoze akubone ukufa lanini.”</char><verse eid="JHN 8:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>Esizwa lokhu amaJuda ababaza athi, “Khathesi sesisazi ukuthi uledimoni! U-Abhrahama wafa kanye labo abaphrofethi kodwa wena uthi nxa umuntu egcina ilizwi lakho kasoze akuzwe ukufa lanini. <verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>Wena umkhulu kulobaba u-Abhrahama na? Wafa, kanye labo abaphrofethi. Wena uzenza bani na?”<verse eid="JHN 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Nxa ngizidumisa mina ngokwami, luyize udumo lwami. UBaba, elithi unguNkulunkulu wenu nguye ongidumisayo.</char> <verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/><char style="wj">Lanxa lina lingamazi, mina ngiyamazi. Ngabe ngithe kangimazi, bengizabe ngingumqambi wamanga njengani kodwa ngiyamazi njalo ngiyaligcina ilizwi lakhe.</char> <verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/><char style="wj">Uyihlo u-Abhrahama wathakazelela umnakano wokulubona usuku lwami; walubona wathokoza.”</char><verse eid="JHN 8:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>AmaJuda athi kuye, “Kawukafikisi iminyaka engamatshumi amahlanu obudala, kodwa uthi usumbonile u-Abhrahama!”<verse eid="JHN 8:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngilitshela iqiniso ukuthi u-Abhrahama engakazalwa, mina ngasengikhona!”</char> <verse eid="JHN 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>Besizwa lokhu badobha amatshe befuna ukumkhanda kodwa uJesu wasithela, waphunyuka wasuka emagumeni ethempeli.<verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="s1">UJesu Usilisa Indoda Eyazalwa Iyisiphofu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>UJesu wathi elokhu ehamba wabona indoda eyayiyisiphofu kusukela ekuzalweni kwayo. <verse eid="JHN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>Abafundi bakhe bambuza bathi, “Rabi, ngubani owenza isono, indoda le loba abazali bayo ukuze izalwe iyisiphofu na?”<verse eid="JHN 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Kakusikho ukuthi abazali bayo loba yona indoda le yenza isono kodwa lokhu kwenzakala ukuze umsebenzi kaNkulunkulu ubonakaliswe empilweni yayo.</char> <verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/><char style="wj">Nxa kulokhu kusemini kumele siwenze umsebenzi wakhe ongithumileyo. Ubusuku buyeza lapho kungelamuntu ongasebenza khona.</char> <verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/><char style="wj">Nxa ngisesemhlabeni, ngiyikukhanya komhlaba.”</char><verse eid="JHN 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>Esekutshilo lokhu wakhafulela emhlabathini, wavuba udaka ngamathe walunameka emehlweni endoda. <verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>Wayitshela wathi, <char style="wj">“Hamba uyegeza esizibeni saseSilowami”</char> (ibizo leli litsho ukuthi “Ukuthunywa”). Ngakho indoda yahamba yayageza, yabuyela ekhaya isibona.<verse eid="JHN 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>Omakhelwane bayo lalabo abahlezi beyibona icela babuza bathi, “Kakusiyo yini indoda le eyayihlala icela?”<verse eid="JHN 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>Abanye baqinisa ukuthi kwakuyiyo. Abanye bathi, “Hatshi, lo ufana layo nje kuphela.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">Kodwa yona yagcizelela yathi, “Ngiyiyo leyondoda.”<verse eid="JHN 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>Bamjinga ngemibuzo bathi, “Pho amehlo akho avuleke kanjani?”<verse eid="JHN 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>Waphendula wathi, “Indoda abayithi nguJesu ivube udaka yalunameka emehlweni ami. Ingitshele yathi kangiye eSilowami ngiyegeza. Ngakho ngiyile ngayageza, ngasengibona.”<verse eid="JHN 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>Bayibuza bathi, “Ingaphi leyondoda?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:12">Wathi, “Kangazi.”<verse eid="JHN 9:12"/></para>
  <para style="s1">AbaFarisi Badingisisa Ngalokho Kusiliswa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>Indoda leyo eyayikade iyisiphofu yalethwa kubaFarisi. <verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>Usuku uJesu enza ngalo udaka wavula amehlo endoda leyo lwaluyiSabatha. <verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>AbaFarisi baphinde bayibuzisisa ukuthi kwenziwani ukuze ibone. Indoda yaphendula yathi, “Uninde udaka emehlweni ami, ngageza, manje sengibona.”<verse eid="JHN 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>Abanye abaFarisi bathi, “Umuntu lo kaveli kuNkulunkulu ngoba kaligcini iSabatha.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:16">Kodwa abanye babuza bathi, “Isoni singayenza kanjani imimangaliso enje na?” Kanjalo adabukana.<verse eid="JHN 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>Bacina sebephendukela endodeni eyayiyisiphofu njalo bathi, “Wena uthini ngaye? Ngamehlo akho awavulileyo.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:17">Indoda yaphendula yathi, “Ungumphrofethi.”<verse eid="JHN 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>AmaJuda kawazange akholwe ukuthi indoda le yayikade iyisiphofu lokuthi yayisiyenziwe yabona kwaze kwabizwa abazali bayo. <verse eid="JHN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>Bababuza bathi, “Lo yindodana yenu yini? Nguye lo elithi wazalwa eyisiphofu? Sekwenzeke kanjani ukuthi khathesi usebona?”<verse eid="JHN 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>Abazali baphendula bathi, “Thina sazi ukuthi uyindodana yethu, njalo siyakwazi ukuthi wazalwa eyisiphofu. <verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>Kodwa ukuthi khathesi usebona lokuthi amehlo akhe avulwe ngubani kasikwazi. Mbuzeni. Usekhulile; uzazikhulumela.” <verse eid="JHN 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22"/>Abazali bakhe bakutsho lokhu ngoba babesesaba amaJuda, ngoba amaJuda ayesevele aquma ukuthi loba ngubani owayezakuthi uJesu nguKhristu wayezaxotshwa esinagogweni. <verse eid="JHN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>Yikho abazali bakhe bathi, “Usekhulile; mbuzeni yena.”<verse eid="JHN 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>Aphinda ayibiza okwesibili indoda eyayiyisiphofu athi, “Nika udumo kuNkulunkulu. Siyakwazi ukuthi umuntu lo uyisoni.”<verse eid="JHN 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>Yaphendula yathi, “Ukuthi uyisoni kumbe hatshi kangikwazi. Mina kunye engikwaziyo. Bengiyisiphofu kodwa manje sengibona!”<verse eid="JHN 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>Aseyibuza athi, “Wenzeni kuwe na? Uwavule njani amehlo akho?”<verse eid="JHN 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>Yaphendula yathi, “Sengilitshelile kodwa kalifunanga ukuzwa. Lifunelani ukukuzwa njalo? Lani lifuna ukuba ngabafundi bakhe na?”<verse eid="JHN 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>Khonapho asemthuka esithi, “Ungumfundi walumuntu! Thina singabafundi bakaMosi! <verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>Siyakwazi ukuthi uNkulunkulu wakhuluma kuMosi, kodwa umfokazi lo kasimazi lokuthi uvela ngaphi.”<verse eid="JHN 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>Indoda yaphendula yathi, “Manje lokhu kuyamangalisa! Kalimazi lapho avela khona kodwa uwavulile amehlo ami. <verse eid="JHN 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>Siyakwazi ukuthi uNkulunkulu kazilaleli izoni. Ulalela umuntu olobunkulunkulu, owenza intando yakhe. <verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>Kakho osewake wezwa ngokuvulwa kwamehlo omuntu owazalwa eyisiphofu. <verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>Aluba umuntu lo ubengaveli kuNkulunkulu ubengasoze enze lutho.”<verse eid="JHN 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>Aphendula lokhu ngokuthi, “Wazalwa ucwile nya esonweni; ngeke sifundiswe nguwe thina!” Asemxotshela phandle.<verse eid="JHN 9:34"/></para>
  <para style="s1">Ubuphofu KokwakoMoya</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>UJesu wakuzwa ukuthi ayemxotshele phandle, wathi esembonile wathi kuye, <char style="wj">“Uyakholwa eNdodaneni yoMuntu na?”</char><verse eid="JHN 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>Indoda yabuza yathi, “Ingubani na, nkosi? Ngitshela ukuze ngikholwe kuyo.”<verse eid="JHN 9:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Khathesi usuyibonile; iqiniso yikuthi yiyo le ekhuluma lawe.”</char><verse eid="JHN 9:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>Indoda yasisithi, “Nkosi, ngiyakholwa,” yasimkhonza.<verse eid="JHN 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Ngeza lapha emhlabeni ukuzakwahlulela, ukuze iziphofu zibone kuthi labo ababonayo babonakale beyiziphofu.”</char><verse eid="JHN 9:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>Abanye abaFarisi ababelaye bamuzwa uJesu esitsho lokhu babuza bathi, “Uthini? Lathi siyiziphofu yini?”<verse eid="JHN 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Kube beliyiziphofu ngabe kalilamlandu wesono. Kodwa umlandu wenu umi ngoba lizenza abakwaziyo abakwenzayo.”</char><verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="s1">Umelusi Olungileyo Lomhlambi Wakhe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>
    <char style="wj">“Ngikhuluma iqiniso ukuthi umuntu ongangeni ngesango esibayeni sezimvu kodwa akhwele kwenye indawo ulisela lomphangi.</char> <verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/><char style="wj">Umuntu ongena ngesango nguye umelusi wezimvu.</char> <verse eid="JHN 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/><char style="wj">Umlindi wesango uyamvulela, lezimvu ziyalilalela ilizwi lakhe. Izimvu zakhe uzibiza ngamabizo azikhokhele.</char> <verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/><char style="wj">Nxa esezivulele zonke ezakhe, uhamba phambi kwazo, izimvu zakhe zimlandele ngoba ziyalazi ilizwi lakhe.</char> <verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/><char style="wj">Kodwa kazisoze zilandele owemzini; iqiniso yikuthi zizambalekela ngoba kazilazi ilizwi lowemzini.”</char> <verse eid="JHN 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>UJesu wasebenzisa umzekeliso lo kodwa kabakuzwisisanga lokho ayebatshela khona.<verse eid="JHN 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>Ngakho uJesu waphinda wathi, <char style="wj">“Ngilitshela iqiniso ukuthi mina ngiyilo isango lezimvu.</char> <verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/><char style="wj">Bonke asebake bafika phambi kwami babengamasela labaphangi kodwa izimvu kazibalalelanga.</char> <verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/><char style="wj">Mina ngiyilo isango; loba ngubani ongena ngami uzasindiswa. Uzangena, aphume, afumane idlelo.</char> <verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/><char style="wj">Isela lilanda ukweba lokubulala lokubhubhisa kuphela; mina ngilande ukuze zibe lokuphila, zibe lakho ngokugcweleyo.</char><verse eid="JHN 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>
    <char style="wj">Ngingumelusi olungileyo. Umelusi olungileyo unikela ukuphila kwakhe izimvu zakhe.</char> <verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/><char style="wj">Oqhatshiweyo kasuye umelusi ongumnini wezimvu. Yikho nxa ebona iganyana lisiza, uyazitshiya izimvu abaleke. Iganyana beseliwuhlasela umhlambi liwuhlakaze.</char> <verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/><char style="wj">Umuntu lo ubaleka ngoba eyisiqhatshwa, kazikhathaleli izimvu.</char><verse eid="JHN 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14"/>
    <char style="wj">Mina ngingumelusi olungileyo; ngiyazazi izimvu zami njalo lezimvu zami ziyangazi</char> <verse eid="JHN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15"/><char style="wj">njengoba uBaba engazi lami ngiyamazi, nginikela ukuphila kwami ezimvini zami.</char> <verse eid="JHN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/><char style="wj">Ngilazo ezinye izimvu ezingasizo zalumhlambi. Lazo kumele ngizilethe. Lazo futhi zizalilalela ilizwi lami ukuze kube lomhlambi owodwa lomelusi oyedwa.</char> <verse eid="JHN 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/><char style="wj">Isizatho sokuba uBaba angithande yikuthi ngiyayinikela impilo yami, ngizaphinde ngiyithathe futhi.</char> <verse eid="JHN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/><char style="wj">Kakho ongithathela yona kodwa ngiyinikela ngokufisa kwami. Ngilalo ilungelo lokuyinikela lelungelo lokuphinde ngiyithathe. Umlayo lo ngawamukela uvela kuBaba.”</char><verse eid="JHN 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>Amazwi aphinda enza amaJuda adabuka phakathi. <verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>Amanengi kuwo athi, “Uledimoni, uyawumana njalo uyahlanya. Limlalelelani?”<verse eid="JHN 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>Kodwa amanye athi, “La kayisiwo mazwi omuntu oledimoni. Idimoni lingawavula njani amehlo esiphofu?”<verse eid="JHN 10:21"/></para>
  <para style="s1">Ukungakholwa KwamaJuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>Kwafika uMkhosi Wokuzinikela eJerusalema. Kwakusebusika, <verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>uJesu esemagumeni ethempeli ezihambela eKhulusini likaSolomoni. <verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>AmaJuda ayembuthanele athi kuye, “Kuzaze kube nini ulokhu usitshiya silengile na? Nxa unguye uKhristu, sitshele kuhle.”<verse eid="JHN 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngalitshela kodwa kalikholwa. Imimangaliso engiyenzayo ngebizo likaBaba iyangifakazela,</char> <verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/><char style="wj">kodwa kalikholwa ngoba kalisizo zimvu zami.</char> <verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/><char style="wj">Ezami izimvu ziyalilalela ilizwi lami; ngiyazazi lazo ziyangilandela.</char> <verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/><char style="wj">Ngizipha ukuphila okungapheliyo, kazisoze zabhubha; kakho ongazihlwitha esandleni sikaBaba.</char> <verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/><char style="wj">UBaba wami yena ongiphe zona mkhulu kulakho konke, kakho ongazihlwitha esandleni sikaBaba</char> <verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/><char style="wj">Mina loBaba simunye.”</char><verse eid="JHN 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>Aphinda njalo amaJuda adobha amatshe ukuba amkhande, <verse eid="JHN 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>kodwa uJesu wathi kuwo, <char style="wj">“Ngilitshengisile imimangaliso emikhulu eminengi evela kuBaba. Yiwuphi phakathi kwayo elingikhandela wona ngamatshe?”</char><verse eid="JHN 10:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>“Kasikukhandeli misebenzi emihle oyenzileyo kodwa sikukhandela ukuhlambaza, ngoba wena, umuntu nje, uzenza uNkulunkulu.”<verse eid="JHN 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Kakulotshwanga yini eMthethweni wenu ukuthi, ‘Ngitshilo ukuthi “lingonkulunkulu?”</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.34 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 82.6</char></note><char style="wj">’</char> <verse eid="JHN 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35"/><char style="wj">Nxa wababiza ngokuthi ‘ngonkulunkulu,’ bona labo ilizwi elafika kubo, njalo uMbhalo kawephulwa</char> <verse eid="JHN 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36"/><char style="wj">pho-ke kungathiwani kulowo uBaba amkhethileyo ukuba ngowakhe wamthumela emhlabeni na? Kungani pho lingibeka icala lokuhlambaza ngoba ngithe ngiyiNdodana kaNkulunkulu?</char> <verse eid="JHN 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/><char style="wj">Lingangikholwa ngaphandle kokuba ngenze okwenziwa nguBaba.</char> <verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/><char style="wj">Kodwa nxa ngikwenza, lanxa lingangikholwa, kholwani ubufakazi bemimangaliso ukuze lifunde njalo lizwisise ukuthi uBaba ukimi, lami ngikuBaba.”</char> <verse eid="JHN 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>Baphinda njalo bazama ukumbamba kodwa waphunyuka.<verse eid="JHN 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>UJesu wabuyela ngaphetsheya kweJodani kuleyondawo lapho uJohane ayebhaphathizela khona ensukwini ezedlulayo. Wahlala khona, <verse eid="JHN 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>abantu abanengi beza kuye. Bathi, “Lanxa uJohane engazange enze umangaliso, kodwa konke lokho uJohane akutshoyo ngomuntu lo kwakuliqiniso.” <verse eid="JHN 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>Kuleyondawo abanengi bakholwa kuJesu.<verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="s1">Ukufa KukaLazaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>Kwakulendoda eyayithiwa nguLazaro eyayigula. YayingeyaseBhethani, umuzi okwakuhlala khona uMariya lodadewabo uMatha. <verse eid="JHN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>(UMariya lo olomnewabo uLazaro owayephethwe ngumkhuhlane nguye owathela amakha ezinyaweni zeNkosi wazesula ngenwele zakhe.) <verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>Ngakho odadewabo laba bathumela ilizwi kuJesu bathi, “Nkosi, lowo omthandayo uyagula.”<verse eid="JHN 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>UJesu esekuzwile lokhu wathi, <char style="wj">“Ukugula lokhu kakuzukucina ngokufa. Kodwa kungokodumo lukaNkulunkulu ukuze iNdodana kaNkulunkulu idunyiswe ngakho.”</char> <verse eid="JHN 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>UJesu wayemthanda uMatha lodadewabo kanye loLazaro. <verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>Kodwa loba esezwile ukuthi uLazaro wayegula wazihlalela khona lapho ayekhona okwezinye insuku ezimbili. <verse eid="JHN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>Wasesithi kubafundi bakhe, <char style="wj">“Kasibuyeleni eJudiya.”</char><verse eid="JHN 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>Bathi, “Oh, Rabi, muvana nje amaJuda ake azama ukukukhanda ngamatshe kodwa wena usubuyela khona futhi?”<verse eid="JHN 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Kakusikho yini ukuthi kulamahola alitshumi lambili okukhanyisa kwelanga na? Umuntu ohamba emini kayikukhubeka ngoba ebona ngokukhanya kwalapha emhlabeni.</char> <verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/><char style="wj">Ukhubeka nxa ehamba ebusuku ngoba kalakho ukukhanya.”</char><verse eid="JHN 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>Esekutshilo lokhu wasebatshela wathi, <char style="wj">“Umngane wethu uLazaro uselele kodwa ngiya khonale ukuyamvusa.”</char><verse eid="JHN 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>Abafundi bakhe baphendula bathi, “Nkosi, nxa kuvuma ukuthi alale, uzabangcono.” <verse eid="JHN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>UJesu wayekhuluma ngokufa kwakhe kodwa abafundi bakhe babesithi kumbe utsho ukulala okujayelekileyo.<verse eid="JHN 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>Wasebatshela ephumela egcekeni wathi, <char style="wj">“ULazaro usefile,</char> <verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/><char style="wj">kodwa ukuze lina likholwe, ngiyathaba ukuthi bengingekho lapho. Kodwa kasiyeni khona.”</char><verse eid="JHN 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>UThomasi (othiwa nguDidimasi) wathi kwabanye abafundi, “Lathi kasihambeni ukuze siyekufa laye.”<verse eid="JHN 11:16"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ududuza Odadewabo BakaLazaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>Ekufikeni kwakhe uJesu uLazaro wayesehlale ethuneni okwensuku ezine. <verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>EBhethani kwakungaphansi kwamakhilomitha amathathu usuka eJerusalema, <verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>yikho amaJuda amanengi ayebuyile ukuzakhalela uMatha loMariya ngokulahlekelwa kwabo ngumnewabo. <verse eid="JHN 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>Kwathi uMatha esizwa ukuthi uJesu wayesiza, waphuma wamhlangabeza kodwa uMariya wasala ngekhaya.<verse eid="JHN 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>UMatha wathi kuJesu, “Nkosi, aluba ubukhonapha ngabe umnewethu kafanga. <verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>Kodwa ngiyazi ukuthi lamanje uNkulunkulu uzakunika loba yini oyicelayo.”<verse eid="JHN 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>UJesu wathi kuye, <char style="wj">“Umfowenu uzavuka njalo.”</char><verse eid="JHN 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>UMatha waphendula wathi, “Ngiyazi ukuthi uzavuka futhi ekuvukeni kwabafileyo ngosuku lokucina.”<verse eid="JHN 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>UJesu wathi kuye, <char style="wj">“Mina ngiyikuvuka kwabafileyo lokuphila. Lowo okholwa kimi uzaphila loba engafa;</char> <verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/><char style="wj">njalo lowo ophilayo ekholwa kimi kasoze afa lanini. Uyakukholwa lokhu na?”</char><verse eid="JHN 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>Waphendula wathi, “Yebo Nkosi, ngiyakholwa ukuthi unguye uKhristu, iNdodana kaNkulunkulu, ozabuya emhlabeni.”<verse eid="JHN 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>Esekutshilo lokho wabuyela ngekhaya wabizela udadewabo uMariya eceleni wathi, “UMfundisi usekhona, uyakucela.” <verse eid="JHN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>UMariya wathi ekuzwa lokhu wasuka masinyane waya kuJesu. <verse eid="JHN 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>UJesu wayelokhu engakangeni phakathi komuzi elokhu elapho ayehlangane khona loMatha. <verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>Kwathi amaJuda ayeloMariya endlini emduduza esebonile ukuthi wasukuma masinyane njani ephuma, amlandela ecabanga ukuthi mhlawumbe wayesiya ethuneni ukuyakhalela khona.<verse eid="JHN 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>UMariya wonela ukufika lapho uJesu ayekhona, wambona, wazilahla phansi ezinyaweni zakhe wathi, “Nkosi, kube ubukhona lapha, umnewethu ngabe kafanga.”<verse eid="JHN 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>UJesu embona ekhala kanye lamaJuda ayemlandele wadabuka kakhulu emoyeni, wakhathazeka. <verse eid="JHN 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/><char style="wj">Wabuza wathi, “Limbeke ngaphi na?”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 11:34">Baphendula bathi, “Woza uzobona Nkosi.”<verse eid="JHN 11:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>UJesu wakhala.<verse eid="JHN 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>AmaJuda asesithi, “Liyabona ukuthi wayemthanda njani!”<verse eid="JHN 11:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>Kodwa amanye awo athi, “Kanti yena lo owavula amehlo endoda eyayiyisiphofu wehlulekile ukwenza ukuthi umuntu lo angafi na?”<verse eid="JHN 11:37"/></para>
  <para style="s1">UJesu Uvusa ULazaro Kwabafileyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>UJesu waphinda njalo wadabuka, wasondela ethuneni. Ithuna lalilubhalu, kulelitshe elalivale intuba. <verse eid="JHN 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/>Wathi, <char style="wj">“Lisuseni ilitshe.”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 11:39">UMatha, udadewabo wendoda efileyo wathi, “Nkosi, khathesi sekulephunga elibi ngoba selensuku ezine simbekile.”<verse eid="JHN 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>UJesu wasesithi, <char style="wj">“Kangikutshelanga ukuthi nxa ukholwa uzabona inkazimulo kaNkulunkulu na?”</char><verse eid="JHN 11:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>Ngakho balisusa ilitshe. UJesu wasekhangela phezulu wathi, <char style="wj">“Baba ngiyakubonga ukuthi ungizwile.</char> <verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/><char style="wj">Mina bengisazi ukuthi uhlala ungizwa, kodwa ngikutshela lokhu ngisenzela abantu abemi lapha ukuze bakholwe ukuthi ungithumile.”</char><verse eid="JHN 11:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>Esekutshilo lokhu uJesu wamemeza ngelizwi elikhulu wathi, <char style="wj">“Lazaro, phuma!”</char> <verse eid="JHN 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>Umuyi waphuma, izandla lenyawo zakhe zithandelwe ngamaqhele elineni, kulelinye ilembu elalembese ubuso bakhe.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:44">UJesu wathi kubo, <char style="wj">“Khuphani izivunulo zokungcwaba limyekele ahambe.”</char><verse eid="JHN 11:44"/></para>
  <para style="s1">Icebo Lokubulala UJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>Ngakho amaJuda amanengi ayeze ukuzakhalela uMariya esekubonile uJesu akwenzayo, amkholwa. <verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>Kodwa amanye aya kubaFarisi bayabatshela lokho okwakwenziwe nguJesu. <verse eid="JHN 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>Abaphristi abakhulu labaFarisi basebebiza umhlangano weSanihedrini.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:47">Babuzana bathi, “Kanti sivele senzani? Nangu phela umuntu lo esenza imimangaliso eminengi. <verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>Singamyekela aqhubeke ngalindlela, wonke umuntu uzakholwa kuye njalo amaRoma azakuza athathe indawo yethu lesizwe sethu.”<verse eid="JHN 11:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>Kwasekusithi omunye wabo owayethiwa nguKhayifasi, owayengumphristi omkhulu ngalowomnyaka, wakhuluma wathi, “Kalazi lutho! <verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>Kalikuboni lina ukuthi kungcono ukuba umuntu oyedwa afele abantu kulokuthi kubhubhe isizwe sonke.”<verse eid="JHN 11:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>Lokhu kazikhulumelanga yena ngokwakhe, kodwa njengomphristi omkhulu kwabanye ngalowomnyaka waphrofitha ukuthi uJesu wayezafela isizwe samaJuda, <verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>kungasisizwe leso sodwa, kodwa labantwana bakaNkulunkulu abahlakazekileyo ukuze balethwe ndawonye, benziwe babemunye. <verse eid="JHN 11:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>Kusukela ngalesosikhathi bakha amacebo okumbulala.<verse eid="JHN 11:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>Ngakho uJesu wayengasahambahambi obala phakathi kwamaJuda. Wasuka lapho waya emangweni owawuseduze kwenkangala, emzini owawuthiwa yi-Efrayimu, lapho ahlala khona labafundi bakhe.<verse eid="JHN 11:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>Kwathi sekuzakuba yisikhathi sePhasika lamaJuda, abanengi baqubuka elizweni baya eJerusalema ukuyahlanjululwa ngokomkhuba kungakabi yiPhasika. <verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>Babelokhu bethalaza befuna uJesu, kwathi bemi egumeni lethempeli babuzana bathi, “Licabangani? Ukuthi angaphutha yini emkhosini?” <verse eid="JHN 11:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>Kodwa abaphristi abakhulu labaFarisi basebelayele ukuthi nxa ekhona owayekwazi ukuthi uJesu wayengaphi, ahle abike ukuze bambophe.<verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="s1">UJesu Uyagcotshwa EBhethani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>Kwasekusele insuku eziyisithupha ukuthi kufike iPhasika, uJesu waya eBhethani, lapho okwakuhlala khona uLazaro owayevuswe kwabafileyo nguJesu. <verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>Kwaphekwa ukudla kwakusihlwa kuhlonitshwa yena uJesu. UMatha nguye owayedidizela, uLazaro ehlezi labanye etafuleni loJesu. <verse eid="JHN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>UMariya wasethatha amafutha enadi acengekileyo njalo adulayo kakhulu, ayengaba yingxenye yelitha, wawathela ezinyaweni zikaJesu wasezesula ngenwele zakhe. Indlu yagcwala ngephunga elimnandi lamakha lawo.<verse eid="JHN 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>Kodwa omunye wabafundi bakhe, uJudasi Iskariyothi owayezamnikela wasola wathi, <verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>“Kungani amakha la engathengiswanga imali yaphiwa abampofu? Intengo yawo ibinganela umholo womnyaka wonke.” <verse eid="JHN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>Kakutshongo lokhu ngoba ebanakekela abampofu, kodwa ngoba elisela; njengomgcinisikhwama wayandise ukuzisiza ngalokho okwakufakwa phakathi kwaso.<verse eid="JHN 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Myekele. Kwakuqondwe ukuthi amakha la awabekele usuku lokungcwatshwa kwami.</char> <verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/><char style="wj">Lizahlala lilabo abampofu phakathi kwenu kodwa mina kaliyikuhlala lilami.”</char><verse eid="JHN 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>Ngalesosikhathi ixuku elikhulu lamaJuda lezwa ukuthi uJesu wayelapho, leza lingalandanga yena kuphela kodwa lokuthi libone uLazaro ayemvuse kwabafileyo. <verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>Ngakho abaphristi abakhulu benza amacebo okuba bambulale laye uLazaro, <verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>ngoba ngenxa yakhe amaJuda amanengi ayesiya kuJesu ebeka ukholo lwawo kuye.<verse eid="JHN 12:11"/></para>
  <para style="s1">Ukungena Ngobukhosi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>Ngosuku olulandelayo ixuku elikhulu elalize emkhosini lezwa ukuthi uJesu wayesendleleni esiza eJerusalema. <verse eid="JHN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>Lathatha amagatsha elala laphuma ukuyamhlangabeza, limemeza lisithi,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Hosana!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 118.25-26</char></note></para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Ubusisiwe lowo obuya ngebizo likaThixo!”</para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Ubusisiwe oyiNkosi ka-Israyeli!”<verse eid="JHN 12:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>UJesu wathola inkonyane kababhemi wayigada njengoba kulotshiwe ukuthi:<verse eid="JHN 12:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>“Ungesabi, Oh Ndodakazi yeZiyoni;</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">khangela, inkosi yakho iyeza,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">ihlezi phezu kwenkonyane kababhemi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="ft" closed="false">UZakhariya 9.9</char></note><verse eid="JHN 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>Kuqala abafundi bakhe kabakuzwisisanga konke lokhu. Kwaze kwaba ngemva kokuba uJesu esekhazimulisiwe lapho abananzelela khona ukuba izinto lezi zazilotshwe ngaye lokuthi babezenzile kuye lezozinto.<verse eid="JHN 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>Ngalesosikhathi ixuku elalilaye mhla ebiza uLazaro ethuneni wabuye wamvusa ekufeni laqhubeka lilifakaza ilizwi. <verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>Abantu abanengi bahamba ukuyamhlangabeza ngoba basebezwile ukuthi wayewenzile umangaliso lo. <verse eid="JHN 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>AbaFarisi bakhulumisana besithi, “Liyabona, into le izasitshiya esikhaleni. Khangelani ukuthi umhlaba wonke usuthe zalezale kuye!”<verse eid="JHN 12:19"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ukhuluma Ngokufa Kwakhe</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>Kwakukhona amaGrikhi phakathi kwalabo abayakhonza emkhosini. <verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>Beza kuFiliphu owayevela eBhethisayida eGalile lesicelo esithi, “Nkosi, sifuna ukubona uJesu.” <verse eid="JHN 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>UFiliphu wayatshela u-Andreya; u-Andreya loFiliphu basebemtshela uJesu.<verse eid="JHN 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Sesifikile isikhathi sokuba iNdodana yoMuntu ikhazimuliswe.</char> <verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/><char style="wj">Ngilitshela iqiniso ukuthi ngaphandle kokuthi uhlamvu lwengqoloyi luwele emhlabathini lufe, lusala lulokhu luluhlamvu olulodwa. Kodwa lungaze lufe luthela inhlamvu ezinengi.</char> <verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/><char style="wj">Umuntu othanda impilo yakhe izamlahlekela ikanti umuntu ozonda impilo yakhe kulo umhlaba uzayilondolozela ingunaphakade.</char> <verse eid="JHN 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/><char style="wj">Lowo ongikhonzayo kumele angilandele, lalapho engikhona lesikhonzi sami sikhona. UBaba uzamdumisa lowo ongikhonzayo.</char><verse eid="JHN 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>
    <char style="wj">Khathesi inhliziyo yami ikhathazekile. Kambe ngingatsho na ngithi, ‘Baba, ngihlenga singafiki lesosikhathi’? Hatshi, kwakungenxa yalesisizatho ukuze ngingene kulesisikhathi.</char> <verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/><char style="wj">Baba, khazimulisa ibizo lakho!”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 12:28">Kwasekufika ilizwi livela ezulwini lisithi, “Sengilikhazimulisile, ngizaphinda ngilikhazimulise.” <verse eid="JHN 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>Ixuku labantu elalilapho elalizwayo ilizwi lathi kube lomdumo wezulu; abanye bathi ingilosi yayikhulume laye.<verse eid="JHN 12:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Ilizwi leli belingelokusiza lina, hayi mina.</char> <verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/><char style="wj">Manje sekuyisikhathi sokwahlulela kulo umhlaba; manje inkosi yalo umhlaba isizaxotshwa.</char> <verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/><char style="wj">Kodwa mina nxa sengiphakanyisiwe ngisuswa emhlabeni, ngizabadonsela kimi bonke abantu.”</char> <verse eid="JHN 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>Wakutsho lokhu eveza ukuthi wayezakufa ukufa okunjani.<verse eid="JHN 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>Ixuku labhoboka lathi, “Sezwa eMthethweni ukuthi uKhristu uzahlala kokuphela, pho ukutsho kanjani ukuthi, <char style="wj">‘INdodana yoMuntu imele iphakanyiswe na’</char>? Ingubani yona ‘iNdodana yoMuntu’ le?”<verse eid="JHN 12:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>UJesu wabatshela wathi, <char style="wj">“Lizakuba lakho ukukhanya okwesikhatshana esithile. Hambani liseselakho ukukhanya, ubumnyama bungakaligubuzeli. Umuntu ophumputha emnyameni kakwazi lapho aya khona.</char> <verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/><char style="wj">Bekani ithemba lenu ekukhanyeni liseselakho ukuze libe ngamadodana okukhanya.”</char> Wathi eseqedile ukukhuluma uJesu wasuka kubo wayazifihla.<verse eid="JHN 12:36"/></para>
  <para style="s1">Ukukholwa Lokungakholwa KwamaJuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>Lanxa uJesu wayeseyenze yonke imimangaliso le emehlweni abo babelokhu bengakholwa kuye. <verse eid="JHN 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>Lokhu kwakugcwalisa ilizwi lika-Isaya umphrofethi elithi:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">“Nkosi, ngubani olikholiweyo ilizwi lethu na,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:38">njalo amandla eNkosi ambulelwe ubani na?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.38 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 53.1</char></note><verse eid="JHN 12:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>Ngalesisizatho babengeke bakholwa ngoba u-Isaya uyatsho komunye umbhalo ukuthi:<verse eid="JHN 12:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>“Uwafiphazile amehlo abo</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">wathundubeza inhliziyo zabo</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">ukuze bangaboni ngamehlo abo</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">njalo bangezwisisi ngenhliziyo zabo,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">loba baphenduke, ukuze ngibasilise.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.40 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 6.10</char></note><verse eid="JHN 12:40"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>U-Isaya wakutsho lokhu ngoba wayibona inkazimulo kaJesu njalo wayekhuluma ngaye.<verse eid="JHN 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>Kodwa loba kunjalo, abanengi labanye abakhokheli bakholwa kuye. Kodwa ngenxa yabaFarisi kabalufakazanga ukholo lwabo besesaba ukuthi bazaxotshwa esinagogweni; <verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>ngoba babethanda ukubukwa ngabantu okwedlula ukubukwa okuvela kuNkulunkulu.<verse eid="JHN 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>UJesu wasememeza wathi, <char style="wj">“Nxa umuntu ekholwa kimi, kakholwa kimi kuphela kodwa kuye lowo ongithumileyo.</char> <verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/><char style="wj">Nxa ekhangela mina ubona yena lowo ongithumileyo.</char> <verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/><char style="wj">Ngibuye emhlabeni ngiyikukhanya ukuze angabikhona okholwa kimi ozahlala ebumnyameni.</char><verse eid="JHN 12:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>
    <char style="wj">Nxa umuntu ewezwa amazwi ami kodwa angawagcini, angimahluleli mina. Phela kangilandanga ukuzowahlulela umhlaba kodwa ukuzowusindisa.</char> <verse eid="JHN 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/><char style="wj">Ukhona umahluleli walowo ongalayo, ongawemukeliyo amazwi ami; lawomazwi engawakhulumayo uqobo azamlahla ngosuku lokucina.</char> <verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/><char style="wj">Ngoba kangizikhulumelanga ngokwentando yami kodwa uBaba owangithumayo wangilaya ukuthi ngithini lokuthi ngikutsho kanjani.</char> <verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/><char style="wj">Ngiyazi ukuthi umlayo wakhe uholela ekuphileni kwaphakade. Ngakho loba kuyini engikutshoyo yikho lokho uBaba angitshele khona ukuthi ngikutsho.”</char><verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="s1">UJesu Ugezisa Inyawo Zabafundi Bakhe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>Kwakuyisikhathi lapho uMkhosi wePhasika ususondele. UJesu wayekwazi ukuthi isikhathi sokuthi asuke kulumhlaba aye kuYise sasesisondele. Wayehlezi ebathanda abakhe abasemhlabeni, lesi kwasekuyisikhathi sokubatshengisa ukujula kothando lwakhe.<verse eid="JHN 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>Kwathi kudliwa ukudla kwakusihlwa, uSathane wayevele esemtshutshisile uJudasi Iskariyothi, indodana kaSimoni, ukuthi anikele uJesu. <verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>UJesu wayekwazi ukuthi uYise wayenikele zonke izinto emandleni akhe, lokuthi yena wayevela kuNkulunkulu njalo wayebuyela kuNkulunkulu, <verse eid="JHN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>ngakho wasukuma ekudleni, wakhulula isembatho saphezulu, wabophela ithawulo ekhalweni lwakhe. <verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>Ngemva kwalokho, wathela amanzi enditshini waseqalisa ukugezisa inyawo zabafundi bakhe, wazesula ngethawulo leyo ayezibophe ngayo.<verse eid="JHN 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>Wafika kuSimoni Phethro owathi kuye, “Nkosi, kambe wena nguwe ongagezisa inyawo zami na?”<verse eid="JHN 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Kawukuzwisisi lokhu engikwenzayo khathesi kodwa uzakuzwisisa ngesikhathi esizayo.”</char><verse eid="JHN 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>UPhethro wathi, “Hatshi, kawusoze lanini ugezise inyawo zami.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:8">UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Nxa ngingakugezisi kawulabudlelwano lami.”</char><verse eid="JHN 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>UPhethro waphendula wathi, “Nkosi, nxa kunjalo, kakungabi zinyawo zami zodwa kodwa lezandla zami kanye lekhanda lami!”<verse eid="JHN 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Lowo ogeze umzimba udinga ukugeza inyawo zakhe kuphela, ngoba umzimba wakhe wonke uhlanzekile. Njalo lina lihlanzekile loba nje kungayisini lonke elihlanzekileyo.”</char> <verse eid="JHN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>Ngoba wayemazi lowo owayezamnikela, yikho wathi kakusibo bonke ababehlanzekile.<verse eid="JHN 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>Eseqedile ukubagezisa inyawo, wagqoka isembatho saphezulu wasebuyela endaweni yakhe. Wababuza wathi, <char style="wj">“Liyakuzwisisa na esengilenzele khona?</char> <verse eid="JHN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/><char style="wj">Lingibiza lithi ‘Mfundisi’ lokuthi ‘Nkosi,’ lisitsho liqondile, ngoba ngiyikho lokho.</char> <verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/><char style="wj">Manje-ke njengoba mina, iNkosi yenu loMfundisi, sengigezise inyawo zenu, lani kumele ligezisane inyawo.</char> <verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/><char style="wj">Sengilenzele isibonelo ukuthi lenze njengoba ngilenzele mina.</char> <verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/><char style="wj">Ngempela ngiqinisile ngithi kini kakulanceku enkulu kulenkosi yayo, njalo isithunywa kasisikhulu kulalowo osithumileyo.</char> <verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/><char style="wj">Lingaze lizazi lezizinto lizabusiswa nxa lizenza.”</char><verse eid="JHN 13:17"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ukhuluma Ngokunikelwa Kwakhe</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>
    <char style="wj">“Kangikhulumi ngani lonke; ngiyabazi labo esengibakhethile. Kodwa lokhu kuyikugcwalisa umbhalo othi: ‘Lowo obesidla lami isinkwa usengihlamukele.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">13.18 </char>
      <char style="ft" closed="false">AmaHubo 41.9</char>
    </note><verse eid="JHN 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>
    <char style="wj">Ngilazisa khathesi kungakenzakali, ukwenzela ukuthi lapho sekusenzakala, likholwe ukuthi ngiNguye.</char> <verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/><char style="wj">Ngilitshela iqiniso ukuthi lowo owamukela loba ngubani engimthumayo wamukela mina njalo lowo owamukela mina wamukela lowo ongithumileyo.”</char><verse eid="JHN 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>UJesu esatsho lokhu wakhathazeka kakhulu wafakaza wathi, <char style="wj">“Ngilitshela iqiniso ukuthi omunye wenu uzanginikela.”</char><verse eid="JHN 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>Abafundi bakhe bakhangelana bedidekile ukuthi kambe angabe esitsho wuphi kubo. <verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>Omunye wabo owayethandwa nguJesu wayeyeme etafuleni eduzane laye. <verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>USimoni Phethro wasemqhweba lowomfundi wathi kuye, “Mbuze ukuthi utsho bani.”<verse eid="JHN 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>Waseseyama kuJesu wambuza wathi, “Nkosi, ngubani?”<verse eid="JHN 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Kungulowo engizamupha ucezu lwesinkwa nxa sengisitshebile emganwini.”</char> Kwathi esesitshebile isinkwa wasiqhubela uJudasi Iskariyothi, indodana kaSimoni. <verse eid="JHN 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>Wonela ukusithatha isinkwa uJudasi uSathane wasengena kuye.</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:27">UJesu wathi kuye, <char style="wj">“Lokho osufuna ukukwenza, kwenze masinyane.”</char> <verse eid="JHN 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>Kodwa kakho etafuleni owazwisisayo ukuthi kungani uJesu watsho njalo kuye. <verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>Ngenxa yokuthi uJudasi nguye owayephatha imali, abanye bacabanga ukuthi uJesu wayemtshela ukuthi athenge lokho okwakuzafuneka emkhosini kumbe ukuthi anike okuthile kwabampofu. <verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>Wonela ukuthi athathe isinkwa waphuma. Kwasekusebusuku.<verse eid="JHN 13:30"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ukhuluma Ngokuphikwa Kwakhe NguPhethro</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>Esehambile uJesu wathi, <char style="wj">“Khathesi iNdodana yoMuntu isikhazimulisiwe njalo uNkulunkulu ukhazimulisiwe kuyo.</char> <verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/><char style="wj">Nxa uNkulunkulu ekhazimulisiwe kuyo, uNkulunkulu laye uzayikhazimulisa iNdodana kuye njalo uzayikhazimulisa masinyane.</char><verse eid="JHN 13:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/>
    <char style="wj">Bantwabami, ngizakuba lani okwesikhatshana esincane. Lizangidinga kodwa njengoba ngawatshela amaJuda, lani sengilitshela khathesi ukuthi: Lapho engiyakhona, alingeke lifike.</char><verse eid="JHN 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>
    <char style="wj">Ngilinika umlayo omutsha: Thandanani. Kumele lithandane njengoba lami ngilithandile.</char> <verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/><char style="wj">Bonke abantu bazakwazi ukuthi lingabafundi bami nxa lithandana.”</char><verse eid="JHN 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>USimoni Phethro wambuza wathi, “Nkosi, kanti uya ngaphi na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:36">UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Lapho engiyakhona ungazake ungilandele khathesi kodwa uzangilandela ngesikhathi esizayo.”</char><verse eid="JHN 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>Wabuza uPhethro wathi, “Nkosi, kungani ngingahle ngikulandele khathesi? Ngizanikela ukuphila kwami kuwe.”<verse eid="JHN 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>UJesu wasemphendula wathi, <char style="wj">“Kambe uzinikele ukuphila kwakho ngenxa yami? Ngiqinisile ngithi uzangiphika kathathu iqhude lingakakhali!”</char><verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="s1">UJesu Ududuza Abafundi Bakhe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>
    <char style="wj">“Inhliziyo zenu kazingakhathazeki. Kholwani kuNkulunkulu; likholwe lakimi.</char> <verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/><char style="wj">Emzini kaBaba kulezindlu ezinengi; aluba kwakungenjalo ngabe ngalitshela. Ngiya khona ukuyalilungisela indawo.</char> <verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/><char style="wj">Njalo nxa sengiyile ukulilungisela indawo ngizabuya ngizolithatha ukuthi libe lami, ukuze libe lami lapho engikhona.</char> <verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/><char style="wj">Liyayazi indlela eya lapho engiyakhona.”</char><verse eid="JHN 14:4"/></para>
  <para style="s1">UJesu Yindlela Eya KuBaba</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>UThomasi wathi kuye, “Nkosi, kasikwazi lapho oya khona, pho singayazi kanjani indlela na?”<verse eid="JHN 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Mina ngiyiyo indlela njalo ngiliqiniso lokuphila. Kakho oza kuBaba ngaphandle kwami.</char> <verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/><char style="wj">Aluba belingazi ngempela, belizamazi loBaba. Kusukela khathesi, selimazi njalo selimbonile.”</char><verse eid="JHN 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>UFiliphu wathi, “Nkosi, sitshengise uBaba ngoba yikho lokho okuzasanelisa.”<verse eid="JHN 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Lokhe ungangazi na Filiphu, emva kwesikhathi eside kangaka ngilani? Lowo ongibonileyo usembonile uBaba. Ungatsho kanjani ukuthi, ‘Sitshengise uBaba’?</char> <verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/><char style="wj">Kawukholwa yini ukuthi ngikuBaba lokuthi uBaba ukimi? Amazwi engiwakhulumayo kini akusiwami. Kodwa nguBaba ophila kimi owenzayo umsebenzi wakhe.</char> <verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/><char style="wj">Kholwani kimi nxa ngisithi ngikuBaba loBaba ukimi; loba ukukholwa ubufakazi bemimangaliso ngokwayo nje zwi.</char> <verse eid="JHN 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/><char style="wj">Ngiqinisile ukuthi lowo okholwa kimi uzakwenza lokho ebengikwenza. Uzakwenza izinto ezinkulu kulalezi ngoba ngiya kuBaba.</char> <verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13"/><char style="wj">Njalo ngizakwenza noma yini eliyicelayo ngebizo lami ukuze iNdodana ilethe inkazimulo kuBaba.</char> <verse eid="JHN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14"/><char style="wj">Lingacela noma yini ngebizo lami, ngizakwenza.”</char><verse eid="JHN 14:14"/></para>
  <para style="s1">UJesu Uthembisa UMoya ONgcwele</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>
    <char style="wj">“Nxa lingithanda, gcinani imilayo yami.</char> <verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16"/><char style="wj">Ngizacela kuBaba ukuthi alinike omunye umeli ukuthi alisize abe lani kuze kube laphakade,</char> <verse eid="JHN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17"/><char style="wj">uMoya weqiniso. Ilizwe ngeke limamukele ngoba kalimboni njalo kalimazi. Kodwa lina liyamazi ngoba uhlala lani njalo uzakuba lani.</char> <verse eid="JHN 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/><char style="wj">Kangisoze ngilitshiye lizintandane, ngizabuya kini.</char> <verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/><char style="wj">Kakusekhatshana ukuthi umhlaba ungabe usangibona njalo kodwa lina lizangibona. Ngenxa yokuthi ngiyaphila, lani lizaphila futhi.</char> <verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/><char style="wj">Ngalolosuku lizakunanzelela ukuthi ngikuBaba, lina likimi, lami ngikini.</char> <verse eid="JHN 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/><char style="wj">Lowo olayo imilayo yami, ayigcine, nguye ongithandayo. Lowo ongithandayo uzathandwa nguBaba njalo lami ngizamthanda ngiziveze kuye.”</char><verse eid="JHN 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>Ngakho uJudasi (hatshi uJudasi Iskariyothi) wathi, “Kodwa Nkosi, kungani ujonge ukuziveza kithi, hatshi emhlabeni na?”<verse eid="JHN 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Lowo ongithandayo uzalalela imfundiso yami. UBaba uzamthanda njalo sizakuza kuye sakhe umuzi wethu kanye laye.</char> <verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/><char style="wj">Lowo ongangithandiyo kayikulalela imfundiso yami. Amazwi la eliwezwayo kayisiwo wami, ngakaBaba ongithumileyo.</char><verse eid="JHN 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>
    <char style="wj">Konke lokhu ngikukhulume ngiseselani.</char> <verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/><char style="wj">Kodwa uMeli, uMoya ONgcwele, uBaba azamthumela ebizweni lami, uzalifundisa zonke izinto njalo uzalikhumbuza konke engikukhulume kini.</char> <verse eid="JHN 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/><char style="wj">Ukuthula ngikutshiya kini; ukuthula kwami ngilinika khona. Kangiliniki njengokunika komhlaba. Lingakhathazeki ezinhliziyweni zenu njalo lingesabi.</char><verse eid="JHN 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>
    <char style="wj">Langizwa ngisithi, ‘Ngiyahamba njalo ngizabuya kini.’ Kube belingithanda, ngabe liyathokoza ukuthi ngiya kuBaba, ngoba uBaba mkhulu kulami.</char> <verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/><char style="wj">Sengilitshelile manje kungakenzakali ukuze kuthi nxa sekusenzakala likholwe.</char> <verse eid="JHN 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/><char style="wj">Kangisayikukhuluma okunengi kini ngoba inkosi yalo umhlaba isisiza. Kayilamandla phezu kwami,</char> <verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/><char style="wj">kodwa umhlaba umele wazi ukuthi ngiyamthanda uBaba lokuthi ngenza khona kanye uBaba angilaye khona.</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 14:31">
    <char style="wj">Wozani manje; kasisukeni lapha.”</char><verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="s1">Ivini Lamagatsha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>
    <char style="wj">“Mina ngilivini eliqotho, uBaba ungumlimi.</char> <verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/><char style="wj">Zonke ingatsha ezingatheli izithelo uyaziquma, kuthi zonke ingatsha ezithelayo uyazithena kuhle ukuze zithele kakhulu.</char> <verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/><char style="wj">Lina selihlambulukile ngenxa yelizwi esengilikhulume kini.</char> <verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/><char style="wj">Hlalani kimi, lami ngizahlala kini. Kalukho ugatsha olungathela izithelo ngokwalo kodwa kumele luhlale lusevinini. Lani lingeke lithele izithelo ngaphandle kokuthi lihlale kimi.</char><verse eid="JHN 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>
    <char style="wj">Mina ngilivini; lina lizingatsha. Nxa umuntu ehlala kimi lami kuye, uzathela izithelo ezinengi; ngaphandle kwami kakukho elingakwenza.</char> <verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/><char style="wj">Nxa lingahlali kimi, lizabe lifana logatsha olulahliweyo lwabuna; ingatsha ezinjalo ziyathezwa, zibaswe besezisitsha.</char> <verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/><char style="wj">Nxa lihlala kimi lamazwi ami ehlala kini, celani loba yini eliyifunayo, lizayiphiwa.</char> <verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/><char style="wj">Lokhu kungokwenkazimulo kaBaba ukuze lithele izithelo ezinengi, lizitshengisa ukuthi lingabafundi bami.</char><verse eid="JHN 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>
    <char style="wj">Njengoba uBaba engithanda, lami ngilithande ngendlela angithanda ngayo. Ngakho-ke, hlalani ethandweni lwami.</char> <verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/><char style="wj">Nxa ligcina imilayo yami, lizahlala lisethandweni lwami, njengoba lami ngilalele imilayo kaBaba ngihlala ngisethandweni lwakhe.</char> <verse eid="JHN 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/><char style="wj">Ngilitshele lokhu ukuze ukuthokoza kwami kube kini lokuthi ukuthokoza kwenu kuphelele.</char> <verse eid="JHN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/><char style="wj">Umlayo wami yilo: Thandanani njengoba ngilithandile lani.</char> <verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/><char style="wj">Kakho olothando olukhulu kulonikela ukuphila kwakhe ngenxa yabangane bakhe.</char> <verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/><char style="wj">Lingabangane bami nxa lisenza lokho engililaya khona.</char> <verse eid="JHN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/><char style="wj">Kangisalibizi ngokuthi liyizinceku ngoba inceku kayiwazisisi umsebenzi wenkosi yayo. Kodwa ngithe kini lingabangane ngoba konke engakufunda kuBaba ngilazisile.</char> <verse eid="JHN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/><char style="wj">Kalingikhethanga, kodwa yimi engalikhethayo, ngalibeka ukuze liyethela izithelo, izithelo ezizahlala isikhathi eside ukuze kuthi konke elikucela ngebizo lami uBaba alinike khona.</char> <verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/><char style="wj">Nanku umlayo wami: Thandanani.”</char><verse eid="JHN 15:17"/></para>
  <para style="s1">Umhlaba Uzonda Abafundi</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>
    <char style="wj">“Nxa umhlaba ulizonda, khumbulani ukuthi wangizonda kuqala.</char> <verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/><char style="wj">Ngabe belingabomhlaba, ubuzalithanda njengabantu bawo. Njengoba kunje, kalisibo abomhlaba, kodwa ngilikhethe lisemhlabeni. Yikho umhlaba ulizonda.</char> <verse eid="JHN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/><char style="wj">Khumbulani amazwi engawakhuluma kini ngisithi: ‘Kakulanceku enkulu kuleNkosi yayo.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.20 </char><char style="ft" closed="false">UJohane 13.16</char></note> <char style="wj">Nxa bangihlukuluza, lani bazalihlukuluza. Nxa balalela imfundiso yami, bazayilalela leyenu.</char> <verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/><char style="wj">Bazaliphatha ngaleyondlela ngenxa yebizo lami, ngoba kabamazi lowo ongithumileyo.</char> <verse eid="JHN 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/><char style="wj">Aluba bengingezanga ngakhuluma kubo bebengayikuba lomlandu wesono. Kodwa manje kabaselaxolo ngesono sabo.</char> <verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/><char style="wj">Lowo ozonda mina uzonda loBaba.</char> <verse eid="JHN 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/><char style="wj">Aluba angenzanga umangaliso ongenziwanga ngomunye wabo phakathi kwabo, babengayikuba lomlandu wesono. Kodwa khathesi sebeyibonile imimangaliso le, kodwa baphinde bangizonde mina kanye loBaba.</char> <verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/><char style="wj">Kodwa lokhu kwenzeka ukuze kugcwalise okulotshiweyo eMthethweni wabo ukuthi: ‘Bangizonda kungelasizatho.’ ”</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 35.19; 69.4</char></note><verse eid="JHN 15:25"/></para>
  <para style="s1">Umsebenzi KaMoya OyiNgcwele</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>
    <char style="wj">“Angaze afike uMeli engizamthumela kini evela kuBaba, uMoya weqiniso ophuma kuBaba, uzafakaza ngami;</char> <verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/><char style="wj">lani kumele lifakaze, ngoba laba lami kusukela ekuqaleni.”</char><verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>
    <char style="wj">“Ngilitshela konke lokhu ukuze ukholo lwenu lunganyikinyeki.</char> <verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/><char style="wj">Bazalixotsha esinagogweni; ngempela siyeza isikhathi lapho abazalibulala khona bezitshela ukuthi benzela uNkulunkulu into enhle.</char> <verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/><char style="wj">Bazakwenza lokhu ngoba kabamazanga uBaba loba mina.</char> <verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/><char style="wj">Ngilitshela lokhu ukuze kuthi isikhathi lesi sifika likhumbule ukuthi ngalixwayisa ngaso. Kangilitshelanga lokhu ekuqaleni ngoba ngangilani.”</char><verse eid="JHN 16:4"/></para>
  <para style="s1">Umsebenzi KaMoya ONgcwele</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>
    <char style="wj">“Kodwa khathesi sengisiya kuye ongithumileyo. Kakho kini ongibuzayo ukuthi, ‘Uya ngaphi na?’</char> <verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/><char style="wj">Kodwa ngenxa yokuba sengizitshilo lezizinto, selihlulukelwe.</char> <verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/><char style="wj">Ngilitshela iqiniso ngithi: Kulungele lina ukuba ngihambe. Ngaphandle kokuthi ngihambe, uMeli akayikuza kini; kodwa nxa ngihamba, ngizamthuma kini.</char> <verse eid="JHN 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/><char style="wj">Lapho efika uzatshengisa umhlaba ukuthi ulahlekile ngesono, ngokulunga langokwahlulelwa:</char> <verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/><char style="wj">ngokwesono, ngoba abantu kabakholwa kimi;</char> <verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/><char style="wj">ngokulunga, ngoba ngiya kuBaba, lapho elingasayi kungibona khona njalo;</char> <verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/><char style="wj">langokwahlulelwa, ngoba umbusi walo umhlaba usemiselwe ukulahlwa.</char><verse eid="JHN 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>
    <char style="wj">Kusasekunengi engingakutsho kini, kodwa kungalisinda.</char> <verse eid="JHN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/><char style="wj">Kodwa yena uMoya weqiniso nxa esefikile uzalikhokhelela kulolonke iqiniso. Kazukuzikhulumela yena; uzakhuluma lokho akuzwayo kuphela, njalo uzalitshela lokho okusazobuya.</char> <verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/><char style="wj">Uzaletha inkazimulo kini ngokuthatha kulokho okungokwami akwenze kwazakale kini.</char> <verse eid="JHN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/><char style="wj">Konke okungokukaBaba ngokwami. Yikho ngithe uMoya uzathatha kokungokwami akwenze kwazakale kini.”</char><verse eid="JHN 16:15"/></para>
  <para style="s1">Usizi Lwabafundi Luzakuba Yintokozo</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>UJesu waqhubeka esithi, <char style="wj">“Ngesikhatshana aliyi kungibona, kodwa ngemva kwesikhatshana lizangibona.”</char><verse eid="JHN 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>Abanye babafundi bakhe bakhulumisana bathi, “Utshoni ngokuthi, <char style="wj">‘Ngemva kwesikhatshana kalisayikungibona,’</char> njalo athi, <char style="wj">‘Kuthi ngemva kwesikhatshana lizangibona njalo, Ngoba ngiya kuBaba’</char> na?” <verse eid="JHN 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>Babelokhu bebuza besithi, “Utshoni nxa esithi <char style="wj">‘isikhatshana’</char>? Kasikuzwisisi lokho akutshoyo.”<verse eid="JHN 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>UJesu wabona ukuthi babefuna ukumbuza ngalokhu, wasesithi kubo, <char style="wj">“Liyabuzana ukuthi bengisitshoni ngize ngithi, ‘Ngemva kwesikhatshana kalisayikungibona’?</char> <verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/><char style="wj">Ngilitshela iqiniso ukuthi lizakhala lilile kodwa umhlaba wona uthokoza. Lizakuba losizi, kodwa usizi lwenu luzakuba yintokozo.</char> <verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/><char style="wj">Owesifazane nxa ebeletha uzwa ubuhlungu ngoba isikhathi sakhe sesifikile; kodwa nxa umntwana esezelwe uyabukhohlwa ubuhlungu lobo ngenxa yentokozo yokuthi sekuzelwe umntwana emhlabeni.</char> <verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/><char style="wj">Kunjalo lakini: Manje yisikhathi senu sosizi, kodwa ngizaphinda ngilibone beselithokoza, njalo kakho ozaphinda alemuke intokozo yenu.</char> <verse eid="JHN 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/><char style="wj">Ngalolosuku kaliyi kungibuza lutho. Ngiqinisile ngithi kini, uBaba wami uzalinika loba yini eliyicela ngebizo lami.</char> <verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/><char style="wj">Kuze kube manje kalikaceli lutho ngebizo lami. Celani, lizakwamukeliswa, ukuze ukuthokoza kwenu kuphelele.</char><verse eid="JHN 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>
    <char style="wj">Lanxa bengikhuluma ngemizekeliso, siyeza isikhathi lapho ngingasayikukhuluma ngaleyondlela, kodwa engizalitshela khona kamhlophe ngoBaba.</char> <verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/><char style="wj">Ngalelolanga lizacela ngebizo lami. Kangitsho ukuthi ngizalicelela kuBaba.</char> <verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/><char style="wj">Hatshi, uBaba yena ngokwakhe uyalithanda ngoba lingithandile, lakukholwa ukuthi ngavela kuNkulunkulu.</char> <verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/><char style="wj">Ngavela kuBaba ngangena emhlabeni; okwamanje sengiwutshiya umhlaba sengibuyela kuBaba.”</char><verse eid="JHN 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>Abafundi bakaJesu basebesithi, “Khathesi usukhuluma kamhlophe ungasazekelisi. <verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>Khathesi sesibona ukuthi uyazazi izinto zonke lokuthi kakudingeki ukuthi ubuzwe imibuzo. Lokhu kwenza ukuthi sikholwe ukuba wavela kuNkulunkulu.”<verse eid="JHN 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Khathesi selikholwa na?</char> <verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/><char style="wj">Kodwa siyeza isikhathi, sesifikile, lapho elizachitheka khona, ngulowo aye ngakibo. Lizangitshiya ngedwa lonke. Ikanti kangingedwa ngoba uBaba ulami.</char><verse eid="JHN 16:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>
    <char style="wj">Ngilitshele izinto lezi ukuze libe lokuthula kimi. Kulumhlaba lizahlupheka. Kodwa wobani lesibindi! Sengiwunqobile umhlaba.”</char><verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="s1">UJesu Uyazikhulekela</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>UJesu esekutshilo lokhu, wakhangela ezulwini wakhuleka wathi:</para>
  <para style="pm" vid="JHN 17:1">
    <char style="wj">“Baba, isikhathi sesifikile. Khazimulisa iNdodana yakho, ukuze iNdodana yakho ikukhazimulise.</char> <verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/><char style="wj">Ngoba wayinika amandla phezu kwabantu bonke ukuthi ibaphe ukuphila okungapheliyo kubo bonke labo obanike yona.</char> <verse eid="JHN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/><char style="wj">Manje-ke yilokhu ukuphila okungapheliyo: ukuthi bakwazi wena, onguwe wedwa uNkulunkulu weqiniso, loJesu Khristu omthumileyo.</char> <verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/><char style="wj">Sengikulethele inkazimulo emhlabeni ngokuphelelisa umsebenzi owanginika wona ukuthi ngiwenze.</char> <verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/><char style="wj">Manje, Baba, akungikhazimulise phambi kwakho ngaleyonkazimulo esasilayo sobabili umhlaba ungakabi khona.”</char><verse eid="JHN 17:5"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ukhulekela Abafundi Bakhe</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>
    <char style="wj">“Ngikuvezile kulabo owangipha bona emhlabeni. Babengabakho; wangipha bona njalo labo balilalele ilizwi lakho.</char> <verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/><char style="wj">Khathesi sebesazi ukuthi konke lokho onginike khona kuvela kuwe.</char> <verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/><char style="wj">Ngoba ngabanika amazwi owanginika wona bawemukela. Bakwazi ngeqiniso ukuthi ngavela kuwe njalo bakholwa ukuthi ungithumile.</char> <verse eid="JHN 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/><char style="wj">Ngikhulekela bona. Kangikhulekeli umhlaba kodwa labo onginike bona ngoba bangabakho.</char> <verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/><char style="wj">Konke engilakho ngokwakho, lakho konke olakho ngokwami. Lenkazimulo isikimi ngabo.</char> <verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/><char style="wj">Kangisayikuhlala emhlabeni kusukela khathesi ngoba sengisiza kuwe, kodwa bona balokhu besemhlabeni. Baba Ongcwele, bavikele ngamandla ebizo lakho, ibizo owanginika lona ukuze babemunye njengalokhu thina simunye.</char> <verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/><char style="wj">Ngesikhathi ngiphakathi kwabo ngabavikela, ngabagcina bephephile ngalelobizo owanginika lona. Kakulahlekanga loyedwa ngaphandle koyedwa owayefanele ukubhubha ukuze kugcwaliseke uMbhalo.</char><verse eid="JHN 17:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>
    <char style="wj">Sengisiza kuwe manje, kodwa ngiyazitsho lezizinto ngisesemhlabeni ukuze babe lentokozo yami ngokugcweleyo ngaphakathi kwabo.</char> <verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/><char style="wj">Ngibaphile ilizwi lakho ngakho umhlaba usubazonda ngoba bengaseyibo bomhlaba njengoba lami ngingasuye womhlaba.</char> <verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/><char style="wj">Umkhuleko wami kawusi wokuthi ubasuse emhlabeni, kodwa ukuthi ubavikele komubi.</char> <verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/><char style="wj">Kabasibo bomhlaba, njengoba lami ngingasiwawo.</char> <verse eid="JHN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/><char style="wj">Bangcwelise ngalo iqiniso; ilizwi lakho liliqiniso.</char> <verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/><char style="wj">Njengalokhu wangithuma emhlabeni, lami ngibathumile emhlabeni.</char> <verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/><char style="wj">Ngenxa yabo ngiyazingcwelisa ukuze labo bangcweliswe ngobuqotho.”</char><verse eid="JHN 17:19"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ukhulekela Wonke Amakholwa</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>
    <char style="wj">“Umkhuleko wami kawusiwabo bodwa. Ngikhulekela njalo labo abazakholwa kimi ngenxa yobufakazi babo,</char> <verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/><char style="wj">ukuthi bonke babemunye Baba njengoba wena ukimi lami ngikuwe. Sengathi labo bangaba kithi ukuze umhlaba ukholwe ukuthi ungithumile.</char> <verse eid="JHN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/><char style="wj">Ngibaphile inkazimulo owangipha yona ukuze babemunye njengalokhu thina simunye:</char> <verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/><char style="wj">mina ngibe kubo lawe ukimi. Sengathi bangaba lokumanyana okupheleleyo ukutshengisa umhlaba ukuthi ungithumile njalo ubathandile njengalokhu ungithandile lami.</char><verse eid="JHN 17:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>
    <char style="wj">Baba, ngifuna ukuthi labo ongiphe bona babe lami lapho engikhona njalo bayibone inkazimulo yami, inkazimulo onginike yona ngoba wangithanda umhlaba ungakadalwa.</char><verse eid="JHN 17:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>
    <char style="wj">Baba olungileyo, loba umhlaba ungakwazi, mina ngiyakwazi, njalo bayakwazi ukuthi ungithumile.</char> <verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/><char style="wj">Ngikuvezile wena kubo njalo ngizaqhubeka ukwenza ukuthi waziwe ukuze kuthi uthando olalo kimi lube ngolwabo njalo lokuthi mina ngokwami ngibe kubo.”</char><verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="s1">UJesu Uyabotshwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>Wathi eseqedile ukukhuleka, uJesu wasuka kanye labafundi bakhe bakhuphuka iSigodi seKhidroni. Ngaphetsheya kwakulensimu yama-Oliva lapho angena khona labafundi bakhe.<verse eid="JHN 18:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>UJudasi owamnikelayo wayeyazi leyondawo ngoba uJesu wayehlezi esiyahlangana khona labafundi bakhe. <verse eid="JHN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>Ngakho uJudasi weza ensimini leyo, ehola ixuku lamanxusa kanye lezinye izikhulu ezazivela kubaphristi abakhulu labaFarisi. Babephethe izibane lezikhali.<verse eid="JHN 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>UJesu esazi konke okwakuzakwenzakala kuye waya phambili wababuza wathi, <char style="wj">“Lifuna bani na?”</char><verse eid="JHN 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>Baphendula bathi, “uJesu waseNazaretha.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:5">UJesu wathi, <char style="wj">“Nginguye.”</char> (UJudasi, umthengisi wayemi khonapho labo.) <verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>UJesu esethe, <char style="wj">“Nginguye,”</char> batsheda bawela phansi.<verse eid="JHN 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>Wababuza njalo wathi, “Lifuna bani na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:7">Bathi, “UJesu waseNazaretha.”<verse eid="JHN 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngilitshelile ngathi nginguye. Nxa lidinga mina, yekelani amadoda la azihambele.”</char> <verse eid="JHN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>Lokhu kwenzakala ukuze amazwi awakhulumayo athi: <char style="wj">“Kangilahlekelwanga lamunye walabo ongiphe bona agcwaliseke.”</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.9 </char><char style="ft" closed="false">UJohane 6.39</char></note><verse eid="JHN 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>Kwasekusithi uSimoni Phethro owayelenkemba, wayikhokha wagalela inceku yomphristi omkhulu, wayiquma indlebe yayo yakwesokunene. (Ibizo lenceku leyo lalinguMalikhusi.)<verse eid="JHN 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>UJesu wamkhalimela uPhethro wathi, <char style="wj">“Beka khatshana inkemba yakho! Ngingayinathi inkezo uBaba asengiphe yona na?”</char><verse eid="JHN 18:11"/></para>
  <para style="s1">UJesu Usiwa Ku-Anasi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>Kwasekusithi iqembu lamanxusa lomlawuli walo kanye lezikhulu zamaJuda bambamba uJesu. Bambopha, <verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>bamusa ku-Anasi kuqala owayenguyisezala kaKhayifasi owayengumphristi omkhulu ngalowomnyaka. <verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>UKhayifasi nguye owayecebise amaJuda ukuthi kwakuzaba kuhle ukuthi indoda eyodwa ifele abantu.<verse eid="JHN 18:14"/></para>
  <para style="s1">Ukuphika Kwakuqala KukaPhethro</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>USimoni Phethro lomunye umfundi babemlandela uJesu. Kwathi ngoba lowomfundi wayesaziwa ngumphristi omkhulu wangena loJesu egumeni lomphristi omkhulu, <verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>kodwa uPhethro yena walinda ngaphandle komnyango. Lowomfundi owayesaziwa ngumphristi omkhulu wabuya wakhuluma lentombazana eyayilindile khonapho, wasengenisa uPhethro.<verse eid="JHN 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>Intombazana eyayilinde emnyango yambuza uPhethro yathi, “Konje wena lawe ungomunye wabafundi bendoda le?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:17">Waphendula wathi, “Kangisuye.”<verse eid="JHN 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>Kwakuqanda, ngakho izinceku lezikhulu zazimi zisotha umlilo ezaziwubasile. UPhethro laye wayemi lazo esotha umlilo.<verse eid="JHN 18:18"/></para>
  <para style="s1">Umphristi Omkhulu Uthetha Icala LikaJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>Ngalesosikhathi umphristi omkhulu wayebuzabuza uJesu mayelana labafundi bakhe langemfundiso yakhe.<verse eid="JHN 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Ngikhulume obala kuwo umhlaba. Kokuphela ngangifundisa emasinagogweni kumbe ethempelini lapho amaJuda onke abuthana khona. Kangikhulumanga lutho ensitha.</char> <verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/><char style="wj">Libuzelani mina? Buzani labo abangizwayo. Ngiqinisile bayakwazi engakukhulumayo.”</char><verse eid="JHN 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>UJesu esetshonjalo, omunye wezikhulu ezaziseduze kwakhe wamhlankala ebusweni, wambuza wathi, “Yiyo indlela yokuphendula umphristi omkhulu leyo na?”<verse eid="JHN 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Nxa ngikhulume okungafanelanga kutsho. Kodwa nxa ngikhulume iqiniso, ungitshayelani na?”</char> <verse eid="JHN 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>U-Anasi wasemedlulisela kuKhayifasi umphristi omkhulu elokhu ebotshiwe.<verse eid="JHN 18:24"/></para>
  <para style="s1">Ukuphika KukaPhethro Kwesibili Lokwesithathu</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>USimoni Phethro wayelokhu emi esotha umlilo, abanye bambuza bathi, “Kakusiqiniso yini ukuthi ungomunye wabafundi bakhe na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:25">Waphika wathi, “Kangisuye.”<verse eid="JHN 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>Omunye wezinceku zomphristi omkhulu, owayeyisihlobo sendoda eyaqunywa indlebe nguPhethro yamqonda yathi, “Kangikubonanga yini ulaye esivandeni sama-oliva na?” <verse eid="JHN 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>UPhethro waphika njalo, khonokho nje iqhude lakhala.<verse eid="JHN 18:27"/></para>
  <para style="s1">UJesu Phambi KukaPhilathu</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>AmaJuda asemthatha uJesu kuKhayifasi amusa esigodlweni sombusi ongumRoma. Khonapho kwasekusempondozankomo njalo ukuze angazingcolisi ngokwenkonzo yawo amaJuda kawangenanga esigodlweni; ayefuna ukuthi akulungele ukudla iPhasika. <verse eid="JHN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>Ngakho uPhilathu waphuma weza kuwo wawabuza wathi, “Limbeka cala bani lumuntu na?”<verse eid="JHN 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>Aphendula athi, “Kube ubengesiso isikliwi besingasoze simlethe kuwe.”<verse eid="JHN 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>UPhilathu wathi, “Mthatheni lina limahlulele ngokomthetho wenu.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:31">AmaJuda atshinga athi, “Phela thina kasilawo amandla okuquma umuntu.” <verse eid="JHN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>Lokhu kwenzakala ukuze amazwi uJesu ayewakhulumile ngendlela ayezakufa ngayo agcwaliseke.<verse eid="JHN 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>UPhilathu wasengena njalo esigodlweni, wabiza uJesu wambuza wathi, “Wena uyinkosi yamaJuda na?”<verse eid="JHN 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Lowo ngumcabango wakho yini kumbe kulabanye abake bakhuluma lawe ngami?”</char><verse eid="JHN 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>UPhilathu waphendula wathi, “Ucabanga ukuthi ngingumJuda na? Ngabantu bakini labaphristi abakhulu abakulethe lapha kimi. Kanti uvele woneni?”<verse eid="JHN 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Umbuso wami kawusi walumhlaba. Aluba kwakunjalo izinceku zami bezizakulwa ukwenqabela ukuthi ngingabotshwa ngamaJuda. Kodwa hatshi, umbuso wami uvela kwenye indawo.”</char><verse eid="JHN 18:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>UPhilathu wathi, “Ngakho uyinkosi phela?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:37">UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Uqondile ukuthi ngiyinkosi. Ngeqiniso ngazalelwa lokho njalo ngalanda khona emhlabeni, ukuzafakaza iqiniso. Bonke abemi eqinisweni bayangilalela.”</char><verse eid="JHN 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>UPhilathu wabuza wathi, “Yiliphi iqiniso?” Esekutshilo lokhu waphinda waphuma waya kumaJuda wathi, “Angifumani lutho lokumbeka icala. <verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>Kodwa kungumkhuba wenu ukuthi ngilikhululele esinye isibotshwa ngesikhathi sePhasika. Lifuna ukuthi ngilikhululele inkosi yamaJuda na?”<verse eid="JHN 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>Amemeza athi, “Hatshi, hayi lo! Siphe uBharabhasi!” UBharabhasi wayephatheke ekukhokheleni umvukela.<verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="s1">UJesu Ugwetshelwa Ukubethelwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>UPhilathu wasemthatha uJesu wathi katshaywe ngemvubu. <verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>Amabutho eluka umqhele wameva awubeka ekhanda lakhe. Amgqokisa isigqoko esiyibubende <verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>aya kuye aphindaphinda ememeza esithi, “Bayethe! Nkosi yamaJuda!”<verse eid="JHN 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>UPhilathu waphinda waphuma wathi kumaJuda, “Khangelani, sengimkhupha ngimlethe kini ngilazisa ukuthi kangifumani sizatho sokumethesa icala.” <verse eid="JHN 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>Kwathi uJesu ephuma egqoke umqhele wameva, egqoke isigqoko esiyibubende, uPhilathu wathi kubo, “Iboneni-ke, nansi indoda!”<verse eid="JHN 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>Abaphristi abakhulu lezikhulu zabo bonela ukumbona bamemeza bathi, “Mbethele! Mbethele!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:6">Kodwa uPhilathu waphendula wathi, “Mthatheni limbethele lina. Mina, kangifumani sizatho sokumethesa icala.”<verse eid="JHN 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>AmaJuda aphikelela athi, “Thina silomthetho, ngakho mayelana lalowomthetho kumele afe ngoba uzithi uyiNdodana kaNkulunkulu.”<verse eid="JHN 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>UPhilathu wathi ekuzwa lokhu wesaba kakhulu, <verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>wasebuyela esigodlweni. Wabuza uJesu wathi, “Ungowangaphi wena?” Kodwa uJesu kamphendulanga. <verse eid="JHN 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>UPhilathu wathi, “Kawufuni kukhuluma lami? Awuboni yini ukuthi mina ngilamandla okukukhulula lawokukubethela?”<verse eid="JHN 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>UJesu waphendula wathi, <char style="wj">“Kawulawo amandla phezu kwami ongawaphiwanga evela phezulu. Ngakho-ke, lowo onginikele kuwe ulecala lesono esikhulu kakhulu.”</char><verse eid="JHN 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>Kusukela lapho uPhilathu wazama ukukhulula uJesu, kodwa amaJuda aqhubeka ememeza esithi, “Nxa uyekela umuntu lo ahambe, kawulabungane loKhesari. Lowo ozitshaya inkosi uphikisana loKhesari.”<verse eid="JHN 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>UPhilathu esezwe lokhu, wamletha phandle uJesu, yena wasehlala esihlalweni sakhe sokwahlulela endaweni eyayithiwa yisiGcawu Esigandelwe Ngamatshe (okuthiwa ngesiHebheru yiGabatha). <verse eid="JHN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>Kwakulusuku lokuLungisela iViki yePhasika, ngehola lesithupha.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:14">UPhilathu wathi kumaJuda, “Nansi inkosi yenu.”<verse eid="JHN 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>Kodwa amemeza athi, “Msuse! Msuse! Mbethele!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">UPhilathu wabuza wathi, “Ngibethele inkosi yenu na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">Abaphristi abakhulu bamphendula bathi, “Kasilankosi ngaphandle kukaKhesari.”<verse eid="JHN 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>Ekucineni uPhilathu wamnikela kubo ukuba abethelwe.</para>
  <para style="s1" vid="JHN 19:16">Ukubethelwa KukaJesu</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:16">Ngakho amabutho amthatha uJesu. <verse eid="JHN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>Wathwala isiphambano, wasuka waya endaweni yoKhakhayi (okuthiwa ngesiHebheru yiGoligotha). <verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>Bambethela khona lapho kanye labanye ababili, ngapha langapha kwakhe, uJesu waba phakathi.<verse eid="JHN 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>UPhilathu waloba umbhalo wananyathiselwa esiphambanweni. Wawubhalwe ukuthi:</para>
  <para style="pc" vid="JHN 19:19">UJesu waseNazaretha, iNkosi yamaJuda.<verse eid="JHN 19:19"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>AmaJuda amanengi awufunda umbhalo lowo ngoba lapho uJesu ayebethelwe khona kwakuseduze ledolobho, umbhalo lowo wawulotshwe ngesiHebheru, ngesiLathini langesiGrikhi. <verse eid="JHN 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>Abaphristi abakhulu bamaJuda basola kuPhilathu bathi, “Ungalobi uthi ‘INkosi yamaJuda,’ kodwa umuntu lo wayezibiza ngokuthi uyinkosi yamaJuda.”<verse eid="JHN 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>UPhilathu waphendula wathi, “Esengikulobile, sengikulobile.”<verse eid="JHN 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>Kwathi amabutho esembethele uJesu, athatha izigqoko zakhe azabelana, zaba zingxenye ezine, zilingene ibutho linye ngalinye, kwasala isigqoko sangaphansi. Sona sasingelamthungo, silukwe sonke kusukela phezulu kusiya phansi.<verse eid="JHN 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>Bacebisana bathi, “Kasingasidabuli. Kasikhetheni ngenkatho ukuthi sibe ngesikabani.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.24 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 22.18</char></note></para>
  <para style="p" vid="JHN 19:24">Lokhu kwenzakala ukuze kugcwaliseke umbhalo owathi:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 19:24">“Babelana izembatho zami</para>
  <para style="q2" vid="JHN 19:24">benza inkatho ngezigqoko zami.”</para>
  <para style="m" vid="JHN 19:24">Yikho lokhu amabutho akwenzayo.<verse eid="JHN 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>Eduze kwesiphambano sakhe uJesu kwakumi unina, udadewabo kanina, uMariya umkaKlopasi loMariya Magadalini. <verse eid="JHN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>UJesu wathi ebona unina lapho lomfundi ayemthanda emi lapho eduze, wathi kunina, <char style="wj">“Mama, nansi indodana yakho,”</char> <verse eid="JHN 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>wathi kumfundi, <char style="wj">“Nangu unyoko.”</char> Kusukela kulesosikhathi umfundi lowo wamthatha unina wamusa ekhaya lakhe.<verse eid="JHN 19:27"/></para>
  <para style="s1">Ukufa KukaJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>Ngemva kwalesosikhathi, uJesu esesazi ukuthi konke kwasekuphelele njalo ukuze umbhalo ugcwaliseke, wathi, <char style="wj">“Ngomile.”</char> <verse eid="JHN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>Kwakubekwe imbodlela yewayini yeviniga khonapho, basebegxamuza kuyo uzipho baluxhuma eluthini lwesihlahlakazana sehisophi, baluphakamisela endebeni zikaJesu. <verse eid="JHN 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>Esenathile wathi, <char style="wj">“Sekuphelile.”</char> Esetshonjalo wagobisa ikhanda lakhe wafa.<verse eid="JHN 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>Lolo kwakulusuku lokuLungiselela, ngosuku olulandelayo kwakuzakuba liSabatha eliqakathekileyo. Ngenxa yokuthi amaJuda ayengafuni izidumbu zisale eziphambanweni ngeSabatha, acela uPhilathu ukuthi kwephulwe amalunga emilenze lezidumbu zethulwe. <verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>Yikho amabutho eza ephula imilenze yendoda yakuqala eyayibethelwe loJesu, aphinda lakweyinye. <verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>Kodwa athi efika kuJesu ebona ukuthi wayevele esefile, kawasazephulanga izitho zakhe. <verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>Endaweni yalokho elinye ibutho lamciba uJesu ngomkhonto ohlangothini, kwantshaza igazi lamanzi. <verse eid="JHN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>Umuntu owakubonayo usebulethile ubufakazi, njalo ubufakazi bakhe buliqiniso. Uyazi ukuthi ukhuluma iqiniso njalo ufakazela ukuthi lani libe lokukholwa. <verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>Lezizinto zenzakala ukuze kugcwaliseke umbhalo othi: “Kalikho lalinye ithambo lakhe elizakwephulwa,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.36 </char><char style="ft" closed="false">U-Eksodasi 12.46; AmaNani 9.12; AmaHubo 34.20</char></note> <verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>lomunye umbhalo uthi, “Bazakhangela kulowo abamgwazayo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.37 </char><char style="ft" closed="false">UZakhariya 12.10</char></note><verse eid="JHN 19:37"/></para>
  <para style="s1">Ukungcwatshwa KukaJesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>Ngemva kwalokho, uJosefa wase-Arimathiya wacela isidumbu sikaJesu kuPhilathu. UJosefa lo wayengumfundi kaJesu kodwa wayekufihla ngoba wayesesaba amaJuda. Eselemvumo kaPhilathu weza wasithatha isidumbu. <verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>Wayephathiswa nguNikhodimasi, indoda leyana eyayike yeza kuJesu ebusuku. UNikhodimasi weza lamakha emure lenhlaba engaba lesisindo samaphawundi angamatshumi ayisikhombisa lanhlanu. <verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>Bobabili bathatha isidumbu sikaJesu basigcoba ngalawomakha njalo basigoqela ngamaqhele elineni. Lokhu kwakungumkhuba wamaJuda wokungcwaba. <verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>Endaweni lapho uJesu abethelwa khona kwakulesivande, esivandeni kulethuna elitsha okwakungakaze kungcwatshwe muntu kulo. <verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>Ngenxa yokuthi kwakulusuku lokulungiselela lwamaJuda njalo ngenxa yokuthi ithuna laliseduze, bamngcwaba khonapho uJesu.<verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="s1">Ithuna Elingelalutho</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>Ekuseni kakhulu ngosuku lokuqala lweviki, kulokhu kusemnyama, uMariya Magadalini waya ethuneni wafumana ukuthi ilitshe laselisusiwe emlonyeni wethuna. <verse eid="JHN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>Ngakho wafika egijima kuSimoni Phethro elomunye umfundi, lowo uJesu ayemthanda, wathi, “Sebeyithethe iNkosi ethuneni, kodwa kasazi ukuthi bayise ngaphi!”<verse eid="JHN 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>Yikho uPhethro lalowomfundi omunye baqonda ethuneni. <verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>Bobabili babegijima, kodwa lowo omunye umfundi wamtshiya uPhethro wayafika kuqala ethuneni. <verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>Wakhothama walunguza phakathi wabona amaqhele elineni ekhonapho, kodwa kangenanga. <verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>Khonokho uSimoni Phethro owayengemuva kwakhe wafika wangena ethuneni. Wawabona amaqhele elineni ethe qekele khonapho, <verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>kanye lelembu lokungcwaba elalithandele ikhanda likaJesu. Ilembu lelo laseligoqiwe lodwa lingekho kwawelineni. <verse eid="JHN 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8"/>Ekucineni lowo omunye umfundi owayefike kuqala ethuneni laye wangena. Wabona, wakholwa. <verse eid="JHN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9"/>(Babelokhu bengezwisisi emibhalweni ukuthi uJesu wayemele avuke kwabafileyo.) <verse eid="JHN 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>Abafundi basebebuyela emizini yabo.<verse eid="JHN 20:10"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ubonakala KuMariya Magadalena</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>Kodwa uMariya wasala emi ngaphandle kwethuna ekhala. Wathi elokhu ekhala wakhothama walunguza ethuneni <verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>wabona izingilosi ezimbili zigqoke okumhlophe zihlezi lapho isidumbu sikaJesu sasikade sikhona, enye ngasemakhanda, enye ngasezinyaweni.<verse eid="JHN 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>Zambuza zathi, “Mama, ukhalelani na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:13">Wathi, “Bayisusile iNkosi yami, kangazi ukuthi bayibeke ngaphi.” <verse eid="JHN 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>Wasephenduka wabona uJesu emi khonapho, kodwa kananzelelanga ukuthi kwakunguJesu.<verse eid="JHN 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>Wathi, <char style="wj">“Mama, ukhalelani na? Ufuna ubani na?”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 20:15">UMariya wayesithi kumbe ngumlimi, wasesithi, “Nkosi, nxa kunguwe omthetheyo, ngitshela ukuthi umbeke ngaphi ukuze ngiyemthatha.”<verse eid="JHN 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Mariya.”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 20:16">Waphendukela kuye wamemeza ngesiHebheru wathi, <char style="tl">“Rabhoni!”</char> (okutsho ukuthi “Mfundisi”).<verse eid="JHN 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>UJesu wathi, <char style="wj">“Ungangibambi, ngoba kangikabuyeli kuBaba. Kodwa hamba kubafowethu ubatshele uthi, ‘Sengibuyela kuBaba njalo uYihlo, kuNkulunkulu wami, uNkulunkulu wenu.’ ”</char><verse eid="JHN 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>UMariya Magadalini waya kubafundi elombiko othi, “ngiyibonile iNkosi!” Njalo wabatshela ukuthi wayekutshilo lokhu kuye.<verse eid="JHN 20:18"/></para>
  <para style="s1">UJesu Uziveza Kubafundi</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>Kusihlwa ngalolosuku lokuqala lweviki, abafundi babendawonye behluthulele iminyango ngoba besesaba amaJuda, uJesu wafika wema phakathi kwabo wathi, <char style="wj">“Ukuthula kakube kini!”</char> <verse eid="JHN 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>Esekutshilo lokhu wabatshengisa izandla zakhe lohlangothi lwakhe. Abafundi bathaba kakhulu beyibona iNkosi.<verse eid="JHN 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>UJesu waphinda wathi, <char style="wj">“Ukuthula kakube kini! Njengoba uBaba engithumile, lami ngiyalithuma.”</char> <verse eid="JHN 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>Esitsho lokho wabaphefumulela wathi, <char style="wj">“Yamukelani uMoya oNgcwele.</char> <verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/><char style="wj">Nxa lithethelela loba ngubani izono zakhe, zizathethelelwa lezenu, kodwa nxa lingathetheleli ezabanye kazisoze zithethelelwe lezenu.”</char><verse eid="JHN 20:23"/></para>
  <para style="s1">UJesu Uziveza KuThomasi</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>UThomasi (othiwa nguDidimasi), omunye wabalitshumi lambili, wayengekho kwabanye abafundi uJesu aze afike. <verse eid="JHN 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>Kwathi lapho abanye abafundi bemtshela bathi “sesiyibonile iNkosi,” wathandabuza wathi, “Ngaphandle kokuthi ngibone amanxeba ezipikili ezandleni zakhe ngibeke umunwe wami emanxebeni ezipikili, ngifake isandla sami ehlangothini lwakhe, kangisoze ngikholwe.”<verse eid="JHN 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>Sekudlule iviki abafundi bakhe babesendlini njalo, loThomasi elabo. Njengoba iminyango yayihluthulelwe uJesu wafika wema phakathi kwabo wathi, <char style="wj">“Ukuthula kakube kini!”</char> <verse eid="JHN 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>Wasesithi kuThomasi, <char style="wj">“Faka umunwe wakho lapha; bona izandla zami. Yelula isandla sakho usibeke ehlangothini lwami. Yekela ukuthandabuza ukholwe.”</char><verse eid="JHN 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>UThomasi wathi kuye, “Nkosi yami, Nkulunkulu wami!”<verse eid="JHN 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>UJesu wasemtshela wathi, <char style="wj">“Usukholiwe ngoba usungibonile; babusisiwe labo abathi bengabonanga, kodwa sebekholiwe.”</char><verse eid="JHN 20:29"/></para>
  <para style="s1">Injongo YeVangeli LikaJohane</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>UJesu wenza eminye imimangaliso eminengi abafundi bakhe bekhangele, kodwa engabhalwanga kule incwadi. <verse eid="JHN 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>Kodwa le ibhaliwe ukuze likholwe ukuthi uJesu unguKhristu, iNdodana kaNkulunkulu, njalo ukuze kuthi ngokukholwa libe lokuphila ngebizo lakhe.<verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="s1">UJesu Lomangaliso Wokubamba Inhlanzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>Ngemva kwesikhathi uJesu waphinda waziveza kubafundi bakhe oLwandle lwaseThibheriyasi. Kwenzakala kanje: <verse eid="JHN 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>USimoni Phethro, loThomasi (othiwa nguDidimasi) loNathaneli waseKhana eseGalile, lamadodana kaZebhediya labanye abafundi ababili babendawonye. <verse eid="JHN 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>USimoni Phethro wabatshela wathi, “Ngisayagola inhlanzi” bona bathi, “Sizahamba lawe.” Ngakho baphuma bayangena esikepeni kodwa kababambanga lutho ngalobobusuku.<verse eid="JHN 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>Ekuseni kakhulu uJesu wema ekhunjini kodwa abafundi kabananzelelanga ukuthi kwakunguJesu.<verse eid="JHN 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>Wabamemeza wathi, <char style="wj">“Bangane, lilokhu lingabambanga nhlanzi yini?”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 21:5">Baphendula bathi, “Hatshi.”<verse eid="JHN 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>Wathi, <char style="wj">“Phoselani umambule wenu ngakwesokunene kwesikepe lizagola khona.”</char> Bathe sebenze njalo behluleka ukudonsa umambule ngenxa yobunengi benhlanzi.<verse eid="JHN 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>Lowomfundi owayethandwa nguJesu wathi kuPhethro, “YiNkosi!” USimoni Phethro wonela ukuzwa esithi, “YiNkosi,” wazembathisa ngesigqoko sakhe sejazi (ngoba wayesikhulule) weqela emanzini. <verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>Abanye abafundi balandela ngesikepe bedonsa umambule ugcwele inhlanzi ngoba babengakhatshana lasokhunjini, kwakungaba yizinyathelo ezilikhulu. <verse eid="JHN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>Ekufikeni kwabo okhunjini babona umlilo wamalahle uvutha kulenhlanzi phezulu kanye lesinkwa.<verse eid="JHN 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>UJesu wathi kubo, <char style="wj">“Lethani ezinye inhlanzi elizibambileyo.”</char> <verse eid="JHN 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>USimoni Phethro wagada esikepeni, wadonsela umambule okhunjini. Wawugcwele inhlanzi ezinkulu, zilikhulu lamatshumi amahlanu lantathu (153), kodwa loba zinengi kangaka umambule kawudabukanga. <verse eid="JHN 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>UJesu wathi kubo, <char style="wj">“Wozani lizokudla.”</char> Kakho kubafundi owaqunga isibindi sokumbuza ukuthi, “Ungubani wena?” Bakwazi ukuthi yiNkosi. <verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>UJesu weza, wathatha isinkwa wabanika, wenza njalo langenhlanzi. <verse eid="JHN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>Lesi kwasekuyisikhathi sesithathu uJesu ezibonakalisa kubafundi bakhe ngemva kokuvuswa kwabafileyo.<verse eid="JHN 21:14"/></para>
  <para style="s1">UJesu Ukhuthaza UPhethro</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>Sebeqedile ukudla, uJesu wathi kuSimoni Phethro, <char style="wj">“Simoni, ndodana kaJohane, ungithanda ngeqiniso na okudlula laba abanye?”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">Wathi, “Yebo, Nkosi, uyakwazi ukuthi ngiyakuthanda.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">UJesu wathi, <char style="wj">“Phana amawundlu ami ukudla.”</char><verse eid="JHN 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>UJesu waphinda wathi, <char style="wj">“Simoni, ndodana kaJohane, uyangithanda ngeqiniso na?”</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">Waphendula wathi, “Yebo, Nkosi, uyakwazi ukuthi ngiyakuthanda.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">UJesu wathi, <char style="wj">“Gcina izimvu zami.”</char><verse eid="JHN 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>Wasesithi kuye okwesithathu, “Simoni, ndodana kaJohane, uyangithanda na?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">UPhethro wadabuka ngoba uJesu wambuza okwesithathu wathi, <char style="wj">“Uyangithanda na?”</char> Wathi, “Nkosi, uyazazi izinto zonke; uyakwazi ukuthi ngiyakuthanda.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">UJesu wathi, <char style="wj">“Phana izimvu zami ukudla.</char> <verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/><char style="wj">Ngikutshela iqiniso ngithi, usesemutsha wawuzigqokisa, uziyele lapho othanda khona; kodwa nxa usuluphele, uzakwelula izandla zakho, ugqokiswe ngomunye, akuhole akuse lapho ongafuni ukuya khona.”</char> <verse eid="JHN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>UJesu wakutsho lokhu ebonisa indlela yokufa uPhethro ayezadumisa uNkulunkulu ngayo. Wasesithi kuye, <char style="wj">“Ngilandela!”</char><verse eid="JHN 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>UPhethro wanyemukula wabona umfundi uJesu ayemthanda ebalandela. (Nguye lowo oweyama kuJesu esidlweni, owabuzayo wathi, “Nkosi, ngubani ozakuthengisa?”) <verse eid="JHN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>UPhethro wathi embona wathi, “Nkosi, kanti lo-ke?”<verse eid="JHN 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>UJesu waphendula wathi, “Nxa ngifuna ukuthi asale ephila ngize ngibuye kulani lawe lokho? Wena kumele ungilandele.” <verse eid="JHN 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>Ngenxa yalokhu, kwaba lehungahunga phakathi kwabazalwane lokuthi umfundi lo wayengezukufa. Kodwa uJesu katshongo ukuthi wayengezukufa; wathi nje kuphela, <char style="wj">“Nxa ngifuna ukuthi asale ephila ngize ngibuye, kulani lawe lokho?”</char><verse eid="JHN 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>Lo nguye umfundi ozifakazayo lezizinto, onguye owazibhala phansi. Siyazi ukuthi ubufakazi bakhe buqotho.<verse eid="JHN 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>UJesu wenza ezinye izinto ezinengi njalo. Aluba zonke zazingabhalwa phansi, ngibona ingathi lomhlaba wonke wawuzaswela indawo yezincwadi ezazingabhalwa.<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
