<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="REV" style="id">- Ndebele Contemporary Bible (IBhayibhili Elingcwele LesiNdebele)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2006, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Isambulo</para>
  <para style="toc1">Isambulo</para>
  <para style="toc2">Isambulo</para>
  <para style="toc3">Isb</para>
  <para style="mt1">Isambulo</para>
  <para style="imt">Isingeniso</para>
  <para style="imt1">Isingeniso</para>
  <para style="im">Isizwe sakudala saseRoma sasivikela umnotho kanye lombuso waso ngokomoya, bebiza inkolo yabo ngokuthi <char style="tl">yiPhakisi Romana</char>, kumbe uKuthula kweRoma. Ngesikhathi elapho ayexhotshelwe khona esihlengeni sePhathimosi, umphrofethi ongumKhristu wesiJuda owayethiwa nguJohane waboniswa umbono owawutshengisa ukuthi inkolo yokukhonza abakhokheli izaletha ukufa kubalandeli bakaKhristu. Ugwalo lukaSambulo (kumbe i-Aphokhaliphisi okuyisiHebheru, okutsho <char style="tl">ukwambulelwa</char>) luyisixwayiso, esabhodiswa emadolobheni ayisikhombisa asesifundeni saseRoma esise-Ezhiya Mana. Umcijo kaJohane obalulekileyo ngowokukhuthaza abakholwa ngesikhathi bekhangelane lokuphikiswa kanye lokubulawa.</para>
  <para style="ip">Isambulo yi-Aphokhaliphisi, esiyindatshana eyaziwa kabanzi ngensuku zikaJohane. Ekwambuleni, isivakatshi esivela ezulwini siveza imfihlo yomhlaba ongabonakaliyo kanye lokuzakwenzakala sisebenzisa imifanekiso. Lanxa imifanekiso ikhangeleka ingajayelekanga ekuqaleni, ikhanya obala nxa ibonakala ngekhulu lokuqala kanye lakweminye imifanekiso yeBhayibhili.</para>
  <para style="ip">Umbono kaJohane ulengxenye ezine, inye layinye iphawulwe ngumbhalo othi <char style="qt">eMoyeni</char>. Emva kwamazwi okuxwayisa lokukhuthaza ibandla linye ngalinye amabandla ayisikhombisa, imibono kaJohane ibuya igxila kuJesu, umsebenzi wakhe wokusindisa kanye lokwahlulela akuletha emhlabeni. Imimoya engelabuntu, ephathelane lezombuso lomnotho ehlamukela uNkulunkulu, izabhujiswa njalo uKhristu uzanqoba phezu kwazo zonke izitha zakhe. Umbono uphetha ngesithembiso sokuthi abakholwa kuNkulunkulu ngeqiniso bazabusa indalo entsha.</para>
  <para style="ip">Isambulo sibuya sisebenza njengesiphetho esifaneleyo sezehlakalo zeBhayibhili. UJohane uphetha ngemifanekiso yesivande se-Edeni, udaba lwakuqala eBhayibhilini. Umhlaba uzabona ukuqala okutsha, lowo owayehlezi esihlalweni sobukhosi wathi, <char style="qt">“Sengikwenza konke kube kutsha!”</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="REV 1"/>
  <para style="s1">Isandulelo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 1:1"/>Isambulo esivela kuJesu Khristu, asiphiwa nguNkulunkulu ukuba atshengise izinceku zakhe okufanele kwenzakale masinyane. Wakwenza kwazakala ngokuthuma ingilosi yakhe encekwini yakhe uJohane <verse eid="REV 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 1:2"/>ofakaza konke akubonayo, lona ilizwi likaNkulunkulu kanye lobufakazi bukaJesu Khristu. <verse eid="REV 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 1:3"/>Ubusisiwe lowo ofunda amazwi alesisiphrofethi njalo babusisiwe lalabo abakuzwayo bakugcine ezinhliziyweni okulotshwe kuso ngoba isikhathi sesisondele.<verse eid="REV 1:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Ukubingelela Lehubo Lokubonga</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 1:4"/>Johane,</para>
  <para style="b" vid="REV 1:4"/>
  <para style="p" vid="REV 1:4">Emabandleni ayisikhombisa esifundeni sase-Ezhiya:</para>
  <para style="b" vid="REV 1:4"/>
  <para style="p" vid="REV 1:4">Umusa lokuthula kakube kini okuvela kuye okhona, lowayekhona, lozakubakhona, lokuvela kubomoya abayisikhombisa phambi kwesihlalo sakhe sobukhosi, <verse eid="REV 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 1:5"/>lokuvela kuJesu Khristu, ongufakazi othembekileyo, izibulo kwabafileyo, lombusi wamakhosi asemhlabeni.</para>
  <para style="b" vid="REV 1:5"/>
  <para style="b" vid="REV 1:5"/>
  <para style="p" vid="REV 1:5">Kuye osithandayo lowasikhululayo ezonweni zethu ngegazi lakhe, <verse eid="REV 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 1:6"/>njalo osenze saba ngumbuso labaphristi ukuba sisebenzele uNkulunkulu wakhe loYise, kakube kuye udumo lamandla kuze kube nininini! Ameni.<verse eid="REV 1:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 1:7"/>“Khangelani uyeza ngamayezi,</para>
  <para style="q2" vid="REV 1:7">amehlo wonke azakumbona,</para>
  <para style="q1" vid="REV 1:7">lalabo abamgwazayo”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="ft" closed="false">UDanyeli 7.13</char></note>;</para>
  <para style="q2" vid="REV 1:7">labantu bonke abasemhlabeni “bazalila ngenxa yakhe.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="ft" closed="false">UZakhariya 12.10</char></note></para>
  <para style="qc" vid="REV 1:7">Kuzakuba njalo! Ameni.<verse eid="REV 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 1:8"/>“Ngingu-Alfa lo-Omega,” kutsho iNkosi uNkulunkulu, “okhona, lowayekhona, lozakubakhona, uSomandla.”<verse eid="REV 1:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Umbono KaJohane NgoKhristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 1:9"/>Mina Johane, umzalwane wenu lomkhula wenu ekuhluphekeni lasembusweni kanye lekubekezeleni ngesineke okungokwethu kuJesu, ngangisesihlengeni sasePhathimosi ngenxa yelizwi likaNkulunkulu lobufakazi bukaJesu. <verse eid="REV 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 1:10"/>NgoSuku lweNkosi ngangenwa nguMoya kwathi ngemva kwami ngezwa ilizwi elikhulu kungathi licilongo, <verse eid="REV 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 1:11"/>elathi: <char style="wj">“Loba emqulwini lokhu okubonayo uwuthumele emabandleni ayisikhombisa: kwelase-Efesu, lelaseSimina, lelasePhegamami, lelaseThiyathira, lelaseSadisi, lelaseFiladelifiya kanye lelaseLodikheya.”</char><verse eid="REV 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 1:12"/>Ngatshibilika ukuze ngimbone lowo owayekhuluma lami. Sengiphendukile ngabona izinti zezibane zegolide eziyisikhombisa, <verse eid="REV 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 1:13"/>njalo phakathi kwezinti zezibane kwakulomuntu owayenjengendodana yomuntu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="ft" closed="false">UDanyeli 7.13</char></note> egqoke isembatho esasifika phansi ezinyaweni zakhe, ibhanti legolide libophe isifuba sakhe. <verse eid="REV 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 1:14"/>Ikhanda lakhe lezinwele zakhe kwakumhlophe njengotshinda, kumhlophe nke njengongqwaqwane, lamehlo akhe ayenjengomlilo ovuthayo. <verse eid="REV 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 1:15"/>Inyawo zakhe zazinjengethusi elikhazimulayo emvuthweni, ilizwi lakhe linjengokuhuba kwamanzi agelezayo. <verse eid="REV 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 1:16"/>Esandleni sakhe sokunene wayephethe izinkanyezi eziyisikhombisa, emlonyeni wakhe kwaphuma insingo. Ubuso bakhe babunjengelanga likhanyisa ngenkazimulo yalo yonke.<verse eid="REV 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 1:17"/>Kwathi ngimbona ngawela ezinyaweni zakhe njengofileyo. Wabeka isandla sakhe sokunene phezu kwami, wathi: <char style="wj">“Ungesabi. Mina ngiyisiQalo lesiPhetho.</char> <verse eid="REV 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 1:18"/><char style="wj">NgingoPhilayo; ngangifile njalo khangela ngiyaphila kuze kube nininini! Njalo ngiphethe izihluthulelo zokufa kanye leHadesi.</char><verse eid="REV 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 1:19"/>
    <char style="wj">Ngakho-ke, loba lokhu okubonileyo, okukhona khathesi kanye lokuzakwenzakala muva.</char> <verse eid="REV 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 1:20"/><char style="wj">Imfihlakalo yezinkanyezi eziyisikhombisa ozibone esandleni sami sokunene kanye lezinti zezibane zegolide eziyisikhombisa yile: Izinkanyezi eziyisikhombisa yizingilosi zamabandla ayisikhombisa, izinti zezibane ngamabandla ayisikhombisa.”</char><verse eid="REV 1:20"/></para>
  <chapter eid="REV 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="REV 2"/>
  <para style="s1">Ebandleni Lase-Efesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 2:1"/>
    <char style="wj">“Ingilosi yebandla lase-Efesu ilobele uthi:</char></para>
  <para style="b" vid="REV 2:1"/>
  <para style="pi1" vid="REV 2:1">
    <char style="wj">La ngamazwi akhe lowo ophethe izinkanyezi eziyisikhombisa esandleni sakhe sokunene ehamba phakathi kwezinti zezibane zegolide eziyisikhombisa.</char><verse eid="REV 2:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 2:2"/>
    <char style="wj">Ngiyazazi izenzo zakho lokusebenza kwakho nzima kanye lokubekezela kwakho. Ngiyakwazi ukuthi awungeke ubabekezelele abantu abaxhwalileyo lokuthi ubahlolile labo abathi bangabapostoli, kodwa bengayisibo, njalo wabafumana bengabalamanga.</char> <verse eid="REV 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 2:3"/><char style="wj">Ubekezele waqinisela ebunzimeni ngenxa yebizo lami, kawaze wadinwa.</char> <verse eid="REV 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 2:4"/><char style="wj">Kodwa ngilale insolo ngawe: Usuludelile uthando lwakho obulalo kuqala.</char> <verse eid="REV 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 2:5"/><char style="wj">Khumbula isiqongo owe kuso! Phenduka wenze izinto owawuzenza kuqala. Nxa ungaphenduki, ngizakuza kuwe, ngisuse uluthi lwakho lwesibane endaweni yalo.</char> <verse eid="REV 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 2:6"/><char style="wj">Kodwa ulalokhu okuhle ngawe: Uyayizonda imikhuba yamaNikholayitha, engiyizondayo lami.</char> <verse eid="REV 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 2:7"/><char style="wj">Lowo olendlebe, akezwe okutshiwo nguMoya emabandleni. Lowo onqobayo ngizamnika ilungelo lokudla esihlahleni sokuphila esisepharadise kaNkulunkulu.”</char><verse eid="REV 2:7"/></para>
  <para style="s1">Ebandleni LaseSimina</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 2:8"/>
    <char style="wj">“Ingilosi yebandla laseSimina ilobele uthi:</char></para>
  <para style="b" vid="REV 2:8"/>
  <para style="pi1" vid="REV 2:8">
    <char style="wj">La ngamazwi akhe yena oyisiQalo lesiPhetho, owafayo wabuya wavuka.</char><verse eid="REV 2:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 2:9"/>
    <char style="wj">Ngiyazazi inhlupheko zakho kanye lobuyanga bakho, kanti-ke unothile! Ngiyakwazi ukuhlambaza kwalabo abathi bangamaJuda bengayisiwo, kodwa beyisinagogu kaSathane.</char> <verse eid="REV 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 2:10"/><char style="wj">Ungazesabi inhlupheko esezizakwehlela. Ngiyakutshela ukuthi uSathane uzabeka abanye benu entolongweni ukuba alilinge njalo lizahlukuluzwa okwensuku ezilitshumi. Thembeka, lanxa kuselungeni lokufa, mina ngizakupha umqhele wokuphila.</char> <verse eid="REV 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 2:11"/><char style="wj">Lowo olendlebe, akezwe okutshiwo nguMoya emabandleni. Lowo onqobayo kasoze alinyazwe lakancane yikufa kwesibili.”</char><verse eid="REV 2:11"/></para>
  <para style="s1">Ebandleni LasePhegamumi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 2:12"/>
    <char style="wj">“Ingilosi yebandla lasePhegamami ilobele uthi:</char></para>
  <para style="b" vid="REV 2:12"/>
  <para style="pi1" vid="REV 2:12">
    <char style="wj">La ngamazwi akhe lowo ophethe insingo.</char><verse eid="REV 2:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 2:13"/>
    <char style="wj">Ngiyakwazi lapho ohlala khona, lapho uSathane alesihlalo sakhe. Ikanti wena uqhubeke uqotho ebizweni lami. Kawukuphikanga ukukholwa kwakho kimi, lasezinsukwini zika-Antiphasi, ufakazi wami othembekileyo, owabulawayo edolobheni lakini, lapho uSathane ahlala khona.</char> <verse eid="REV 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 2:14"/><char style="wj">Kodwa-ke, kulezinto ezimbalwa engilensolo ngazo kuwe: Kulabantu khonapho ababambelele emfundisweni kaBhalamu, owafundisa uBhalaki ukuhugela abako-Israyeli ekwenzeni isono ngokudla ukudla okwakunikelwe ezithombeni kanye langokuxhwala kobufebe.</char> <verse eid="REV 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 2:15"/><char style="wj">Njalo ulabanye ababambelele emfundisweni yamaNikholayitha.</char> <verse eid="REV 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 2:16"/><char style="wj">Ngakho-ke, phenduka! Hlezi ngize kuwe ngilwe labo ngenkemba yomlomo wami.</char> <verse eid="REV 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 2:17"/><char style="wj">Lowo olendlebe, akezwe okutshiwo nguMoya emabandleni. Lowo onqobayo, ngizamupha enye yemana efihliweyo. Ngizamupha lelitshe elimhlophe okulotshwe kulo ibizo elitsha, elaziwa ngulowo kuphela olamukelayo.”</char><verse eid="REV 2:17"/></para>
  <para style="s1">Ebandleni LaseThiyathira</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 2:18"/>
    <char style="wj">“Ingilosi yebandla laseThiyathira ilobele uthi:</char></para>
  <para style="b" vid="REV 2:18"/>
  <para style="pi1" vid="REV 2:18">
    <char style="wj">La ngamazwi eNdodana kaNkulunkulu, emehlo ayo anjengomlilo ovuthayo lezinyawo zayo zinjengethusi elikhazimulayo.</char><verse eid="REV 2:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 2:19"/>
    <char style="wj">Ngiyayazi imisebenzi yakho, uthando lokholo lwakho, kanye lokuthi khathesi ususenza okunengi kulakuqala.</char> <verse eid="REV 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 2:20"/><char style="wj">Kodwa-ke, ngilale insolo ngawe: Uyambekezelela owesifazane lowana uJezebheli, ozibiza ngokuthi ngumphrofethikazi. Ngemfundiso yakhe udukisela izinceku zami ekuxhwaleni kobufebe lekudleni ukudla okunikelwe ezithombeni.</char> <verse eid="REV 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 2:21"/><char style="wj">Ngimnike isikhathi ukuba aphenduke ekuxhwaleni kwakhe, kodwa kafuni.</char> <verse eid="REV 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="REV 2:22"/><char style="wj">Ngakho ngizamphosela phezu kombheda wokuhlupheka, njalo labo afeba labo ngizabenza bahlupheke kakhulu, ngaphandle kokuba baphenduke ezindleleni zakhe.</char> <verse eid="REV 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="REV 2:23"/><char style="wj">Abantwabakhe ngizabatshaya bafe. Ngakho-ke, amabandla wonke azakwazi ukuthi mina nginguye ohlola inhliziyo lezingqondo njalo ngizavuza omunye lomunye wenu ngemisebenzi yenu.</char> <verse eid="REV 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="REV 2:24"/><char style="wj">Manje-ke, ngithi kwabanye benu eThiyathira, kini elingabambelelanga emfundisweni yakhe njalo lingafundanga okuthiwa zimfihlo ezizikileyo zikaSathane, ‘Kangiyikulethesa omunye umthwalo,</char> <verse eid="REV 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="REV 2:25"/><char style="wj">lina bambelelani kuphela kulokho elilakho ngize ngifike.’</char> <verse eid="REV 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="REV 2:26"/><char style="wj">Lowo onqobayo esenza intando yami kuze kube sekupheleni ngizamnika amandla phezu kwezizwe,</char> <verse eid="REV 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="REV 2:27"/><char style="wj">‘Uzazibusa ngentonga yensimbi; aziphahlaze zibe yizicucu njengokwenziwa ngebumba,’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.27 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 2.9</char></note> <char style="wj">njengalokhu ngiphiwe amandla avela kuBaba.</char> <verse eid="REV 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="REV 2:28"/><char style="wj">Ngizamupha lendonsakusa.</char> <verse eid="REV 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="REV 2:29"/><char style="wj">Lowo olendlebe, akezwe okutshiwo nguMoya emabandleni.”</char><verse eid="REV 2:29"/></para>
  <chapter eid="REV 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="REV 3"/>
  <para style="s1">Ebandleni LaseSadisi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 3:1"/>
    <char style="wj">“Ingilosi yebandla laseSadisi ilobele uthi:</char></para>
  <para style="b" vid="REV 3:1"/>
  <para style="pi1" vid="REV 3:1">
    <char style="wj">La ngamazwi akhe lowo ophethe omoya abayisikhombisa bakaNkulunkulu kanye lezinkanyezi eziyisikhombisa.</char></para>
  <para style="b" vid="REV 3:1"/>
  <para style="pi1" vid="REV 3:1">
    <char style="wj">Ngiyazazi izenzo zakho; ulodumo lokuba ngophilayo, kodwa ufile.</char> <verse eid="REV 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 3:2"/><char style="wj">Vuka! Qinisa okuseleyo osekuseduze lokufa, ngoba izenzo zakho angizifumananga ziphelele emehlweni kaNkulunkulu.</char> <verse eid="REV 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 3:3"/><char style="wj">Ngakho, khumbula okwamukeleyo lokuzwileyo; kulalele, uphenduke. Kodwa nxa ungavuki, ngizakuza njengesela njalo kawusoze wazi ukuthi ngizafika kuwe ngasiphi isikhathi.</char> <verse eid="REV 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 3:4"/><char style="wj">Kodwa ulabantu abalutshwana eSadisi abangangcolisanga izigqoko zabo. Bazahamba lami begqoke ezimhlophe, ngoba bazifanele.</char> <verse eid="REV 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 3:5"/><char style="wj">Lowo onqobayo uzagqoka ezimhlophe njengabo. Ibizo lakhe kangisoze ngilesule encwadini yokuphila, kodwa ibizo lakhe ngizalivuma phambi kukaBaba lezingilosi zakhe.</char> <verse eid="REV 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 3:6"/><char style="wj">Lowo olendlebe, akezwe okutshiwo nguMoya emabandleni.”</char><verse eid="REV 3:6"/></para>
  <para style="s1">Ebandleni LaseFiladelifiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 3:7"/>
    <char style="wj">“Ingilosi yebandla laseFiladelifiya ilobele uthi:</char></para>
  <para style="b" vid="REV 3:7"/>
  <para style="pi1" vid="REV 3:7">
    <char style="wj">La ngamazwi akhe lowo ongcwele loqotho, ophethe isihluthulelo sikaDavida. Akuvulileyo kakho ongakuvala; lakuvalileyo kakho ongakuvula.</char><verse eid="REV 3:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 3:8"/>
    <char style="wj">Ngiyazazi izenzo zakho. Khangela phambi kwakho sengibeke umnyango okungelamuntu ongawuvala. Ngiyakwazi ukuthi ulamandla amancinyane, kodwa ilizwi lami uligcinile njalo ibizo lami kawuliphikanga.</char> <verse eid="REV 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 3:9"/><char style="wj">Ngizakwenza labo abangabesinagogu likaSathane, abathi bangamaJuda bona bengayisiwo, kodwa beqamba amanga beze kuwe bawele phansi ngasezinyaweni zakho bavume ukuthi ngikuthandile.</char> <verse eid="REV 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 3:10"/><char style="wj">Njengoba ugcine umlayo wami ukuba ubekezele ngesineke, lami ngizakugcina esikhathini sokulingwa esizafika emhlabeni wonke ukuhlola labo abahlala emhlabeni.</char> <verse eid="REV 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 3:11"/><char style="wj">Ngiyeza masinyane. Bambelela kulokho olakho, ukuze kungabikhona othatha umqhele wakho.</char> <verse eid="REV 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 3:12"/><char style="wj">Lowo onqobayo ngizamenza abe yinsika ethempelini likaNkulunkulu. Kasoze asuke kulo futhi. Ngizaloba phezu kwakhe ibizo likaNkulunkulu wami kanye lebizo ledolobho likaNkulunkulu wami, iJerusalema elitsha, elehlela phansi liphuma ezulwini livela kuNkulunkulu wami; njalo ngizaloba phezu kwakhe lebizo lami elitsha.</char> <verse eid="REV 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 3:13"/><char style="wj">Lowo olendlebe, akezwe okutshiwo nguMoya emabandleni.”</char><verse eid="REV 3:13"/></para>
  <para style="s1">Ibandla LaseLodikheya</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 3:14"/>
    <char style="wj">“Ingilosi yebandla laseLodikheya ilobele uthi:</char></para>
  <para style="b" vid="REV 3:14"/>
  <para style="pi1" vid="REV 3:14">
    <char style="wj">La ngamazwi ka-Ameni, ufakazi othembekileyo loqotho, umbusi wendalo kaNkulunkulu.</char><verse eid="REV 3:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 3:15"/>
    <char style="wj">Ngiyazazi izenzo zakho, ukuthi kawuqandi njalo kawutshisi. Ngifisa ukuthi ngabe uyilokhu loba lokhuyana.</char> <verse eid="REV 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 3:16"/><char style="wj">Ngakho-ke, njengoba ubuthukuthuku, ungatshisi njalo ungaqandi, sekuseduze ukuba ngikukhafule emlonyeni wami.</char> <verse eid="REV 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 3:17"/><char style="wj">Wena uthi, ‘Nginothile; sengazuza inotho njalo kangisweli lutho.’ Kodwa kawunanzeleli ukuthi uyahlupheka, ulusizi, ungumyanga, uyisiphofu njalo unqunu.</char> <verse eid="REV 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 3:18"/><char style="wj">Ngiyakucebisa ukuba uthenge kimi igolide elihlanjululwe emlilweni ukuze unothe; ugqoke izigqoko ezimhlophe ukuze uvale ubunqunu bakho obulihlazo, lamafutha okugcoba amehlo akho ukuze ubone.</char> <verse eid="REV 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 3:19"/><char style="wj">Labo engibathandayo ngiyabakhuza ngibajezise. Ngakho-ke, woba lokutshiseka uphenduke.</char> <verse eid="REV 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 3:20"/><char style="wj">Mina ngilapha! Ngimi emnyango ngiqoqoda. Nxa kukhona ozwa ilizwi lami avule umnyango, ngizangena ngidle laye, laye adle lami.</char> <verse eid="REV 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 3:21"/><char style="wj">Lowo onqobayo, ngizamnika ilungelo lokuhlala lami esihlalweni sami sobukhosi, njengoba lami nganqoba ngasengihlala loBaba esihlalweni sakhe sobukhosi.</char> <verse eid="REV 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="REV 3:22"/><char style="wj">Lowo olendlebe, akezwe okutshiwo nguMoya emabandleni.”</char><verse eid="REV 3:22"/></para>
  <chapter eid="REV 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="REV 4"/>
  <para style="s1">Isihlalo Sobukhosi Ezulwini</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 4:1"/>Emva kwalokhu ngakhangela, ngabona umnyango phambi kwami uvulekile ezulwini. Ilizwi engangilizwe kuqala lingikhulumisa kungathi licilongo lathi, <char style="wj">“Woza lapha ngikutshengise okuzakwenzakala emva kwalokhu.”</char> <verse eid="REV 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 4:2"/>Khonokho nje ngahle ngehlelwa nguMoya, kwathi phambi kwami ngabona isihlalo sobukhosi ezulwini kulomuntu owayehlezi kuso. <verse eid="REV 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 4:3"/>Lowo owayehlezi lapho wayefana lejaspa lekhaneliya. Umchilowamakhosikazi owawufana le-emeralidi wawuzingeleze isihlalo sobukhosi. <verse eid="REV 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 4:4"/>Kwakulezinye izihlalo zobukhosi ezingamatshumi amabili lane ezazizingelezele isihlalo sobukhosi leso, kuzo kuhlezi abadala abangamatshumi amabili lane. Babegqoke okumhlophe njalo belemiqhele yegolide emakhanda abo. <verse eid="REV 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 4:5"/>Esihlalweni sobukhosi kwaba lokuphazima kombane, lokundindizela kanye lokukhwaza kwezulu. Phambi kwesihlalo sobukhosi kwakuvutha izibane eziyisikhombisa. Lezi zazingomoya abayisikhombisa bakaNkulunkulu. <verse eid="REV 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 4:6"/>Phambi kwesihlalo futhi kwakulokungani lulwandle lwengilazi, kucwebezela njengelitshe elikhazimulayo.</para>
  <para style="p" vid="REV 4:6">Phakathi, emaceleni wonke esihlalo sobukhosi, kwakulezidalwa ezine eziphilayo, zilamehlo phambili langemuva. <verse eid="REV 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 4:7"/>Isidalwa sakuqala esiphilayo sasinjengesilwane, esesibili sinjengenkabi, esesithathu sasilobuso obunjengobomuntu, esesine sasinjengokhozi oluphaphayo. <verse eid="REV 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 4:8"/>Esinye lesinye salezozidalwa eziphilayo sasilempiko eziyisithupha njalo sigcwele amehlo amacele wonke, kanye langaphansi kwempiko. Emini lebusuku kazizange zithule ukuthi:</para>
  <para style="qc" vid="REV 4:8">“ ‘Ingcwele, Ingcwele, Ingcwele,</para>
  <para style="qc" vid="REV 4:8">iNkosi uNkulunkulu uSomandla,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 6.3</char></note></para>
  <para style="qc" vid="REV 4:8">owayekhona, okhona, njalo ozabuya.”<verse eid="REV 4:8"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 4:9"/>Kuthi lapho izidalwa eziphilayo zimdumisa, zimhlonipha njalo zimbonga lowo ohlezi esihlalweni sobukhosi njalo ophila kuze kube nininini, <verse eid="REV 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 4:10"/>abadala abangamatshumi amabili lane bawela phansi phambi kwakhe ohlezi esihlalweni sobukhosi, bamkhonza yena ophila kuze kube nininini. Babeka imiqhele yabo phambi kwesihlalo sobukhosi bathi:<verse eid="REV 4:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 4:11"/>“Ufanele, Nkosi yethu loNkulunkulu wethu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">ukwamukela udumo lenhlonipho kanye lamandla,</para>
  <para style="q1" vid="REV 4:11">ngoba wena wadala izinto zonke,</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">njalo zadalwa ngentando yakho,</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">njalo zilabo ubukhona bazo.”<verse eid="REV 4:11"/></para>
  <chapter eid="REV 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="REV 5"/>
  <para style="s1">Umqulu LeWundlu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 5:1"/>Esandleni sokunene salowo owayehlezi esihlalweni sobukhosi ngabona umqulu ulombhalo emaceleni womabili ungcinwe ngempawu eziyisikhombisa. <verse eid="REV 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 5:2"/>Ngabuya ngabona ingilosi elamandla imemeza ngelizwi eliphakemeyo isithi, “Ngubani ofanele ukuqhaqha impawu avule umqulu na?” <verse eid="REV 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 5:3"/>Kodwa kakho ezulwini loba emhlabeni loba ngaphansi komhlaba owayengawuvula umqulu kumbe akhangele phakathi kwawo. <verse eid="REV 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 5:4"/>Ngakhala, ngakhala ngoba kakho owatholakala efanele ukuwuvula umqulu loba ukukhangela phakathi kwawo. <verse eid="REV 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 5:5"/>Omunye wabadala wathi kimi, “Ungakhali! Khangela, iNgonyama yesizwe sakoJuda, iMpande kaDavida, sinqobile. Sizakwanelisa ukuwuvula umqulu lezimpawu zawo eziyisikhombisa.”<verse eid="REV 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 5:6"/>Ngabona iWundlu, kukhanya angathi lalibulewe, limi phakathi laphakathi kwesihlalo sobukhosi, lizingelezwe yizidalwa eziphilayo ezine labadala. Lalilempondo eziyisikhombisa lamehlo ayisikhombisa, okungomoya abayisikhombisa bakaNkulunkulu abathunywe emhlabeni wonke. <verse eid="REV 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 5:7"/>Leza lathatha umqulu esandleni sokunene salowo owayehlezi esihlalweni sobukhosi. <verse eid="REV 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 5:8"/>Esewuthethe, izidalwa ezine eziphilayo labadala abangamatshumi amabili lane bawela phansi phambi kweWundlu. Omunye lomunye wabo wayelechacho njalo babephethe imiganu yegolide igcwele impepha, eyimikhuleko yabangcwele. <verse eid="REV 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 5:9"/>Bahlabela ingoma entsha besithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:9">“Wena ufanele ukuwuthatha umqulu</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">lokuvula impawu zawo,</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:9">ngoba wahlatshwa,</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">kwathi ngegazi lakho wahlengela uNkulunkulu</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">abantu bezizwana zonke lezindimi labantu kanye lezizwe.<verse eid="REV 5:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 5:10"/>Usubenze baba ngumbuso labaphristi ukuba bakhonze uNkulunkulu wethu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:10">njalo bazabusa emhlabeni.”<verse eid="REV 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 5:11"/>Ngakhangela ngasengisizwa amazwi ezingilosi ezinengi, ezaziyizinkulungwane lezinkulungwane, lezinkulungwane ezilitshumi ziphindwe okuzinkulungwane ezilitshumi. Zazizingeleze isihlalo sobukhosi lezidalwa eziphilayo kanye labadala. <verse eid="REV 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 5:12"/>Zahlabela ngamazwi aphezulu zisithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:12">“Lifanele iWundlu, elahlatshwayo,</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:12">ukwamukela amandla lenotho lenhlakanipho lokuqina</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:12">lodumo lenkazimulo kanye lokudunyiswa!”<verse eid="REV 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 5:13"/>Ngezwa izidalwa zonke ezulwini lasemhlabeni langaphansi komhlaba lasolwandle lakho konke okukukho, kuhlabela kusithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:13">“Kuye ohlezi esihlalweni sobukhosi lakulo iWundlu</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:13">kakube lenhlonipho lodumo lenkazimulo kanye lamandla kuze</para>
  <para style="qc" vid="REV 5:13">kube nininini!”<verse eid="REV 5:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 5:14"/>Izidalwa ezine eziphilayo zathi, “Ameni,” kwathi abadala bawela phansi bakhonza.<verse eid="REV 5:14"/></para>
  <chapter eid="REV 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="REV 6"/>
  <para style="s1">Impawu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 6:1"/>Ngakhangela iWundlu livula uphawu lwakuqala kweziyisikhombisa. Ngasengisizwa esinye sezidalwa ezine eziphilayo sisithi, ngelizwi elinjengomdumo wezulu, “Woza!” <verse eid="REV 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 6:2"/>Ngakhangela, khonapho phambi kwami kwakulebhiza elimhlophe! Umgadi walo wayephethe idandili njalo waphiwa umqhele, wasuka wahamba njengomnqobi ehlose ukunqoba.<verse eid="REV 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 6:3"/>Kwathi iWundlu selivula uphawu lwesibili, ngezwa isidalwa sesibili esiphilayo sisithi, “Woza!” <verse eid="REV 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 6:4"/>Kwaphuma elinye ibhiza; libomvu okomlilo. Umgadi walo wanikwa amandla okususa ukuthula emhlabeni lokuthi abantu babulalane. Waphiwa inkemba enkulu.<verse eid="REV 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 6:5"/>Kwathi iWundlu livula uphawu lwesithathu, ngezwa isidalwa sesithathu esiphilayo sisithi, “Woza!” Ngakhangela, khonapho phambi kwami kwakulebhiza elimnyama! Umgadi walo wayephethe isikali sokulinganisa. <verse eid="REV 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 6:6"/>Ngasengisizwa okwakungathi yilizwi phakathi kwezidalwa ezine eziphilayo lisithi, “Ikhilogramu elilodwa lamabele umholo wosuku, lamakhilogramu amathathu ebhali umholo wosuku njalo ungoni amafutha lewayini!”<verse eid="REV 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 6:7"/>Kwathi iWundlu livula uphawu lwesine, ngezwa ilizwi lesidalwa sesine esiphilayo lisithi, “Woza!” <verse eid="REV 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 6:8"/>Ngakhangela, khonapho phambi kwami kwakulebhiza eliliganu! Umgadi walo wayethiwa nguKufa, leHadesi lalimlandela eduzane emva kwakhe. Babephiwe amandla phezu kwengxenye yesine yomhlaba ukuba babulale ngenkemba langendlala langezifo kanye langezilo zeganga zasemhlabeni.<verse eid="REV 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 6:9"/>Kwathi livula uphawu lwesihlanu ngabona ngaphansi kwe-alithari imiphefumulo yalabo ababebulewe ngenxa yelizwi likaNkulunkulu lobufakazi abema ngabo. <verse eid="REV 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 6:10"/>Yamemeza ngelizwi elikhulu yathi, “Koze kube nini, Thixo wobukhosi, engcwele leqotho ukuze wahlulele abasemhlabeni uphindisele igazi lethu na?” <verse eid="REV 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 6:11"/>Lapho-ke omunye lomunye wayo waphiwa isembatho esimhlophe ukuba alinde okwesikhatshana, inani lezinceku ezingabakhula bayo labazalwane ababezabulawa njengayo lize liphelele.<verse eid="REV 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 6:12"/>Ngakhangela lapho livula uphawu lwesithupha. Kwaba lokuzamazama okukhulu komhlaba. Ilanga laphenduka laba mnyama tshu njengesigqoko samasaka esenziwe ngoboya bembuzi, inyanga yonke yaphenduka yaba bomvu okwegazi, <verse eid="REV 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 6:13"/>izinkanyezi emkhathini zawela emhlabeni njengemikhiwa yamuva ikhithika esihlahleni somkhiwa lapho sinyikinywa ngumoya olamandla. <verse eid="REV 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 6:14"/>Umkhathi wahlehla wagoqeka njengomqulu, kwathi izintaba zonke lezihlenge kwasuswa ezindaweni zakho.<verse eid="REV 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 6:15"/>Amakhosi omhlaba lamakhosana lezinduna zamabutho lezinothi labalamandla lezigqili zonke kanye labantu bonke abakhululekileyo bacatsha ezimbalwini kanye lasemadwaleni ezintaba. <verse eid="REV 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 6:16"/>Babiza izintaba lamadwala besithi, “Welani phezu kwethu lisifihle ebusweni balowo ohlezi esihlalweni sobukhosi kanye lasolakeni lweWundlu! <verse eid="REV 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 6:17"/>Ngoba usuku olukhulu lolaka lwabo selufikile, pho ngubani ongema na?”<verse eid="REV 6:17"/></para>
  <chapter eid="REV 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="REV 7"/>
  <para style="s1">Abazinkulungwane Ezilikhulu Lamatshumi Amane Lane Bafakwa Uphawu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 7:1"/>Emva kwalokhu ngabona izingilosi ezine zimi emagumbini womane omhlaba, zivimbele imimoya emine yomhlaba zisenqabela loba yiwuphi umoya ukuvunguza elizweni loba olwandle loba kwesinye isihlahla. <verse eid="REV 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 7:2"/>Ngabuya ngabona enye ingilosi isiza ivela empumalanga, ilophawu lukaNkulunkulu ophilayo. Yamemeza ngelizwi elikhulu ezingilosini ezine ezaziphiwe amandla okulimaza umhlaba lolwandle, isithi: <verse eid="REV 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 7:3"/>“Lingawulimazi umhlaba loba ulwandle loba izihlahla size sibeke uphawu emabunzini ezinceku zikaNkulunkulu wethu.” <verse eid="REV 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 7:4"/>Ngasengisizwa inani lalabo ababekwa uphawu: Abazinkulungwane ezilikhulu lamatshumi amane lane (144,000) abezizwana zonke zako-Israyeli.<verse eid="REV 7:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 7:5"/>Abesizwana sakoJuda abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000) bafakwa uphawu,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:5">abesizwana sakoRubheni abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:5">abesizwana sakoGadi abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),<verse eid="REV 7:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 7:6"/>abesizwana sako-Asheri abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:6">abesizwana sakoNafithali abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:6">abesizwana sakoManase abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),<verse eid="REV 7:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 7:7"/>abesizwana sakoSimiyoni abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:7">abesizwana sakoLevi abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:7">abesizwana sako-Isakhari abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),<verse eid="REV 7:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 7:8"/>abesizwana sakoZebhuluni abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:8">abesizwana sakoJosefa abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000),</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:8">abesizwana sikaBhenjamini abazinkulungwane ezilitshumi lambili (12,000).<verse eid="REV 7:8"/></para>
  <para style="s1">Ixuku Elikhulukazi Elabembethe Ezimhlophe</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 7:9"/>Emva kwalokhu ngakhangela khonapho phambi kwami kwakulexuku elikhulukazi elingela kubalwa livela ezizweni zonke lezizwaneni lasebantwini kanye lasezindimini zonke limi phambi kwesihlalo sobukhosi laphambi kweWundlu. Babegqoke izembatho ezimhlophe bephethe ingatsha zelala ngezandla zabo. <verse eid="REV 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 7:10"/>Bamemeza ngelizwi elikhulu besithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:10">“Ukusindisa ngokukaNkulunkulu wethu,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:10">ohlezi esihlalweni sobukhosi,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:10">kanye lokweWundlu.”<verse eid="REV 7:10"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 7:11"/>Izingilosi zonke zazimi zizingeleze isihlalo sobukhosi njalo zizingeleze abadala kanye lezidalwa ezine eziphilayo. Zathi mbo phansi ngobuso bazo phambi kwesihlalo sobukhosi zakhonza uNkulunkulu <verse eid="REV 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 7:12"/>zisithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">“Ameni!</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">Udumo lobukhosi</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">lokuhlakanipha lokubongwa lokuhlonitshwa</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">lamandla kanye lokuqina</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">kakube kuNkulunkulu wethu nini lanini.</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">Ameni!”<verse eid="REV 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 7:13"/>Emva kwalokho omunye wabadala wangibuza wathi, “Laba abezembatho ezimhlophe ngobani, njalo bavele ngaphi?”<verse eid="REV 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 7:14"/>Ngaphendula ngathi, “Nkosi, uyakwazi.”</para>
  <para style="p" vid="REV 7:14">Wasesithi, “Laba yibo abaphume ekuhluphekeni okukhulu; bagezise izembatho zabo egazini leWundlu bazenza zaba mhlophe. <verse eid="REV 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 7:15"/>Ngakho-ke,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:15">baphambi kwesihlalo sobukhosi sikaNkulunkulu</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:15">bemkhonza emini lebusuku ethempelini lakhe;</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:15">njalo yena ohlezi esihlalweni sobukhosi</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:15">uzakubavikela ngobukhona bakhe.<verse eid="REV 7:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 7:16"/>‘Kabasoze balambe futhi;</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:16">njalo kabasoze bome futhi.</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:16">Ilanga kalisayikuhlaba phezu kwabo’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.16 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 49.10</char></note></para>
  <para style="q2" vid="REV 7:16">loba ukutshisa okuhangulayo.<verse eid="REV 7:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 7:17"/>Ngoba iWundlu elingaphakathi kwesihlalo sobukhosi lizakuba ngumelusi wabo;</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:17">lizabaholela emithonjeni yamanzi okuphila.</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:17">‘UNkulunkulu uzazesula zonke</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:17">inyembezi emehlweni abo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.17 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 49.10</char></note>”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.17 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 25.8</char></note><verse eid="REV 7:17"/></para>
  <chapter eid="REV 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="REV 8"/>
  <para style="s1">Uphawu Lwesikhombisa Lomganu Wegolide Wokutshisela Impepha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 8:1"/>Kwathi lapho iWundlu livula uphawu lwesikhombisa kwaba lokuthula ezulwini okwesikhathi esasingaba yingxenye yehola.<verse eid="REV 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 8:2"/>Ngasengibona izingilosi eziyisikhombisa ezima phambi kukaNkulunkulu ziphiwa amacilongo ayisikhombisa.<verse eid="REV 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 8:3"/>Enye ingilosi eyayilomganu wegolide wokutshisela impepha yeza yema ngase-alithareni. Yanikwa impepha enengi ukuba iyinikele lemikhuleko yabangcwele bonke e-alithareni legolide phambi kwesihlalo sobukhosi. <verse eid="REV 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 8:4"/>Intuthu yempepha kanye lemikhuleko yabangcwele kwaya phezulu phambi kukaNkulunkulu kusuka esandleni sengilosi leyo. <verse eid="REV 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 8:5"/>Ingilosi yasithatha umganu wokutshisela impepha yawugcwalisa ngomlilo osuka e-alithareni yasiwuphosela emhlabeni kwasekusiba lokukhwaza kwezulu lokundindizela lokuphazima kombane kanye lokuzamazama komhlaba.<verse eid="REV 8:5"/></para>
  <para style="s1">Amacilongo</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 8:6"/>Izingilosi eziyisikhombisa ezazilamacilongo ayisikhombisa zalungisela ukuwakhalisa.<verse eid="REV 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 8:7"/>Ingilosi yokuqala yakhalisa icilongo layo kwasekusiba lesiqhotho lomlilo kuhlangene legazi kwasekuphoselwa phansi emhlabeni. Ingxenye yesithathu yomhlaba yatsha lotshani bonke obuluhlaza batsha.<verse eid="REV 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 8:8"/>Ingilosi yesibili yakhalisa icilongo layo, kwathi ulutho olwalunjengentaba enkulu olwalubhebha, lwaphoselwa olwandle. Ingxenye yesithathu yolwandle yaphenduka yaba ligazi, <verse eid="REV 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 8:9"/>kwathi ingxenye yesithathu yezidalwa eziphilayo olwandle yafa, kwathi lengxenye yesithathu yemikhumbi yatshabalaliswa.<verse eid="REV 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 8:10"/>Ingilosi yesithathu yakhalisa icilongo layo, kwathi inkanyezi enkulukazi eyayivutha njengesibane yawa ivela emkhathini yawela phezu kwengxenye yesithathu yemifula lasemithonjeni yamanzi, <verse eid="REV 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 8:11"/>ibizo lenkanyezi leyo nguMhlonyane. Ingxenye yesithathu yamanzi yaphenduka yababa, abantu abanengi bafa ngenxa yamanzi ayesebaba.<verse eid="REV 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 8:12"/>Ingilosi yesine yakhalisa icilongo layo, kwathi ingxenye yesithathu yelanga yatshaywa, lengxenye yesithathu yenyanga kanye lengxenye yesithathu yezinkanyezi, okwenza ingxenye yesithathu yalokhu yaphenduka yaba mnyama. Ingxenye yesithathu yemini yayingelakukhanya, kanye lengxenye yesithathu yobusuku.<verse eid="REV 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 8:13"/>Kwathi ngilokhu ngikhangele ngezwa ingqungqulu iphapha emkhathini imemeza ngelizwi elikhulu isithi, “Maye! Maye! Maye kwabahlezi emhlabeni ngenxa yokukhala kwamacilongo asezakhaliswa ngezinye izingilosi ezintathu!”<verse eid="REV 8:13"/></para>
  <chapter eid="REV 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="REV 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 9:1"/>Ingilosi yesihlanu yakhalisa icilongo layo ngasengibona inkanyezi eyavela emkhathini iwela emhlabeni. Inkanyezi leyo yayiphiwe isihluthulelo soMgodi ongelamkhawulo. <verse eid="REV 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 9:2"/>Isivule umgodi ongelamkhawulo kwaphuma kuwo izikhatha zentuthu ezazifana leziphuma esihogweni somlilo esikhulukazi. Ilanga lomkhathi kwaba mnyama ngenxa yezikhatha lezi ezaphuma emgodini ongelamkhawulo. <verse eid="REV 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 9:3"/>Entuthwini leyo kwaphuma izintethe zehlela phansi emhlabeni ziphiwe amandla anjengawezinkume zasemhlabeni. <verse eid="REV 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 9:4"/>Zazitshelwe ukuthi zingalimazi tshani basemhlabeni loba olunye ulutho olwamilayo loba isihlahla, kodwa kuphela labobantu ababengelalo uphawu lukaNkulunkulu emabunzini abo. <verse eid="REV 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 9:5"/>Zazingaphiwanga amandla okubabulala, kodwa ukubazwisa ubuhlungu okwezinyanga ezinhlanu. Ubuhlungu ababuzwayo babufana lobuhlungu benkume lapho intinyela umuntu. <verse eid="REV 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 9:6"/>Ngalezonsuku abantu bazadinga ukufa, kodwa bazakuswela; bazafisa ukufa, kodwa ukufa kuzababalekela.<verse eid="REV 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 9:7"/>Izintethe lezo zazifana lamabhiza alungele impi. Emakhanda azo zazigqoke ulutho olwalunjengemiqhele yegolide, ubuso bazo babufana lobuso babantu. <verse eid="REV 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 9:8"/>Uboya bazo babunjengenwele zabesifazane, amazinyo azo enjengamazinyo esilwane. <verse eid="REV 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 9:9"/>Zazilezivikelo zesifuba ezinjengezivikelo zensimbi njalo umdumo wempiko zazo wawunjengomdumo wamabhiza amanengi lezinqola zempi zigijimela empini. <verse eid="REV 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 9:10"/>Zazilemisila elobuhlungu njengezinkume, njalo emisileni yazo zazilamandla okuzwisa abantu ubuhlungu okwezinyanga ezinhlanu. <verse eid="REV 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 9:11"/>Inkosi yazo ezazilayo yingilosi yoMgodi ongelamkhawulo, ebizo layo ngesiHebheru lalingu-Abhadoni, ngesiGrikhi lingu-Apholiyoni (okuyikuthi, uMtshabalalisi).<verse eid="REV 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 9:12"/>Uhlupho lwakuqala selwedlule; ezinye inhlupho ezimbili zisazobuya.<verse eid="REV 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 9:13"/>Ingilosi yesithupha yakhalisa icilongo layo ngasengisizwa ilizwi livela empondweni ze-alithare legolide eliphambi kukaNkulunkulu. <verse eid="REV 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 9:14"/>Lathi engilosini yesithupha eyayiphethe icilongo, “Khulula izingilosi ezine ezibotshiweyo emfuleni omkhulu uYufrathe.” <verse eid="REV 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 9:15"/>Ngakho izingilosi ezine lezo ezazigcinwe zilindele lesisikhathi losuku lenyanga kanye lomnyaka zakhululelwa ukubulala ingxenye yesithathu yoluntu. <verse eid="REV 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 9:16"/>Inani lamabutho ayegade amabhiza laliyizigidi ezingamakhulu amabili. Ngalizwa inani lawo.<verse eid="REV 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 9:17"/>Amabhiza labagadi engakubona embonweni wami kwakukhanya kunje: Inqaba zabo zesifuba zazibomvu okomlilo, ziluhlazanyana njalo zilithanga njengesolufa. Amakhanda amabhiza ayenjengamakhanda ezilwane njalo emilonyeni yawo kwaphuma umlilo lentuthu kanye lesolufa. <verse eid="REV 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 9:18"/>Ingxenye yesithathu yoluntu yabulawa yizifo ezintathu zomlilo lentuthu kanye lesolufa okwaphuma emilonyeni yawo. <verse eid="REV 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 9:19"/>Amandla amabhiza ayesemilonyeni yawo lasemisileni yawo ngoba imisila yawo yayinjengezinyoka ilamakhanda elimaza ngawo.<verse eid="REV 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 9:20"/>Abanengi boluntu ababengabulawanga yizifo lezi kabazange baphenduke emisebenzini yezandla zabo; kabayekelanga ukukhonza amadimoni lezithombe zegolide lezesiliva lezethusi, lezamatshe kanye lezezigodo, izithombe ezingeke zibone loba zizwe loba zihambe. <verse eid="REV 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 9:21"/>Njalo kabaphendukanga ezenzweni zabo zokubulala, lasebuthakathini babo, ekuxhwaleni kwabo kobufebe loba ebuseleni babo.<verse eid="REV 9:21"/></para>
  <chapter eid="REV 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="REV 10"/>
  <para style="s1">Ingilosi Lomqulu Omncane</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 10:1"/>Ngabuya ngabona enye ingilosi elamandla isehla ivela ezulwini. Yayembethe iyezi kulomchilo wamakhosikazi ngaphezu kwekhanda layo; ubuso bayo babunjengelanga; imilenze yayo injengensika zomlilo. <verse eid="REV 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 10:2"/>Yayiphethe umqulu omncane, uvulekile usezandleni zayo. Yagxilisa unyawo lwayo lokwesokunene olwandle kwathi unyawo lwayo lwesokunxele lwaba semhlabathini <verse eid="REV 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 10:3"/>njalo yamemeza ngelizwi elikhulu njengokubhonga kwesilwane. Ekumemezeni kwayo imidumo eyisikhombisa yakhuluma. <verse eid="REV 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 10:4"/>Kwathi imidumo eyisikhombisa ikhuluma ngasengilungele ukuloba kodwa ngezwa ilizwi elavela ezulwini lisithi, “Vala lokho okutshiwo yimidumo eyisikhombisa njalo ungakulobi.”<verse eid="REV 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 10:5"/>Ingilosi engangiyibone imi olwandle lasemhlabathini yaphakamisela isandla sayo sokunene ezulwini. <verse eid="REV 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 10:6"/>Yafunga ngaye ophilayo kuze kube nini lanini, owadala amazulu lakho konke okukuwo, lomhlaba lakho konke okukuwo lolwandle lakho konke okukulo, yathi, “Kakusayikuba khona ukuphuza futhi! <verse eid="REV 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 10:7"/>Kodwa ngezinsuku lapho ingilosi yesikhombisa isizakhalisa icilongo layo imfihlakalo kaNkulunkulu izafezeka njengokutsho kwakhe ezincekwini zakhe abaphrofethi.”<verse eid="REV 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 10:8"/>Ilizwi engangilizwe livela ezulwini lakhuluma lami futhi lathi: “Hamba uyethatha umqulu ovulekileyo esandleni sengilosi emi olwandle lasemhlabathini.”<verse eid="REV 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 10:9"/>Ngakho ngaya kuleyongilosi ngacela ukuba ingiphe lowomqulu omncane. Yathi kimi, “Uthathe uwudle. Uzaqubula isisu sakho ngokubaba, kodwa emlonyeni wakho uzakuba mnandi njengoluju.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="ft" closed="false">UHezekhiyeli 3.3</char></note> <verse eid="REV 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 10:10"/>Ngawuthatha umqulu omncane esandleni sengilosi ngawudla. Emlonyeni wami wanambitheka mnandi njengoluju, kodwa sengiwudlile isisu sami saqubuka, sababa. <verse eid="REV 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 10:11"/>Ngasengitshelwa ukuthi, “Kumele uphrofithe futhi ngabantu abanengi, langezizwe, langezindimi kanye langamakhosi.”<verse eid="REV 10:11"/></para>
  <chapter eid="REV 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="REV 11"/>
  <para style="s1">Ofakazi Ababili</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 11:1"/>Ngaphiwa umhlanga njengomqwayi wokulinganisa, ngasengitshelwa ukuthi, “Hamba uyelinganisa ithempeli likaNkulunkulu le-alithari, ubale labakhonza khona. <verse eid="REV 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 11:2"/>Kodwa utshiye iguma langaphandle ungalilinganisi ngoba liphiwe abeZizweni. Bazanyathela idolobho elingcwele izinyanga ezingamatshumi amane lambili (42). <verse eid="REV 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 11:3"/>Ofakazi bami ababili ngizabanika amandla njalo bazaphrofitha insuku eziyinkulungwane lamakhulu amabili lamatshumi ayisithupha (1,260), begqoke izigqoko zamasaka.” <verse eid="REV 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 11:4"/>Laba “bayizihlahla ezimbili zama-oliva”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">UZakhariya 4.3, 11, 14</char></note> lezinti ezimbili zezibane “ezimi phambi kweNkosi yomhlaba.” <verse eid="REV 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 11:5"/>Umuntu angazama ukuzilimaza, kuphuma umlilo emilonyeni yazo uqothule izitha zazo. Le yiyo indlela umuntu ofuna ukuzilimaza afa ngayo. <verse eid="REV 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 11:6"/>Abantu laba balamandla okuvala umkhathi ukuba izulu lingani lapho bephrofitha njalo balamandla okuphendula amanzi abe ligazi lawokutshaya umhlaba ngezinhlobo zonke zezifo kanengi njengokuthanda kwabo.<verse eid="REV 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 11:7"/>Kuzakuthi lapho sebeqedile ukufakaza kwabo isilo esiphuma eMgodini ongelamkhawulo sizabahlasela sibehlule sibabulale. <verse eid="REV 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 11:8"/>Izidumbu zabo zizalala emgwaqweni wedolobho elikhulu okuthi ngokufaniswa libizwe ngokuthi yiSodoma leGibhithe lapho leNkosi yabo eyabethelwa khona esiphambanweni. <verse eid="REV 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 11:9"/>Okwensuku ezintathu lengxenye yosuku abantu abavela emihlotsheni yonke yabantu lasezizwaneni zonke lasezindimini zonke kanye lasezizweni zonke bazakhangela izidumbu zabo bale ukuba zingcwatshwe. <verse eid="REV 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 11:10"/>Abantu basemhlabeni bazazikhangela ngokuthokoza bazijabulise ngokuthumela izipho ngoba abaphrofethi ababili laba babebahluphile abahlala emhlabeni.<verse eid="REV 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 11:11"/>Kodwa emva kwalezonsuku ezintathu lengxenye yosuku umoya wokuphila owavela kuNkulunkulu wabangena, basebesima ngezinyawo zabo, kwathi labo abababonayo besaba kakhulu. <verse eid="REV 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 11:12"/>Bezwa ilizwi elikhulu livela ezulwini lisithi kubo, “Wozani phezulu lapha.” Baya phezulu ezulwini bephakathi kweyezi izitha zabo zilokhu zikhangele.<verse eid="REV 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 11:13"/>Ngalesosikhathi kwaba lokuzamazama okukhulu komhlaba kwathi ingxenye yetshumi yedolobho yabhidlika. Abantu abazinkulungwane eziyisikhombisa bafa ekuzamazameni komhlaba, abaphephayo, besaba kakhulu bamdumisa uNkulunkulu wasezulwini.<verse eid="REV 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 11:14"/>Uhlupho lwesibili selwedlule; uhlupho lwesithathu luyeza masinyane.<verse eid="REV 11:14"/></para>
  <para style="s1">Icilongo Lesikhombisa</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 11:15"/>Ingilosi yesikhombisa yakhalisa icilongo layo kwasekusiba lamazwi amakhulu ezulwini, ayesithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:15">“Umbuso wasemhlabeni usube</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:15">ngumbuso weNkosi yethu loKhristu wayo,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:15">njalo izabusa kuze kube nininini.”<verse eid="REV 11:15"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 11:16"/>Abadala abangamatshumi amabili lane ababehlezi ezihlalweni zobukhosi phambi kukaNkulunkulu bathi mbo phansi ngobuso babo bakhonza uNkulunkulu, <verse eid="REV 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 11:17"/>besithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:17">“Siyakubonga Nkosi Nkulunkulu Somandla,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:17">onguye okhona lowayekhona,</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:17">ngoba usuwathethe amandla akho amakhulu</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:17">njalo usuqalisile ukubusa.<verse eid="REV 11:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 11:18"/>Izizwe zazithukuthele;</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">lolaka lwakho selufikile.</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">Isikhathi sokwahlulela abafileyo sesifikile</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">kanye lesokuvuza izinceku zakho abaphrofethi</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">labangcwele bakho kanye lalabo abalihloniphayo ibizo lakho,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">abancinyane labakhulu</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">kanye lesokuchitha labo abachitha umhlaba.”<verse eid="REV 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 11:19"/>Emva kwalokho ithempeli likaNkulunkulu lavulwa ezulwini phakathi kwethempeli lakhe kwabonakala umtshokotsho wesivumelwano sakhe. Kwasekusiba lokuphazima kwemibane lokundindizela lokukhwaza kwezulu lokuzamazama komhlaba kanye lesiqhotho esikhulu.<verse eid="REV 11:19"/></para>
  <chapter eid="REV 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="REV 12"/>
  <para style="s1">Owesifazane Lomgobho</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 12:1"/>Isibonakaliso esikhulu lesimangalisayo sabonakala ezulwini: owesifazane egqoke ilanga, inyanga ingaphansi kwezinyawo zakhe, umqhele wezinkanyezi ezilitshumi lambili usekhanda lakhe. <verse eid="REV 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 12:2"/>Wayezithwele njalo ekhala ngobuhlungu bomhelo ngoba wayesezabeletha. <verse eid="REV 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 12:3"/>Kwabuya kwabonakala esinye isibonakaliso ezulwini: umgobho omkhulukazi obomvu olamakhanda ayisikhombisa lempondo ezilitshumi kanye lemiqhele eyisikhombisa emakhanda awo. <verse eid="REV 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 12:4"/>Umsila wawo wakhucula ingxenye yesithathu yezinkanyezi emkhathini waziphosela emhlabeni. Umgobho wema phambi kowesifazane owayesezabeletha ukuze kuthi umntwana angazalwa uhle umtshwabadele. <verse eid="REV 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 12:5"/>Wazala indodana, “eyayizabusa izizwe zonke ngentonga yensimbi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 2.9</char></note> Umntanakhe wahluthunelwa phezulu kuNkulunkulu lasesihlalweni sakhe sobukhosi. <verse eid="REV 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 12:6"/>Owesifazane wabalekela enkangala endaweni ayeyilungiselwe nguNkulunkulu lapho ayezagcinakala khona okwensuku eziyinkulungwane lamakhulu amabili lamatshumi ayisithupha (1,260).<verse eid="REV 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 12:7"/>Kwaba lempi ezulwini. UMikhayeli lezingilosi zakhe balwa lomgobho kwathi umgobho kanye lezingilosi zawo lawo walwa labo. <verse eid="REV 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 12:8"/>Kodwa wawungelamandla kangako njalo wona lezingilosi zawo balahlekelwa yindawo yabo ezulwini. <verse eid="REV 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 12:9"/>Umgobho omkhulu waphoselwa phansi, inyoka leyana endala ethiwa ngoMubi loba uSathane odukisa umhlaba wonke. Waphoselwa emhlabeni ekanye lezingilosi zakhe.<verse eid="REV 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 12:10"/>Ngasengisizwa ilizwi elikhulu ezulwini lisithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:10">“Khathesi ukusindiswa sekufikile lamandla</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">kanye lombuso kaNkulunkulu wethu</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">kanye lobukhosi bukaKhristu wakhe.</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:10">Ngoba umangaleli wabazalwane bethu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">obamangalelayo</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">phambi kukaNkulunkulu wethu emini lebusuku,</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">usephoselwe phansi.<verse eid="REV 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 12:11"/>Bamnqobile</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:11">ngegazi leWundlu</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:11">langelizwi lobufakazi babo;</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:11">kabakuthandanga kakhulu ukuphila kwabo</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:11">ukuba besabe ukufa.<verse eid="REV 12:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 12:12"/>Ngakho-ke, thokozani lina mazulu</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">kanye lani elihlala kuwo!</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:12">Kodwa maye kuwo umhlaba lolwandle</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">ngoba omubi useze phansi kini!</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:12">Ugcwele intukuthelo</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">ngoba uyakwazi ukuthi isikhathi sakhe sifitshane.”<verse eid="REV 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 12:13"/>Kwathi umgobho ubona ukuthi wawusuphoselwe emhlabeni wamdinga owesifazane owayebelethe umntwana wesilisa. <verse eid="REV 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 12:14"/>Owesifazane lowo wayephiwe amaphiko amabili okhozi olukhulu ukuze andizele endaweni ayilungiselwayo enkangala lapho ayezagcinwa khona okwesikhathi lezikhathi lengxenye yesikhathi lapho inyoka eyayingeke ifike khona. <verse eid="REV 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 12:15"/>Inyoka yasikhupha amanzi emlonyeni wayo angathi ngumfula ukuze ifice owesifazane imkhucule ngesikhukhula. <verse eid="REV 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 12:16"/>Kodwa umhlaba wasiza owesifazane ngokuvula umlomo wawo wasuginya umfula owawukhutshwe ngumgobho emlonyeni wawo. <verse eid="REV 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 12:17"/>Ngakho-ke, umgobho wamthukuthelela owesifazane wasusuka usiyakulwa impi lenzalo yonke yowesifazane, labo abagcina imilayo kaNkulunkulu bebambelele kubo ubufakazi bukaJesu. Umgobho wema okhunjini lolwandle.<verse eid="REV 12:17"/></para>
  <chapter eid="REV 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="REV 13"/>
  <para style="s1">Isilo Siphuma Olwandle</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 13:1"/>Ngabuya ngabona isilo siphuma olwandle. Sasilempondo ezilitshumi lamakhanda ayisikhombisa silemiqhele elitshumi phezu kwempondo zaso njalo ekhanda ngalinye kulebizo elihlambazayo. <verse eid="REV 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 13:2"/>Isilo engasibonayo sasinjengengwe, kodwa silenyawo ezifana lezebhele lomlomo onjengowesilwane. Umgobho wanika isilo leso amandla awo lesihlalo sawo sobukhosi kanye lamandla amakhulu. <verse eid="REV 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 13:3"/>Elinye lamakhanda esilo leso lalingathi lalike laba lenxeba elibulalayo, kodwa inxeba elibulalayo lelo laselipholile. Umhlaba wonke wamangala wasilandela isilo. <verse eid="REV 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 13:4"/>Abantu bawukhonza umgobho ngoba wawunike isilo amandla, lesilo basikhonza bebuza besithi, “Ngubani onjengesilo? Ngubani ongalwa impi laso na?”<verse eid="REV 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 13:5"/>Isilo saphiwa umlomo ukuba sikhulume amazwi okuzigqaja lokuhlambaza kanye lokuthi sisebenzise amandla aso okwezinyanga ezingamatshumi amane lambili. <verse eid="REV 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 13:6"/>Savula umlomo waso ukuba sihlambaze uNkulunkulu lokuba sichothoze ibizo lakhe lendawo yakhe yokuhlala kanye lalabo abahlala ezulwini. <verse eid="REV 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 13:7"/>Sasiphiwe amandla okulwa impi labangcwele kanye lokubanqoba. Saphiwa lamandla phezu kwezizwana zonke labantu lezindimi kanye lezizwe zonke. <verse eid="REV 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 13:8"/>Bonke abantu abahlala emhlabeni bazasikhonza isilo leso, bonke abalamabizo abo angalotshwanga encwadini yokuphila yeWundlu elahlatshwayo kusukela ekudalweni komhlaba.<verse eid="REV 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 13:9"/>Lowo olendlebe, akezwe.<verse eid="REV 13:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 13:10"/>“Nxa umuntu kumele aye ekuthunjweni,</para>
  <para style="q2" vid="REV 13:10">uzakuya ekuthunjweni.</para>
  <para style="q1" vid="REV 13:10">Nxa umuntu kumele abulawe ngenkemba,</para>
  <para style="q2" vid="REV 13:10">uzabulawa ngayo inkemba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.10 </char><char style="ft" closed="false">UJeremiya 15.2</char></note></para>
  <para style="m" vid="REV 13:10">Lokhu kufuna ukubekezela okuqinileyo lokuthembeka kwabangcwele.<verse eid="REV 13:10"/></para>
  <para style="s1">Isilo Siphuma Emhlabeni</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 13:11"/>Ngabuya ngabona esinye isilo siphuma emhlabeni. Sasilempondo ezimbili njengewundlu, kodwa sikhuluma njengomgobho. <verse eid="REV 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 13:12"/>Sasisebenzisa wonke amandla esilo sakuqala esikhundleni saso njalo senza umhlaba labahlezi kuwo bakhonze isilo sakuqala, esinxeba laso eselapholayo. <verse eid="REV 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 13:13"/>Njalo senza izibonakaliso ezinkulu lezimangalisayo, kanye lokwenza ukuthi umlilo wehlele phansi usuka ezulwini usiza emhlabeni abantu bezibonela. <verse eid="REV 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 13:14"/>Ngenxa yezibonakaliso saphiwa amandla okumela isilo sakuqala, sakhohlisa abahlezi emhlabeni. Sabalaya ukuba bamise umfanekiso wokuhlonipha isilo esalinyazwa ngenkemba, kodwa saphila. <verse eid="REV 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 13:15"/>Saphiwa amandla okuba umfanekiso wesilo sakuqala siwunike umphefumulo ukuze sikhulume njalo sibangele ukuthi bonke abala ukukhonza umfanekiso babulawe. <verse eid="REV 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 13:16"/>Njalo sabamba abantu bonke ngamandla, abancane labakhulu, abanothileyo labayanga, abakhululekileyo kanye lezigqili ukuba babekwe uphawu ezandleni zabo zokudla loba emabunzini abo <verse eid="REV 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 13:17"/>ukuze angabikhona ozathenga kumbe athengise ngaphandle kokuba elophawu lolo olulibizo lesilo leso loba inombolo yebizo laso.<verse eid="REV 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 13:18"/>Lokhu kufuna inhlakanipho. Umuntu olombono lengqondo ebonayo, kayidingisise inombolo yesilo ngoba yinombolo yomuntu. Inombolo yaso ngamakhulu ayisithupha lamatshumi ayisithupha lesithupha (666).<verse eid="REV 13:18"/></para>
  <chapter eid="REV 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="REV 14"/>
  <para style="s1">IWundlu Kanye Labazinkulungwane Ezilikhulu Lamatshumi Amane Lane (144,000)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 14:1"/>Ngabuya ngakhangela, khonapho phambi kwami kwakuleWundlu, limi phezu kweNtaba iZiyoni, lilabazinkulungwane ezilikhulu lamatshumi amane lane (144,000) ababelotshwe ibizo lalo lelikaYise emabunzini abo. <verse eid="REV 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 14:2"/>Ngezwa umdumo ovela ezulwini ufana lokuhuba kwamanzi agelezayo lanjengokukhwaza okukhulu kwezulu. Umdumo engawuzwayo wawunjengowabatshayi bamachacho betshaya amachacho abo. <verse eid="REV 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 14:3"/>Bahlabela ingoma entsha phambi kwesihlalo sobukhosi laphambi kwezidalwa ezine eziphilayo kanye laphambi kwabadala. Kakho owayengayifunda ingoma leyo ngaphandle kwaba zinkulungwane ezilikhulu lamatshumi amane lane (144,000) ababehlengwe emhlabeni. <verse eid="REV 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 14:4"/>Laba yilabo abangazingcolisanga ngabesifazane ngoba bazigcina behlambulukile. Balandela iWundlu loba kungaphi lapho eliya khona. Bahlengwa phakathi kwabantu banikelwa njengezithelo zakuqala kuNkulunkulu laseWundlwini. <verse eid="REV 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 14:5"/>Akulamanga atholakala emilonyeni yabo; kabalasici.<verse eid="REV 14:5"/></para>
  <para style="s1">Izingilosi Ezintathu</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 14:6"/>Ngabuya ngabona enye ingilosi indiza emoyeni ilevangeli elingapheliyo ukuba ilitshumayele kulabo abahlezi emhlabeni lasezizweni zonke lasezizwaneni lasezindimini kanye lasebantwini. <verse eid="REV 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 14:7"/>Ngelizwi elikhulu yathi, “Mesabeni uNkulunkulu limdumise ngoba isikhathi sokwahlulela kwakhe sesifikile. Mkhonzeni yena owadala amazulu, lomhlaba, lolwandle kanye lemithombo yamanzi.”<verse eid="REV 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 14:8"/>Ingilosi yesibili yalandela yathi, “Liwile! Liwile iBhabhiloni eliKhulu elenza izizwe zonke zanatha iwayini layo elihlanyisayo ngobufebe balo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.8 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 21.9</char></note><verse eid="REV 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 14:9"/>Ingilosi yesithathu yazilandela yathi ngelizwi elikhulu, “Nxa umuntu angakhonza isilo lomfanekiso waso afakwe uphawu lwaso ebunzini loba esandleni, <verse eid="REV 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 14:10"/>laye uzanatha iwayini lentukuthelo kaNkulunkulu elithelwe ngamandla agcweleyo enkezweni yolaka lwakhe. Uzahlukuluzwa ngesolufa elitshisayo phambi kwezingilosi ezingcwele laphambi kweWundlu. <verse eid="REV 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 14:11"/>Intuthu yokuhlukuluzwa kwabo ithunqa kuze kube nininini. Akukho suku loba ubusuku bokuphumula kulabo abakhonza isilo lomfanekiso waso loba lowo owemukela uphawu lwebizo laso.” <verse eid="REV 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 14:12"/>Lokhu kufuna ukubekezela okuqinileyo kwabangcwele abagcina imilayo kaNkulunkulu baqhubeke bethembekile kuJesu.<verse eid="REV 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 14:13"/>Ngasengisizwa ilizwi livela ezulwini lisithi, “Loba ukuthi: Babusisiwe abafileyo befela eNkosini kusukela khathesi kusiya phambili.”</para>
  <para style="p" vid="REV 14:13">“Yebo,” kutsho uMoya, “bazaphumula ekutshikatshikeni kwabo ngoba izenzo zabo zizabalandela.”<verse eid="REV 14:13"/></para>
  <para style="s1">Ukuvuna Emhlabeni</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 14:14"/>Ngakhangela khonapho phambi kwami kwakuleyezi elimhlophe njalo phezu kweyezi lelo kwakuhlezi ofana lendodana yomuntu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.14 </char><char style="ft" closed="false">UDanyeli 7.13</char></note> elomqhele wegolide ekhanda lakhe lesikela ebukhali esandleni sakhe. <verse eid="REV 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 14:15"/>Enye ingilosi yaphuma ethempelini yamemezela ngelizwi elikhulu kulowo owayehlezi phezu kweyezi isithi, “Thatha isikela uvune ngoba isikhathi sokuvuna sesifikile kalokho isivuno emhlabeni sesivuthiwe.” <verse eid="REV 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 14:16"/>Ngakho-ke, lowo owayehlezi phezu kweyezi watshibilikisela isikela yakhe emhlabeni, umhlaba wavunwa.<verse eid="REV 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 14:17"/>Enye ingilosi yaphuma ethempelini ezulwini layo futhi yayilesikela ebukhali. <verse eid="REV 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 14:18"/>Enye njalo ingilosi eyayilamandla phezu komlilo yeza ivela e-alithareni yamemezela ngelizwi elikhulu kulowo owayelesikela ebukhali isithi, “Thatha isikela yakho ebukhali ubuthe amahlukuzo amavini esivinini somhlaba, ngoba amavini aso asevuthiwe.” <verse eid="REV 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 14:19"/>Ingilosi leyo yatshibilikisela isikela yayo emhlabeni yabutha amavini awo yawaphosela esikhamelweni sewayini solaka lukaNkulunkulu. <verse eid="REV 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 14:20"/>Avoxwa phakathi kwesikhamelo sewayini ngaphandle kwedolobho, igazi lageleza liphuma esikhamelweni, laphakama okufika ematomini ebhiza okwebanga elingaba ngamakhilomitha angamakhulu amathathu (300).<verse eid="REV 14:20"/></para>
  <chapter eid="REV 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="REV 15"/>
  <para style="s1">Izingilosi Eziyisikhombisa Lezifo Eziyisikhombisa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 15:1"/>Ezulwini ngabona esinye isibonakaliso esikhulu lesimangalisayo: Izingilosi eziyisikhombisa zilezifo zokucina eziyisikhombisa, ezokucina ngoba ngazo ulaka lukaNkulunkulu luyapheleliswa. <verse eid="REV 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 15:2"/>Ngabuya ngabona okwakungathi lulwandle lwamangilazi axutshaniswe lomlilo njalo eceleni kolwandle kwakumi labo ababesinqobile isilo lomfanekiso waso kanye lenombolo yebizo laso. Babephethe amachacho ababewaphiwe nguNkulunkulu <verse eid="REV 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 15:3"/>behlabela ingoma kaMosi inceku kaNkulunkulu kanye lengoma yeWundlu besithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:3">“Mikhulu iyamangalisa imisebenzi yakho</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:3">Nkosi Nkulunkulu Somandla.</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:3">Zilungile njalo ziqotho izindlela zakho,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:3">Nkosi yezikhathi zonke.<verse eid="REV 15:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 15:4"/>Ngubani ongayikukwesaba wena Nkosi,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:4">adumise ibizo lakho na?</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:4">Ngoba nguwe kuphela ongcwele.</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:4">Zonke izizwe zizakuza</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:4">zikhonze phambi kwakho,</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:4">ngoba imisebenzi yakho elungileyo isibonakalisiwe.”<verse eid="REV 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 15:5"/>Emva kwalokhu ngakhangela ngabona ezulwini ithempeli, okulithabanikeli lobufakazi livuliwe. <verse eid="REV 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 15:6"/>Ethempelini kwaphuma izingilosi eziyisikhombisa zilezifo eziyisikhombisa. Zazigqoke ilembu elihlanzekileyo, elicazimulayo njalo zibophe izifuba zazo ngamabhanti egolide. <verse eid="REV 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 15:7"/>Esinye sezidalwa ezine eziphilayo sanika izingilosi eziyisikhombisa imiganu yegolide eyisikhombisa igcwele ulaka lukaNkulunkulu ophila kuze kube nininini. <verse eid="REV 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 15:8"/>Ithempeli lagcwala intuthu evela enkazimulweni kaNkulunkulu lasemandleni akhe, njalo kakho owayengangena ethempelini izifo eziyisikhombisa zezingilosi eziyisikhombisa zingakapheli.<verse eid="REV 15:8"/></para>
  <chapter eid="REV 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="REV 16"/>
  <para style="s1">Imiganu Eyisikhombisa Yolaka LukaNkulunkulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 16:1"/>Ngezwa ilizwi elikhulu livelela ethempelini lisithi ezingilosini eziyisikhombisa, “Hambani, lithululele emhlabeni imiganu eyisikhombisa yolaka lukaNkulunkulu.”<verse eid="REV 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 16:2"/>Ingilosi yakuqala yahamba yathululela umganu wayo emhlabeni kwasekuphihlika izilonda ezenyanyekayo njalo ezibuhlungu ebantwini ababelophawu lwesilo njalo bekhonza umfanekiso waso.<verse eid="REV 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 16:3"/>Ingilosi yesibili yathululela umganu wayo olwandle lwaphenduka lwaba ligazi elinjengelomuntu ofileyo, kwathi yonke into ephilayo esolwandle yafa.<verse eid="REV 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 16:4"/>Ingilosi yesithathu yathululela umganu wayo emifuleni lasemithonjeni yamanzi yaba ligazi. <verse eid="REV 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 16:5"/>Ngasengisizwa ingilosi eyayingumphathi wamanzi isithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 16:5">“Ulungile ngalezizahlulelo, wena oNgcwele</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:5">wena okhona lowayekhona,<verse eid="REV 16:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 16:6"/>ngoba bachitha igazi labangcwele bakho lelabaphrofethi,</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:6">ngakho ubanike igazi ukuba balinathe njengokubafaneleyo.”<verse eid="REV 16:6"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 16:7"/>Ngezwa i-alithari liphendula lisithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 16:7">“Yebo, Nkosi Nkulunkulu Somandla,</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:7">ziqotho njalo zilungile lezi zahlulelo zakho.”<verse eid="REV 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 16:8"/>Ingilosi yesine yathululela umganu wayo elangeni, ilanga laseliphiwa amandla okutshisa abantu ngomlilo. <verse eid="REV 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 16:9"/>Bosiwa yikutshisa okukhulu kwelanga njalo balithuka ibizo likaNkulunkulu, owayelamandla phezu kwezifo lezi, kodwa bala ukuba baphenduke bamdumise.<verse eid="REV 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 16:10"/>Ingilosi yesihlanu yathululela umganu wayo phezu kwesihlalo sobukhosi sesilo, umbuso waso wembeswa yibumnyama. Abantu baxhanxatha inlimi zabo ngobuhlungu, <verse eid="REV 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 16:11"/>bamthuka uNkulunkulu wasezulwini ngenxa yobuhlungu bezilonda zabo, kodwa bala ukuphenduka kulokho ababekwenzile.<verse eid="REV 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 16:12"/>Ingilosi yesithupha yathululela umganu wayo emfuleni omkhulu uYufrathe, amanzi awo asesitsha ukuba kulungiswe indlela yamakhosi avela empumalanga. <verse eid="REV 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 16:13"/>Ngabuya ngabona imimoya emibi emithathu eyayifana lamaxoxo eyaphuma emlonyeni womgobho lasemlonyeni wesilo kanye lasemlonyeni womphrofethi wamanga. <verse eid="REV 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 16:14"/>Yimimoya yamadimoni eyenza izibonakaliso ezimangalisayo njalo iyahamba iye emakhosini omhlaba wonke iwaqoqela impi ngosuku olukhulu lukaNkulunkulu uSomandla.<verse eid="REV 16:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 16:15"/>
    <char style="wj">“Khangelani, ngiza njengesela! Ubusisiwe lowo ohlala elindile egcina izigqoko zakhe zikuye ukuze angahambi nqunu abelihlazo.”</char><verse eid="REV 16:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 16:16"/>Basebeqoqela amakhosi ndawonye endaweni ethiwa yi-Amagedoni ngesiHebheru.<verse eid="REV 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 16:17"/>Ingilosi yesikhombisa yathululela umganu wayo emoyeni kwasekuphuma ilizwi elikhulu ethempelini livela esihlalweni sobukhosi, lisithi, “Sokwenziwe!” <verse eid="REV 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 16:18"/>Kwasekusiba lokuphazima kwemibane lemidumo lokukhwaza kwezulu kanye lokuzamazama okukhulu komhlaba. Akulakuzamazama komhlaba okunjengakho okwake kwenzeka selokhu umuntu waba semhlabeni, kwakukukhulu kakhulu lokho kuzamazama komhlaba. <verse eid="REV 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 16:19"/>Idolobho elikhulu lehlukana laba yizigaba ezintathu, amadolobho ezizwe abhidlika. UNkulunkulu wakhumbula iBhabhiloni eliKhulu walinika inkezo yewayini egcwele ukuvutha kolaka lwakhe. <verse eid="REV 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 16:20"/>Izihlenge zonke zabaleka kwathi izintaba zanyamalala. <verse eid="REV 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 16:21"/>Emkhathini kwehla amatshe amakhulukazi esiqhotho, lilinye lingaba ngamakhilogramu angamatshumi amathathu, awela phezu kwabantu. Bamthuka uNkulunkulu ngenxa yohlupho lwesiqhotho ngoba uhlupho lolo lwalusesabeka.<verse eid="REV 16:21"/></para>
  <chapter eid="REV 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="REV 17"/>
  <para style="s1">Owesifazane Phezu Kwenyamazana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 17:1"/>Enye yezingilosi eziyisikhombisa ezazilemiganu eyisikhombisa yeza kimi yathi, “Woza ngikutshengise ukujeziswa kwesiphingi esikhulu esihlezi phezu kwamanzi amanengi. <verse eid="REV 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 17:2"/>Amakhosi omhlaba afeba laso njalo abahlezi emhlabeni badakwa yiwayini yobufebe baso.”<verse eid="REV 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 17:3"/>Ingilosi yasingithatha ngiseMoyeni yangisa enkangala. Khonapho ngabona owesifazane ehlezi phezu kwesilo esibomvu gebhu sigcwele amabizo ahlambazayo njalo yayilamakhanda ayisikhombisa lempondo ezilitshumi. <verse eid="REV 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 17:4"/>Owesifazane lowo wayegqoke okuyibubende lokubomvu gebhu njalo wayekhazimula ngegolide langamatshe aligugu kanye langobuhlalu. Esandleni sakhe wayephethe inkezo igcwele izinto ezenyanyekayo kanye lamanyala obufebe bakhe. <verse eid="REV 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 17:5"/>Umbhalo owawulotshwe ebunzini lakhe wawusesabeka:</para>
  <para style="pc" vid="REV 17:5">iBhabhiloni eliKhulu</para>
  <para style="pc" vid="REV 17:5">uNina weziPhingi</para>
  <para style="pc" vid="REV 17:5">kanye lamaNyala wonke oMhlaba.<verse eid="REV 17:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 17:6"/>Ngabona ukuthi owesifazane lowo wayedakwe ligazi labangcwele, igazi lalabo abalobufakazi bukaJesu.</para>
  <para style="p" vid="REV 17:6">Ekumboneni kwami ngamangala kakhulu. <verse eid="REV 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 17:7"/>Ingilosi yasisithi kimi, “Kungani umangala? Ngizakuchazela imfihlakalo yowesifazane lesilo asigadileyo esilamakhanda ayisikhombisa lempondo ezilitshumi. <verse eid="REV 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 17:8"/>Isilo osibonileyo sake saba khona, kodwa khathesi kasisekho njalo sizaphuma eMgodini ongelamkhawulo siye ekubhujisweni kwaso. Abahlezi emhlabeni abalamabizo abo angalotshwanga encwadini yokuphila kusukela ekudalweni komhlaba bazamangala lapho besibona lesosilo ngoba sake saba khona, kodwa khathesi kasisekho, kodwa sizabuya sivele.<verse eid="REV 17:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 17:9"/>Lokhu kufuna ingqondo elokuhlakanipha. Amakhanda ayisikhombisa ngamaqaqa ayisikhombisa owesifazane ahlezi phezu kwawo. <verse eid="REV 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 17:10"/>Njalo angamakhosi ayisikhombisa. Amahlanu kudala awa, eyodwa ikhona, enye kayikaveli, kodwa nxa isisiza kumele ihlale isikhatshana. <verse eid="REV 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 17:11"/>Isilo esake saba khona njalo khathesi esingasekho yinkosi yesificaminwembili. Ngenye yalawo ayisikhombisa njalo isisiya ekubhujisweni kwayo.<verse eid="REV 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 17:12"/>Impondo ezilitshumi ozibonileyo ngamakhosi alitshumi angakatholi mbuso, kodwa azathola amandla obukhosi okwehola elilodwa kanye lesilo. <verse eid="REV 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 17:13"/>Alenjongo yinye njalo azakupha isilo amandla awo kanye lelungelo. <verse eid="REV 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 17:14"/>Azakulwa impi leWundlu, kodwa iWundlu lizawanqoba ngoba liyiNkosi yamakhosi loMbusi wababusi, njalo lizabe lilababiziweyo balo abangabalandeli abakhethiweyo labathembekileyo.”<verse eid="REV 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 17:15"/>Ingilosi yabuya yathi kimi, “Amanzi owabonileyo lapho isiphingi esihlezi khona ngabantu bemihlobo yonke, amaxuku lezizwe kanye lezindimi. <verse eid="REV 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 17:16"/>Isilo lempondo ezilitshumi ozibonileyo kuzasizonda isiphingi. Zizasichitha zisitshiye size; zizakudla inyama yomzimba waso zisitshise ngomlilo. <verse eid="REV 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 17:17"/>Ngoba uNkulunkulu ubeke ezinhliziyweni zazo ukuba afeze injongo yakhe ngokuvuma ukunika isilo amandla azo okubusa amazwi kaNkulunkulu aze agcwaliseke. <verse eid="REV 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 17:18"/>Owesifazane ombonileyo lidolobho elikhulu elibusa amakhosi omhlaba.”<verse eid="REV 17:18"/></para>
  <chapter eid="REV 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="REV 18"/>
  <para style="s1">Ukudilika KweBhabhiloni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 18:1"/>Emva kwalokhu ngabona enye ingilosi isehla ivela ezulwini. Yayilamandla amakhulu njalo umhlaba wakhanyiswa yikukhazimula kwayo. <verse eid="REV 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 18:2"/>Yamemeza ngelizwi elikhulu yathi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:2">“ ‘Liwile! Liwile iBhabhiloni eliKhulu!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.2 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 21.9</char></note></para>
  <para style="q2" vid="REV 18:2">Selibe likhaya lamadimoni</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:2">lomango wabomoya ababi,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:2">lomango wezinyoni zonke ezingcolileyo lezenyanyekayo.<verse eid="REV 18:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 18:3"/>Ngoba izizwe zonke zinathe</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:3">iwayini elihlanyisayo lobufebe balo.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:3">Amakhosi omhlaba afeba lalo,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:3">labathengisi basemhlabeni banothiswa yinotho yalo edlulisileyo.”<verse eid="REV 18:3"/></para>
  <para style="s1">Izixwayiso Zokwahlulelwa KweBhabhiloni</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 18:4"/>Ngabuya ngezwa elinye ilizwi livela ezulwini lisithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:4">“ ‘Bantu bami, phumani kulo,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.4 </char><char style="ft" closed="false">UJeremiya 51.45</char></note></para>
  <para style="q2" vid="REV 18:4">ukuze lingahlanganyeli ezonweni zalo</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:4">ukuze lingehlelwa yizifo zalo;<verse eid="REV 18:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 18:5"/>ngoba izono zalo ziyinqwaba efika ezulwini,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:5">njalo uNkulunkulu usekhumbule amacala alo.<verse eid="REV 18:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 18:6"/>Lipheni njengokupha kwalo;</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:6">buyiselani ngokuphindiweyo kulokho elikwenzileyo.</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:6">Thelani kabili isilinganiso enkezweni yalo.<verse eid="REV 18:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 18:7"/>Lizwiseni uchuku olukhulu losizi</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:7">okulingana inkazimulo lenotho elizipha khona.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.7 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 47.7-8</char></note></para>
  <para style="q1" vid="REV 18:7">Enhliziyweni yalo liyazincoma lisithi,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:7">ngihlezi njengendlovukazi; kangisumfelokazi,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:7">njalo kangisoze ngilile.<verse eid="REV 18:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 18:8"/>Ngakho-ke, ngosuku olulodwa izifo zalo zizalifica:</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:8">ukufa lokukhala kanye lendlala.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:8">Lizahangulwa ngumlilo</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:8">ngoba ilamandla iNkosi uNkulunkulu olahlulelayo.<verse eid="REV 18:8"/></para>
  <para style="s1">Izixwayiso Ezintathu Ngokuwa KweBhabhiloni</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 18:9"/>Lapho amakhosi asemhlabeni afeba lalo njalo abelana lalo inotho yalo ebona intuthu yokutsha kwalo azalikhalela alililele. <verse eid="REV 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 18:10"/>Azesaba ngenxa yokuhlukuluzwa kwalo eme khatshana akhale esithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:10">Maye! Maye, Oh dolobho elikhulu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:10">Oh Bhabhiloni, dolobho lamandla!</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:10">Ngehola linye nje incithakalo yakho ifikile!<verse eid="REV 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 18:11"/>Abathengisi basemhlabeni bazalikhalela balililele ngoba kungasekho othenga impahla yabo, <verse eid="REV 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 18:12"/>imithwalo yegolide leyesiliva leyamatshe aligugu leyobuhlalu; eyelineni elihle leliyibubende, ilembu lesilika lelembu elibomvu gebhu; inhlobo zonke zezigodo zesithironi lezinhlobo zonke zezinto ezenziwe ngempondo zendlovu lezigodo ezidulayo lethusi lensimbi kanye lelitshe elimhlophe; <verse eid="REV 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 18:13"/>imithwalo yesinamoni leyeziyoliso, eyempepha leyemure kanye leyamakha, eyewayini lamafutha e-oliva, eyefulawa ecolekileyo kanye lengqoloyi; inkomo lezimvu; amabhiza lezinqola lezigqili kanye lemiphefumulo yabantu.<verse eid="REV 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 18:14"/>Bazakuthi, “Izithelo owawuzilangathela zisukile kuwe. Yonke inotho yakho lenkazimulo sekunyamalele, kakuyikutholakala futhi.” <verse eid="REV 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 18:15"/>Abathengisi ababethengisa lezizinto bezuza inotho yabo kuyo bazakuma khatshana, besesaba ngokuhlukuluzwa kwalo. Bazalila babubule <verse eid="REV 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 18:16"/>njalo bakhale kakhulu besithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:16">“Maye! Maye, Oh dolobho elikhulu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:16">eligqoke ilineni elihle, okuyibubende lokubomvu,</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:16">elikhazimulayo ngegolide langamatshe</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:16">aligugu kanye lobuhlalu!<verse eid="REV 18:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 18:17"/>Ngehola linye nje inotho enengi kangaka isichithiwe!”</para>
  <para style="p" vid="REV 18:17">Izinduna zonke zemikhumbi labo bonke abahamba ngayo labatshayeli labo bonke abazuza ukuphila kwabo olwandle bazakuma khatshana. <verse eid="REV 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 18:18"/>Lapho bebona izikhatha zokutsha kwalo bazachaza bathi, “Kambe kwake kwaba ledolobho elinjengaleli idolobho elikhulu na?” <verse eid="REV 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 18:19"/>Bazathela uthuli emakhanda abo balile babubule bekhala besithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:19">“Maye! Maye, Oh dolobho elikhulu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:19">lapho bonke ababelemikhumbi olwandle</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:19">abanothiswa khona yinotho yalo!</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:19">Ngehola linye nje selichithiwe!<verse eid="REV 18:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 18:20"/>Thokoza ngalo, Oh Zulu!</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:20">Thokozani bangcwele labapostoli kanye labaphrofethi!</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:20">UNkulunkulu uselahlulele</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:20">ngendlela elaliphatha ngayo.”<verse eid="REV 18:20"/></para>
  <para style="s1">Isinqumo Sokubhujiswa KweBhabhiloni</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="REV 18:21"/>Ingilosi elamandla yasidobha ilitshe elingangembokodo enkulu yaliphosela olwandle, yathi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:21">“Idolobho elikhulu laseBhabhiloni lizaphoselwa phansi,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:21">ngodlakela olunje,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:21">lingaphindi libonakale futhi.<verse eid="REV 18:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="REV 18:22"/>Umculo wabatshayi bamachacho labahlabeleli labatshayi bemihlanga lamacilongo,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:22">kawusoze uzwakale kuwe futhi.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:22">Akukho sisebenzi lesawuphi umsebenzi</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:22">esizatholakala kuwe futhi.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:22">Umsindo wembokodo</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:22">kawusoze uzwakale kuwe futhi.<verse eid="REV 18:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="REV 18:23"/>Ukukhanya kwesibane</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:23">akusoze kukhanye kuwe futhi.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:23">Ilizwi lomyeni lelomlobokazi</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:23">kalisoze lizwakale kuwe futhi.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:23">Abathengisi bakho babeyizikhulu zomhlaba.</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:23">Izizwe zonke zadukiswa yibuthakathi bakho.<verse eid="REV 18:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="REV 18:24"/>Kuwe kwafunyanwa igazi labaphrofethi lelabangcwele,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:24">kanye lelabo bonke ababulawayo emhlabeni.”<verse eid="REV 18:24"/></para>
  <chapter eid="REV 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="REV 19"/>
  <para style="s1">Haleluya Ngokuwa KweBhabhiloni!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 19:1"/>Emva kwalokhu ngezwa umsindo onjengokuhlokoma kwexuku elikhulu ezulwini limemeza lisithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:1">“Haleluya!</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:1">Ukusindisa lodumo lamandla ngokukaNkulunkulu wethu<verse eid="REV 19:1"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 19:2"/>ngoba ukwahlulela kwakhe kuqotho njalo kulungile.</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:2">Usilahlile isiphingi esikhulu</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:2">esaxhwalisa umhlaba ngobufebe baso.</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:2">Uphindisele kuso igazi lezinceku zakhe.”<verse eid="REV 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 19:3"/>Bamemeza njalo bathi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:3">“Haleluya!</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:3">Intuthu yokutsha kwaso ithunqa kuze kube nininini.”<verse eid="REV 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 19:4"/>Abadala abangamatshumi amabili lane lezidalwa ezine eziphilayo bawela phansi bakhonza uNkulunkulu owayehlezi esihlalweni sobukhosi. Bamemeza njalo bathi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:4">“Ameni, Haleluya!”<verse eid="REV 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 19:5"/>Kwasekuzwakala ilizwi elavela esihlalweni sobukhosi, lisithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:5">“Dumisani uNkulunkulu wethu,</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:5">lonke lina zinceku zakhe,</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:5">lina elimesabayo,</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:5">abancane labakhulu!”<verse eid="REV 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 19:6"/>Ngabuya ngezwa okwakungathi lixuku elikhulu, kunjengokuhlokoma kwamanzi agelezayo lanjengokukhwaza kwezulu besithi:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:6">“Haleluya!</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:6">Ngoba iNkosi yethu uNkulunkulu uSomandla uyabusa.<verse eid="REV 19:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 19:7"/>Kasithokozeni sijabule</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:7">simuphe udumo.</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:7">Ngoba umthimba weWundlu usufikile,</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:7">lomlobokazi walo usezilungisele.<verse eid="REV 19:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 19:8"/>Ilineni elihle elicazimulayo</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:8">elihlanzekileyo uliphiwe ukuba agqoke.”</para>
  <para style="m" vid="REV 19:8">(Ilineni elihle limele imisebenzi emihle yabangcwele.)<verse eid="REV 19:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 19:9"/>Ingilosi yasisithi kimi, “Loba ukuthi: Babusisiwe labo abanxusiweyo edilini lomtshado weWundlu!” Yengeza yathi, “La ngamazwi aqotho kaNkulunkulu.”<verse eid="REV 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 19:10"/>Ngawela ezinyaweni zayo ngayikhonza. Kodwa yathi kimi, “Ungakwenzi lokhu! Mina ngiyinceku kanye lawe kanye labazalwane bakho abalobufakazi bukaJesu. Khonza uNkulunkulu! Ngoba ubufakazi bukaJesu bungumoya wesiphrofethi.”<verse eid="REV 19:10"/></para>
  <para style="s1">Umgadi Webhiza Elimhlophe</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 19:11"/>Ngabona izulu livulekile njalo khonapho phambi kwami kwakulebhiza elimhlophe, umgadi walo ethiwa nguThembekile loQiniso. Wahlulela ngokulunga alwe impi. <verse eid="REV 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 19:12"/>Amehlo akhe anjengomlilo ovuthayo njalo ekhanda lakhe kulemiqhele eminengi. Ulebizo elilotshwe kuye elingaziwa muntu ngaphandle kwakhe yena ngokwakhe. <verse eid="REV 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 19:13"/>Ugqoke isembatho esigxanyuzwe egazini njalo ibizo lakhe nguLizwi likaNkulunkulu. <verse eid="REV 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 19:14"/>Amabutho asezulwini ayemlandela egade amabhiza amhlophe njalo egqoke ilineni elihle elimhlophe njalo lihlanzekile. <verse eid="REV 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 19:15"/>Emlonyeni wakhe kuphuma inkemba ebukhali agalela ngayo izizwe. “Uzazibusa ngentonga yensimbi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.15 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 2.9</char></note> Unyathela isikhamelo sewayini sentukuthelo yolaka lukaNkulunkulu uSomandla. <verse eid="REV 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 19:16"/>Esambathweni sakhe lasemlenzeni wakhe kulotshwe ibizo leli elithi:</para>
  <para style="pc" vid="REV 19:16">INkosi yamakhosi loMbusi wababusi.<verse eid="REV 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 19:17"/>Ngasengibona ingilosi imi elangeni eyamemezela ngelizwi elikhulu ezinyonini zonke ezazindiza emoyeni isithi, “Wozani libuthanele idili elikhulu likaNkulunkulu <verse eid="REV 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 19:18"/>ukuze lidle inyama yemizimba yamakhosi, eyezinduna zempi, eyamadoda alamandla, eyamabhiza labagadi bawo kanye leyabantu bonke abakhululekileyo lezigqili, abancane labakhulu.”<verse eid="REV 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 19:19"/>Ngabuya ngabona isilo lamakhosi asemhlabeni lamabutho awo ebuthanele ukulwa impi lomgadi webhiza kanye lebutho lakhe. <verse eid="REV 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 19:20"/>Kodwa isilo sathunjwa ndawonye lomphrofethi wamanga owayenze izibonakaliso ezimangalisayo emele sona. Ngalezi zibonakaliso wabedukisa labo ababebekwe uphawu lwesilo bakhonza umfanekiso waso. Sona lomphrofethi wamanga baphoselwa bephila echibini lomlilo wesolufa ovuthayo. <verse eid="REV 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 19:21"/>Abanye babo babulawa ngenkemba eyaphuma emlonyeni womgadi webhiza njalo izinyoni zonke zazitika ngenyama yemizimba yabo.<verse eid="REV 19:21"/></para>
  <chapter eid="REV 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="REV 20"/>
  <para style="s1">Iminyaka Eyinkulungwane</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 20:1"/>Ngasengibona ingilosi isehlela phansi isuka ezulwini ilesihluthulelo soMgodi ongelamkhawulo iphethe ngesandla sayo iketane enkulu. <verse eid="REV 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 20:2"/>Yabamba umgobho, inyoka leyana endala, engoMubi loba uSathane, yambopha okweminyaka eyinkulungwane. <verse eid="REV 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 20:3"/>Yamphosela eMgodini ongelamkhawulo, yawuhluthulela, yawuvala silikici, ukumvimbela ukuba angakhohlisi izizwe futhi kuze kuphele iminyaka eyinkulungwane. Emva kwalokho kumele akhululwe okwesikhatshana.<verse eid="REV 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 20:4"/>Ngabona izihlalo zobukhosi okwakuhlezi kuzo labo ababephiwe amandla okwahlulela. Ngabona imiphefumulo yalabo ababequnywe amakhanda ngenxa yobufakazi bukaJesu langenxa yelizwi likaNkulunkulu. Babengasikhonzanga isilo loba umfanekiso waso njalo bengabekwanga uphawu lwaso emabunzini abo loba ezandleni zabo. Bavuka baphila njalo babusa loKhristu iminyaka eyinkulungwane. <verse eid="REV 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 20:5"/>(Inengi labafileyo kalivukanga kwaze kwaphela iminyaka eyinkulungwane.) Lokhu yikuvuka ekufeni kwakuqala. <verse eid="REV 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 20:6"/>Babusisiwe njalo bangcwele labo abahlanganyela ekuvukeni kwakuqala. Ukufa kwesibili akulamandla phezu kwabo, kodwa bazakuba ngabaphristi bakaNkulunkulu labakaKhristu njalo bazabusa laye okweminyaka eyinkulungwane.<verse eid="REV 20:6"/></para>
  <para style="s1">Ukulahlwa KukaSathane</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 20:7"/>Iminyaka eyinkulungwane isidlule uSathane uzakhululwa entolongweni yakhe <verse eid="REV 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 20:8"/>aphume ukuyakhohlisa izizwe emagumbini womane omhlaba, uGogi loMagogi, ukuba abaqoqele empini. Ngobunengi bangangenhlabathi okhunjini lolwandle. <verse eid="REV 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 20:9"/>Badabula phakathi komhlaba bahonqolozela izihonqo zabantu bakaNkulunkulu, idolobho alithandayo. Kodwa kwehla umlilo uvela ezulwini wabaqothula. <verse eid="REV 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 20:10"/>Omubi owayebakhohlisile waphoselwa echibini lesolufa elivuthayo, lapho okwakuphoselwe khona isilo lomphrofethi wamanga. Bazakutsha emini lebusuku kuze kube nininini.<verse eid="REV 20:10"/></para>
  <para style="s1">Ukwahlulelwa Kwabafileyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 20:11"/>Ngabuya ngabona isihlalo sobukhosi esikhulu kanye lalowo owayehlezi kuso. Umhlaba lomkhathi kwabaleka phambi kwakhe, akwaze kwaba lendawo yakho. <verse eid="REV 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 20:12"/>Ngasengibona abafileyo, abancane labakhulu, bemi phambi kwesihlalo sobukhosi, kwasekuvulwa izincwadi. Kwavulwa enye incwadi, eyincwadi yokuphila. Abafileyo bahlulelwa mayelana lalokho ababekwenzile okwakulotshwe ezincwadini. <verse eid="REV 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 20:13"/>Ulwandle lwakhupha abafileyo ababekulo, ukufa leHadesi kwakhupha abafileyo ababekukho, umuntu ngamunye wahlulelwa mayelana lalokho akwenzayo. <verse eid="REV 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 20:14"/>Ukufa leHadesi kwaphoselwa echibini lomlilo. Ichibi lomlilo liyikufa kwesibili. <verse eid="REV 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 20:15"/>Nxa umuntu ibizo lakhe lalitholakala lingalotshwanga encwadini yokuphila wayephoselwa echibini lomlilo.<verse eid="REV 20:15"/></para>
  <chapter eid="REV 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="REV 21"/>
  <para style="s1">Izulu Elitsha Lomhlaba Omutsha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 21:1"/>Ngabuya ngabona “izulu elitsha lomhlaba omutsha,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.1 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 65.17</char></note> ngoba izulu lakuqala lomhlaba wakuqala kwasekudlule njalo ulwandle lwalungasekho. <verse eid="REV 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 21:2"/>Ngabona iDolobho eliNgcwele, iJerusalema elitsha, lisehlela phansi liphuma ezulwini kuNkulunkulu lilungiswe njengomlobokazi ececele umkakhe. <verse eid="REV 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 21:3"/>Ngezwa ilizwi elikhulu livela esihlalweni sobukhosi lisithi, “Khathesi ikhaya likaNkulunkulu selisebantwini, uzahlala labo. Bazakuba ngabantu bakhe njalo uNkulunkulu yena uqobo uzakuba labo abe nguNkulunkulu wabo. <verse eid="REV 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 21:4"/>Uzazesula zonke inyembezi emehlweni abo. Akusayikuba khona futhi ukufa loba ukulila loba ukukhala loba ubuhlungu ngoba umumo omdala wezinto usudlule.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.4 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 25.8</char></note><verse eid="REV 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 21:5"/>Lowo owayehlezi esihlalweni sobukhosi wathi, “Ngenza izinto zonke zibe zintsha!” Wabuya wathi, “Kulobe lokhu ngoba amazwi la aqotho njalo aliqiniso.”<verse eid="REV 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 21:6"/>Wasesithi kimi, “Sekwenzakele. Ngingu-Alfa lo-Omega, isiQalo lesiPhetho. Lowo owomileyo ngizamnathisa emthonjeni wamanzi okuphila kungekho mbadalo. <verse eid="REV 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 21:7"/>Lowo onqobayo uzakudla ilifa lakho konke lokhu njalo ngizakuba nguNkulunkulu wakhe yena abe yindodana yami. <verse eid="REV 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 21:8"/>Kodwa amagwala, abangakholwayo, abaxhwalileyo, ababulali, iziphingi, abathakathi, abakhonza izithombe labo bonke abaqamba amanga; indawo yabo izakuba sechibini lomlilo wesolufa ovuthayo. Lokhu yikufa kwesibili.”<verse eid="REV 21:8"/></para>
  <para style="s1">IJerusalema Elitsha, Umlobokazi LeWundlu</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 21:9"/>Enye yezingilosi eziyisikhombisa eyayilemiganu eyisikhombisa eyayigcwele izifo zokucina eziyisikhombisa yeza yathi kimi, “Woza, ngizakutshengisa umlobokazi, umkaWundlu.” <verse eid="REV 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 21:10"/>Yangithwala ngiseMoyeni yangisa entabeni enkulu ende yangitshengisa iDolobho eliNgcwele, iJerusalema lisehla liphuma ezulwini kuNkulunkulu. <verse eid="REV 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 21:11"/>Lakhanyisa ngenkazimulo kaNkulunkulu, ukucwebezela kwalo kwakufana lokwelitshe eliligugu, njengejaspa, licwebezela njengelitshe elikhanyisayo. <verse eid="REV 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 21:12"/>Lalilomduli omkhulu, ophakemeyo lamasango alitshumi lambili kanye lezingilosi ezilitshumi lambili emasangweni. Emasangweni kwakulotshwe amabizo ezizwana ezilitshumi lambili zako-Israyeli. <verse eid="REV 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 21:13"/>Kwakulamasango amathathu ngasempumalanga, lamathathu ngasenyakatho, lamathathu ngaseningizimu, kanye lamathathu ngasentshonalanga. <verse eid="REV 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 21:14"/>Umduli wedolobho wawulezisekelo ezilitshumi lambili njalo phezu kwazo kwakulamabizo abapostoli beWundlu abalitshumi lambili.<verse eid="REV 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 21:15"/>Ingilosi eyakhuluma lami yayilomqwayi wegolide owokulinganisa idolobho, amasango alo lomduli walo. <verse eid="REV 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 21:16"/>Idolobho lalakhiwe lalingana inxa zonke, lilide okungangobubanzi balo. Yalilinganisa idolobho ngomqwayi yathola lingaba ngamakhilomitha azinkulungwane ezimbili lamakhulu amabili (2,200) ubude njalo libanzi liphakeme okulingana lobude balo. <verse eid="REV 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 21:17"/>Yalinganisa umduli walo isebenzisa isilinganiso sabantu, wawuzingalo ezilikhulu lamatshumi amane lane (144) ubuqatha bawo. <verse eid="REV 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 21:18"/>Umduli wawakhiwe ngejaspa, idolobho lakhiwe ngegolide elicengeke njengengilazi. <verse eid="REV 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 21:19"/>Izisekelo zemiduli yedolobho zaziceciswe ngezinhlobo zonke zamatshe aligugu. Isisekelo sakuqala sasiyijaspa, esesibili kuyisafire, esesithathu kuyikhalisedoni, esesine kuyi-emaralidi, <verse eid="REV 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 21:20"/>esesihlanu kuyisadonikisi, esesithupha kuyikhaneliyani, esesikhombisa kuyikhrisolithe, esesificaminwembili kuyibherili, esesificamunwemuye kuyithophazi, esetshumi kuyikhrisophirase, esetshumi lanye kuyijasinti, esetshumi lambili kuyi-amethisithi. <verse eid="REV 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 21:21"/>Amasango alitshumi lambili ayengamatshe obuhlalu alitshumi lambili, isango ngalinye lenziwe ngelitshe elilodwa lobuhlalu. Umgwaqo omkhulu wedolobho wawuligolide elicengekileyo njengengilazi elibonisa okungale kwalo.<verse eid="REV 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="REV 21:22"/>Kangibonanga thempeli edolobheni ngoba iNkosi uNkulunkulu uSomandla leWundlu balithempeli lalo. <verse eid="REV 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="REV 21:23"/>Idolobho kalisweli langa loba inyanga yokukhanyisa kulo ngoba inkazimulo kaNkulunkulu ilinika ukukhanya leWundlu liyisibane salo. <verse eid="REV 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="REV 21:24"/>Izizwe zizahamba ekukhanyeni kwalo lamakhosi omhlaba azaletha ubukhazikhazi bawo kulo. <verse eid="REV 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="REV 21:25"/>Akulasuku lapho amasango alo azake avalwe ngalo ngoba akuyikuba lobusuku khona. <verse eid="REV 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="REV 21:26"/>Inkazimulo lodumo lwezizwe kuzalethwa kulo. <verse eid="REV 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="REV 21:27"/>Akulalutho olungcolileyo oluzake lungene kulo, loba ngubani owenza amanyala kumbe inkohliso, kodwa labo kuphela abalamabizo abo alotshwe encwadini yokuphila yeWundlu.<verse eid="REV 21:27"/></para>
  <chapter eid="REV 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="REV 22"/>
  <para style="s1">Umfula Wokuphila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 22:1"/>Ingilosi yasingitshengisa umfula wamanzi okuphila acengekileyo kakhulu egeleza evela esihlalweni sobukhosi sikaNkulunkulu leseWundlu <verse eid="REV 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 22:2"/>esehla ephakathi komgwaqo omkhulu wedolobho. Eceleni ngalinye lomfula kwakulesihlahla sokuphila sithela izithelo ezilitshumi lambili, sithela izithelo zaso nyanga zonke. Amahlamvu esihlahla leso ngawokwelapha izizwe. <verse eid="REV 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 22:3"/>Akusoze kube lesiqalekiso futhi. Isihlalo sobukhosi sikaNkulunkulu leseWundlu zizakuba sedolobheni njalo izinceku zakhe zizamkhonza. <verse eid="REV 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 22:4"/>Zizabubona ubuso bakhe lebizo lakhe lizakuba semabunzini azo. <verse eid="REV 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 22:5"/>Akusayikuba lobusuku futhi. Kaziyikukuswela ukukhanya kwesibane loba okwelanga ngoba iNkosi uNkulunkulu izazikhanyisela. Njalo zizabusa kuze kube nininini.<verse eid="REV 22:5"/></para>
  <para style="s1">UJesu Uyeza</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 22:6"/>Ingilosi yasisithi kimi, “Amazwi la aqotho njalo aliqiniso. INkosi, uNkulunkulu wemimoya yabaphrofethi wathuma ingilosi yakhe ukuba itshengise izinceku zakhe izinto okumele zenzakale masinyane.”<verse eid="REV 22:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 22:7"/>
    <char style="wj">“Khangelani, ngiyeza masinyane! Ubusisiwe lowo ogcina amazwi esiphrofethi asencwadini le.”</char><verse eid="REV 22:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 22:8"/>Mina Johane, yimi engazibonayo njalo ngazizwa izinto lezi. Kwathi lapho sengizwile njalo ngazibona, ngawela phansi ukuba ngikhonze ezinyaweni zengilosi eyayingitshengisa zona. <verse eid="REV 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 22:9"/>Kodwa yathi kimi, “Ungakwenzi lokhu! Mina ngiyinceku njengawe kanye labazalwane bakho abaphrofethi labo bonke abagcina amazwi encwadi le. Khonza uNkulunkulu!”<verse eid="REV 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 22:10"/>Yabuya yathi kimi, “Ungawagciki amazwi esiphrofethi sencwadi le, ngoba isikhathi sesiseduze. <verse eid="REV 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 22:11"/>Owenza okubi kaqhubeke esenza okubi; oxhwalileyo kaqhubeke ngokuxhwala; olungileyo kaqhubeke esenza okulungileyo; njalo ongcwele kaqhubeke engcwele.”<verse eid="REV 22:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Isiphetho: Unxuso Kanye Lesixwayiso</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 22:12"/>
    <char style="wj">“Khangelani, ngiyeza masinyane! Ngilomvuzo wami, njalo ngizakupha umuntu munye ngamunye ngalokho akwenzayo.</char> <verse eid="REV 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 22:13"/><char style="wj">Ngingu-Alfa lo-Omega, ngiyiKuqala loKucina, isiQalo lesiPhetho.</char><verse eid="REV 22:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 22:14"/>
    <char style="wj">Babusisiwe labo abagezisa izembatho zabo ukuze babe lelungelo esihlahleni sokuphila njalo bangene ngesango edolobheni.</char> <verse eid="REV 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 22:15"/><char style="wj">Ngaphandle kulezinja, labo abenza imisebenzi yobuthakathi, izifebe ezixhwalileyo, lababulali, labakhonza izithombe labo bonke abathanda inkohliso njalo beyenza.</char><verse eid="REV 22:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 22:16"/>
    <char style="wj">Mina Jesu, ngithume ingilosi yami ukuba ilinike ubufakazi lobu emabandleni. NgiyiMpande leNzalo kaDavida, kanye leNdonsakusa ekhanyayo.”</char><verse eid="REV 22:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 22:17"/>UMoya lomlobokazi bathi, “Woza!” Ozwayo katsho athi, “Woza!” Loba ngubani owomileyo, keze; njalo loba ngubani ofisayo, kathathe isipho esingahlawulelwayo samanzi okuphila.<verse eid="REV 22:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 22:18"/>Ngiyabaxwayisa bonke abezwa amazwi esiphrofethi sencwadi le: Nxa umuntu ezakwengeza olunye ulutho kuwo, uNkulunkulu uzazengeza kuye izifo ezibaliswe kule incwadi. <verse eid="REV 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 22:19"/>Njalo nxa umuntu esusa amazwi kule incwadi yesiphrofethi, uNkulunkulu uzamthathela isabelo sakhe esihlahleni sokuphila laseDolobheni eliNgcwele, okubaliswe kule incwadi.<verse eid="REV 22:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 22:20"/>Yena lowo ofakaza izinto lezi uthi, <char style="wj">“Yebo, ngiyeza masinyane.”</char></para>
  <para style="p" vid="REV 22:20">Ameni. Woza, Nkosi Jesu.<verse eid="REV 22:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="REV 22:21"/>Umusa weNkosi uJesu kawube sebantwini bakaNkulunkulu. Ameni.<verse eid="REV 22:21"/></para>
  <chapter eid="REV 22"/>
</usx>
