<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ROM" style="id">- Ndebele Contemporary Bible (IBhayibhili Elingcwele LesiNdebele)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2006, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">AbaseRoma</para>
  <para style="toc1">Incwadi KaPhawuli KwabaseRoma</para>
  <para style="toc2">AbaseRoma</para>
  <para style="toc3">Rom</para>
  <para style="mt2">Incwadi kaPhawuli</para>
  <para style="mt1">KwabaseRoma</para>
  <para style="imt">Isingeniso</para>
  <para style="imt1">Isingeniso</para>
  <para style="im">Ekhuluma lamakholwa eRoma uPhawuli uloba incwadi elomfutho okwamagama ukwedlula zonke esezake zalotshwa ngenjongo yokusakaza ivangeli. Ucela ukuthi abafundi bakaJesu abaphila ngaphansi kombuso kaKhesari baphathise ekumemethekiseni ivangeli endaweni esentshonalanga kombuso kaKhesari. Njengompostoli, uPhawuli ukhethelwe ukutshumayela ngobukhosi bukaJesu. Icebo likaNkulunkulu ngomhlaba selambulwe ngesizukulwane sikaDavida, uJesu uMsindisi. Umbiko lo uveza ukuba uNkulunkulu usigcinile isivumelwano sakhe lo-Israyeli.</para>
  <para style="ip">Ukuphothuka kwencwadi kulandela isimo sembali yokuthunjwa lokukhululwa kwamaJuda. Uluntu lusekuthunjweni ngenxa yokungena kwesono lokufa emhlabeni. Loba umthetho wamaJuda ngeke unqobe ukufa ubusuletha ukuphila. Kodwa uNkulunkulu usebuyile ukuzekhulula amaJuda labeZizweni ngokufa lokuvuka kwabafileyo kukaJesu. Imuli entsha umhlaba wonke iyakhiwa. Ukubhaphathizwa kuJesu kuqeda amandla omubi besekuletha inkululeko. UMoya oNgcwele yiwo othungamelela kulimpilo entsha ezakugcwaliswa elifeni elitsha, indalo ehlengiweyo.</para>
  <para style="ip">Lanxa abanengi ko-Israyeli bengakholwanga kuKhristu, lokhu kucine kuletha impilo emhlabeni wonke. Isipho sempilo ngoJesu sala singesabantu bonke, kodwa ekupheleni umusa kaNkulunkulu uzanqoba ukwahlulela. Isiphetho sigcizelela endleleni entsha yokuziphatha lokuphila koluntu oluhlengiweyo.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="ROM 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 1:1"/>UPhawuli, inceku kaKhristu uJesu, owabizelwa ukuba ngumpostoli njalo wahlukaniselwa ivangeli likaNkulunkulu, <verse eid="ROM 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 1:2"/>ivangeli alithembisa ngaphambilini ngabaphrofethi bakhe emibhalweni engcwele <verse eid="ROM 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 1:3"/>mayelana leNdodana yakhe, yona okuthi ngokwemvelo yayo yoluntu yayiyinzalo kaDavida, <verse eid="ROM 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 1:4"/>njalo ngoMoya wobungcwele yabonakaliswa ngamandla ukuthi iyiNdodana kaNkulunkulu ngokuvuka kwayo kwabafileyo; uJesu Khristu iNkosi yethu. <verse eid="ROM 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 1:5"/>Ngaye samukela umusa lobupostoli ukuba sinxusele abantu beZizwe bonke ekulaleleni okuza ngokukholwa ngenxa yebizo lakhe. <verse eid="ROM 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 1:6"/>Lani futhi lingabanye babeZizweni ababizelwe ukuba babe ngabakaJesu Khristu.<verse eid="ROM 1:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 1:7"/>Kubo bonke abaseRoma abathandwa nguNkulunkulu njalo ababizelwe ukuba ngabangcwele bakhe:</para>
  <para style="b" vid="ROM 1:7"/>
  <para style="p" vid="ROM 1:7">Umusa lokuthula okuvela kuNkulunkulu uBaba laseNkosini uJesu Khristu kakube kini.<verse eid="ROM 1:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">UPhawuli Ufisa Ukwethekelela ERoma</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 1:8"/>Kuqala ngibonga uNkulunkulu wami ngoJesu Khristu ngilibongela lani, ngoba ukukholwa kwenu kubikwa umhlaba wonke. <verse eid="ROM 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 1:9"/>UNkulunkulu engimkhonza ngenhliziyo yami yonke ngokutshumayela ivangeli leNdodana yakhe, ungufakazi wami ekuthini ngilikhumbula kokuphela <verse eid="ROM 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 1:10"/>emikhulekweni yami izikhathi zonke; njalo ngiyakhuleka khathesi ukuthi sengathi ekucineni ngentando kaNkulunkulu ngivulelwe indlela yokuza kini.<verse eid="ROM 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 1:11"/>Ngiyafisa ukulibona ukuze ngilinike isipho somoya sokuliqinisa, <verse eid="ROM 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 1:12"/>okuyikuthi ngokufananayo lina lami siqiniswe lukholo lomunye wethu. <verse eid="ROM 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 1:13"/>Kangifuni ukuba lingaze lazi, bazalwane, ukuthi sengaceba kanengi ukuba ngize kini (kodwa ngisehluleka ukwenzanjalo kuze kube khathesi) ukuze ngibe lesivuno phakathi kwenu, njengalokhu engakwenzayo kwabanye abeZizweni.<verse eid="ROM 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 1:14"/>Ngilomlandu kumaGrikhi lakwabangasiwo, kwabahlakaniphileyo labayiziwula. <verse eid="ROM 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 1:15"/>Yikho-nje ngitshisekela ukutshumayela ivangeli lakini eliseRoma.<verse eid="ROM 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 1:16"/>Kangilanhloni ngevangeli, ngoba lingamandla kaNkulunkulu okusindiswa kwabo bonke abakholwayo: kuqala amaJuda, kulandele abeZizwe. <verse eid="ROM 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 1:17"/>Ngoba ukulunga okuvela kuNkulunkulu kubonakaliswa evangelini, ukulunga okungokukholwa kusukela ekuqaleni kusiya ekucineni, njengoba kulotshiwe ukuthi: “Abalungileyo bazaphila ngokukholwa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">UHabhakhukhi 2.4</char></note><verse eid="ROM 1:17"/></para>
  <para style="s1">Ulaka LukaNkulunkulu Ebantwini</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 1:18"/>Ulaka lukaNkulunkulu luyabonakaliswa luvela ezulwini kulabo abangalunganga kanye lobubi babantu abancindezela iqiniso ngobubi babo, <verse eid="ROM 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 1:19"/>kalokho okungazakala ngoNkulunkulu kusobala kubo, ngoba uNkulunkulu ekwenze kwabasobala kubo. <verse eid="ROM 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 1:20"/>Ngoba kusukela ekudalweni komhlaba isimo sikaNkulunkulu esingabonakaliyo, amandla akhe angapheliyo kanye lobuNkulunkulu bakhe, sekubonakele ngokusobala, kuzwisiseka ngokwenziweyo, ukuze abantu bangabi lasizatho sokuzigeza.<verse eid="ROM 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 1:21"/>Ngoba lanxa uNkulunkulu babemazi, kabamdumisanga njengoNkulunkulu loba bambonge, kodwa imicabango yabo yaba yize lezinhliziyo zabo eziyiziwula zaba mnyama. <verse eid="ROM 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 1:22"/>Lanxa bazenza abahlakaniphileyo baba yizithutha <verse eid="ROM 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 1:23"/>benana inkazimulo kaNkulunkulu ongafiyo ngemfanekiso eyenziwa yafana labantu abalakho ukufa lezinyoni lezinyamazana kanye lezinanakazana ezihuquzelayo.<verse eid="ROM 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ROM 1:24"/>Ngakho uNkulunkulu wabanikela esonweni sezinkanuko zezinhliziyo zabo zobufebe ngokwenza imzimba yabo ihlazo phakathi kwabo. <verse eid="ROM 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 1:25"/>Benana iqiniso likaNkulunkulu ngamanga, badumisa bekhonza izinto ezadalwayo kuloMdali odunyiswa kuze kube nini lanini. Ameni.<verse eid="ROM 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 1:26"/>Ngenxa yalokhu, uNkulunkulu wabanikela ezinkanukweni ezilihlazo. Labesifazane bakibo benana imvelo yobudlelwano bemacansini ngokungasikho kwemvelo. <verse eid="ROM 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 1:27"/>Ngokufanayo abesilisa labo badela ukuphathana kwemvelo labesifazane batshiseka ngokukhanukana. Abesilisa benza izenzo ezilihlazo lamanye amadoda, bazilethela isijeziso esifanele ukuxhwala kwabo.<verse eid="ROM 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 1:28"/>Phezu kwalokho, njengoba bengazange bacabange ukuthi kufanele bagcine ukumazi uNkulunkulu, wabanikela engqondweni yokuxhwala, ukuba benze okungamelanga kwenziwe. <verse eid="ROM 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 1:29"/>Sebegcwele ngokonakala konke, ububi, ubuhaga kanye lokuxhwala. Bagcwele umhawu, lokubulala, lengxabano, lenkohliso kanye lolunya. Bangabanyeyayo, <verse eid="ROM 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 1:30"/>labahlebi, labazonda uNkulunkulu, leziqholo, labazigqajayo kanye labazikhukhumezayo; baqala izindlela zokwenza okubi; badelela abazali babo; <verse eid="ROM 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 1:31"/>kabaqedisisi, kabathembekanga, kabalathando njalo kabalamusa. <verse eid="ROM 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 1:32"/>Lanxa besazi isimiso esilungileyo sikaNkulunkulu sokuthi labo abenza izinto ezinje bafanele ukufa, kabaqhubeki nje kuphela besenza zona kanye lezizinto, kodwa bayavumelana njalo lalabo abazenzayo.<verse eid="ROM 1:32"/></para>
  <chapter eid="ROM 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ROM 2"/>
  <para style="s1">Ukwahlulela Okulungileyo KukaNkulunkulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 2:1"/>Ngakho-ke, kawulasizatho sokuzigeza wena owahlulela omunye, ngoba loba kungaphi owahlulela khona omunye, uyazigweba wena ngokwakho, ngoba wena owahlulelayo wenza izinto ezifanayo. <verse eid="ROM 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 2:2"/>Siyakwazi ukuthi ukubahlulela kwakhe uNkulunkulu labo abenza izinto ezinje kweyame eqinisweni. <verse eid="ROM 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 2:3"/>Ngakho lapho-ke, wena muntu nje, ubahlulela, kodwa usenza izinto ezifanayo, ucabanga ukuthi uzakubalekela ukwahlulela kukaNkulunkulu na? <verse eid="ROM 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 2:4"/>Kumbe njalo weyisa ubukhulu bomusa wakhe, ukubekezela kanye lesineke sakhe, ungananzeleli ukuthi umusa kaNkulunkulu ujonge ukukusa ekuphendukeni na?<verse eid="ROM 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 2:5"/>Kodwa ngenxa yobuqholo bakho lenhliziyo yakho engaphendukiyo, uziqoqela ulaka oluzakuhlupha ngosuku lolaka lukaNkulunkulu, lapho okuzabonakaliswa khona ukwahlulela kwakhe okulungileyo. <verse eid="ROM 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 2:6"/>UNkulunkulu “uzakupha umvuzo emuntwini munye ngamunye ngokuhambelana lalokho akwenzileyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 62.12; Izaga 24.12</char></note> <verse eid="ROM 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 2:7"/>Kulabo abaphikelela besenza okuhle bedinga inkazimulo, udumo kanye lokungabhubhi, uzakubanika ukuphila okulaphakade. <verse eid="ROM 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 2:8"/>Kodwa labo abazinqinekelayo labala iqiniso balandele ububi, kuzakuba lolaka lokuthukuthela. <verse eid="ROM 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 2:9"/>Kuzakuba lokuhlupheka losizi emuntwini wonke owenza okubi, kuqala kumJuda kulandele koweZizweni, <verse eid="ROM 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 2:10"/>kodwa inkazimulo, udumo kanye lokuthula kuye wonke owenza okulungileyo, kuqala kumJuda kulandele koweZizweni. <verse eid="ROM 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 2:11"/>Ngoba uNkulunkulu kalabandlululo.<verse eid="ROM 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 2:12"/>Bonke abenza isono ngaphandle komthetho bazabhubha ngaphandle komthetho, njalo bonke abenza isono ngaphansi komthetho bazakwahlulelwa ngomthetho. <verse eid="ROM 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 2:13"/>Ngoba akusilabo abezwa umthetho abalungileyo emehlweni kaNkulunkulu, kodwa yilabo abalalela umthetho okuzathiwa balungile. <verse eid="ROM 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 2:14"/>(Ngempela, nxa abeZizwe, abangelawo umthetho, besenza ngokwemvelo izinto ezifunwa ngumthetho, bangumthetho bona ngokwabo, lanxa bengelawo umthetho, <verse eid="ROM 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 2:15"/>njengoba bebonakalisa ukuthi okufunwa ngumthetho kulotshiwe ezinhliziyweni zabo, izazela zabo ziyafakaza, imicabango yabo ibasola iphinde ibavikele.) <verse eid="ROM 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 2:16"/>Lokhu kuzakwenzakala ngosuku uNkulunkulu azakwahlulela imfihlo zabantu ngoJesu Khristu, njengokutsho kwevangeli lami.<verse eid="ROM 2:16"/></para>
  <para style="s1">AmaJuda LoMthetho</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 2:17"/>Khathesi-ke wena, nxa uzibiza ngokuthi ungumJuda; nxa uthembe umthetho njalo uzincoma ngobudlelwane bakho loNkulunkulu; <verse eid="ROM 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 2:18"/>nxa uyazi intando yakhe njalo uvumela okuhle ngoba ufundiswe ngumthetho; <verse eid="ROM 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 2:19"/>nxa ukholwa ukuthi ungumkhokheli weziphofu, ukukhanya kwalabo abasemnyameni, <verse eid="ROM 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 2:20"/>umeluleki wezithutha, lomfundisi wezingane, ngoba kwezomthetho uhlanganisa ulwazi leqiniso, <verse eid="ROM 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 2:21"/>ngakho wena ofundisa abanye, kambe lawe kawuzifundisi na? Wena otshumayela ngokungebi, uyeba na? <verse eid="ROM 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 2:22"/>Wena othi abantu bangafebi, uyafeba na? Wena owenyanya izithombe, uyawaphanga amathempeli na? <verse eid="ROM 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 2:23"/>Wena ozincoma ngomthetho, uNkulunkulu uyamdelela ngokwephula umthetho na? <verse eid="ROM 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 2:24"/>Njengoba kulotshiwe ukuthi, “Ibizo likaNkulunkulu lihlanjaziwe phakathi kwabeZizwe ngenxa yakho.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.24 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 52.5; UHezekhiyeli 36.22</char></note><verse eid="ROM 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ROM 2:25"/>Ukusoka kuligugu nxa ugcina umthetho, kodwa nxa usephula umthetho, usufana lokuthi kawusokanga. <verse eid="ROM 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 2:26"/>Nxa labo abangasokanga begcina imfanelo zomthetho, kabayikukhangelwa njengabasokileyo na? <verse eid="ROM 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 2:27"/>Lowo ongasokanga ngokwenyama, kodwa elalela umthetho, uzakulahla wena, okuthi lanxa ulomlayo olotshiweyo njalo usokile, ungumephuli womthetho.<verse eid="ROM 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 2:28"/>Umuntu kasumJuda nxa enguye emehlweni kuphela, loba esokile emehlweni lenyameni kuphela. <verse eid="ROM 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 2:29"/>Hatshi, umuntu ungumJuda nxa enguye ngaphakathi, lokusoka yikusoka kwenhliziyo, ngoMoya, hatshi ngomlayo. Ukubongwa komuntu onjalo akuveli ebantwini, kodwa kuNkulunkulu.<verse eid="ROM 2:29"/></para>
  <chapter eid="ROM 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ROM 3"/>
  <para style="s1">Ukuthembeka KukaNkulunkulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 3:1"/>Pho yibungcono bani obukhona ekubeni ngumJuda, loba ligugu bani elikhona ekusokeni na? <verse eid="ROM 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 3:2"/>Kukhulu ngezindlela zonke. Okokuqala amaJuda aphathiswe wona kanye amazwi kaNkulunkulu.<verse eid="ROM 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 3:3"/>Kuba njani nxa abanye babo babengathembekanga? Ukungathembeki kwabo kungachitha ukuthembeka kukaNkulunkulu na? <verse eid="ROM 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 3:4"/>Akunjalo! UNkulunkulu kabe qotho, umuntu wonke abe ngumqambi wamanga. Njengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:4">“Ukuze ubonakaliswe ukuthi uqondile lapho ukhuluma,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:4">njalo unqobe lapho usahlulela.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 51.4</char></note><verse eid="ROM 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 3:5"/>Kodwa nxa ukungalungi kwethu kusenza ukulunga kukaNkulunkulu kucace kakhulu, thina sizakuthini na? UNkulunkulu kalunganga ngokwehlisela ulaka lwakhe phezu kwethu na? (Mina ngikhuluma njengokubona komuntu.) <verse eid="ROM 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 3:6"/>Ngempela akunjalo. Aluba kwakunjalo, uNkulunkulu ubengawahlulela kanjani umhlaba na? <verse eid="ROM 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 3:7"/>Omunye angaphikisa athi, “Nxa amanga ami ekhulisa ubuqotho bukaNkulunkulu ngalokho andise udumo lwakhe, kungani lokhe ngilahlwa njengesoni na?” <verse eid="ROM 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 3:8"/>Kungani singathi njengoba sigconwa kuthiwa sitsho njalo futhi abanye bathi “Kasenzeni okubi ukuze kuvele okulungileyo na?” Ukulahlwa kwabo kufanele.<verse eid="ROM 3:8"/></para>
  <para style="s1">Kakho Olungileyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 3:9"/>Pho sizaphetha ngokuthini na? Kambe sesingcono na? Hatshi akunjalo! Sesitshilo ukuthi umJuda loweZizwe bangokufanayo ngaphansi kwamandla esono. <verse eid="ROM 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 3:10"/>Njengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:10">“Kakho olungileyo, kakho loyedwa;<verse eid="ROM 3:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 3:11"/>kakho ozwisisayo,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:11">kakho odinga uNkulunkulu.<verse eid="ROM 3:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 3:12"/>Bonke baphambukile,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:12">bonke kabasasizi ngalutho;</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:12">kakho owenza okuhle,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:12">kakho loyedwa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 14.1-3; 53.1-3; UMtshumayeli 7.20</char></note><verse eid="ROM 3:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 3:13"/>“Imiphimbo yabo ingamangcwaba avulekileyo;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:13">inlimi zabo zisebenza ukukhohlisa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 5.9</char></note></para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:13">“Ubuhlungu bezinhlangwana busezindebeni zabo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 140.3</char></note><verse eid="ROM 3:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 3:14"/>“Imilomo yabo igcwele ukuthuka lentukuthelo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.14 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 10.7</char></note><verse eid="ROM 3:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 3:15"/>“Inyawo zabo zilesiqubu ekuchitheni igazi;<verse eid="ROM 3:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 3:16"/>incithakalo losizi kuphawula izindlela zabo,<verse eid="ROM 3:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 3:17"/>indlela yokuthula kabayazi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 59.7-8</char></note><verse eid="ROM 3:17"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 3:18"/>“Ukumesaba uNkulunkulu akukho emehlweni abo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.18 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 36.1</char></note><verse eid="ROM 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 3:19"/>Siyakwazi ukuthi loba kuyini okutshiwo ngumthetho, ukutsho kulabo abangaphansi komthetho, ukuze imilomo yonke ithuliswe lomhlaba wonke ube lomlandu kuNkulunkulu. <verse eid="ROM 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 3:20"/>Ngakho-ke, kakho okuzathiwa ulungile emehlweni akhe ngokugcina umthetho; kodwa ngomthetho siba lakho ukwazi isono.<verse eid="ROM 3:20"/></para>
  <para style="s1">Ukulunga Ngokukholwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 3:21"/>Kodwa khathesi ukulunga okuvela kuNkulunkulu, ngaphandle komthetho, sekwazisiwe, njalo kwafakazelwa nguMthetho labaphrofethi. <verse eid="ROM 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 3:22"/>Ukulunga lokhu okuvela kuNkulunkulu kufika kubo bonke abakholwa kuJesu Khristu. Akulamehluko phakathi komJuda loweZizwe, <verse eid="ROM 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 3:23"/>ngoba bonke bonile njalo bayasilela enkazimulweni kaNkulunkulu, <verse eid="ROM 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 3:24"/>njalo bakhululwa ngomusa wakhe kudlula ngensindiso eyeza ngoKhristu uJesu. <verse eid="ROM 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 3:25"/>UNkulunkulu wambeka njengomhlatshelo wenhlawulo, ngokukholwa egazini lakhe. Wenza lokhu ukuze abonakalise ukulunga kwakhe, ngoba ngokubekezela kwakhe wayekela izono ezenziwe ngaphambilini kungekho kujeziswa, <verse eid="ROM 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 3:26"/>wakwenzela ukubonakalisa ukulunga kwakhe ngalesisikhathi, ukuze abe ngolungileyo njalo onguye obenza babe ngabalungileyo labo abakholwa kuJesu.<verse eid="ROM 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 3:27"/>Pho kungaphi ukuzincoma? Kutshiywe ngaphandle. Ngasimiso bani na? Esokugcina umthetho na? Hatshi, kodwa ngesokukholwa. <verse eid="ROM 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 3:28"/>Ngoba siyaqinisa ukuthi umuntu ulungiswa yikukholwa langaphandle kokugcina umthetho. <verse eid="ROM 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 3:29"/>UNkulunkulu unguNkulunkulu wamaJuda kuphela na? KasuNkulunkulu wabeZizwe njalo na? Yebo, ungowabeZizwe futhi, <verse eid="ROM 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 3:30"/>njengoba uNkulunkulu emunye kuphela, ozalungisa abasokileyo ngokukholwa labangasokanga ngalokho kukholwa okufanayo. <verse eid="ROM 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 3:31"/>Pho, siyawuchitha umthetho ngalokhu kukholwa na? Hatshi, akunjalo! Kodwa, okuyikho yikuthi umthetho siyawusekela.<verse eid="ROM 3:31"/></para>
  <chapter eid="ROM 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ROM 4"/>
  <para style="s1">U-Abhrahama Walungiswa Ngokukholwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 4:1"/>Pho sizakuthi kuyini u-Abhrahama, ukhokho wethu, akufumanayo ngokwenyama kule indaba na? <verse eid="ROM 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 4:2"/>Nxa, ngempela, u-Abhrahama walungisiswa ngemisebenzi, wayelakho okokuzincoma ngakho, kodwa hatshi phambi kukaNkulunkulu. <verse eid="ROM 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 4:3"/>Kanje umbhalo uthini na? Uthi, “U-Abhrahama wakholwa uNkulunkulu, njalo kwabalwa kuye njengokulunga.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 15.6</char></note><verse eid="ROM 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ROM 4:4"/>Nxa umuntu esebenza, umholo wakhe kawubalwa kuye njengesipho, kodwa njengomlandu. <verse eid="ROM 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 4:5"/>Ikanti emuntwini ongasebenziyo kodwa ethemba uNkulunkulu owenza ababi balunge, ukukholwa kwakhe kubalwa njengokulunga. <verse eid="ROM 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 4:6"/>UDavida utsho okufanayo lapho ekhuluma ngokubusiseka komuntu uNkulunkulu ambalela ukulunga ngaphandle kwemisebenzi, esithi:<verse eid="ROM 4:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 4:7"/>“Babusisiwe labo</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:7">oziphambeko zabo zithethelelwe,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:7">ozono zabo zisibekelwe.<verse eid="ROM 4:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 4:8"/>Ubusisiwe lowo</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:8">ongasoze abalelwe isono sakhe yiNkosi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 32.1-2</char></note><verse eid="ROM 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 4:9"/>Ukubusiseka lokhu ngokwabasokileyo kuphela, kumbe njalo lakwabangasokanga na? Kade sisithi ukukholwa kuka-Abhrahama kwabalwa kuye njengokulunga. <verse eid="ROM 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 4:10"/>Kwabalelwa kusiphi isimo na? Kwakungemva kokuba esesokile, loba ngaphambilini na? <verse eid="ROM 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 4:11"/>Wamukela isibonakaliso sokusoka, uphawu lokulunga abalalo ngokulunga engakasoki. Ngakho-ke, unguyise wabo bonke abakholwayo, kodwa bengasokanga, ukuze ukulunga kubalelwe kubo. <verse eid="ROM 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 4:12"/>Njalo unguyise wabasokileyo futhi, abangasokanga nje kuphela, kodwa abahamba ezinyathelweni zokholo ubaba u-Abhrahama ayelalo engakasoki.<verse eid="ROM 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 4:13"/>Akuzanga ngomthetho ukuthi u-Abhrahama lenzalo yakhe amukele isithembiso sokuthi uzakuba yindlalifa yomhlaba, kodwa kweza ngokulunga okuza ngokukholwa. <verse eid="ROM 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 4:14"/>Ngoba nxa labo abaphila ngomthetho bezindlalifa, ukukholwa kakulasizo lesithembiso siyize, <verse eid="ROM 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 4:15"/>ngoba umthetho uletha ulaka. Njalo lapho okungelamthetho khona akukho ukona.<verse eid="ROM 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 4:16"/>Ngakho, isithembiso siza ngokukholwa, ukuze sifike ngomusa njalo siqiniseke kuyo yonke inzalo ka-Abhrahama, hatshi kulabo abangabomthetho kuphela, kodwa njalo lakulabo abangabokholo luka-Abhrahama. Ungubaba wethu sonke. <verse eid="ROM 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 4:17"/>Njengoba kulotshiwe ukuthi, “Sengikwenze waba nguyise wezizwe ezinengi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 17.5</char></note> Ungubaba emehlweni kaNkulunkulu akholwa kuye, yena onika abafileyo ukuphila njalo enze izinto ebezingekho zibe khona.<verse eid="ROM 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 4:18"/>Kungekho themba, u-Abhrahama ngethemba wakholwa waba nguyise wezizwe ezinengi, njengoba kwakutshiwo kuye ukuthi, “Izakuba njalo inzalo yakho.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.18 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 15.5</char></note> <verse eid="ROM 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 4:19"/>Engekethisanga ekukholweni kwakhe, wamelana lobuqotho bokuthi umzimba wakhe wawusufana lofileyo, njengoba wayeseleminyaka ephosa ibe likhulu ubudala kanye lokuthi isibeletho sikaSara laso sasesifile. <verse eid="ROM 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 4:20"/>Waqiniswa ekukholweni kwakhe, wapha udumo kuNkulunkulu, <verse eid="ROM 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 4:21"/>ekholwe ngokupheleleyo ukuthi uNkulunkulu wayelamandla okwenza lokho ayekuthembisile. <verse eid="ROM 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 4:22"/>Yikho-nje “kwabalelwa kuye njengokulunga.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.22 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 15.6</char></note> <verse eid="ROM 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 4:23"/>Amazwi athi “kwabalelwa kuye” kawalotshelwanga yena yedwa, <verse eid="ROM 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 4:24"/>kodwa lathi futhi, uNkulunkulu azabalela ukulunga kwethu, thina esikholwa kuye, yena owavusa uJesu iNkosi yethu kwabafileyo. <verse eid="ROM 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 4:25"/>Wanikelwa ekufeni ngenxa yezono zethu njalo wavuselwa ekuphileni ukuze silungisiswe.<verse eid="ROM 4:25"/></para>
  <chapter eid="ROM 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ROM 5"/>
  <para style="s1">Ukuthula Lethemba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 5:1"/>Ngakho-ke, njengoba silungisiswe ngokukholwa, silokuthula kuNkulunkulu ngeNkosi yethu uJesu Khristu, <verse eid="ROM 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 5:2"/>esifinyelele ngaye umusa esimi kuwo khathesi ngokukholwa. Njalo siyathokoza ngethemba enkazimulweni kaNkulunkulu. <verse eid="ROM 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 5:3"/>Akunjalo kuphela, kodwa siyathokoza njalo ezinhluphekweni zethu, ngoba siyakwazi ukuthi ukuhlupheka kudala ukuqinisela; <verse eid="ROM 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 5:4"/>ukuqinisela, ubuntu; lobuntu, ithemba. <verse eid="ROM 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 5:5"/>Njalo ithemba kalisidanisi, ngoba uNkulunkulu usethululele uthando lwakhe ezinhliziyweni zethu ngoMoya oNgcwele, asinike yena.<verse eid="ROM 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ROM 5:6"/>Liyabona, ngesikhathi esifaneleyo, lapho sisesebuthakathaka, uKhristu wafela abangakholwa kuNkulunkulu. <verse eid="ROM 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 5:7"/>Kulivelakancane ukuthi umuntu afele umuntu olungileyo, lanxa kungaba lolesibindi sokufela umuntu olungileyo. <verse eid="ROM 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 5:8"/>Kodwa uNkulunkulu ubonakalisa uthando lwakhe kithi ngalokhu: Siseseyizoni, uKhristu wasifela.<verse eid="ROM 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 5:9"/>Njengoba khathesi sesilungisiswe ligazi lakhe, pho sizasindiswa kakhulu kangakanani olakeni lukaNkulunkulu ngaye! <verse eid="ROM 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 5:10"/>Ngoba ngesikhathi sisaseyizitha zikaNkulunkulu, sabuyiselwa kuye ngokufa kweNdodana yakhe, kuzakuba kukhulu kangakanani, sesibuyiselwe, sahlengwa ngokuphila kwakhe! <verse eid="ROM 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 5:11"/>Lokhu akunjalo nje kuphela, kodwa siyathokoza njalo kuNkulunkulu ngeNkosi yethu uJesu Khristu, khathesi esesithole ngaye ukubuyisana.<verse eid="ROM 5:11"/></para>
  <para style="s1">Ukufa Ngo-Adamu, Ukuphila NgoKhristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 5:12"/>Ngakho-ke, njengalokhu isono sangena emhlabeni ngomuntu oyedwa, lokufa ngesono, njalo ngale indlela ukufa kwafika ebantwini bonke, ngoba bonke bona.<verse eid="ROM 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 5:13"/>Ngeqiniso isono saba khona emhlabeni umthetho ungakaphawulwa, kodwa isono kasibalelwa emuntwini umthetho ungekho. <verse eid="ROM 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 5:14"/>Lanxa kunjalo, ukufa kwabusa kusukela ngesikhathi sika-Adamu kusiya esikhathini sikaMosi, kanye lakulabo abangazange benze isono ngokweqa umlayo, njengokwenziwa ngu-Adamu, owayengumfanekiso walowo owayezakuza.<verse eid="ROM 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 5:15"/>Kodwa isipho kasifani lesiphambeko. Ngoba nxa abanengi bafa ngesiphambeko salowomuntu oyedwa, umusa kaNkulunkulu kanye lesipho eseza ngomusa walowomuntu oyedwa, uJesu Khristu, kwaphuphuma kakhulu okungakanani kwabanengi! <verse eid="ROM 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 5:16"/>Njalo, isipho sikaNkulunkulu kasifani lalokho okudalwa yisono salowomuntu oyedwa. Ukwahlulela kwalandela isono esisodwa kwaletha ukulahlwa, kodwa isipho salandela iziphambeko ezinengi saletha ukulungisiswa. <verse eid="ROM 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 5:17"/>Ngoba nxa ngesiphambeko salowomuntu oyedwa, ukufa kwabusa ngalowomuntu oyedwa, labo abamukela umusa omnengi kaNkulunkulu kanye lesipho sokulunga bazabusa kakhulu okungakanani ekuphileni ngalowomuntu oyedwa uJesu Khristu.<verse eid="ROM 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 5:18"/>Ngakho-ke, njengoba okwalandela isiphambeko esisodwa kwaba yikulahlwa kwabantu bonke, ngokunjalo isenzo sokulunga esisodwa saletha ukulungisiswa lokuphila kwabantu bonke. <verse eid="ROM 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 5:19"/>Ngoba ngokungalaleli kwalowomuntu oyedwa abanengi baba yizoni, ngokunjalo futhi ukulalela kwalowomuntu oyedwa abanengi bazakwenziwa abalungileyo.<verse eid="ROM 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ROM 5:20"/>Umthetho wabekwa ukuze isiphambeko sande. Kodwa lapho okwanda khona isono, umusa wanda kakhulukazi, <verse eid="ROM 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 5:21"/>ukuze kuthi njengoba isono sabusa ekufeni, kuthi ngokunjalo umusa lawo ubuse ngokulunga ukuba ulethe ukuphila okungapheliyo ngoJesu Khristu iNkosi yethu.<verse eid="ROM 5:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ROM 6"/>
  <para style="s1">Ukufa Esonweni, Ukuphila KuKhristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 6:1"/>Ngakho, sizakuthini na? Sizaqhubeka sisenza isono ukuze umusa wande na? <verse eid="ROM 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 6:2"/>Akunjalo! Safa ngenxa yesono; pho singaphila kanjani kuso futhi na? <verse eid="ROM 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 6:3"/>Kumbe njalo kalazi yini ukuthi sonke thina esabhaphathizelwa kuJesu Khristu sabhaphathizelwa ekufeni kwakhe na? <verse eid="ROM 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 6:4"/>Ngakho sangcwatshwa laye ngokubhaphathizelwa ekufeni, ukuze kuthi njengoba uKhristu wavuswa kwabafileyo ngobukhosi bukaYise, lathi siphile ukuphila okutsha.<verse eid="ROM 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 6:5"/>Nxa sihlanganiswe laye kanje ekufeni kwakhe, ngempela sizahlanganiswa laye futhi ekuvukeni kwakhe. <verse eid="ROM 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 6:6"/>Ngoba siyakwazi ukuthi ubuntu bethu obudala babethelwa laye ukuze umzimba wesono ulahlwe, khona singezukuba yizigqili zesono futhi, <verse eid="ROM 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 6:7"/>ngoba lowo osefile usekhululwe esonweni.<verse eid="ROM 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 6:8"/>Nxa safa loKhristu, siyakholwa ukuthi sizaphila laye. <verse eid="ROM 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 6:9"/>Ngoba siyazi ukuthi njengoba uKhristu wavuswa kwabafileyo, angeke afe futhi; ukufa akuselawo amandla phezu kwakhe. <verse eid="ROM 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 6:10"/>Ukufa akufayo wakufela bonke kanye ngenxa yesono; kodwa ukuphila akuphilayo, ukuphilela uNkulunkulu.<verse eid="ROM 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 6:11"/>Ngokufanayo, zibaleni njengabafileyo esonweni, kodwa abaphilayo kuNkulunkulu ngoKhristu uJesu. <verse eid="ROM 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 6:12"/>Ngakho lingavumeli isono ukuba sibuse imizimba yenu efayo ukuba livumele izinkanuko zaso ezimbi. <verse eid="ROM 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 6:13"/>Linganikeli izitho zemizimba yenu esonweni njengezikhali zobubi, kodwa zinikeleni kuNkulunkulu njengabavuswe kwabafileyo balethwa ekuphileni; linikele izitho zemizimba yenu kuye njengezikhali zokulunga. <verse eid="ROM 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 6:14"/>Ngoba isono kasiyikuba ngumbusi wenu, ngoba lina kalikho ngaphansi komthetho, kodwa ngaphansi komusa.<verse eid="ROM 6:14"/></para>
  <para style="s1">Izigqili Zokulunga</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 6:15"/>Pho-ke, sizakwenza isono ngoba kasikho ngaphansi komthetho, kodwa ngaphansi komusa na? Akunjalo! <verse eid="ROM 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 6:16"/>Kalazi yini ukuthi nxa lizinikela komunye umuntu ukuba njengezigqili ezilaleyo, liyizigqili kulowo elimlalelayo, langabe liyizigqili zesono, okuholela ekufeni, loba ezokulalela, okuholela ekulungeni na? <verse eid="ROM 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 6:17"/>Kodwa-ke, kabongwe uNkulunkulu ngokuthi lanxa laliyizigqili zesono, layilalela ngezinhliziyo ezipheleleyo indlela yemfundiso elabekwa kuyo. <verse eid="ROM 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 6:18"/>Lakhululwa esonweni laselisiba yizigqili zokulunga.<verse eid="ROM 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 6:19"/>Lokhu ngikubeka ngamazwi abantu ngoba libuthakathaka ngokwemvelo yobuntu benu. Njengoba lalinikela izitho zemizimba yenu njengezigqili emanyaleni lekuxhwaleni okwandayo, ngakho khathesi zinikeleni njengezigqili ekulungeni okuholela ebungcweleni. <verse eid="ROM 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 6:20"/>Lapho laliyizigqili zesono, lalikhululekile emandleni okulunga. <verse eid="ROM 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 6:21"/>Ngumvuzo bani elawutholayo ngalesosikhathi ezintweni eseliyangeka ngazo khathesi? Lezozinto ziphetha ngokufa! <verse eid="ROM 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 6:22"/>Kodwa njengoba khathesi selikhululwe esonweni laba yizigqili kuNkulunkulu, umvuzo eliwutholayo uholela ebungcweleni, lesiphetho yikuphila okungapheliyo. <verse eid="ROM 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 6:23"/>Ngoba inhlawulo yesono yikufa, kodwa isipho sikaNkulunkulu siyikuphila okungapheliyo kuJesu Khristu iNkosi yethu.<verse eid="ROM 6:23"/></para>
  <chapter eid="ROM 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ROM 7"/>
  <para style="s1">Ukukhululwa Emthethweni, Ukubotshwa KuKhristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 7:1"/>Kalazi yini bazalwane, ngoba ngikhuluma ebantwini abawaziyo umthetho, ukuthi umthetho ulamandla phezu komuntu nxa esaphila kuphela na? <verse eid="ROM 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 7:2"/>Njengesibonelo, ngomthetho owesifazane owendileyo ubotshelwe kumkakhe nxa esaphila, kodwa umkakhe angafa, uyakhululwa emthethweni wokuthathana. <verse eid="ROM 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 7:3"/>Kungakho-ke, angendela kwenye indoda umkakhe esaphila uthiwa yisifebe. Kodwa umkakhe angafa, uyakhululwa kulowomthetho angabi yisifebe, lanxa esesendela kwenye indoda.<verse eid="ROM 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ROM 7:4"/>Ngakho-ke, bazalwane bami, lani lafela emthethweni ngomzimba kaKhristu, ukuze libe ngabomunye, kuye owavuswa kwabafileyo, ukuze sithele izithelo kuNkulunkulu. <verse eid="ROM 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 7:5"/>Ngoba sisabuswa yimvelo elesono, izinkanuko zesono ezavuswa ngumthetho zazisebenza emzimbeni yethu, okwenza sathelela ukufa izithelo. <verse eid="ROM 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 7:6"/>Kodwa khathesi, ngokufela kulokho okwake kwasibopha, sesikhululiwe emthethweni ukuze sikhonze ngendlela entsha yoMoya hatshi ngendlela endala yezimiso ezilotshiweyo.<verse eid="ROM 7:6"/></para>
  <para style="s1">Umthetho Lesono</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 7:7"/>Ngakho sizakuthini na? Umthetho uyisono na? Ngempela kawusiso! Ngeqiniso mina ngangingasoze ngazi ukuthi isono siyini kungesiwo umthetho. Ngoba ngangingayikwazi ukuthi ukuhawukela ngempela kuyini aluba umthetho ungatshongo ukuthi, “Ungahawukeli.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="ft" closed="false">U-Eksodasi 20.17; UDutheronomi 5.21</char></note> <verse eid="ROM 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 7:8"/>Kodwa isono, sathatha ithuba elalethwa ngumlayo, saveza kimi inhlobo zonke zenkanuko yokuhawukela. Ngoba ngaphandle komthetho, isono sifile. <verse eid="ROM 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 7:9"/>Mina ngake ngaphila ngaphandle komthetho; kodwa kwathi ekufikeni komlayo, isono savuka saphila, mina ngafa. <verse eid="ROM 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 7:10"/>Ngathola ukuthi umlayo lowo owawuhlose ukuletha ukuphila waletha ukufa. <verse eid="ROM 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 7:11"/>Ngoba isono sathatha ithuba elalethwa ngumlayo, sangikhohlisa, kwathi ngomthetho sangibulala. <verse eid="ROM 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 7:12"/>Ngakho-ke, umthetho ungcwele, lomlayo ungcwele, ulungile njalo muhle.<verse eid="ROM 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 7:13"/>Kanti lokho okuhle kube yikufa kimi na? Akunjalo! Kodwa ukuze isono sibonakale siyisono, saletha ukufa kimi ngalokho okwakukuhle, ukuze kuthi ngomlayo isono sibe yisono esipheleleyo.<verse eid="ROM 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 7:14"/>Siyakwazi ukuthi umthetho ungokomoya; kodwa mina ngingowenyama, ngathengiswa esonweni njengesigqili. <verse eid="ROM 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 7:15"/>Engikwenzayo angikuzwisisi. Ngoba lokho engifuna ukukwenza angikwenzi, kodwa lokho engikuzondayo ngiyakwenza. <verse eid="ROM 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 7:16"/>Ngakho nxa ngisenza lokho engingafuni kukwenza, ngiyavuma ukuthi umthetho ulungile. <verse eid="ROM 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 7:17"/>Njengoba kunje, akuseyimi uqobo okwenzayo, kodwa isono esihlala kimi. <verse eid="ROM 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 7:18"/>Ngiyakwazi ukuthi akulalutho oluhle oluhlala kimi, okutsho imvelo yami elesono. Ngoba ngilesifiso sokwenza okuhle, kodwa angingeke ngikufeze. <verse eid="ROM 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 7:19"/>Ngoba engikwenzayo akusikho okuhle engifuna ukukwenza; hatshi, okubi engingafuniyo ukukwenza, lokhu ngiqhubeka ngikwenza. <verse eid="ROM 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 7:20"/>Nxa ngisenza engingafuni kukwenza, akuseyimi okwenzayo, kodwa yisono esihlala kimi esikwenzayo.<verse eid="ROM 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 7:21"/>Ngakho ngithola umthetho lo usebenza ukuthi: Lapho ngifuna ukwenza okuhle, okubi kulami khonapho. <verse eid="ROM 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 7:22"/>Ngoba ebuntwini bami bangaphakathi ngiyathokoza ngomthetho kaNkulunkulu; <verse eid="ROM 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 7:23"/>kodwa ngibona omunye umthetho usebenza ezithweni zami, usilwa lomthetho wengqondo yami ungenza ngibe yisibotshwa somthetho wesono osebenzayo ezithweni zami. <verse eid="ROM 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 7:24"/>Yeka isinothongwana esengiyiso sona. Ngubani ozangihlenga kulo umzimba wokufa? <verse eid="ROM 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 7:25"/>Kabongwe uNkulunkulu ngoJesu Khristu iNkosi yethu!</para>
  <para style="p" vid="ROM 7:25">Ngakho-ke, mina engqondweni yami ngiyisigqili somthetho kaNkulunkulu, kodwa ngokwemvelo yami yesono ngiyisigqili somthetho wesono.<verse eid="ROM 7:25"/></para>
  <chapter eid="ROM 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ROM 8"/>
  <para style="s1">Ukuphila NgoMoya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 8:1"/>Ngakho, khathesi akusekho ukulahlwa kulabo abakuKhristu uJesu, <verse eid="ROM 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 8:2"/>ngoba ngoKhristu uJesu umthetho woMoya wokuphila wangikhulula emthethweni wesono lokufa. <verse eid="ROM 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 8:3"/>Ngoba lokho umthetho owawungelamandla okukwenza ngoba waxegiswa yimvelo elesono, uNkulunkulu wakwenza ngokuthuma iNdodana yakhe ngesimo somuntu olesono ukuba ibe ngumnikelo wesono. Ngakho isono yasilahla emuntwini olesono, <verse eid="ROM 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 8:4"/>ukuze izimiso ezilungileyo zomthetho zipheleliswe kithi, thina esingaphili ngokwemvelo yesono, kodwa ngokoMoya.<verse eid="ROM 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 8:5"/>Labo abaphila ngokwemvelo yesono ingqondo zabo zigxile kulokho okufiswa yileyomvelo, kodwa labo abaphila ngokwakoMoya ingqondo zabo zigxile kulokho okufiswa nguMoya. <verse eid="ROM 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 8:6"/>Ingqondo yomuntu olesono yikufa, kodwa ingqondo ebuswa nguMoya yikuphila lokuthula; <verse eid="ROM 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 8:7"/>ingqondo yimvelo yesono iyamzonda uNkulunkulu. Kayiwuvumi umthetho kaNkulunkulu, njalo ayingeke yenze njalo. <verse eid="ROM 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 8:8"/>Labo ababuswa yimvelo yesono abangeke bamthokozise uNkulunkulu.<verse eid="ROM 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 8:9"/>Kodwa lina kalibuswa yimvelo yesono, kodwa nguMoya, nxa uMoya kaNkulunkulu ehlala kini. Njalo nxa umuntu engelaye uMoya kaKhristu, kasuye kaKhristu. <verse eid="ROM 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 8:10"/>Kodwa nxa uKhristu ekini, umzimba wenu ufile ngenxa yesono, kodwa umoya wenu uyaphila ngenxa yokulunga. <verse eid="ROM 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 8:11"/>Njalo nxa uMoya walowo owavusa uKhristu kwabafileyo ehlala kini, yena owavusa uKhristu kwabafileyo, imizimba yenu efayo uzayinika ukuphila ngoMoya wakhe ohlala kini.<verse eid="ROM 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 8:12"/>Ngakho-ke, bazalwane, silomlandu, kodwa kawungabi yimvelo yesono ukuba siphile ngokwawo. <verse eid="ROM 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 8:13"/>Ngoba nxa liphila ngokwemvelo yesono, lizakufa; kodwa nxa kungoMoya libulala izenzo ezimbi zomzimba, lizaphila, <verse eid="ROM 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 8:14"/>ngoba labo abakhokhelwa nguMoya kaNkulunkulu bangamadodana kaNkulunkulu. <verse eid="ROM 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 8:15"/>Ngoba kalamukelanga umoya olenza libe yizigqili, ukuze liphile ngokwesaba, kodwa lamukela uMoya wobundodana. Njalo siyamemeza ngawo sithi, “<char style="tl">Abha,</char> Baba.” <verse eid="ROM 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 8:16"/>UMoya uqobo uyafakaza lomoya wethu ukuthi thina singabantwana bakaNkulunkulu. <verse eid="ROM 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 8:17"/>Ngakho, nxa singabantwana, sizindlalifa, izindlalifa zikaNkulunkulu lezindlalifa kanye loKhristu, nxa sihlanganyela laye impela ezinhluphekweni zakhe ukuze sihlanganyele laye njalo enkazimulweni yakhe.<verse eid="ROM 8:17"/></para>
  <para style="s1">Inhlupheko Zakhathesi Lenkazimulo Ezayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 8:18"/>Ngikholwa ukuthi inhlupheko zethu zakhathesi kazifanelanga ukulinganiswa lenkazimulo ezabonakaliswa kithi. <verse eid="ROM 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 8:19"/>Indalo ilindile ngokulangazelela okukhulu ukuba abantwana bakaNkulunkulu babonakaliswe. <verse eid="ROM 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 8:20"/>Ngoba indalo ihlezi ihlukuluzekile, kungasintando yayo, kodwa kungentando yalowo oyihlukuluzayo, ngethemba <verse eid="ROM 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 8:21"/>lokuthi indalo yona ngokwayo izakhululwa ebugqilini bokonakala ilethwe enkululekweni elenkazimulo yabantwana bakaNkulunkulu.<verse eid="ROM 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 8:22"/>Siyakwazi ukuthi indalo yonke ibubula njengosebuhlungwini bokuhelelwa kuze kube khathesi. <verse eid="ROM 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 8:23"/>Akunjalo kuphela, kodwa lathi uqobo esilezithelo zakuqala zikaMoya, siyabubula ngaphakathi silindile ngokutshiseka ukwamukelwa njengamadodana, ukuhlengwa kwemizimba yethu. <verse eid="ROM 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 8:24"/>Ngoba ngalelithemba sasindiswa. Kodwa ithemba elibonakalayo kalisilothemba. Ngubani othemba lokho avele eselakho na? <verse eid="ROM 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 8:25"/>Kodwa nxa sithemba lokho esingakabi lakho, siyakulindela ngokubekezela.<verse eid="ROM 8:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 8:26"/>Ngokufananayo, uMoya uyasisiza ebuthakathakeni bethu. Kasikwazi okumele sikukhulekele, kodwa uMoya uqobo uyasinxusela ububula okungeke kuchazwe ngamazwi. <verse eid="ROM 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 8:27"/>Njalo yena lowo ohlola inhliziyo zethu uyayazi ingqondo kaMoya, ngoba uMoya uyabanxusela abangcwele ngokwentando kaNkulunkulu.<verse eid="ROM 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 8:28"/>Njalo siyakwazi ukuthi ezintweni zonke uNkulunkulu usebenzela okuhle kulabo abamthandayo, ababizwe ngokwenjongo yakhe. <verse eid="ROM 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 8:29"/>Ngoba labo uNkulunkulu abazi ngaphambilini wabamisela ukuba babe lesimo esifana leseNdodana yakhe, ukuze abe lizibulo phakathi kwabazalwane abanengi. <verse eid="ROM 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 8:30"/>Labo abamiselayo, wababiza; labo ababizayo, wabenza balunga; labo abenza balunga, wabanika inkazimulo.<verse eid="ROM 8:30"/></para>
  <para style="s1">Okwedlula Abanqobi</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ROM 8:31"/>Pho sizakuthini ngalokhu na? Nxa uNkulunkulu elathi ngubani ongamelana lathi na? <verse eid="ROM 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 8:32"/>Yena ongayigodlanga iNdodana yakhe, kodwa wayinikelela thina sonke, angayekela kanjani ukusipha ngesihle izinto zonke kanye layo na? <verse eid="ROM 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 8:33"/>Ngubani ozababeka icala labo abakhethwe nguNkulunkulu na? NguNkulunkulu olungisayo. <verse eid="ROM 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="ROM 8:34"/>Ungubani lowo olahlayo? UKhristu Jesu owafayo, okudlula lokho, owavuswayo waphila, usesandleni sokunene sikaNkulunkulu njalo laye uyasinxusela. <verse eid="ROM 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="ROM 8:35"/>Ngubani ozasehlukanisa lothando lukaKhristu na? Yikuhlupheka kumbe ukudubeka loba ukuhlukuluzwa kumbe indlala loba ukuhamba ze loba ingozi kumbe inkemba na? <verse eid="ROM 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="ROM 8:36"/>Njengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 8:36">“Ngenxa yakho, sikhangelane lokufa ilanga lonke;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 8:36">sithathwa njengezimvu ezizahlatshwa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.36 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 44.22</char></note><verse eid="ROM 8:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ROM 8:37"/>Hatshi, kuzozonke lezizinto singaphezu kokuba ngabanqobi ngaye owasithandayo. <verse eid="ROM 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="ROM 8:38"/>Ngoba ngiyakholwa ukuthi loba yikufa kumbe ukuphila, loba yizingilosi kumbe amadimoni, loba khathesi kumbe isikhathi esizayo, loba kungamandla bani, <verse eid="ROM 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="ROM 8:39"/>loba kuyikuphakama kumbe ukuzika, loba olunye ulutho kukho konke okudaliweyo, akuyikusehlukanisa lothando lukaNkulunkulu olukuKhristu uJesu iNkosi yethu.<verse eid="ROM 8:39"/></para>
  <chapter eid="ROM 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ROM 9"/>
  <para style="s1">Ukukhathazeka KukaPhawuli Ngo-Israyeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 9:1"/>Ngikhuluma iqiniso ngikuKhristu, kangiqambi manga, isazela sami siyakufakaza lokhu ngoMoya oNgcwele, <verse eid="ROM 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 9:2"/>Ngilosizi olukhulu lobuhlungu obungapheliyo enhliziyweni yami. <verse eid="ROM 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 9:3"/>Ngoba ngangifisa ukuba ngabe mina uqobo ngiyaqalekiswa ngisuswe kuKhristu ngenxa yabazalwane bami, labo abohlanga lwami ngokwenyama, <verse eid="ROM 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 9:4"/>abantu bako-Israyeli. Okwabo yikwamukelwa njengamadodana, ngeyabo inkazimulo kaNkulunkulu, lesivumelwano, lokwamukela umthetho, lenkonzo yasethempelini kanye lezithembiso. <verse eid="ROM 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 9:5"/>Okhokho ngababo, njalo lusukela kubo usendo lwenyama lukaKhristu, onguNkulunkulu ophezu kwakho konke, odunyiswa kokuphela! Ameni.<verse eid="ROM 9:5"/></para>
  <para style="s1">Ukukhetha Kobukhosi KukaNkulunkulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ROM 9:6"/>Akunjengokuthi ilizwi likaNkulunkulu lehluleka. Ngoba akusibo bonke abayinzalo ka-Israyeli abangama-Israyeli. <verse eid="ROM 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 9:7"/>Njalo ngoba yinzalo yakhe akusibo bonke abangabantwana baka-Abhrahama. Kodwa-ke, “Isizukulwane sakho sizabalwa ngo-Isaka.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 21.12</char></note> <verse eid="ROM 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 9:8"/>Ngamanye amazwi, akusibantwana benyama abangabantwana bakaNkulunkulu, kodwa ngabantwana besithembiso ababalwa njengenzalo ka-Abhrahama. <verse eid="ROM 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 9:9"/>Ngoba isithembiso satshiwo kanje: “Ngesikhathi esimisiweyo ngizaphenduka, njalo uSara uzakuba lendodana.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 18.10, 14</char></note><verse eid="ROM 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 9:10"/>Akusilokho kuphela, kodwa abantwana bakaRabheka bazalwa sikhathi sinye ngubaba wethu u-Isaka. <verse eid="ROM 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 9:11"/>Kodwa amaphahla engakazalwa loba ukwenza ulutho oluhle kumbe olubi, ukuba inhloso kaNkulunkulu yokukhetha iqhubeke; <verse eid="ROM 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 9:12"/>hatshi ngemisebenzi kodwa ngaye obizayo, watshelwa ukuthi, “Omdala uzakhonza omncinyane.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.12 </char><char style="ft" closed="false">UGenesisi 25.23</char></note> <verse eid="ROM 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 9:13"/>Njengoba kulotshiwe ukuthi, “UJakhobe ngamthanda, kodwa u-Esawu ngamzonda.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="ft" closed="false">UMalaki 1.2-3</char></note><verse eid="ROM 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 9:14"/>Pho sizakuthini na? UNkulunkulu kalunganga na? Akunjalo! <verse eid="ROM 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 9:15"/>Ngoba uthi kuMosi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:15">“Ngizakuba lesihawu kulowo engilesihawu kuye,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:15">njalo ngizakuba lozwelo kulowo engilozwelo kuye.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">U-Eksodasi 33.19</char></note><verse eid="ROM 9:15"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 9:16"/>Ngakho-ke, akuyi ngesifiso somuntu loba umzamo wakhe, kodwa ngesihawu sikaNkulunkulu. <verse eid="ROM 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 9:17"/>Ngoba umbhalo uthi kuFaro, “Ngakuphakamisela injongo yonale kanye, ukuze ngibonakalise amandla ami kuwe lokuthi ibizo lami litshunyayelwe emhlabeni wonke.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">U-Eksodasi 9.16</char></note> <verse eid="ROM 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 9:18"/>Ngakho uNkulunkulu ulesihawu kulowo athanda ukuba lesihawu kuye, njalo umenza abe lukhuni lowo athanda ukumenza abe lukhuni.<verse eid="ROM 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 9:19"/>Omunye wenu uzakuthi kimi: “Pho kungani uNkulunkulu esisola? Ngoba ngubani ongamelana lentando yakhe na?” <verse eid="ROM 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 9:20"/>Kodwa ungubani wena, ungumuntu, ukuba uphendule uNkulunkulu na? Kambe okubunjiweyo kungatsho yini kulowo owakubumbayo kuthi, “Kungani wangenza ngabanje na?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.20 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 29.16; 45.9</char></note> <verse eid="ROM 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 9:21"/>Umbumbi kalalo yini ilungelo lokuba ngengxenye yebumba efanayo enze okunye okubunjiweyo okomsebenzi omuhle lokomsebenzi ojayelekileyo na?<verse eid="ROM 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 9:22"/>Kwakungaba njani-ke nxa uNkulunkulu wakhetha ukutshengisa ukubekezela okukhulu ezidalweni zentukuthelo yakhe ezazimiselwe ukubhujiswa etshengisa ulaka lwakhe lokwenza amandla akhe aziwe. <verse eid="ROM 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 9:23"/>Kube kunjani nxa wenza lokhu ukuze enze ubuhle benkazimulo yakhe bazakale ezintweni zesihawu sakhe, azilungisela inkazimulo ngaphambilini, <verse eid="ROM 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 9:24"/>kanye lathi asibizayo, hatshi kumaJuda kuphela, kodwa lakwabeZizweni? <verse eid="ROM 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 9:25"/>Njengoba esitsho kuHosiya ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:25">“Ngizababiza ngokuthi ‘ngabantu bami,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">UHosiya 2.23</char></note></para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:25">labo Abangasibantu bami;</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:25">njalo ngizambiza ‘sithandwa sami,’</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:25">lowo ongasiso isithandwa sami,”<verse eid="ROM 9:25"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 9:26"/>njalo,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:26">“Kuzakwenzakala ukuba kuyo kanye indawo lapho okwathiwa kubo,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:26">‘Kalisibo bantu bami,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">UHosiya 1.10</char></note></para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:26">bazabizwa ngokuthi</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:26">‘ngabantwana bakaNkulunkulu ophilayo.’ ”<verse eid="ROM 9:26"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 9:27"/>U-Isaya uyamemezela ngo-Israyeli esithi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:27">“Lanxa inani labako-Israyeli linjengetshebetshebe ngasolwandle,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:27">kuzasindiswa insalela kuphela.<verse eid="ROM 9:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 9:28"/>Ngoba iNkosi izasifeza</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:28">isigwebo sayo emhlabeni ngesiqubu langokuphelelisa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.28 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 10.22-23</char></note><verse eid="ROM 9:28"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ROM 9:29"/>Kunjengoba u-Isaya watsho mandulo ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:29">“Aluba iNkosi uSomandla</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:29">wayengasitshiyelanga inzalo,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:29">sasizakuba njengeSodoma,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:29">sasizafana leGomora.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.29 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 1.9</char></note><verse eid="ROM 9:29"/></para>
  <para style="s1">Ukungakholwa Kuka-Israyeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ROM 9:30"/>Pho sizakuthini na? Sithi abeZizweni abangakudinganga ukulunga, sebekutholile, ukulunga okungokukholwa; <verse eid="ROM 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 9:31"/>kodwa u-Israyeli owalandela umthetho wokulunga, kakutholanga. <verse eid="ROM 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 9:32"/>Kungani na? Ngoba kabawulandelanga ngokukholwa, kodwa kwakungemisebenzi. Bakhubeka elitsheni elikhubayo. <verse eid="ROM 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 9:33"/>Njengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:33">“Khangelani, ngibeka eZiyoni ilitshe elikhubekisa abantu</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:33">ledwala elibenza bawe,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:33">njalo lowo okholwa kuye kazukuyangiswa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.33 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 8.14; 28.16</char></note><verse eid="ROM 9:33"/></para>
  <chapter eid="ROM 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ROM 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 10:1"/>Bazalwane, isifiso senhliziyo yami lomkhuleko wami kuNkulunkulu ngabako-Israyeli yikuba basindiswe. <verse eid="ROM 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 10:2"/>Ngoba ngingafakaza ngabo ukuthi batshisekela uNkulunkulu, kodwa ukutshiseka kwabo akugxilanga ekwazini. <verse eid="ROM 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 10:3"/>Njengoba ukulunga okuvela kuNkulunkulu bengakwazanga bafuna ukumisa okwabo, kabavumanga ukuzibeka ngaphansi kokulunga kukaNkulunkulu. <verse eid="ROM 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 10:4"/>UKhristu uyisiphetho somthetho ukuze kube lokulunga kubo bonke abakholwayo.<verse eid="ROM 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 10:5"/>UMosi ukuchaza ngale indlela ukulunga okungomthetho: “Umuntu owenza izinto lezi uzaphila ngazo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">ULevi 18.5</char></note> <verse eid="ROM 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 10:6"/>Kodwa ukulunga okungokukholwa kuthi: “Ungabokutsho enhliziyweni yakho ukuthi, ‘Ngubani ozakwenyukela ezulwini na?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 30.12</char></note>” (okuyikuthi, ukwehlisa uKhristu) <verse eid="ROM 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 10:7"/>“loba, ‘Ngubani ozakwehlela ekuzikeni kolwandle na?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.7 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 30.13</char></note>” (okuyikuthi, ukuvusa uKhristu kwabafileyo). <verse eid="ROM 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 10:8"/>Kodwa kuthini na? “Ilizwi liseduze lawe, lisemlonyeni wakho lasenhliziyweni yakho,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.8 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 30.14</char></note> lokho yikuthi, ilizwi lokukholwa esilitshumayelayo: <verse eid="ROM 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 10:9"/>nxa uvuma ngomlomo wakho usithi, “UJesu uyiNkosi,” njalo ukholwa enhliziyweni yakho ukuthi uNkulunkulu wamvusa kwabafileyo, uzasindiswa. <verse eid="ROM 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 10:10"/>Ngoba ukholwa ngenhliziyo yakho njalo ulungiswa ngayo, njalo kungomlomo wakho ovuma ngawo usindiswe. <verse eid="ROM 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 10:11"/>Njengoba uMbhalo usithi, “Loba ngubani okholwa kuye akayikuyangiswa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 28.16</char></note> <verse eid="ROM 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 10:12"/>Ngoba kawukho umahluko phakathi komJuda loweZizwe, iNkosi yinye iyiNkosi yabo bonke njalo iyababusisa kakhulu bonke abakhuleka kuyo, <verse eid="ROM 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 10:13"/>ngoba, “Wonke obiza ibizo likaThixo uzasindiswa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.13 </char><char style="ft" closed="false">UJoweli 2.32</char></note><verse eid="ROM 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 10:14"/>Pho, bangakhuleka kanjani kulowo abangakholwa kuye? Njalo bangakholwa njani kulowo abangakaze bezwe ngaye na? Njalo bangezwa njani kungekho otshumayela kubo na? <verse eid="ROM 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 10:15"/>Njalo bangatshumayela njani ngaphandle kokuba bethunyiwe na? Njengoba kulotshiwe ukuthi, “Yeka ubuhle bezinyawo zalabo abaletha izindaba ezinhle!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.15 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 52.7</char></note><verse eid="ROM 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 10:16"/>Kodwa akusibo bonke abako-Israyeli abazamukelayo izindaba ezinhle. Ngoba u-Isaya uthi, “Nkosi, ngubani olikholiweyo ilizwi lethu na?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 53.1</char></note> <verse eid="ROM 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 10:17"/>Ngakho-ke, ukukholwa kuvela ekuzweni ilizwi, lelizwi lizwakala ngelizwi likaKhristu. <verse eid="ROM 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 10:18"/>Kodwa ngiyabuza ngithi: Kabezwanga na? Impela bezwa ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:18">“Ilizwi labo liphumile laya kuwo wonke umhlaba,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:18">amazwi abo emikhawulweni yomhlaba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.18 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 19.4</char></note><verse eid="ROM 10:18"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 10:19"/>Ngiyabuza njalo ngithi: U-Israyeli kaqedisisanga na? Kuqala uMosi uthi,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:19">“Mina ngizalenza libe lomona kulabo abangasiso sizwe;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:19">ngizalenza lithukuthelele isizwe esingelakho ukuqedisisa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 32.21</char></note><verse eid="ROM 10:19"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ROM 10:20"/>Lo-Isaya ukhuluma ngesibindi uthi,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:20">“Ngatholwa yilabo ababengangidingi;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:20">ngazibonakalisa kulabo abangangicelanga.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.20 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 65.1</char></note><verse eid="ROM 10:20"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 10:21"/>Kodwa mayelana lo-Israyeli uthi,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:21">“Ilanga lonke ngelulele izandla zami</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:21">ebantwini abangalaleliyo labayiziqholo futhi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.21 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 65.2</char></note><verse eid="ROM 10:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ROM 11"/>
  <para style="s1">Insalela Yako-Israyeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 11:1"/>Lapho-ke ngiyabuza ngithi: Kanti uNkulunkulu wabalahla yini abantu bakhe? Hatshi akunjalo! Mina uqobo ngingumʼIsrayeli inzalo ka-Abhrahama, owesizwana sikaBhenjamini. <verse eid="ROM 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 11:2"/>UNkulunkulu kabalahlanga abantu bakhe abazi kuqala. Kalikwazi yini ukuthi uMbhalo uthini esahlukwaneni ngo-Elija, ukuthi wakhalaza njani kuNkulunkulu esola u-Israyeli esithi: <verse eid="ROM 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 11:3"/>“Nkosi, bababulele abaphrofethi bakho, badiliza lama-alithare akho; yimi ngedwa engiseleyo, njalo bafuna ukungibulala?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="ft" closed="false">1 Amakhosi 19.10, 14</char></note> <verse eid="ROM 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 11:4"/>Impendulo kaNkulunkulu kuye yathini na? Yathi, “Ngizigodlele mina ngokwami abazinkulungwane eziyisikhombisa abangamkhothamelanga uBhali.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">1 Amakhosi 19.18</char></note> <verse eid="ROM 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 11:5"/>Ngakho futhi, ngalesisikhathi kulensalela ezakhethwa ngomusa. <verse eid="ROM 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 11:6"/>Njalo nxa kungomusa, ngakho akuseyikho ngemisebenzi; nxa kwakunjalo, umusa wawungeke ube usaba ngumusa.<verse eid="ROM 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 11:7"/>Pho-ke? Lokho u-Israyeli akufuna ngokuzimisela kakuzuzanga, kodwa abakhethiweyo bakuthola. Abanye baba lukhuni, <verse eid="ROM 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 11:8"/>njengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:8">“UNkulunkulu wabanika umoya wokozela,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:8">lamehlo ukuze bangaboni,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:8">lendlebe ukuze bangezwa,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:8">kuze kube lamhla.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.8 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 29.4; U-Isaya 29.10</char></note><verse eid="ROM 11:8"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 11:9"/>Njalo uDavida uthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:9">“Sengathi itafula yabo ingaba ngumjibila lesifu,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:9">isikhubekiso kanye lesijeziso kubo.<verse eid="ROM 11:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 11:10"/>Sengathi amehlo abo angafiphala ukuze bangaboni,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:10">lamaqolo abo akhokhobe kokuphela.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.10 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 69.22-23</char></note><verse eid="ROM 11:10"/></para>
  <para style="s1">Amagatsha Axhunyelelweyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 11:11"/>Ngiyabuza njalo ngithi: Kambe bangabe bakhubeka bawa okungangokuthi kakuselakuphepha na? Akunjalo! Kodwa ngenxa yesiphambeko sabo, ukusindiswa sekufikile kwabeZizwe ukuba kwenze u-Israyeli abe lomona. <verse eid="ROM 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 11:12"/>Kodwa nxa isiphambeko sabo sisitsho inotho emhlabeni, lencithakalo yabo isitsho inotho kwabeZizwe, inkulu kangakanani inotho elethwa yikuphelela kwabo!<verse eid="ROM 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 11:13"/>Ngikhuluma lani lina abeZizwe. Njengoba ngingumpostoli wabezizwe, ngikhulisa inkonzo yami <verse eid="ROM 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 11:14"/>ngethemba lokuthi mhlawumbe ngingavusa umona ebantwini bakithi ngisilise abanye babo. <verse eid="ROM 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 11:15"/>Ngoba nxa ukulahlwa kwabo kuyikubuyisana komhlaba, ukwamukelwa kwabo kuzakuba yini na ngaphandle kokuphila okuvela kwabafileyo? <verse eid="ROM 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 11:16"/>Nxa ingxenye yenhlama enikelwe njengezithelo zakuqala ingcwele, injalo yonke enye; nxa impande zingcwele, zinjalo lezingatsha.<verse eid="ROM 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 11:17"/>Nxa ezinye ingatsha zephulwe, njalo wena, lanxa ulihlumela lomʼoliva weganga, usuxhunyelelwe phakathi kwezinye njalo usuhlanganyela emhluzini okhulisayo ovela empandeni zomʼoliva, <verse eid="ROM 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 11:18"/>ungazincomi ngalezongatsha. Nxa ukwenza, cabanga ngalokhu: Impande kakusuwe oyithwalayo, kodwa impande yiyo ekuthweleyo. <verse eid="ROM 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 11:19"/>Lapho-ke lina lizakuthi, “Ingatsha zephulwa ukuze mina ngixhunyelelwe.” <verse eid="ROM 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 11:20"/>Yebo. Kodwa zephulwa ngenxa yokungakholwa, kodwa lina limi ngokukholwa. Lingazikhukhumezi, kodwa yesabani. <verse eid="ROM 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 11:21"/>Ngoba nxa uNkulunkulu engaziyekelanga ingatsha zemvelo, lani kasoze aliyekele.<verse eid="ROM 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 11:22"/>Ngakho cabangani ngesisa njalo lobulukhuni bukaNkulunkulu: ubulukhuni kulabo abawayo, kodwa isisa kini, nxa liqhubeka esiseni sakhe. Kungenjalo, lani lizaqunywa. <verse eid="ROM 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 11:23"/>Njalo nxa bengaphikeleli ngokungakholwa, bazaxhunyelelwa, ngoba uNkulunkulu uyenelisa ukubaxhumelela futhi. <verse eid="ROM 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 11:24"/>Phezu kwalokho, nxa laliqunywe esihlahleni somʼoliva weganga ngemvelo, kwathi ngokuphambene lemvelo laxhunyelelwa esihlahleni se-oliva esilinywayo, pho kuzakuba lula kakhulu okunjani kulezi, ingatsha zemvelo, ukuba zixhunyelelwe esihlahleni sazo se-oliva.<verse eid="ROM 11:24"/></para>
  <para style="s1">U-Israyeli Wonke Uzasindiswa</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ROM 11:25"/>Bazalwane, kangifuni ukuthi lingaze lazi ngale imfihlakalo, ukuze lingazikhukhumezi: U-Israyeli useyibonile ingxenye yokuba lukhuni inani elipheleleyo labeZizwe lize lingene. <verse eid="ROM 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 11:26"/>Ngokunjalo u-Israyeli wonke uzasindiswa, njengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:26">“Umkhululi uzafika eZiyoni:</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:26">uzasusa kuJakhobe ukungakholwa.<verse eid="ROM 11:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 11:27"/>Lesi yisivumelwano sami labo</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:27">lapho ngizisusa izono zabo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 59.20-21; 27.9; UJeremiya 31.33-34</char></note><verse eid="ROM 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 11:28"/>Mayelana levangeli, bayizitha ngenxa yenu; kodwa mayelana lokukhetha, bayathandwa ngenxa yabokhokho, <verse eid="ROM 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 11:29"/>ngoba izipho zikaNkulunkulu lokubiza kwakhe akuguquleki. <verse eid="ROM 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 11:30"/>Njengoba lina elake ladelela uNkulunkulu khathesi selamukele umusa ngenxa yokudelela kwabo, <verse eid="ROM 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 11:31"/>ngokunjalo labo, ngenxa yomusa kaNkulunkulu kini, kabasalaleli ukuze labo khathesi bamukele umusa. <verse eid="ROM 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 11:32"/>Ngoba uNkulunkulu ubophele abantu bonke ekudeleleni ukuze abe lomusa kubo bonke.<verse eid="ROM 11:32"/></para>
  <para style="s1">Ihubo Lokubonga</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="ROM 11:33"/>Yeka ukuzika kwenotho yenhlakanipho kanye lokwazi kukaNkulunkulu!</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:33">Yeka ukwahlulela kwakhe okungeke kuhlolwe,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:33">kanye lezindlela zakhe ezingeke zilandelwe!<verse eid="ROM 11:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="ROM 11:34"/>“Ngubani owake wayazi ingqondo yeNkosi na?</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:34">Loba owake waba ngumcebisi wayo na?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.34 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 40.13</char></note><verse eid="ROM 11:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="ROM 11:35"/>“Ngubani owake wanika uNkulunkulu</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:35">ulutho ukuba uNkulunkulu aluhlawule na?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.35 </char><char style="ft" closed="false">UJobe 41.11</char></note><verse eid="ROM 11:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="ROM 11:36"/>Ngoba izinto zonke zivela kuye langaye njalo futhi zikuye.</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:36">Udumo kalube kuye kuze kube laphakade! Ameni.<verse eid="ROM 11:36"/></para>
  <chapter eid="ROM 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ROM 12"/>
  <para style="s1">Imihlatshelo Ephilayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 12:1"/>Ngakho-ke, ngiyalincenga bazalwane, ngenxa yomusa kaNkulunkulu, ukuba linikele imizimba yenu njengemihlatshelo ephilayo, engcwele lemthokozisayo uNkulunkulu, okuyikukhonza kwenu ngomoya. <verse eid="ROM 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 12:2"/>Lingavumi futhi ukulingisa umhlaba lo, kodwa liguqulwe ingqondo zenu zibe zintsha. Lapho-ke lizakwenelisa ukuhlola lokwamukela lokho okuyintando kaNkulunkulu, intando yakhe elungileyo, ethokozisayo lepheleleyo.<verse eid="ROM 12:2"/></para>
  <para style="s1">Inkonzo Yokuzehlisa Emzimbeni KaKhristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 12:3"/>Ngoba ngomusa engiwuphiweyo ngithi kini lonke: Lingacabangi ngokuzazisa kakhulu ukwedlula okufaneleyo, kodwa lizicabangele ngokuqonda, ngokuhambelana lesilinganiso sokukholwa uNkulunkulu aliphe khona. <verse eid="ROM 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 12:4"/>Njengalokhu omunye lomunye wethu elomzimba owodwa olezitho ezinengi, njalo izitho lezi zonke kazenzi msebenzi munye, <verse eid="ROM 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 12:5"/>Ngokunjalo kuKhristu thina abanengi sibumba umzimba owodwa, njalo ilunga linye ngalinye ngelawamanye wonke. <verse eid="ROM 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 12:6"/>Silezipho ezehlukeneyo, kusiya ngomusa esawuphiwayo. Nxa isipho somuntu siyikuphrofitha, kasisebenzise ngokulingana lokukholwa kwakhe. <verse eid="ROM 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 12:7"/>Nxa siyikukhonza, kakhonze: nxa siyikufundisa, kafundise; <verse eid="ROM 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 12:8"/>nxa singesokukhuthaza, kakhuthaze; nxa siyikupha, kasiphe ngothando; nxa siyibukhokheli, kabuse ngokukhuthala; nxa siyikubonakalisa umusa, kakwenze ngokuthokoza.<verse eid="ROM 12:8"/></para>
  <para style="s1">Uthando</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 12:9"/>Uthando kumele lube qotho. Zondani okubi libambelele kokulungileyo. <verse eid="ROM 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 12:10"/>Zimiseleni omunye komunye ngothando lobuzalwane. Hloniphanani okudlula ukuzihlonipha kwenu. <verse eid="ROM 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 12:11"/>Lingaphelelwa yikutshiseka, kodwa gcinani ukutshiseka kwenu komoya, likhonza iNkosi. <verse eid="ROM 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 12:12"/>Thokozani ekwethembeni, libekezele ekuhlukuluzweni, libambelele ekukhulekeni. <verse eid="ROM 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 12:13"/>Bapheni abantu bakaNkulunkulu abaswelayo. Zejwayezeni ukuphana.<verse eid="ROM 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 12:14"/>Babusiseni labo abalihluphayo; busisani lingaqalekisi. <verse eid="ROM 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 12:15"/>Thokozani lalabo abathokozayo, lilile lalabo abalilayo. <verse eid="ROM 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 12:16"/>Hlalisanani ngokuzwana. Lingazigqaji, kodwa lihlanganyele labantukazana. Lingazikhukhumezi.<verse eid="ROM 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 12:17"/>Lingaphindiseli muntu okubi ngokubi. Nanzelelani ukwenza okulungileyo phambi kwabantu bonke. <verse eid="ROM 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 12:18"/>Nxa kusenzakala, kusiya mayelana lokubona kwenu, hlalani ngokuthula labantu bonke. <verse eid="ROM 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 12:19"/>Lingaphindiseli, bangane bami abathandekayo, kodwa litshiyele ulaka lukaNkulunkulu ithuba, ngoba kulotshiwe ukuthi: “Ukuphindisela ngokwami; ngizabuyisela,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.19 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 32.35</char></note> kutsho iNkosi. <verse eid="ROM 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 12:20"/>Esikhundleni salokho:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 12:20">“Nxa isitha sakho silambile, siphe ukudla;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 12:20">nxa somile, sinikeni okunathwayo.</para>
  <para style="q1" vid="ROM 12:20">Ngokwenza lokhu, lokhela amalahle avuthayo ekhanda laso.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.20 </char><char style="ft" closed="false">Izaga 25.21-22</char></note><verse eid="ROM 12:20"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 12:21"/>Linganqotshwa ngokubi, kodwa nqobani ububi ngobuhle.<verse eid="ROM 12:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ROM 13"/>
  <para style="s1">Ukuzithoba Kubabusi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 13:1"/>Umuntu wonke kumele azithobe kulabo ababusayo, ngoba akukho mbuso ngaphandle kwalowo obekwe nguNkulunkulu. Imibuso ekhona ibekwe nguNkulunkulu. <verse eid="ROM 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 13:2"/>Ngakho, lowo ovukela umbuso uvukela okumiswe nguNkulunkulu, njalo labo abenza njalo bazilethela ukwahlulelwa. <verse eid="ROM 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 13:3"/>Ngoba ababusi kabesabeki kulabo abenza okulungileyo, kodwa kulabo abenza okubi. Liyafuna ukukhululeka ekwesabeni lowo obusayo na? Ngakho yenzani okulungileyo yena uzalincoma. <verse eid="ROM 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 13:4"/>Ngoba yena uyinceku kaNkulunkulu yokulenzela okuhle. Kodwa nxa lisenza okubi, yesabani, ngoba inkemba kayiphatheli ize. Uyinceku kaNkulunkulu, umeli wentukuthelo ukuba ehlisele isijeziso kowenza okubi. <verse eid="ROM 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 13:5"/>Ngakho, kuyaswelakala ukuzithoba kubabusi, hatshi kuphela ngenxa yokujeziswa okungenzakala, kodwa langenxa yesazela.<verse eid="ROM 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ROM 13:6"/>Ngenxa yalokhu futhi yikho-nje lithela imithelo, ngoba ababusi bazinceku zikaNkulunkulu, ezinikela isikhathi sazo sonke ekubuseni. <verse eid="ROM 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 13:7"/>Phanini abantu bonke okungokwabo: Nxa ungathelanga, thela imithelo, nxa kuyikuqoqwa kwemali, iqoqeni. Nxa kuyikwesaba, yesabani. Nxa kuyikuhlonipha, hloniphani; nxa kuyikudumisa, dumisani.<verse eid="ROM 13:7"/></para>
  <para style="s1">Uthando Lugcwalisa Umthetho</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 13:8"/>Lingayekeli umlandu ungahlawulwanga, ngaphandle kokuqhubeka komlandu wokuthandana, ngoba lowo othanda umuntu wakibo usewugcwalisile umthetho. <verse eid="ROM 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 13:9"/>Imilayo ethi, “Ungafebi, Ungabulali, Ungebi, Ungahawukeli”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.9 </char><char style="ft" closed="false">U-Eksodasi 20.13-15, 17; UDutheronomi 5.17-19, 21</char></note> kanye leminye imilayo engabe ikhona ihlanganiswa ngumthetho lo othi: “Thanda umakhelwane wakho njengoba uzithanda.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.9 </char><char style="ft" closed="false">ULevi 19.18</char></note> <verse eid="ROM 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 13:10"/>Uthando kalwenzi ngozi kumakhelwane. Ngakho uthando luyikugcwaliswa komthetho.<verse eid="ROM 13:10"/></para>
  <para style="s1">Usuku Selusondele</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 13:11"/>Njalo yenzani lokhu liqedisisa isikhathi sakhathesi. Isikhathi sesifikile ukuba livuke ebuthongweni benu, ngoba ukusindiswa kwethu khathesi sekuseduze kakhulu kulekuqaleni kwethu ukukholwa. <verse eid="ROM 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 13:12"/>Ubusuku sebuzadlula; ukusa sekusondele. Ngakho kasilahleni imisebenzi yobumnyama sigqoke isivikelo sokukhanya. <verse eid="ROM 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 13:13"/>Kasiziphatheni kuhle, njengasemini, hatshi emadilini okuminza lokudakwa, hatshi ekuhlobongeni lentokozo yobugangi, hatshi ngokuxabana langomona. <verse eid="ROM 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 13:14"/>Kodwa zigqokiseni iNkosi uJesu Khristu, njalo lingacabangi ngokuthokozisa inkanuko yemvelo yenu yokona.<verse eid="ROM 13:14"/></para>
  <chapter eid="ROM 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ROM 14"/>
  <para style="s1">Ababuthakathaka Labalamandla</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 14:1"/>Mamukeleni lowo okholo lwakhe lubuthakathaka, kungekho kwahlulela ezindabeni eziphikisekayo. <verse eid="ROM 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 14:2"/>Omunye umuntu ukholo lwakhe luyamvumela ukuba adle izinto zonke, kodwa omunye umuntu olokholo olubuthakathaka, udla imbhida kuphela. <verse eid="ROM 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 14:3"/>Umuntu odla izinto zonke akumelanga eyise lowo ongadli konke, lomuntu ongadli konke akumelanga asole umuntu odla konke, ngoba uNkulunkulu umamukele. <verse eid="ROM 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 14:4"/>Ungubani wena ukuba wahlulele inceku yomunye? Ukuma lokuwa kwayo ngokwenkosi yayo. Izakuma, ngoba iNkosi ilamandla okuyimisa.<verse eid="ROM 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 14:5"/>Omunye umuntu ubona olunye usuku lungcwele kakhulu kulolunye; omunye umuntu ubona insuku zonke zifanana. Umuntu ngamunye kumele akholwe ngokupheleleyo engqondweni yakhe. <verse eid="ROM 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 14:6"/>Lowo obona olunye usuku njengoluqakathekileyo, wenzela iNkosi. Lowo odla inyama, udlela iNkosi, ngoba uyambonga uNkulunkulu; njalo lowo oyekelayo, wenzela iNkosi, njalo uyambonga uNkulunkulu. <verse eid="ROM 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 14:7"/>Ngoba kakho phakathi kwethu oziphilela yena yedwa njalo kakho phakathi kwethu ozifelayo yena yedwa. <verse eid="ROM 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 14:8"/>Nxa siphila, siphilela iNkosi; njalo nxa sisifa, sifela eNkosini. Ngakho, loba siphila kumbe sisifa, singabeNkosi.<verse eid="ROM 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 14:9"/>Ngenxa yasonalesi isizatho, uKhristu wafa, wabuya waphila ukuze abe yiNkosi yabafileyo labaphilayo. <verse eid="ROM 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 14:10"/>Pho wena, kungani usahlulela umzalwane wakho na? Loba kungani useyisa umzalwane wakho na? Ngoba sonke sizakuma phambi kwesihlalo sikaNkulunkulu sokwahlulela. <verse eid="ROM 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 14:11"/>Kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 14:11">“ ‘Ngeqiniso njengoba ngikhona, ngiphila,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.11 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 45.23</char></note> kutsho UThixo,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 14:11">‘amadolo wonke azaguqa phambi kwami;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 14:11">ulimi lunye ngalunye luzavuma kuNkulunkulu.’ ”<verse eid="ROM 14:11"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 14:12"/>Ngakho-ke, omunye lomunye wethu uzabika akwenzayo kuNkulunkulu.<verse eid="ROM 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 14:13"/>Ngakho kasiyekeleni ukwahlulelana. Esikhundleni salokho zimisele engqondweni yakho ukuba ungabeki isikhubekiso kumbe umgoqo endleleni yomzalwane wakho. <verse eid="ROM 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 14:14"/>Njengalowo oseNkosini uJesu, ngiyakholwa ngokupheleleyo ukuthi akulakudla okungcolileyo khona ngokwakho. Kodwa nxa umuntu ecabanga ukuba ulutho lungcolile, ngakho kuye lungcolile. <verse eid="ROM 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 14:15"/>Nxa umfowenu ekhathazeka ngenxa yalokho okudlayo, kawusenzi okothando. Ungachithi umfowenu owafelwa nguKhristu ngokudla kwakho. <verse eid="ROM 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 14:16"/>Ungavumi ukuba lokho wena ocabanga ukuthi kuhle kuthiwe kubi. <verse eid="ROM 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 14:17"/>Ngoba umbuso kaNkulunkulu kawusindaba yokudla lokunatha, kodwa ngowokulunga, lokuthula kanye lokuthokoza kuMoya oNgcwele, <verse eid="ROM 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 14:18"/>ngoba lowo okhonza uKhristu ngale indlela uthokozisa uNkulunkulu abukwe langabantu.<verse eid="ROM 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 14:19"/>Ngakho kasenzeni imizamo yonke yokwenza okusilethela ukuthula lokusizana ekuphilisaneni koluntu. <verse eid="ROM 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 14:20"/>Ungachithi umsebenzi kaNkulunkulu ngenxa yokudla. Ukudla konke kuhlanzekile, kodwa kubi ukuthi umuntu adle ulutho olwenza omunye akhubeke. <verse eid="ROM 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 14:21"/>Kungcono ukungadli inyama lokunganathi iwayini loba ukungenzi lutho oluzawisa umfowenu.<verse eid="ROM 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 14:22"/>Ngakho loba kuyini okukholwayo ngalezizinto akube phakathi kwakho loNkulunkulu. Ubusisiwe umuntu ongazisoliyo ngalokho akukholwayo. <verse eid="ROM 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 14:23"/>Kodwa umuntu olokuthandabuza uyalahlwa nxa esidla, ngoba ukudla kwakhe akuveli ekukholweni; njalo konke okungaveli ekukholweni kuyisono.<verse eid="ROM 14:23"/></para>
  <chapter eid="ROM 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ROM 15"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 15:1"/>Thina esilamandla sifanele ukubekezelela ukwehluleka kwababuthakathaka, hatshi ukuba sizithokozise. <verse eid="ROM 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 15:2"/>Lowo lalowo wethu kumele athokozise umakhelwane wakhe ngokuhle kuye, ukuze amakhe. <verse eid="ROM 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 15:3"/>Ngoba loKhristu kazithokozisanga, kodwa njengoba kulotshiwe ukuthi: “Ukuthuka kwalabo abalithukayo kwehlele phezu kwami.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.3 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 69.9</char></note> <verse eid="ROM 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 15:4"/>Ngoba konke okwalotshwa kudala kwalotshelwa ukusifundisa, ukuze kuthi ngokubekezela langokukhuthazwa yimibhalo sibe lethemba.<verse eid="ROM 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 15:5"/>Sengathi uNkulunkulu onika ukubekezela lenkuthazo angalipha umoya wokumanyana phakathi kwenu lapho lilingisa uKhristu Jesu, <verse eid="ROM 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 15:6"/>ukuze kuthi Nganhliziyonye langomlomo munye lidumise uNkulunkulu loYise weNkosi yethu uJesu Khristu.<verse eid="ROM 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 15:7"/>Ngakho yamukelani omunye lomunye njengalokhu uKhristu walamukela, ukuze kudunyiswe uNkulunkulu. <verse eid="ROM 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 15:8"/>Ngoba ngiyalazisa ukuthi uKhristu waba yinceku yamaJuda emele iqiniso likaNkulunkulu, ukuba aqinise izithembiso ezenziwa kubokhokho, <verse eid="ROM 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 15:9"/>ukuze abezizwe badumise uNkulunkulu ngenxa yomusa wakhe, njengoba kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:9">“Ngenxa yalesisizatho ngizakudumisa phakathi kwabeZizwe,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:9">ngizahlabela amahubo ebizweni lakho.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.9 </char><char style="ft" closed="false">2 USamuyeli 22.50; AmaHubo 18.49</char></note><verse eid="ROM 15:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 15:10"/>Njalo, kuthi,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:10">“Thokozani, lina beZizwe, labantu bakhe.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.10 </char><char style="ft" closed="false">UDutheronomi 32.43</char></note><verse eid="ROM 15:10"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 15:11"/>Njalo,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:11">“Dumisani iNkosi, lonke lina beZizwe,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:11">lihlabelele indumiso kuyo, lonke lina bantu.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.11 </char><char style="ft" closed="false">AmaHubo 117.1</char></note><verse eid="ROM 15:11"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 15:12"/>Njalo, u-Isaya uthi,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:12">“Impande kaJese izavela,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:12">lowo ozavuka ukuba abuse izizwe;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:12">abeZizwe bazathembela kuye.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.12 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 11.10</char></note><verse eid="ROM 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 15:13"/>Sengathi uNkulunkulu wethemba angaligcwalisa ngentokozo enkulu langokuthula ekumethembeni kwenu, ukuze libe lethemba elikhaphakayo ngamandla kaMoya oNgcwele.<verse eid="ROM 15:13"/></para>
  <para style="s1">UPhawuli Isikhonzi KwabeZizweni</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 15:14"/>Mina ngokwami ngiyakholwa bazalwane bami, ukuthi lina ngokwenu ligcwele ukulunga, lilokwazi okupheleleyo njalo liyenelisa ukufundisana. <verse eid="ROM 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 15:15"/>Ngililobele ngesibindi mayelana leminye imicijo, njengokungathi ngilikhumbuza yona futhi, ngenxa yomusa uNkulunkulu angiphe wona <verse eid="ROM 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 15:16"/>ukuba yisikhonzi sikaKhristu uJesu kwabeZizwe ngilomlandu wobuphristi wokutshumayela ivangeli likaNkulunkulu ukuze abeZizwe babe ngumnikelo owamukelekayo kuNkulunkulu, ongcweliswe nguMoya oNgcwele.<verse eid="ROM 15:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 15:17"/>Ngakho ngiyaziqhenya kuKhristu uJesu emsebenzini wami kuNkulunkulu. <verse eid="ROM 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 15:18"/>Kangiyikuba lesibindi sokukhuluma ngolunye ulutho ngaphandle kwalokho uKhristu asekufeze ngami ekukhokheleni abeZizwe ukuba balalele uNkulunkulu ngalokhu engakutshoyo lengakwenzayo, <verse eid="ROM 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 15:19"/>ngamandla ezibonakaliso lezimangaliso, langamandla kaMoya kaNkulunkulu. Ngakho indlela yonke kusukela eJerusalema kusiya e-Ilirikhumu, sengilitshumayele ngokugcweleyo ivangeli likaKhristu. <verse eid="ROM 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 15:20"/>Bekuhlezi kuyisifiso sami ukutshumayela ivangeli lapho uKhristu ayengaziwa khona, ukuze ngingakhi phezu kwesisekelo somunye. <verse eid="ROM 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 15:21"/>Ikanti kulotshiwe ukuthi:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:21">“Labo abangatshelwanga ngaye bazabona,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:21">lalabo abangakezwa bazaqedisisa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.21 </char><char style="ft" closed="false">U-Isaya 52.15</char></note><verse eid="ROM 15:21"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 15:22"/>Yikho-nje kade ngixakeka ekubeni ngize kini.<verse eid="ROM 15:22"/></para>
  <para style="s1">Icebo LikaPhawuli Lokwethekelela ERoma</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ROM 15:23"/>Kodwa khathesi njengoba kungaselandawo engingasebenza kuyo kulezizigaba, njalo njengoba bengifisa okweminyaka eminengi ukulibona, <verse eid="ROM 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 15:24"/>ngiceba ukwenzanjalo lapho sengisiya eSpeyini. Ngithemba ngizalibona ngisedlula lokuba lingisize ngohambo lwami lokuya khonale, emva kokuba sengithokoze ukuba lani okwesikhatshana. <verse eid="ROM 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 15:25"/>Kodwa khathesi ngisendleleni yokuya eJerusalema emsebenzini wabantu beNkosi khonale. <verse eid="ROM 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 15:26"/>Ngoba abeMasedoniya labe-Akhayiya kwabathokozisa ukusiza abayanga phakathi kwabantu beNkosi eJerusalema. <verse eid="ROM 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 15:27"/>Kwabathokozisa ukwenza lokho, njalo impela balomlandu walokho kubo. Ngoba nxa abeZizwe bahlanganyela ezibusisweni zakomoya zamaJuda, balomlandu kumaJuda wokuhlanganyela lawo ezibusisweni zokwenyama. <verse eid="ROM 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 15:28"/>Ngakho emva kokuqeda umsebenzi lo, njalo sengibe leqiniso ukuthi sebesamukele isithelo lesi, ngizakuya eSpeyini njalo ngilethekelele ohanjweni lwami. <verse eid="ROM 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 15:29"/>Ngiyakwazi ukuthi lapho ngisiza kini, ngizakuza ngilesibusiso esigcweleyo sikaKhristu.<verse eid="ROM 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ROM 15:30"/>Ngiyalincenga bazalwane, ngeNkosi yethu uJesu Khristu langothando lukaMoya, ukuba lihlanganyele lami ekutshikatshikeni kwami ngokungikhulekela kuNkulunkulu. <verse eid="ROM 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 15:31"/>Khulekelani ukuba ngihlengwe kwabangakholwayo eJudiya lokuthi umsebenzi wami eJerusalema wamukeleke ebantwini beNkosi khonale, <verse eid="ROM 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 15:32"/>ukuze ngize kini ngentokozo kuthi ngentando kaNkulunkulu ngivuselelwe kanye lani. <verse eid="ROM 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 15:33"/>UNkulunkulu wokuthula kabe lani lonke. Ameni.<verse eid="ROM 15:33"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="ROM 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ROM 16"/>
  <para style="s1">Ukubingelela Kwakhe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 16:1"/>Ngimethula kini udadewethu uFebhi, isikhonzikazi sebandla eKhenkireya. <verse eid="ROM 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 16:2"/>Ngiyalicela ukuba limamukele eNkosini ngendlela efanele abangcwele njalo limsize ngakho konke angakuswela kini, ngoba laye ubelosizo olukhulu ebantwini abanengi, lakimi.<verse eid="ROM 16:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 16:3"/>Bingelelani uPhrisila lo-Akhwila, abayizisebenzi kanye lami kuKhristu uJesu. <verse eid="ROM 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 16:4"/>Babeka impilo yabo engozini ngenxa yami. Akusimi kuphela, kodwa wonke amabandla abeZizwe ayababonga kakhulu.<verse eid="ROM 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 16:5"/>Bingelelani lebandla elihlanganela endlini yabo.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:5">Bingelelani umngane wami othandekayo u-Ephenethasi, owaba ngowokuqala ukuphendukela kuKhristu esiqintini sase-Ezhiya.<verse eid="ROM 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ROM 16:6"/>Bingelelani uMariya owalisebenzela kanzima.<verse eid="ROM 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 16:7"/>Bingelelani u-Andronikhasi loJuniyasi, izihlobo zami ezazisentolongweni kanye lami. Badumile phakathi kwabapostoli, njalo babekuKhristu mina ngingakabi khona.<verse eid="ROM 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 16:8"/>Bingelelani u-Ampiliyathasi, engimthandayo eNkosini.<verse eid="ROM 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 16:9"/>Bingelelani u-Abhanusi, oyisisebenzi kanye lathi kuKhristu, lomngane wami othandekayo uStakhisi.<verse eid="ROM 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 16:10"/>Bingelelani u-Aphele, owahlolwayo wamukelwa kuKhristu.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:10">Bingelelani labo abangabendlu ka-Aristobhulasi.<verse eid="ROM 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 16:11"/>Bingelelani uHerodiyoni, isihlobo sami.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:11">Bingelelani labo abasemzini kaNakhisu abaseNkosini.<verse eid="ROM 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 16:12"/>Bingelelani uTrayifina loTrifosa, abesifazane labo abasebenza kakhulu eNkosini.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:12">Bingelelani umngane wami othandekayo, uPhesisi, omunye owesifazane osesebenze kakhulukazi eNkosini.<verse eid="ROM 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 16:13"/>Bingelelani uRufasi, okhethiweyo eNkosini, lonina, obengumama lakimi.<verse eid="ROM 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 16:14"/>Bingelelani u-Asinkrithasi, loFilegoni, loHemesi, loPhathirobhasi, uHemasi kanye labazalwane abalabo.<verse eid="ROM 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 16:15"/>Bingelelani uFilologu, loJuliya, loNerusi lodadewabo, kanye lo-Olimpasi labo bonke abangcwele abalabo.<verse eid="ROM 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 16:16"/>Bingelelanani ngokwangana okungcwele.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:16">Wonke amabandla kaKhristu ayalibingelela.<verse eid="ROM 16:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 16:17"/>Ngiyalincenga, bazalwane, ukuba libaqaphele labo abadala ukwehlukana bebeka izikhubekiso endleleni yenu, okuphambene lemfundiso elayifundayo. Baxwayeni. <verse eid="ROM 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 16:18"/>Ngoba abantu abanjalo kabakhonzi Nkosi yethu uKhristu, kodwa izinkanuko zabo. Ngenkulumo emnandi langobuqili bakhohlisa ingqondo zabantu abayiziphukuphuku. <verse eid="ROM 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 16:19"/>Abantu bonke sebezwile ngokulalela kwenu, ngakho ngilokuthokoza okukhulu ngani; kodwa ngifuna ukuba lihlakaniphele okuhle, njalo libemsulwa kokubi.<verse eid="ROM 16:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ROM 16:20"/>UNkulunkulu wokuthula uzamchoboza masinyane uSathane ngaphansi kwezinyawo zenu.</para>
  <para style="b" vid="ROM 16:20"/>
  <para style="p" vid="ROM 16:20">Umusa weNkosi yethu uJesu kawube lani.<verse eid="ROM 16:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 16:21"/>UThimothi, engisebenza laye, uyalibingelela, loLukhiyu, loJasoni kanye loSosiphatha, izihlobo zami.<verse eid="ROM 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 16:22"/>Mina Thethiyasi, engilobe incwadi le, ngiyalibingelela eNkosini.<verse eid="ROM 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ROM 16:23"/>UGayiyasi, osiphatho sakhe esihle siyangijabulisa mina kanye lebandla lonke lapha, uyalibingelela.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:23">U-Erastu, ongumqondisi wemisebenzi yabantu bonke wedolobho, lomzalwane wethu uKhwathu bayalibingelela.</para>
  <para style="b" vid="ROM 16:23"/>
  <para style="p" vid="ROM 16:23">[<verse eid="ROM 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 16:24"/>Sengathi umusa weNkosi yethu uJesu Khristu ungaba lani lonke. Ameni.]<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.24 </char><char style="ft" closed="false">Livesi kayikho kwamanye amaBhayibhili esiLungu.</char></note><verse eid="ROM 16:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ROM 16:25"/>Kuye olamandla okuliqinisa ngevangeli lami langentshumayelo kaJesu Khristu, mayelana lokwambulwa kwemfihlakalo eyayifihlakele okweminyakanyaka eyedlulayo, <verse eid="ROM 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 16:26"/>kodwa khathesi yambulwe yaziswa ngemibhalo yabaphrofethi ngokulaya kukaNkulunkulu waphakade, ukuze abaZizwe bonke bamlalele ngokukholwa, <verse eid="ROM 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 16:27"/>kuNkulunkulu onguye yedwa olenhlakanipho, udumo kalube kuye ingunaphakade ngoJesu Khristu! Ameni.<verse eid="ROM 16:27"/></para>
  <chapter eid="ROM 16"/>
</usx>
