<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2JN" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">دوم يوحنا</para>
  <para style="toc1">نامهٔ دوم يوحنا</para>
  <para style="toc2">دوم يوحنا</para>
  <para style="toc3">2يوحنا</para>
  <para style="mt1">نامهٔ دوم يوحنا</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">سلام و درود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>از طرف «يوحنا»، رهبر روحانی كليسا</para>
  <para style="p">به بانوی گرامی و فرزندانش، كه نه فقط من، بلكه تمام كليسا نيز ايشان را از صميم قلب دوست دارند. <verse number="2" style="v"/>اين محبت به خاطر آن حقيقتی است كه در وجود ما قرار دارد و تا ابد در ما خواهد ماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>فيض و آرامش و بركت از جانب خدای پدر و عيسی مسيح فرزند او به شما عطا شود، زيرا ما به او ايمان حقيقی داريم و يكديگر را واقعاً محبت می‌نماييم.</para>
  <para style="s1">پيروی از حقيقت</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>چقدر شاد شدم كه ديدم بعضی از فرزندان تو كه در اينجا هستند، از حقيقت پيروی می‌كنند و احكام خدا را نگاه می‌دارند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>بانوی گرامی، غرض از نوشتن اين نامه اينست كه آن حكم قديمی را كه خدا از ابتدا به ما داد، به يادتان بياورم، و آن حكم اينست كه ما مسيحيان يكديگر را محبت نماييم. <verse number="6" style="v"/>اگر خدا را دوست داريم، بايد حكم او را نيز اطاعت كنيم؛ و حكم او از ابتدا اين بوده است كه به يكديگر محبت نماييم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>مراقب معلمين فريبكار باشيد، كه تعدادشان روز‌به‌روز زيادتر می‌شود. ايشان قبول ندارند كه عيسی مسيح به صورت يک انسان و با بدنی همچون بدن ما به اين جهان آمد. بلی، اينان مخالف حقيقت و مسيح هستند. <verse number="8" style="v"/>بنابراين، از ايشان برحذر باشيد تا مانند آنان نشويد، مبادا اجر آسمانی خود را از دست بدهيد كه همه ما برای به دست آوردن آن، اينقدر تلاش كرده‌ايم. پس بكوشيد تا پاداش خود را تمام و كمال از خداوند دريافت داريد. <verse number="9" style="v"/>زيرا اگر از تعاليم مسيح منحرف شويد، از خدا نيز منحرف خواهيد شد. اما اگر به تعاليم مسيح وفادار بمانيد، خدا را نيز خواهيد داشت. به اين ترتيب، هم «پدر» را خواهيد داشت و هم «پسر» را.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>اگر كسی برای تعليم دادن كلام خدا نزد شما آيد، اما به تعاليم مسيح ايمان نداشته باشد، او را به خانهٔ خود راه ندهيد و حتی به او سلام نكنيد، <verse number="11" style="v"/>زيرا اگر با اين فاسدان معاشرت كنيد، مانند آنان خواهيد شد.</para>
  <para style="s1">خاتمه</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>مطالب بسياری برای گفتن دارم، اما نمی‌خواهم همه را در اين نامه بنويسم، زيرا اميدوارم بتوانم بزودی بيايم و شما را ببينم. آنگاه خواهيم توانست حضوراً گفتگو كنيم تا خوشی ما كامل شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>فرزندان خواهر گرامی‌تان، سلام می‌رسانند.</para>
</usx>
