<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2SA" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">دوم سموئيل</para>
  <para style="toc1">دوم سموئيل</para>
  <para style="toc2">دوم سموئيل</para>
  <para style="toc3">2سموئيل</para>
  <para style="mt1">دوم سموئيل</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">داوود از مرگ شائول باخبر می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>پس از كشته شدن شائول، داوود عماليقی‌ها را سركوب كرد و به شهر صقلغ بازگشت. سه روز از اقامت داوود در صقلغ می‌گذشت كه از لشكر شائول يک نفر با لباس پاره، در حالی که روی سرش خاک ريخته بود، به صقلغ آمد و در حضور داوود تعظيم نموده، به خاک افتاد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>داوود از او پرسيد: «از كجا آمده‌ای؟»</para>
  <para style="p">جواب داد: «از لشكر اسرائيل فرار كرده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>داوود پرسيد: «به من بگو چه اتفاقی افتاده است؟»</para>
  <para style="p">جواب داد: «تمام سربازان ما فرار كرده‌اند. عدهٔ زيادی از افراد ما كشته و مجروح شده‌اند. شائول و پسرش يوناتان هم كشته شده‌اند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>داوود از او پرسيد: «از كجا می‌دانی كه شائول و پسرش يوناتان مرده‌اند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>گفت: «برحسب تصادف، در كوه جلبوع بودم كه ديدم شائول به نيزهٔ خود تكيه داده بود و عرابه‌ها و سواران دشمن هر لحظه به او نزديكتر می‌شدند. <verse number="7" style="v"/>وقتی شائول چشمش به من افتاد مرا صدا زد. گفتم: بله آقا. <verse number="8" style="v"/>پرسيد كه كی هستم. گفتم: يک عماليقی. <verse number="9" style="v"/>آنگاه التماس كرد: بيا و مرا بكش چون به سختی مجروح شده‌ام و می‌خواهم زودتر راحت شوم. <verse number="10" style="v"/>پس من هم او را كشتم، چون می‌دانستم كه زنده نمی‌ماند،<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:10 </char><char style="ft" closed="false">اين شخص دروغ می‌گفت. برای روشن شدن اصل قضيه، به <char style="xt"><ref loc="1SA 31:3">اول سموئيل 31‏:3</ref>و<ref loc="1SA 31:4">4</ref>‏</char> رجوع شود. احتمالاً او جسد شائول را در صحرا ديده بود و به خيال خودش اگر به داوود می‌گفت که خودش شائول را کشته، داوود به او پاداش می‌داد.‏</char></note> بعد تاج و بازوبندش را گرفتم و نزد آقای خويش آوردم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>داوود و افرادش وقتی اين خبر را شنيدند از شدت ناراحتی لباسهای خود را پاره كردند. <verse number="12" style="v"/>آنها برای شائول و پسرش يوناتان و قوم خداوند و به خاطر سربازان شهيد اسرائيلی، تمام روز روزه گرفته، گريه كردند و به سوگواری پرداختند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>آنگاه داوود به جوانی كه اين خبر را آورده بود گفت: «تو اهل كجا هستی؟»</para>
  <para style="p">او جواب داد: «من يک عماليقی هستم ولی در سرزمين شما زندگی می‌كنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>داوود به او گفت: «چطور جرأت كردی پادشاه برگزيدهٔ خداوند را بكشی؟» <verse number="15" style="v"/>سپس به يكی از افرادش دستور داد او را بكشد و آن مرد او را كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>داوود گفت: «تو خودت باعث مرگت شدی، چون با زبان خودت اعتراف كردی كه پادشاه برگزيدهٔ خداوند را كشته‌ای.»</para>
  <para style="s1">مرثيهٔ داوود برای شائول و يوناتان</para>
  <para style="p">
    <verse number="17‏-18" style="v"/>آنگاه داوود اين مرثيه را برای شائول و يوناتان نوشت و بعد دستور داد در سراسر اسرائيل خوانده شود. (كلمات اين مرثيه در كتاب ياشر نوشته شده است.)</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>«ای اسرائيل، جلال تو بر فراز تپه‌ها از بين رفت.</para>
  <para style="q1">دلاوران تو به خاک افتاده‌اند!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>اين را به فلسطينی‌ها نگوييد، مبادا شادی كنند.</para>
  <para style="q1">اين را از شهرهای جت و اشقلون مخفی بداريد،</para>
  <para style="q1">مبادا دختران خدانشناس فلسطين وجد نمايند.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>«ای كوه جلبوع، كاش ديگر شبنم و باران بر تو نبارد،</para>
  <para style="q1">كاش ديگر محصول غله در دامنت نرويد،</para>
  <para style="q1">زيرا در آنجا شائول و دلاوران اسرائيل مرده‌اند،</para>
  <para style="q1">از اين پس، سپر شائول را روغن نخواهند ماليد.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>«شائول و يوناتان، هر دو دشمنان نيرومند خود را كشتند</para>
  <para style="q1">و دست خالی از جنگ برنگشتند.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>شائول و يوناتان چقدر محبوب و نازنين بودند!</para>
  <para style="q1">در زندگی و در مرگ از هم جدا نشدند!</para>
  <para style="q1">از عقابها سريعتر و از شيرها تواناتر بودند!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>«ای زنان اسرائيل، برای شائول گريه كنيد.</para>
  <para style="q1">او شما را با لباسهای زيبا و گرانبها می‌پوشانْد و با زر و زيور می‌آراست.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>«يوناتان بر فراز تپه‌ها كشته شده است.</para>
  <para style="q1">دلاوران در ميدان جنگ افتاده‌اند.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>«ای برادر من يوناتان، برای تو بسيار دلتنگم.</para>
  <para style="q1">چقدر تو را دوست داشتم!</para>
  <para style="q1">محبت تو برای من، عمیقتر از محبت زنان بود!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>«دلاوران به خاک افتاده و مرده‌اند.</para>
  <para style="q1">اسلحه آنها را به غنيمت برده‌اند.»</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">داوود، پادشاه يهودا می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بعد از آن، داوود از خداوند سؤال كرد: «آيا به يكی از شهرهای يهودا برگردم؟»</para>
  <para style="p">خداوند در پاسخ او فرمود: «بلی.»</para>
  <para style="p">داوود پرسيد: «به كدام شهر بروم؟»</para>
  <para style="p">خداوند جواب داد: «به حبرون برو.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>پس داوود با دو زن خود اخينوعم يزرعيلی و ابيجايل، بيوهٔ نابال كرملی <verse number="3" style="v"/>و با همهٔ افرادش و خانواده‌های آنان به حبرون كوچ كرد. <verse number="4" style="v"/>آنگاه رهبران يهودا نزد داوود آمده، او را در آنجا برای پادشاهی تدهين كردند تا بر سرزمين يهودا حكمرانی كند.</para>
  <para style="p">داوود چون شنيد كه مردان يابيش جلعاد شائول را دفن كرده‌اند، <verse number="5" style="v"/>برای ايشان چنين پيغام فرستاد: «خداوند شما را بركت دهد زيرا نسبت به پادشاه خود وفاداری خود را ثابت كرده، او را دفن نموديد. <verse number="6" style="v"/>خداوند برای اين كارتان به شما پاداش بدهد. من نيز به نوبهٔ خود اين خوبی شما را جبران خواهم كرد. <verse number="7" style="v"/>حالا كه شائول مرده است، قبيلهٔ يهودا مرا به عنوان پادشاه جديد خود قبول كرده‌اند. پس نترسيد و شجاع باشيد!»</para>
  <para style="s1">ايشبوشت پادشاه می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>اما ابنير فرماندهٔ سپاه شائول به اتفاق ايشبوشت پسر شائول از رود اردن گذشته، به محنايم فرار كرده بودند. <verse number="9" style="v"/>در آنجا ابنير ايشبوشت را بر جلعاد، اشير،<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:9 </char><char style="ft" closed="false">يا «آشوری».‏</char></note> يزرعيل، افرايم، بنيامين و بقيهٔ اسرائيل پادشاه ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10‏-11" style="v"/>ايشبوشت چهل ساله بود كه پادشاه اسرائيل شد و دو سال سلطنت كرد. اما قبيلهٔ يهودا داوود را رهبر خود ساختند و داوود در حبرون هفت سال و شش ماه در سرزمين يهودا سلطنت كرد.</para>
  <para style="s1">جنگ بين اسرائيل و يهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>روزی سپاهيان ايشبوشت به فرماندهی ابنير از محنايم به جبعون آمدند. <verse number="13" style="v"/>سپاهيان داوود نيز به فرماندهی يوآب (پسر صرويه) به مقابلهٔ آنها برآمدند. نيروها در كنار بركهٔ جبعون در مقابل هم قرار گرفتند. <verse number="14" style="v"/>ابنير به يوآب گفت: «چطور است چند نفر را از دو طرف به ميدان بفرستيم تا با هم بجنگند؟» يوآب موافقت نمود. <verse number="15" style="v"/>پس از هر طرف دوازده نفر انتخاب شدند. <verse number="16" style="v"/>هر يک از آنها با يک دست سر حريف خود را گرفته، با دست ديگر شمشير را به پهلويش می‌زد، تا اينكه همه مردند. از آن به بعد آن مكان به «ميدان شمشيرها» معروف شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>به دنبال اين كشتار، جنگ سختی بين دو طرف درگرفت و يوآب و نيروهای داوود، ابنير و مردان اسرائيل را شكست دادند. <verse number="18" style="v"/>ابيشای و عسائيل، برادران يوآب نيز در اين جنگ شركت داشتند. عسائيل مثل آهو می‌دويد. <verse number="19" style="v"/>او به تعقيب ابنير پرداخت و لحظه‌ای از او چشم برنمی‌داشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ابنير وقتی سرش را برگرداند و به عقب نگاه كرد، ديد عسائيل او را تعقيب می‌كند. او را صدا زده، گفت: «آيا تو عسائيل هستی؟»</para>
  <para style="p">عسائيل جواب داد: «بله، خودمم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ابنير به او گفت: «از تعقيب من دست بردار و به دنبال كس ديگری برو!» اما عسائيل به حرف او توجه نكرد و به تعقيبش ادامه داد. <verse number="22" style="v"/>ابنير بار ديگر فرياد زد: «از تعقيب من دست بردار. اگر تو را بكشم ديگر نمی‌توانم به صورت برادرت يوآب نگاه كنم.» <verse number="23" style="v"/>ولی عسائيل دست بردار نبود. پس ابنير با سر نيزه‌اش چنان به شكم او زد كه سر نيزه از پشتش درآمد. عسائيل جابه‌جا نقش بر زمين شد و جان سپرد. هر کس به مکانی كه نعش او افتاده بود می‌رسيد، می‌ايستاد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ولی يوآب و ابيشای به تعقيب ابنير پرداختند. وقتی به تپهٔ امه نزديک جيح كه سر راه بيابان جبعون است رسيدند، آفتاب غروب كرده بود. <verse number="25" style="v"/>سپاهيان ابنير كه از قبيلهٔ بنيامين بودند، بر فراز تپهٔ امه گرد آمدند. <verse number="26" style="v"/>ابنير، يوآب را صدا زده، گفت: «تا كی می‌خواهی اين كشت و كشتار ادامه يابد؟ اين كار عاقبت خوشی ندارد. چرا دستور نمی‌دهی افرادت از تعقيب برادران خود دست بكشند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>يوآب در جواب او گفت: «به خدای زنده قسم، اگر اين حرف را نمی‌زدی تا فردا صبح شما را تعقيب می‌كرديم.» <verse number="28" style="v"/>آنگاه يوآب شيپورش را زد و مردانش از تعقيب سربازان اسرائيلی دست كشيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>همان شب ابنير و افرادش برگشته، از رود اردن عبور كردند. آنها تمام صبح روز بعد نيز در راه بودند تا سرانجام به محنايم رسيدند. <verse number="30" style="v"/>يوآب و همراهانش نيز به خانه برگشتند. تلفات افراد داوود غير از عسائيل فقط نوزده نفر بود. <verse number="31" style="v"/>ولی از افراد ابنير (كه همه از قبيلهٔ بنيامين بودند) سيصد و شصت نفر كشته شده بودند. <verse number="32" style="v"/>يوآب و افرادش، جنازهٔ عسائيل را به بيت‌لحم برده، او را در کنار قبر پدرش به خاک سپردند. بعد، تمام شب به راه خود ادامه داده، سپيدهٔ صبح به حبرون رسيدند.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين سرآغاز يک جنگ طولانی بين پيروان شائول و افراد داوود بود. داوود روز‌به‌روز نيرومندتر می‌شد و خاندان شائول روز‌به‌روز ضعيفتر.</para>
  <para style="s1">پسران داوود</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>در مدتی كه داوود در حبرون زندگی می‌كرد، صاحب پسرانی شد. پسر اول داوود امنون از زنش اخينوعم، <verse number="3" style="v"/>پسر دوم او كيلاب از زنش ابيجايل (بيوهٔ نابال كرملی)، پسر سوم او ابشالوم پسر معكه (دختر تلمای پادشاه جشور)، <verse number="4" style="v"/>پسر چهارم او ادونيا از حجيت، پسر پنجم او شفطيا از ابيطال <verse number="5" style="v"/>و پسر ششم او يِتَرعام از زنش عجله بودند.</para>
  <para style="s1">ابنير به داوود ملحق می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>در زمانی كه جنگ بين خاندان شائول و خاندان داوود ادامه داشت، ابنير خاندان شائول را تقويت می‌نمود. <verse number="7" style="v"/>يک روز ايشبوشت پسر شائول ابنير را متهم كرد كه با يكی از كنيزان شائول به نام رصفه، دختر اَيه، همبستر شده است. <verse number="8" style="v"/>ابنير خشمگين شد و فرياد زد: «آيا فكر می‌كنی من به شائول خيانت می‌كنم و از داوود حمايت می‌نمايم؟ پس از آن همه خوبی‌هایی كه در حق تو و پدرت كردم و نگذاشتم به چنگ داوود بيفتی، حالا به خاطر اين زن به من تهمت می‌زنی؟ آيا اين است پاداش من؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="9‏-10" style="v"/>«پس حالا خوب گوش كن. خدا مرا لعنت كند اگر هر چه در قدرت دارم به کار نبرم تا سلطنت را از تو گرفته به داوود بدهم تا همانطور كه خداوند فرموده بود داوود در سراسر اسرائيل و يهودا پادشاه شود.» <verse number="11" style="v"/>ايشبوشت در جواب ابنير چيزی نگفت چون از او می‌ترسيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>آنگاه ابنير قاصدانی را با اين پيغام نزد داوود فرستاد: «چه كسی بايد بر اين سرزمين حكومت كند؟ اگر تو با من عهد دوستی ببندی من تمام مردم اسرائيل را به سوی تو برمی‌گردانم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>داوود پاسخ داد: «بسيار خوب، ولی به شرطی با تو عهد می‌بندم كه همسرم ميكال دختر شائول را با خود نزد من بياوری.» <verse number="14" style="v"/>سپس داوود اين پيغام را برای ايشبوشت فرستاد: «همسرم ميكال را به من پس بده، زيرا او را به قيمت كشتن صد فلسطينی خريده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>پس ايشبوشت، ميكال را از شوهرش فلطئيل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:15 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="1SA 25:44">اول سموئيل 25‏:44</ref>‏</char>.‏</char></note> پس گرفت. <verse number="16" style="v"/>فلطئيل گريه‌كنان تا بحوريم به دنبال زنش رفت. در آنجا ابنير به او گفت: «حالا ديگر برگرد.» فلطئيل هم برگشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>در ضمن، ابنير با بزرگان اسرائيل مشورت كرده، گفت: «مدتهاست كه می‌خواهيد داوود را پادشاه خود بسازيد. <verse number="18" style="v"/>حالا وقتش است! زيرا خداوند فرموده است كه بوسيلهٔ داوود قوم خود را از دست فلسطينی‌ها و ساير دشمنانشان نجات خواهد داد.» <verse number="19" style="v"/>ابنير با قبيلهٔ بنيامين نيز صحبت كرد. آنگاه به حبرون رفت و توافق‌هايی را كه با اسرائيل و قبيلهٔ بنيامين حاصل نموده بود، به داوود گزارش داد. <verse number="20" style="v"/>بيست نفر همراه او بودند و داوود برای ايشان ضيافتی ترتيب داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ابنير به داوود قول داده، گفت: «وقتی برگردم، همهٔ مردم اسرائيل را جمع می‌كنم تا تو را چنانكه خواسته‌ای، به پادشاهی خود انتخاب كنند.» پس داوود او را به سلامت روانه كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>به محض رفتن ابنير، يوآب و عده‌ای از سپاهيان داوود از غارت بازگشتند و غنيمت زيادی با خود آوردند. <verse number="23" style="v"/>وقتی به يوآب گفته شد كه ابنير نزد پادشاه آمده و به سلامت بازگشته است، <verse number="24‏-25" style="v"/>با عجله به حضور پادشاه رفت و گفت: «چه كرده‌ای؟ چرا گذاشتی ابنير سالم برگردد؟ تو خوب می‌دانی كه او برای جاسوسی آمده بود و نقشه كشيده كه برگردد و به ما حمله كند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>پس يوآب چند نفر را به دنبال ابنير فرستاد تا او را برگردانند. آنها در كنار چشمهٔ سيره به ابنير رسيدند و او با ايشان برگشت. اما داوود از اين جريان خبر نداشت. <verse number="27" style="v"/>وقتی ابنير به دروازهٔ شهر حبرون رسيد، يوآب به بهانهٔ اينكه می‌خواهد با او محرمانه صحبت كند، وی را به كناری برد و خنجر خود را كشيده، به انتقام خون برادرش عسائيل، او را كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>داوود چون اين را شنيد، گفت: «من و قوم من در پيشگاه خداوند از خون ابنير تا به ابد مبرا هستيم. <verse number="29" style="v"/>خون او به گردن يوآب و خانواده‌اش باشد. عفونت و جذام هميشه دامنگير نسل او باشد. فرزندانش عقيم شوند و از گرسنگی بميرند يا با شمشير كشته شوند.» <verse number="30" style="v"/>پس بدين ترتيب يوآب و برادرش ابيشای، ابنير را كشتند چون او برادرشان عسائيل را در جنگ جبعون كشته بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>داوود به يوآب و همهٔ كسانی كه با او بودند دستور داد كه لباس خود را پاره كنند و پلاس بپوشند و برای ابنير عزا بگيرند، و خودش همراه تشييع‌كنندگان جنازه به سر قبر رفت. <verse number="32" style="v"/>ابنير را در حبرون دفن كردند و پادشاه و همراهانش بر سر قبر او با صدای بلند گريستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33‏-34" style="v"/>پادشاه اين مرثيه را برای ابنير خواند:</para>
  <para style="q1">«چرا ابنير بايد با خفت و خواری بميرد؟</para>
  <para style="q1">ای ابنير، دستهای تو بسته نشد،</para>
  <para style="q1">پاهايت را در بند نگذاشتند؛</para>
  <para style="q1">تو را ناجوانمردانه كشتند.»</para>
  <para style="p">و همهٔ حضار بار ديگر با صدای بلند برای ابنير گريه كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35‏-36" style="v"/>داوود در روز تشييع‌جنازه چيزی نخورده بود و همه از او خواهش می‌كردند كه چيزی بخورد. اما داوود قسم خورده، گفت: «خدا مرا بكشد اگر تا غروب آفتاب لب به غذا بزنم.» اين عمل داوود بر دل مردم نشست، در واقع تمام كارهای او را مردم می‌پسنديدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>تمام قوم، يعنی هم اسرائيل و هم يهودا، دانستند كه پادشاه در كشتن ابنير دخالت نداشته است. <verse number="38" style="v"/>داوود به افرادش گفت: «امروز در اسرائيل يک مرد، يک سردار بزرگ، كشته شده است. <verse number="39" style="v"/>هر چند من به پادشاهی برگزيده شده‌ام، ولی نمی‌توانم از عهدهٔ اين دو پسر صرويه برآيم. خداوند، عاملان اين شرارت را به سزای اعمالشان برساند.»</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">ايشبوشت كشته می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی ايشبوشت پادشاه شنيد كه ابنير در حبرون كشته شده است، هراسان گشت و تمام قومش نيز مضطرب شدند. <verse number="2‏-3" style="v"/>ايشبوشت دو فرمانده سپاه داشت به نامهای بعنه و ريكاب. آنها پسران رمون بئيروتی از قبيلهٔ بنيامين بودند. (با اينكه اهالی بئيروت به جتايم فرار كرده و در آنجا ساكن شده بودند، ولی باز جزو قبيلهٔ بنيامين محسوب می‌شدند.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>(در ضمن، شائول نوهٔ لنگی داشت به نام مفيبوشت كه پسر يوناتان بود. هنگامی كه شائول و يوناتان در جنگ يزرعيل كشته شدند، مفيبوشت پنج ساله بود. وقتی خبر مرگ شائول و يوناتان به پايتخت رسيد، دايهٔ مفيبوشت، او را برداشت و فرار كرد. ولی هنگام فرار به زمين خورد و بچه از دستش افتاد و پايش لنگ شد.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>يک روز ظهر، موقعی كه ايشبوشت پادشاه خوابيده بود، ريكاب و بعنه وارد خانهٔ او شدند. <verse number="6‏-7" style="v"/>آنها به بهانهٔ گرفتن يک كيسه گندم به كاخ او آمدند و مخفيانه به اتاق پادشاه رفتند. سپس او را كشته، سرش را از تنش جدا كردند و آن را با خود برداشته، از راه بيابان گريختند. آنها تمام شب در راه بودند <verse number="8" style="v"/>تا به حبرون رسيدند. ريكاب و بعنه سر بريده شدهٔ ايشبوشت را به داوود تقديم كرده، گفتند: «اين سر ايشبوشت، پسر دشمنت شائول است كه می‌خواست تو را بكشد. امروز خداوند انتقام تو را از شائول و تمام خاندان او گرفته است!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>اما داوود جواب داد: «به خداوند زنده كه مرا از دست دشمنانم نجات داد، قسم <verse number="10" style="v"/>كه من آن شخصی را كه خبر كشته شدن شائول را به صقلغ آورد و گمان می‌كرد كه مژده می‌آورد، كشتم. آن مژدگانی‌ای بود كه به او دادم. <verse number="11" style="v"/>حال، آيا سزای مردان شروری كه شخص بی‌گناهی را در خانهٔ خود و در رختخوابش به قتل رسانده‌اند، كمتر از اين بايد باشد؟ بدانيد كه شما را نيز خواهم كشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>بعد داوود به افرادش دستور داد كه هر دو را بكشند. پس آنها را كشتند و دستها و پاهايشان را بريده، بدنهايشان را در كنار بركهٔ حبرون به دار آويختند؛ اما سر ايشبوشت را گرفته، در قبر ابنير در حبرون دفن كردند.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">داوود، پادشاه تمام اسرائيل می‌شود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:1-9">اول تواريخ 11‏:1‏-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>نمايندگان تمام قبايل اسرائيل به حبرون نزد داوود آمدند و به او گفتند: «ما از گوشت و استخوان تو هستيم. <verse number="2" style="v"/>حتی زمانی كه شائول بر ما حكومت می‌كرد، سپاهيان ما را تو به جنگ می‌بردی و به سلامت بازمی‌گرداندی. و خداوند به تو گفت كه تو بايد شبان و رهبر قوم او باشی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>پس در حبرون، داوود در حضور خداوند با بزرگان اسرائيل عهد بست و آنها او را به عنوان پادشاه اسرائيل انتخاب كردند. <verse number="4‏-5" style="v"/>(او پيش از آن، در سن سی سالگی به پادشاهی يهودا برگزيده شده بود و مدت هفت سال و شش ماه بود كه در حبرون بر سرزمين يهودا سلطنت می‌كرد. علاوه بر اين، مدت سی و سه سال نيز در اورشليم بر اسرائيل و يهودا حكمرانی كرد. پس داوود روی‌هم‌رفته حدود چهل سال سلطنت كرد.)</para>
  <para style="s1">داوود اورشليم را فتح می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>داوود پادشاه و سربازانش به اورشليم حمله كردند تا با يبوسيان كه در آنجا ساكن بودند بجنگند. يبوسيان به داوود گفتند: «هرگز به داخل شهر راه نخواهی يافت. حتی كوران و شلان، می‌توانند تو را از اينجا بيرون كنند.» آنها خيال می‌كردند در قلعهٔ خود در امان هستند. <verse number="7" style="v"/>(اما داوود و سربازانش آنها را شكست داده، قلعهٔ صهيون را گرفتند. اين قلعه امروز به «شهر داوود» معروف است.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>وقتی پيغام توهين‌آميز مدافعان شهر اورشليم به داوود رسيد، او به نيروهای خود اين دستور را داد: «از مجرای قنات وارد شهر شويد و اين يبوسيان شل و كور را كه دشمن من هستند، نابود كنيد.» (به اين دليل است كه می‌گويند: «كور و شل وارد كاخ نخواهند شد.»)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پس داوود در قلعهٔ صهيون ساكن شده، آن را «شهر داوود» ناميد. سپس از مِلو واقع در بخش قديمی شهر، شروع كرده، به طرف مركز شهر جديد در شمال، ساختمانهايی ساخت. <verse number="10" style="v"/>به اين ترتيب، روز‌به‌روز بر عظمت و قدرت داوود افزوده می‌شد زيرا خداوند، خدای قادر متعال با او بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>حيرام، پادشاه صور، قاصدانی نزد داوود فرستاد. همراه اين قاصدان، نجاران و بناهايی با چوب درختان سرو نيز فرستاده شدند تا برای داوود كاخی بسازند. <verse number="12" style="v"/>بنابراين، داوود فهميد كه خداوند به خاطر قوم خود اسرائيل، او را پادشاه ساخته و سلطنتش را اينچنين بركت داده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>داوود پس از آنكه از حبرون به اورشليم رفت، بار ديگر زنان و كنيزان برای خود گرفت و صاحب دختران و پسران ديگری شد. <verse number="14" style="v"/>فرزندانی كه برای او در شهر اورشليم متولد شدند، عبارت بودند از: شموع، شوباب، ناتان، سليمان، <verse number="15" style="v"/>يبحار، اليشوع، نافج، يافيع، <verse number="16" style="v"/>اليشمع، الياداع و اليفلط.</para>
  <para style="s1">داوود فلسطینی‌ها را شكست می‌دهد</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 14:8-17">اول تواريخ 14‏:8‏-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>وقتی فلسطينی‌ها شنيدند داوود پادشاه اسرائيل شده است، تمام نيروهای خود را برای جنگ با او بسيج كردند. اما داوود چون اين را شنيد به داخل قلعه رفت. <verse number="18" style="v"/>فلسطينی‌ها آمده، در درهٔ رفائيم اردو زدند. <verse number="19" style="v"/>داوود از خداوند سؤال كرد: «اگر به جنگ فلسطينی‌ها بروم، آيا مرا پيروز می‌گردانی؟»</para>
  <para style="p">خداوند فرمود: «بلی، تو را بر دشمن پيروز می‌گردانم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>پس داوود در بعل فراصيم به فلسطينی‌ها حمله كرد و آنها را شكست داد. داوود گفت: «خداوند بود كه دشمنان ما را شكست داد! او چون سيلاب بر آنها رخنه كرد.» به اين دليل است كه آن محل را بعل فراصيم (يعنی «خدای رخنه‌كننده») ناميده‌اند. <verse number="21" style="v"/>داوود و سربازان او تعداد زيادی بت كه فلسطينی‌ها برجای گذاشته بودند، برداشته، با خود بردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>اما فلسطينی‌ها بار ديگر بازگشتند و در درهٔ رفائيم اردو زدند. <verse number="23" style="v"/>وقتی داوود از خداوند كسب تكليف كرد، خداوند به او گفت: «از روبرو به آنها حمله نكن، بلكه دور بزن و از ميان درختان توت، از پشت سر حمله كن. <verse number="24" style="v"/>وقتی صدای پايی بر سر درختان توت شنيدی، آنگاه حمله را شروع كن. چون اين علامت آن است كه من پيشاپيش شما حركت می‌كنم و لشكر فلسطينی‌ها را شكست می‌دهم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>پس داوود، چنانكه خداوند به او فرموده بود، عمل كرد و فلسطینی‌ها را از جبعه تا جازر سركوب نمود.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">صندوق عهد را به اورشليم می‌آورند</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 13:1-14">اول تواريخ 13‏:1‏-14</ref> و <ref loc="1CH 15:25-16:6">15‏:25‏—16‏:6‏،43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>داوود سربازان زبدهٔ خود را به تعداد سی هزار نفر جمع كرد و به قريهٔ يعاريم رفت تا صندوق عهد خدا را از آنجا بياورد. (اين صندوق به نام خداوند قادر متعال ناميده می‌شد. روی صندوق دو مجسمهٔ فرشته قرار داشت و حضور خداوند بر آنها بود.) <verse number="3" style="v"/>صندوق عهد را از خانهٔ ابيناداب كه در كوهستان بود برداشته، بر عرابه‌ای نو گذاشتند. عُزه و اخيو (پسران ابيناداب)، گاوهای عرابه را می‌راندند. <verse number="4" style="v"/>اخيو، پيشاپيش صندوق عهد می‌رفت، <verse number="5" style="v"/>و داوود با رهبران قوم اسرائيل كه از پشت سر او در حركت بودند با صدای تار و چنگ و دايره زنگی و دهل و سنج، با تمام قدرت آواز می‌خواندند و پايكوبی می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>اما وقتی به خرمنگاه ناكن رسيدند، گاوها لغزيدند و عزه دست خود را دراز كرد و صندوق عهد را گرفت كه نيفتد. <verse number="7" style="v"/>آنگاه خشم خداوند بر عزه شعله‌ور شد و برای اين بی‌احترامی او را در همانجا كنار صندوق عهد، كشت. <verse number="8" style="v"/>داوود از اين عمل خداوند غمگين شد و آن مكان را «مجازات عزه» ناميد كه تا به امروز نيز به اين نام معروف است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>آن روز داوود از خداوند ترسيد و گفت: «چطور می‌توانم صندوق عهد را به خانه ببرم؟» <verse number="10" style="v"/>پس تصميم گرفت به جای شهر داوود، آن را به خانهٔ عوبيد ادوم كه از جت آمده بود، ببرد. <verse number="11" style="v"/>صندوق عهد، سه ماه در خانهٔ عوبيد ماند و خداوند، عوبيد و تمام اهل خانهٔ او را بركت داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>داوود وقتی شنيد خداوند عوبيد را به دليل وجود صندوق عهد در خانه‌اش بركت داده است، نزد او رفت و صندوق عهد را گرفت و با جشن و سرور به سوی اورشليم رهسپار شد. <verse number="13" style="v"/>مردانی كه آن را حمل می‌كردند بيشتر از شش قدم نرفته بودند كه داوود آنها را متوقف كرد تا يک گاو و يک گوسالهٔ فربه قربانی كند. <verse number="14" style="v"/>داوود لباس كاهنان را پوشيده بود و با تمام قدرت در حضور خداوند می‌رقصيد. <verse number="15" style="v"/>به اين ترتيب قوم اسرائيل با صدای شيپورها، شادی‌كنان صندوق عهد را به اورشليم آوردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>وقتی جمعيت همراه صندوق عهد وارد شهر شدند، ميكال دختر شائول از پنجره نگاه كرد و داوود را ديد كه در حضور خداوند می‌رقصد و پايكوبی می‌كند، پس در دل خود او را تحقير كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>صندوق عهد را در خيمه‌ای كه داوود برای آن تدارک ديده بود، گذاشتند و داوود قربانیهای سوختنی و قربانیهای سلامتی به خداوند تقديم نمود. <verse number="18" style="v"/>آنگاه قوم اسرائيل را به نام خداوند قادر متعال بركت داد <verse number="19" style="v"/>و به هر يک از زنان و مردان يک قرص نان معمولی، يک نان خرما و يک نان كشمشی داد. وقتی جشن تمام شد و مردم به خانه‌های خود رفتند، <verse number="20" style="v"/>داوود برگشت تا خانوادهٔ خود را بركت دهد. اما ميكال به استقبال او آمده، با لحنی تحقيرآميز به او گفت: «پادشاه اسرائيل امروز چقدر باوقار و سنگين بود! خوب خودش را مثل يک آدم ابله جلو كنيزان رسوا كرد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>داوود به ميكال گفت: «من امروز در حضور خداوندی می‌رقصيدم كه مرا انتخاب فرمود تا بر پدرت و خانوادهٔ او برتر باشم و قوم خداوند، اسرائيل را رهبری كنم. <verse number="22" style="v"/>بلی، اگر لازم باشد از اين هم كوچكتر و نادانتر می‌شوم. ولی مطمئن باش كه احترام من پيش كنيزان از بين نرفته است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>پس ميكال، دختر شائول، تا آخر عمر بی‌فرزند ماند.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">وعدهٔ خداوند به داوود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:1-15">اول تواريخ 17‏:1‏-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>داوود پادشاه در كاخ خود در امنيت ساكن شد، زيرا خداوند او را از شر تمام دشمنانش رهانيده بود. <verse number="2" style="v"/>يک روز داوود به ناتان نبی گفت: «من در اين كاخ زيبا كه با چوب سرو ساخته شده است زندگی می‌كنم، در حالی که صندوق عهد خدا در يک خيمه نگهداری می‌شود!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ناتان در جواب وی گفت: «آنچه را كه در نظر داری انجام بده، زيرا خداوند با توست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>اما همان شب خداوند به ناتان فرمود <verse number="5" style="v"/>كه برود و به خدمتگزار او داوود چنين بگويد: «تو نمی‌توانی برای من خانه‌ای بسازی. <verse number="6" style="v"/>من هرگز در يک ساختمان ساكن نبوده‌ام. از آن زمانی كه بنی‌اسرائيل را از مصر بيرون آوردم تا امروز، خانهٔ من يک خيمه بوده است، و از جايی به جای ديگر در حركت بوده‌ام. <verse number="7" style="v"/>در طول اين مدت، هرگز به هيچكدام از رهبران اسرائيل كه آنها را برای شبانی قوم خود تعيين نموده بودم، نگفتم كه چرا برايم خانه‌ای از چوب سرو نساخته‌ايد؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>«حال خداوند قادر متعال می‌فرمايد كه وقتی چوپان ساده‌ای بيش نبودی و در چراگاهها از گوسفندان نگهداری می‌كردی، تو را به رهبری قوم اسرائيل برگزيدم. <verse number="9" style="v"/>در همه جا با تو بوده‌ام و دشمنانت را نابود كرده‌ام. تو را از اين نيز بزرگتر می‌كنم تا يكی از معروفترين مردان دنيا شوی! <verse number="10‏-11" style="v"/>برای قوم خود سرزمينی انتخاب كردم تا در آن سروسامان بگيرند. اين وطن آنها خواهد بود و قومهای بت‌پرست، ديگر مثل سابق كه قوم من تازه وارد اين سرزمين شده بودند، بر آنها ظلم نخواهند كرد. تو را از شر تمام دشمنانت حفظ خواهم كرد. اين منم كه خانهٔ تو را می‌سازم. <verse number="12" style="v"/>وقتی تو بميری و به اجدادت ملحق شوی، من يكی از پسرانت را وارث تاج و تخت تو می‌سازم و حكومت او را تثبيت می‌كنم. <verse number="13" style="v"/>او همان كسی است كه خانه‌ای برای من خواهد ساخت و من سلطنت او را تا به ابد پايدار خواهم كرد. <verse number="14" style="v"/>من پدر او و او پسر من خواهد بود، اما اگر مرتكب گناه شود، او را سخت مجازات خواهم كرد. <verse number="15" style="v"/>ولی محبت من از او دور نخواهد شد، آن طور كه از شائول دور شد و باعث گرديد سلطنت او به تو منتقل شود. <verse number="16" style="v"/>بدان كه خاندان تو تا به ابد باقی خواهد ماند و در حضور من سلطنت خواهد كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>پس ناتان نزد داوود برگشته، آنچه را كه خداوند فرموده بود به او بازگفت.</para>
  <para style="s1">دعای داوود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:16-27">اول تواريخ 17‏:16‏-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>آنگاه داوود به خيمهٔ عبادت رفت. او در آنجا نشست و در حضور خداوند چنين دعا كرد: «ای خداوند، من كيستم و خاندان من چيست كه مرا به اين مقام رسانده‌ای؟ <verse number="19" style="v"/>به اين هم اكتفا نكردی بلكه به نسل آيندهٔ من نيز وعده دادی. ای خداوند بزرگ آيا با همه اينچنين رفتار می‌كنی؟ <verse number="20" style="v"/>ديگر داوود چه گويد كه تو او را خوب می‌شناسی! <verse number="21" style="v"/>اين خواست تو بود كه اين كارهای بزرگ را بكنی و به اين وسيله مرا تعليم بدهی. <verse number="22" style="v"/>ای خداوند من، چقدر با عظمت هستی! هرگز نشنيده‌ايم كه خدايی مثل تو وجود داشته باشد! تو خدای بی‌نظيری هستی! <verse number="23" style="v"/>در سراسر دنيا، كدام قوم است كه مثل قوم تو، بنی‌اسرائيل، چنين بركتی يافته باشد؟ تو بنی‌اسرائيل را رهانيدی تا از آنها برای خود قومی بسازی و نامت را پرآوازه كنی. با معجزات عظيم، مصر و خدايانش را نابود كردی. <verse number="24" style="v"/>بنی‌اسرائيل را تا به ابد قوم خود ساختی و تو ای خداوند، خدای ايشان شدی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>«ای خداوند، آنچه كه دربارهٔ من و خاندانم وعده فرموده‌ای، انجام بده! <verse number="26" style="v"/>اسم تو تا ابد ستوده شود و مردم بگويند: خداوند قادر متعال، خدای اسرائيل است. تو خاندان مرا تا ابد حفظ خواهی كرد. <verse number="27" style="v"/>ای خداوند قادر متعال، ای خدای اسرائيل! تو به من وعده دادی كه خاندان من تا به ابد بر قوم تو سلطنت كند. به همين سبب است كه جرأت كرده‌ام چنين دعايی در حضورت بنمايم. <verse number="28" style="v"/>ای خداوند، تو واقعا خدا هستی و قولهايت راست است و اين وعده‌های خوب از توست. <verse number="29" style="v"/>پس خواهش می‌كنم چنانكه قول داده‌ای عمل كنی و خاندانم را بركت دهی، باشد كه خاندان من هميشه در حضور تو پايدار بماند و بركت تو تا به ابد بر خاندان من باشد.»</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">فتوحات داوود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 18:1-17">اول تواريخ 18‏:1‏-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پس از چندی باز داوود به فلسطينی‌ها حمله كرده، آنها را شكست داد و شهر جت را كه بزرگترين شهر ايشان بود از دست آنها گرفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>داوود همچنين موآبی‌ها را شكست داده، اسيران را به رديف در كنار هم روی زمين خوابانيد؛ سپس از هر سه نفر دو نفر را كشت و يک نفر را زنده نگه داشت. بازماندگان موآبی تابع داوود شده، به او باج و خراج می‌دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>در ضمن داوود نيروهای هددعزر (پسر رحوب)، پادشاه صوبه را در هم شكست، زيرا هددعزر می‌كوشيد بار ديگر نواحی كنار رود فرات را به چنگ آورد. <verse number="4" style="v"/>در اين جنگ داوود هزار عرابه، هفت هزار سرباز سواره و بيست هزار سرباز پياده را به اسيری گرفت، بعد صد اسب برای عرابه‌ها نگه داشته، رگ پای بقيهٔ اسبان را قطع كرد. <verse number="5" style="v"/>او همچنين با بيست و دو هزار سرباز سوری كه از دمشق برای كمک به هَدَدعَزَر آمده بودند جنگيد و همهٔ آنها را كشت. <verse number="6" style="v"/>داوود در دمشق چندين قرارگاه مستقر ساخت و مردم سوريه تابع داوود شده، به او باج و خراج می‌پرداختند. به اين ترتيب داوود هر جا می‌رفت، خداوند او را پيروزی می‌بخشيد. <verse number="7" style="v"/>داوود سپرهای طلای سرداران هددعزر را گرفته، به اورشليم برد. <verse number="8" style="v"/>در ضمن، او از طبح و بيروتای، شهرهای هددعزر، مقدار زيادی مفرغ گرفته، آنها را هم به اورشليم برد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>توعو، پادشاه حمات، وقتی شنيد كه داوود بر لشكر هددعزر پيروز شده است، <verse number="10" style="v"/>پسرش هدورام را فرستاد تا سلام وی را به او برساند و اين پيروزی را به او تبريک بگويد، چون هددعزر و توعو با هم دشمن بودند. هدورام هدايايی از طلا و نقره و مفرغ به داوود داد. <verse number="11‏-12" style="v"/>داوود، همهٔ اين هدايا را با طلا و نقره‌ای كه خود از ادومی‌ها، موآبی‌ها، عمونی‌ها، فلسطينی‌ها، عماليقی‌ها و نيز از هددعزر پادشاه به غنيمت گرفته بود، وقف خداوند كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>داوود در درهٔ نمک با هجده هزار سرباز ادومی وارد جنگ شده، آنها را از بين برد. اين پيروزی داوود به شهرت او افزود. <verse number="14" style="v"/>سپس داوود در سراسر ادوم، قرارگاهها مستقر كرد و ادومی‌ها تابع او شدند. داوود به هر طرف می‌رفت، خداوند به او پيروزی می‌بخشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>داوود با عدل و انصاف بر اسرائيل حكومت می‌كرد. <verse number="16" style="v"/>فرماندهٔ سپاه او، يوآب (پسر صرويه) و وقايع‌نگار او یهوشافاط (پسر اخيلود) بود. <verse number="17" style="v"/>صادوق (پسر اخيطوب) و اخيملک (پسر ابياتار) هر دو كاهن بودند و سرايا کاتب بود. <verse number="18" style="v"/>بنايا (پسر يهوياداع) فرماندهٔ محافظين دربار داوود بود. پسران داوود نيز در امور دربار به او كمک می‌كردند.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">داوود و مفيبوشت</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>روزی داوود به اين فكر افتاد كه ببيند آيا كسی از خانوادهٔ شائول باقی مانده است؟ چون او می‌خواست به خاطر يوناتان به او خوبی كند. <verse number="2" style="v"/>به او خبر دادند كه يكی از نوكران شائول به نام صيبا هنوز زنده است. پس او را احضار كرده، از وی پرسيد: «آيا تو صيبا هستی؟»</para>
  <para style="p">او گفت: «بلی قربان، من صيبا هستم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>آنگاه پادشاه پرسيد: «آيا كسی از خانوادهٔ شائول باقی مانده است؟ چون می‌خواهم طبق قولی كه به خدا داده‌ام به او خوبی كنم.»</para>
  <para style="p">صيبا جواب داد: «پسر لنگ يوناتان هنوز زنده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پادشاه پرسيد: «او كجاست؟»</para>
  <para style="p">صيبا به او گفت: «در لودبار در خانهٔ ماخير (پسر عمی‌ئيل) است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5‏-6" style="v"/>پس داوود پادشاه فرستاد تا مفيبوشت را كه پسر يوناتان و نوهٔ شائول بود، از خانهٔ ماخير به نزدش بياورند. مفيبوشت در برابر پادشاه تعظيم كرده به پايش افتاد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اما داوود گفت: «نترس! برای اين تو را احضار كرده‌ام تا به خاطر پدرت يوناتان به تو خوبی كنم. تمام زمينهای پدر بزرگت شائول را به تو پس می‌دهم و تو بعد از اين در قصر من زندگی خواهی كرد و با من سر يک سفره خواهی نشست!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>مفيبوشت در حضور پادشاه به خاک افتاد و گفت: «آيا پادشاه می‌خواهد به سگ مرده‌ای چون من خوبی كند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پادشاه، صيبا نوكر شائول را خواست و به او گفت: «هر چه مال ارباب تو شائول و خانوادهٔ او بود، به نوه‌اش پس داده‌ام. <verse number="10‏-11" style="v"/>تو و پسرانت و نوكرانت بايد زمين را برای او كشت و زرع كنيد و خوراک خانواده‌اش را تأمين نماييد، اما خود مفيبوشت پيش من زندگی خواهد كرد.»</para>
  <para style="p">صيبا كه پانزده پسر و بيست نوكر داشت، جواب داد: «قربان، هر چه امر فرموديد انجام خواهم داد.»</para>
  <para style="p">از آن پس، مفيبوشت بر سر سفرهٔ داوود پادشاه می‌نشست و مثل يكی از پسرانش با او غذا می‌خورد. <verse number="12" style="v"/>مفيبوشت پسر كوچكی داشت به نام ميكا. تمام اعضای خانوادهٔ صيبا خدمتگزاران مفيبوشت شدند. <verse number="13" style="v"/>پس مفيبوشت كه از هر دو پا لنگ بود، در اورشليم در قصر پادشاه زندگی می‌كرد و هميشه با پادشاه بر سر يک سفره می‌نشست.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">پيروزی داوود بر عمونیان و سوريان</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 19:1-19">اول تواريخ 19‏:1‏-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پس از چندی، پادشاه عمون مرد و پسرش حانون بر تخت او نشست. <verse number="2" style="v"/>داوود پادشاه، پيش خود فكر كرد: «بايد رسم دوستی را با حانون بجا آورم، چون پدرش ناحاش، دوست باوفای من بود.» پس داوود نمايندگانی به دربار حانون فرستاد تا به او تسليت بگويند.</para>
  <para style="p">ولی وقتی نمايندگان به عمون رسيدند، <verse number="3" style="v"/>بزرگان عمون به حانون گفتند: «اين اشخاص برای احترام به پدرت به اينجا نيامده‌اند، بلكه داوود آنها را فرستاده است تا پيش از حمله به ما، شهرها را جاسوسی كنند.» <verse number="4" style="v"/>از اين رو، حانون فرستاده‌های داوود را گرفته، ريش يک طرف صورتشان را تراشيد و لباسشان را از پشت پاره كرده، ايشان را نيمه برهنه به كشورشان برگردانيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>نمايندگان داوود خجالت می‌كشيدند با اين وضع به وطن بازگردند. داوود چون اين خبر را شنيد، دستور داد آنها در شهر اريحا بمانند تا ريششان بلند شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>مردم عمون وقتی فهميدند با اين كار، داوود را دشمن خود كرده‌اند، بيست هزار سرباز پيادهٔ سوری از بيت‌رحوب و صوبه و دوازده هزار نفر از طوب، و نيز پادشاه معكه را با هزار نفر اجير كردند. <verse number="7‏-8" style="v"/>وقتی داوود از اين موضوع باخبر شد، يوآب و تمام سپاه اسرائيل را به مقابله با آنها فرستاد. عمونی‌ها از دروازه‌های شهر دفاع می‌كردند و سربازان سوری اهل بيت‌رحوب و صوبه و سربازان طوب و معكه، در صحرا مستقر شده بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>وقتی يوآب ديد كه بايد در دو جبهه بجنگد، گروهی از بهترين رزمندگان خود را انتخاب كرد و فرماندهی آنها را به عهدهٔ گرفت تا به جنگ سربازان سوری برود. <verse number="10" style="v"/>بقيهٔ سربازان را به برادرش ابيشای سپرد تا به عمونی‌ها كه از شهر دفاع می‌كردند، حمله كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>يوآب به برادرش گفت: «اگر از عهدهٔ سربازان سوری برنيامدم به كمک من بيا، و اگر تو از عهدهٔ عمونی‌ها برنيامدی، من به كمک تو می‌آيم. <verse number="12" style="v"/>شجاع باش! اگر واقعاً می‌خواهيم قوم خود و شهرهای خدای خود را نجات دهيم، امروز بايد مردانه بجنگيم. هر چه خواست خداوند است، انجام خواهد شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>هنگامی كه يوآب و سربازانش حمله كردند، سوریان پا به فرار گذاشتند. <verse number="14" style="v"/>عمونيان نيز وقتی ديدند مزدوران سوری فرار می‌كنند، آنها هم فرار كرده، تا داخل شهر، عقب‌نشينی نمودند. يوآب از جنگ با عمونی‌ها بازگشت و به اورشليم مراجعت كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15‏-16" style="v"/>سوريان وقتی ديدند نمی‌توانند در برابر اسرائيلی‌ها مقاومت كنند، تمام سربازان خود را احضار كردند. هددعزر پادشاه، سوری‌هايی را نيز كه در شرق رود فرات بودند جمع كرد. اين نيروها به فرماندهی شوبک كه فرماندهٔ سپاه هددعزر بود به حيلام آمدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>داوود چون اين را شنيد، همهٔ سربازان اسرائيلی را جمع كرد و از رود اردن عبور كرده، به حيلام آمد. در آنجا با سربازان سوری وارد جنگ شد. <verse number="18" style="v"/>ولی سوريان باز هم گريختند و داوود و سربازانش هفتصد عرابه سوار و چهل هزار اسب سوار سوری را كشتند. شوبک نيز در اين جنگ كشته شد. <verse number="19" style="v"/>وقتی پادشاهان مزدور هددعزر ديدند كه سربازان سوری شكست خورده‌اند، با اسرائيلی‌ها صلح نموده، تابع آنها شدند. از آن پس، ديگر سوری‌ها جرأت نكردند به عمونی‌ها كمک كنند.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">داوود و بتشبع</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بهار سال بعد، داوود قشون اسرائيل را به فرماندهی يوآب به جنگ عمونی‌ها فرستاد. (پادشاهان، معمولاً در فصل بهار به دشمنان حمله‌ور می‌شدند.) آنها عمونی‌ها را شكست داده، شهر ربه را محاصره كردند. اما داوود در اورشليم ماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>يک روز هنگام عصر داوود از خواب برخاست و برای هواخوری به پشت بام كاخ سلطنتی رفت. وقتی در آنجا قدم می‌زد چشمش به زنی زيبا افتاد كه مشغول حمام كردن بود. <verse number="3" style="v"/>داوود يک نفر را فرستاد تا بپرسد آن زن كيست. معلوم شد اسمش بتشبع، دختر اليعام و زن اوريای حيتی است. <verse number="4" style="v"/>پس داوود چند نفر را فرستاد تا او را بياورند. وقتی بتشبع نزد او آمد، داوود با او همبستر شد. سپس بتشبع خود را با آب طاهر ساخته، به خانه برگشت. <verse number="5" style="v"/>وقتی بتشبع فهميد كه حامله است، پيغام فرستاد و اين موضوع را به داوود خبر داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>پس داوود برای يوآب اين پيغام را فرستاد: «اوريای حيتی را نزد من بفرست.» <verse number="7" style="v"/>وقتی اوريا آمد، داوود از او سلامتی يوآب و سربازان و اوضاع جنگ را پرسيد. <verse number="8" style="v"/>سپس به او گفت: «حال به خانه برو و استراحت كن.» بعد از رفتن اوريا، داوود هدايايی نيز به خانهٔ او فرستاد. <verse number="9" style="v"/>اما اوريا به خانهٔ خود نرفت و شب را كنار دروازهٔ كاخ، پيش محافظين پادشاه به سر برد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>وقتی داوود اين را شنيد، اوريا را احضار كرد و پرسيد: «چه شده است؟ چرا پس از اين همه دوری از خانه، ديشب به خانه نرفتی؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اوريا گفت: «صندوق عهد خداوند و سپاه اسرائيل و يهودا و فرماندهٔ من يوآب و افسرانش در صحرا اردو زده‌اند، آيا رواست كه من به خانه بروم و با زنم به عيش و نوش بپردازم و با او بخوابم؟ به جان شما قسم كه اين كار را نخواهم كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>داوود گفت: «بسيار خوب، پس امشب هم اينجا بمان و فردا به ميدان جنگ برگرد.» پس اوريا آن روز و روز بعد هم در اورشليم ماند. <verse number="13" style="v"/>داوود او را برای صرف شام نگه داشت و او را مست كرد. با اين حال، اوريا آن شب نيز به خانه‌اش نرفت بلكه دوباره كنار دروازهٔ كاخ خوابيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>بالاخره، صبح روز بعد، داوود نامه‌ای برای يوآب نوشت و آن را بوسيلهٔ اوريا برايش فرستاد. <verse number="15" style="v"/>در نامه به يوآب دستور داده بود كه وقتی جنگ شدت می‌گيرد، اوريا را در خط مقدم جبهه قرار بدهد و او را تنها بگذارد تا كشته شود. <verse number="16" style="v"/>پس وقتی يوآب در حال محاصرهٔ شهر دشمن بود، اوريا را به جايی فرستاد كه می‌دانست سربازان قوی دشمن در آنجا می‌جنگند. <verse number="17" style="v"/>مردان شهر با يوآب جنگيدند و در نتيجه اوريا و چند سرباز ديگر اسرائيلی كشته شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>وقتی يوآب گزارش جنگ را برای داوود می‌فرستاد، <verse number="19‏-21" style="v"/>به قاصد گفت: «وقتی اين گزارش را به عرض پادشاه برسانی ممكن است او عصبانی شود و بپرسد: چرا سربازان تا اين اندازه به شهر محاصره شده نزديک شدند؟ مگر نمی‌دانستند از بالای حصار به طرفشان تيراندازی خواهد شد؟ مگر فراموش كرده‌اند كه ابيملک در تاباص به دست زنی كشته شد كه از بالای حصار، يک سنگ آسياب دستی روی سرش انداخت؟ آنگاه بگو: اوريا هم كشته شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22‏-23" style="v"/>پس، آن قاصد به اورشليم رفت و به داوود گزارش داده، گفت: «افراد دشمن از ما قویتر بودند و از شهر خارج شده، به ما حمله كردند ولی ما آنها را تا دروازهٔ شهر عقب رانديم. <verse number="24" style="v"/>تيراندازان از روی حصار ما را هدف قرار دادند. چند نفر از سربازان ما كشته شدند كه اوريای حيتی هم در بين ايشان بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>داوود گفت: «بسيار خوب، به يوآب بگو كه ناراحت نباشد، چون شمشير فرقی بين اين و آن قايل نمی‌شود. اين دفعه سختتر بجنگيد و شهر را تسخير كنيد. در ضمن به او بگو از كارش راضی‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>وقتی بتشبع شنيد شوهرش مرده است، عزادار شد. <verse number="27" style="v"/>بعد از تمام شدن ايام سوگواری، داوود بتشبع را به كاخ سلطنتی آورد و او نيز يكی از زنان داوود شده، از او پسری به دنیا آورد. اما كاری كه داوود كرده بود در نظر خداوند ناپسند آمد.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">پيغام ناتان و توبهٔ داوود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند، ناتان نبی را نزد داوود فرستاد و ناتان آمده، اين حكايت را برايش تعريف كرد:</para>
  <para style="p">«در شهری دو نفر زندگی می‌كردند، يكی فقير بود و ديگری ثروتمند. <verse number="2" style="v"/>مرد ثروتمند گاو و گوسفند زيادی داشت. <verse number="3" style="v"/>اما آن فقير از مال دنيا فقط يک ماده بره داشت كه از پول خود خريده بود و او را همراه پسرانش بزرگ می‌كرد. از بشقاب خود به آن بره خوراک می‌داد و از كاسه‌اش به او آب می‌نوشانيد، آن بره را در آغوشش می‌خوابانيد و او را مثل دخترش دوست می‌داشت. <verse number="4" style="v"/>روزی مهمانی به خانه آن شخص ثروتمند رفت. ولی او به جای آنكه يكی از گاوان و گوسفندان خود را بكشد تا برای مهمانش غذايی تهيه كند، برهٔ آن مرد فقير را گرفته، سر بريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>داوود چون اين را شنيد عصبانی شد و گفت: «به خداوند زنده قسم، كسی كه چنين كاری كرده بايد كشته شود، <verse number="6" style="v"/>و چون دلش به حال آن بيچاره نسوخت، بايد به جای آن بره، چهار بره به او پس دهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7‏-8" style="v"/>آنگاه ناتان به داوود گفت: «آن مرد ثروتمند، تو هستی!» و بعد اضافه كرد كه خداوند، خدای اسرائيل چنين می‌فرمايد: «من تو را از دست شائول نجات دادم، كاخ و حرمسرای او را به تو بخشيدم و تو را بر يهودا و اسرائيل پادشاه ساختم. اگر اين چيزها برای تو كافی نبود بيشتر از اينها هم به تو می‌دادم. <verse number="9" style="v"/>پس چرا قوانين مرا زير پا گذاشتی و مرتكب اين عمل زشت شدی؟ تو اوريا را به دست عمونی‌ها كشتی و زن او را تصاحب نمودی، <verse number="10" style="v"/>بنابراين، از اين پس، كشت و كشتار از خانوادهٔ تو دور نخواهد شد، زيرا با گرفتن زن اوريا، به من اهانت كرده‌ای. <verse number="11" style="v"/>بنابراين من هم به دست افراد خانواده‌ات، بر سرت بلا نازل می‌كنم. زنانت را پيش چشمانت به همسايه‌ات می‌دهم و او در روز روشن با آنها همبستر می‌شود. <verse number="12" style="v"/>تو اين كار را مخفيانه كردی، اما من در روز روشن و در برابر چشمان همهٔ بنی‌اسرائيل اين بلا را بر سر تو خواهم آورد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>داوود اعتراف كرده، به ناتان گفت: «در حق خداوند گناه كرده‌ام.»</para>
  <para style="p">ناتان گفت: «بلی، خداوند هم تو را بخشيده است و به سبب اين گناهت تو را هلاک نخواهد كرد. <verse number="14" style="v"/>ولی چون با اين كارت باعث شده‌ای كه دشمنان خداوند به او كفر گويند، پس اين بچه‌ای هم كه به دنیا آمده، خواهد مرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>بعد ناتان به خانهٔ خود برگشت و خداوند، پسری را كه بتشبع زاييده بود سخت بيمار كرد. <verse number="16" style="v"/>داوود به خدا التماس كرد كه بچه را زنده نگاه دارد، و بدين منظور روزه گرفت و به اتاق خود رفته، تمام شب روی زمين دراز كشيد. <verse number="17" style="v"/>درباريان از او خواهش كردند از زمين بلند شود و با آنها غذا بخورد، اما قبول نكرد، <verse number="18" style="v"/>تا اينكه در روز هفتم، آن بچه مرد. درباريان می‌ترسيدند اين خبر را به او بدهند. آنها می‌گفتند: «وقتی آن بچه هنوز زنده بود داوود از شدت ناراحتی با ما حرف نمی‌زد، حال اگر به او خبر بدهيم كه بچه مرده است، معلوم نيست چه بلايی بر سر خود خواهد آورد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ولی وقتی داوود ديد آنها در گوشی با هم حرف می‌زنند، فهميد چه شده است و پرسيد: «آيا بچه مرده است؟»</para>
  <para style="p">گفتند: «بلی.» <verse number="20" style="v"/>آنگاه داوود از زمين بلند شد، شستشو نمود، سرش را شانه كرد، لباسهايش را عوض نمود و به خيمهٔ عبادت رفت و خداوند را پرستش كرد. سپس به كاخش برگشت و خوراک خورد. <verse number="21" style="v"/>درباريان تعجب كردند و به او گفتند: «ما از رفتار تو سر در نمی‌آوريم. وقتی بچه هنوز زنده بود گريه می‌كردی و غذا نمی‌خوردی. اما حال كه بچه مرده است، دست از گريه برداشته، غذا می‌خوری!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>داوود جواب داد: «وقتی بچه زنده بود، روزه گرفتم و گريستم، چون فكر می‌كردم شايد خداوند به من رحم كند و بچه را زنده نگه دارد. <verse number="23" style="v"/>اما حال كه بچه مرده است ديگر چرا روزه بگيرم؟ آيا می‌توانم او را زنده كنم؟ من پيش او خواهم رفت، ولی او نزد من باز نخواهد گشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>سپس داوود بتشبع را دلداری داد. بتشبع بار ديگر از داوود حامله شده، پسری زاييد و اسم او را سليمان گذاشت. خداوند سليمان را دوست می‌داشت <verse number="25" style="v"/>و به همين سبب ناتان نبی را فرستاد تا سليمان را يديديا (يعنی «محبوب خداوند») لقب دهد.</para>
  <para style="s1">داوود ربه را می‌گيرد</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:1-3">اول تواريخ 20‏:1‏-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26‏-27" style="v"/>در اين بين، يوآب به شهر ربه پايتخت عمون حمله برد و آن را محاصره كرد. او قاصدانی نزد داوود فرستاد تابه او بگويند: «ربه و مخازن آب آن در اختيار ماست. <verse number="28" style="v"/>پس بقيهٔ سربازان را بياور و شهر را تصرف كن تا پيروزی به نام تو تمام شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="29‏-30" style="v"/>پس داوود به ربه لشكر كشيد و آن را تسخير كرده، غنيمت زيادی از آنجا به اورشليم برد. داوود تاج گرانبهای پادشاه عمونی را از سرش برداشت و بر سر خودش گذاشت. اين تاج، حدود سی و پنج كيلو وزن داشت و از طلا و جواهرات قيمتی ساخته شده بود. <verse number="31" style="v"/>داوود، مردم آن شهر را اسير كرده، اره و تيشه و تبر به دستشان داد و آنها را به كارهای سخت گماشت. او در كوره‌های آجرپزی از ايشان كار می‌كشيد. او با اهالی شهرهای ديگر عمون نيز همين گونه عمل كرد. سپس داوود و قشون او به اورشليم بازگشتند.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">امنون و تامار</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ابشالوم، پسر داوود، خواهر زيبايی داشت به نام تامار. امنون، پسر ديگر داوود كه برادر ناتنی تامار بود، سخت دلباختهٔ او شد. <verse number="2" style="v"/>امنون چنان خاطرخواه خواهرش شده بود كه از عشق او بيمار شد. او دسترسی به تامار نداشت، زيرا تامار چون باكره بود حق نداشت با مردان معاشرت كند. <verse number="3" style="v"/>ولی امنون رفيقی حيله‌گر داشت به نام يوناداب. يوناداب پسر شمعی و برادرزادهٔ داوود بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>روزی يوناداب به امنون گفت: «ای پسر پادشاه چرا روز‌به‌روز لاغرتر می‌شوی؟ به من بگو چه شده است؟»</para>
  <para style="p">امنون به او گفت: «من عاشق تامار، خواهر ناتنی‌ام شده‌ام!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>يوناداب گفت: «در بسترت دراز بكش و خودت را به مريضی بزن. وقتی پدرت به عيادتت بيايد، به او بگو كه تامار را بفرستد تا برايت خوراكی تهيه كند. بگو كه اگر از دست تامار غذا بخوری خوب می‌شوی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>امنون چنين كرد. وقتی پادشاه به عيادتش آمد، از او تقاضا كرد كه به خواهرش تامار اجازه دهد بيايد و برايش غذايی بپزد تا بخورد. <verse number="7" style="v"/>داوود قبول كرد و برای تامار پيغام فرستاد كه پيش امنون برود و برای او خوراكی تهيه كند. <verse number="8" style="v"/>تامار به خانهٔ امنون رفت و او بر بستر خوابيده بود. تامار مقداری خمير تهيه كرد و برای او نان پخت. <verse number="9" style="v"/>اما وقتی سينی خوراک را پيش امنون گذاشت، او نخورد و به نوكرانش گفت: «همه از اينجا بيرون برويد.» پس همه بيرون رفتند. <verse number="10" style="v"/>بعد به تامار گفت: «دوباره خوراک را به اتاق خواب بياور و آن را به من بده.» تامار خوراک را پيش او برد. <verse number="11" style="v"/>ولی همين كه آن را پيش او گذاشت، امنون او را گرفته، گفت: «عزيزم، بيا با من بخواب!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>تامار گفت: «امنون، اين كار را نكن! نبايد در اسرائيل چنين فاجعه‌ای به بار بياوری. <verse number="13" style="v"/>من با اين رسوايی كجا می‌توانم بروم؟ و تو در اسرائيل انگشت‌نما خواهی شد. تمنا می‌كنم فقط به پادشاه بگو و من مطمئنم اجازه خواهد داد تا با من ازدواج كنی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ولی گوش امنون بدهكار نبود، و چون از تامار قويتر بود، به زور به او تجاوز كرد. <verse number="15" style="v"/>بعد ناگهان عشق امنون به نفرت تبديل شد و شدت نفرتش بيش از عشقی بود كه قبلاً به او داشت. او به تامار گفت: «از اينجا برو بيرون!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>تامار با التماس گفت: «اين كار را نكن، چون بيرون راندن من بدتر از آن عملی است كه با من كردی.»</para>
  <para style="p">ولی امنون توجهی به حرفهای او نكرد. <verse number="17‏-18" style="v"/>او نوكرش را صدا زده، گفت: «اين دختر را از اينجا بيرون كن و در را پشت سرش ببند.» پس آن نوكر او را بيرون كرد.</para>
  <para style="p">در آن زمان رسم بود كه دختران باكرهٔ پادشاه، لباس رنگارنگ می‌پوشيدند. <verse number="19" style="v"/>اما تامار لباس رنگارنگ خود را پاره كرد، خاكستر بر سر خود ريخته، دستهايش را روی سرش گذاشت و گريه‌كنان از آنجا دور شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>وقتی برادرش ابشالوم او را ديد، پرسيد: «ببينم، آيا برادرت امنون به تو تجاوز كرده است؟ ناراحت نباش و نگذار اين موضوع از خانوادهٔ ما به بيرون درز كند.» پس تامار در خانهٔ برادرش ابشالوم گوشه‌گير شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>وقتی اين خبر به گوش داوود پادشاه رسيد، بی‌اندازه عصبانی شد. <verse number="22" style="v"/>اما ابشالوم به سبب اين عمل زشت از امنون كينه به دل داشت و دربارهٔ اين موضوع با او هيچ سخن نمی‌گفت.</para>
  <para style="s1">انتقام ابشالوم</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>دو سال بعد، وقتی ابشالوم در بعل حاصور واقع در افرايم گوسفندان خود را پشم می‌بريد، جشنی ترتيب داد و تمام پسران پادشاه را دعوت كرد. <verse number="24" style="v"/>ابشالوم پيش داوود پادشاه رفته، گفت: «ای پادشاه، جشنی به مناسبت پشم بری گوسفندانم ترتيب داده‌ام، تقاضا دارم همراه درباريان به اين جشن تشريف بياوريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ولی پادشاه به ابشالوم گفت: «نه پسرم، اگر همهٔ ما بياييم برای تو بار سنگينی می‌شويم.»</para>
  <para style="p">ابشالوم خيلی اصرار نمود، ولی داوود نپذيرفت و از او تشكر كرد. <verse number="26" style="v"/>ابشالوم گفت: «بسيار خوب، پس اگر شما نمی‌توانيد بياييد، برادرم امنون را به جای خودتان بفرستيد.»</para>
  <para style="p">پادشاه پرسيد: «چرا امنون؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ولی ابشالوم آنقدر اصرار كرد تا سرانجام پادشاه با رفتن امنون و ساير پسرانش موافقت نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ابشالوم به افراد خود گفت: «صبر كنيد تا امنون مست شود، آنگاه با اشارهٔ من، او را بكشيد. نترسيد! اينجا فرمانده منم. شجاع باشيد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>پس افراد ابشالوم، به دستور وی امنون را كشتند. پسران ديگر پادشاه بر قاطران خود سوار شده، فرار كردند. <verse number="30" style="v"/>وقتی ايشان هنوز در راه بازگشت به اورشليم بودند، به داوود خبر رسيد كه ابشالوم تمام پسرانش را كشته و يكی را باقی نگذاشته است. <verse number="31" style="v"/>پادشاه از جا برخاست و لباس خود را پاره كرد و روی خاک نشست. درباريان نيز لباسهای خود را پاره كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32‏-33" style="v"/>اما در اين بين، يوناداب (پسر شمعی و برادرزادهٔ داوود) وارد شد و گفت: «همه كشته نشده‌اند! فقط امنون به قتل رسيده است. ابشالوم اين نقشه را وقتی كشيد كه امنون به خواهرش تجاوز كرد. خاطرجمع باشيد همهٔ پسرانتان نمرده‌اند! فقط امنون مرده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>در اين ضمن، ابشالوم فرار كرد.</para>
  <para style="p">در اورشليم، دیدبانی كه روی حصار شهر دیدبانی می‌كرد، خبر داد كه از راه كنار كوه، گروه بزرگی به طرف شهر می‌آيند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>يوناداب به پادشاه گفت: «ببينيد، همانطور كه گفتم، پسرانتان آمدند.» <verse number="36" style="v"/>طولی نكشيد كه همهٔ پسران پادشاه وارد شدند و به تلخی گريستند. پادشاه و درباريان هم با آنها با صدای بلند گريه كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37‏-38" style="v"/>اما ابشالوم فرار كرد و به تلمای<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:37‏و38 </char><char style="ft" closed="false">تلمای پدر بزرگ مادری ابشالوم بود.‏</char></note> (پسر عميهود) پادشاه جشور پناه برد و سه سال در آنجا ماند. داوود برای پسرش امنون مدت زيادی عزادار بود، <verse number="39" style="v"/>اما كم‌كم تسلی يافت و مشتاق ديدار پسرش ابشالوم شد.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">بازگشت ابشالوم به اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی يوآب فهميد كه پادشاه چقدر مشتاق ديدار ابشالوم است، <verse number="2" style="v"/>به دنبال زنی حكيم فرستاد كه در شهر تقوع زندگی می‌كرد. يوآب به آن زن گفت: «خودت را به قيافهٔ زنی كه مدت طولانی است عزادار می‌باشد در بياور؛ لباس عزا بپوش و موهايت را شانه نكن. <verse number="3" style="v"/>بعد پيش پادشاه برو و اين سخنان را كه به تو می‌گويم به او بگو.» سپس به او ياد داد چه بگويد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>وقتی آن زن نزد پادشاه رسيد، تعظيم كرد و گفت: «ای پادشاه، به دادم برس!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5‏-6" style="v"/>پادشاه پرسيد: «چه شده است؟»</para>
  <para style="p">عرض كرد: «من زن بيوه‌ای هستم. دو پسر داشتم. يک روز آن دو در صحرا با هم دعوا كردند و چون كسی نبود آنها را از هم جدا كند، يكی از ايشان به دست ديگری كشته شد. <verse number="7" style="v"/>حال تمام قوم و خويشانم می‌خواهند پسر ديگرم را به آنها تسليم كنم تا او را به جرم قتل برادرش، بكشند. ولی اگر من اين كار را بكنم، ديگر كسی برايم باقی نمی‌ماند و نسل شوهر مرحومم از روی زمين برانداخته می‌شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>پادشاه به او گفت: «با خيال راحت به خانه برو. ترتيب كار را خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>زن گفت: «ای پادشاه، تقصير به گردن من و خانواده‌ام باشد و پادشاه و تختش بی‌تقصير!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>پادشاه فرمود: «اگر كسی به تو چيزی گفت، او را نزد من بياور. كاری می‌كنم كه او هرگز مزاحم تو نشود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>سپس آن زن به پادشاه گفت: «ای پادشاه، به خداوند، خدايتان قسم ياد كنيد كه نخواهيد گذاشت خويشاوند من انتقام خون پسرم را از پسر ديگرم بگيرد و او را بكشد.»</para>
  <para style="p">پادشاه پاسخ داد: «به خداوند زنده قسم، مويی از سر پسرت كم نخواهد شد!» <verse number="12" style="v"/>زن گفت: «التماس می‌كنم اجازه دهيد يک چيز ديگر نيز بگويم.»</para>
  <para style="p">پادشاه فرمود: «بگو!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>گفت: «چرا همين كاری را كه قول داديد برای من بكنيد، برای قوم خدا انجام نمی‌دهيد؟ چطور پسر مرا بخشيديد، اما پسر خودتان را كه آواره شده است نمی‌بخشيد؟ آيا در اين مورد مقصر نيستيد؟ <verse number="14" style="v"/>سرانجام همهٔ ما می‌ميريم. عمر ما مثل آب بر زمين ريخته می‌شود، آب كه ريخت ديگر نمی‌توان آن را جمع كرد. وقتی كسی از خدا آواره می‌شود خدا جان او را نمی‌گيرد، بلكه او را به سوی خود باز می‌خواند. پادشاه نيز چنين كنند. <verse number="15‏-16" style="v"/>البته من برای پسر خودم به اينجا آمده‌ام، چون می‌ترسم او را بكشند. با خود گفتم شايد پادشاه به عرايضم توجه نمايند و ما را از دست كسی كه می‌خواهد ما را از آب و خاكی كه خدا به ما عطا كرده بی‌نصيب كند، برهانند. <verse number="17" style="v"/>با خود گفتم كه قول پادشاه، ما را آسوده‌خاطر خواهد كرد. شما مثل فرشتهٔ خدا هستيد و خوب را از بد تشخيص می‌دهيد. خداوند، خدايتان همراه شما باشد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>پادشاه گفت: «سؤالی از تو می‌كنم و تو راستش را بگو.»</para>
  <para style="p">عرض كرد: «ای پادشاه، گوش به فرمانم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>پادشاه گفت: «آيا يوآب تو را به اينجا فرستاده است؟»</para>
  <para style="p">زن جواب داد: «چطور می‌توانم حقيقت را از شما، ای پادشاه، كتمان كنم؟ بلی، يوآب مرا فرستاد و به من ياد داد كه چه بگويم. <verse number="20" style="v"/>اين كار را برای رفع كدورت كرد. شما مثل فرشتهٔ خدا دانا هستيد و هر چه می‌شود، می‌دانيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>پس پادشاه يوآب را خواست و به او گفت: «بسيار خوب، برو و ابشالوم را بياور.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>يوآب تعظيم كرد و گفت: «ای پادشاه، امروز فهميدم كه به من نظر لطف داريد، چون درخواست مرا اجابت كرديد. خدا شما را بركت دهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>يوآب به جشور رفت و ابشالوم را با خود به اورشليم آورد. <verse number="24" style="v"/>پادشاه گفت: «او بايد به خانهٔ خود برود و به اينجا نيايد، چون نمی‌خواهم رويش را ببينم.» پس ابشالوم به خانهٔ خود رفت و پادشاه را نديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ابشالوم مردی خوش‌قيافه بود و از اين لحاظ در اسرائيل هيچكس به پای او نمی‌رسيد. از موی سر تا نوک پا در او عيبی نبود. <verse number="26" style="v"/>موی سرش بسيار پرپشت بود و او سالی يک بار آن را كوتاه می‌كرد، زيرا بر سرش سنگينی می‌نمود. به مقياس شاهی، وزن آن دو كيلوگرم می‌شد. <verse number="27" style="v"/>او صاحب سه پسر و يک دختر شد. دختر او تامار نام داشت و بسيار زيبا بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28‏-29" style="v"/>ابشالوم دو سال در اورشليم ماند، ولی در اين مدت پادشاه را نديد، پس به دنبال يوآب فرستاد تا برای او وساطت كند؛ اما يوآب نيامد. ابشالوم بار ديگر به دنبال او فرستاد، ولی اين بار هم نيامد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>بنابراين ابشالوم به خدمتكارانش گفت: «برويد و مزرعهٔ جو يوآب را كه كنار مزرعهٔ من است، آتش بزنيد.» آنها نيز چنين كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>پس يوآب نزد ابشالوم آمد و گفت: «چرا خدمتكارانت مزرعهٔ مرا آتش زدند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ابشالوم جواب داد: «چون می‌خواهم از پادشاه بپرسی اگر نمی‌خواست مرا ببيند، چرا مرا از جشور به اينجا آورد؟ بهتر بود همانجا می‌ماندم. حال ترتيبی بده تا در اين باره با پادشاه صحبت كنم. اگر مقصرم، خودش مرا بكشد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>هر چه ابشالوم گفته بود يوآب به عرض پادشاه رسانيد. سرانجام داوود ابشالوم را به حضور پذيرفت. ابشالوم آمده، در حضور پادشاه تعظيم كرد و داوود او را بوسيد.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">توطئهٔ ابشالوم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بعد از آن، ابشالوم عرابه‌ای با چند اسب برای خود تهيه كرد و پنجاه نفر را استخدام كرد تا گارد محافظ او باشند. <verse number="2" style="v"/>او هر روز صبح زود بلند می‌شد، كنار دروازهٔ شهر می‌رفت و در آنجا می‌ايستاد. هر وقت كسی را می‌ديد كه برای رسيدگی به شكايتش می‌خواهد پيش پادشاه برود، او را صدا زده، می‌پرسيد كه از كدام شهر است و چه مشكلی دارد. <verse number="3" style="v"/>بعد به او می‌گفت: «بلی، شكايت تو بجاست؛ ولی افسوس كه پادشاه كسی را ندارد تا به اين شكايات رسيدگی كند. <verse number="4" style="v"/>اگر من قاضی بودم نمی‌گذاشتم اين وضع پيش بيايد و حق را به حقدار می‌دادم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>هر وقت كسی پيش او تعظيم می‌كرد، فوری دستش را دراز كرده، او را بلند می‌كرد و می‌بوسيد. <verse number="6" style="v"/>ابشالوم با تمام اسرائيلی‌هايی كه می‌خواستند برای رسيدگی به شكايتشان نزد پادشاه بروند، چنين رفتار می‌كرد. به اين طريق او به نيرنگ، دل مردم اسرائيل را به دست آورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7‏-8" style="v"/>چهار سال گذشت. يک روز ابشالوم به پادشاه گفت: «اجازه می‌خواهم به حبرون بروم و نذری را كه به خداوند كرده‌ام بجا آورم، زيرا وقتی در جشور بودم نذر كردم كه اگر خداوند مرا به اورشليم برگرداند در حبرون به او قربانی تقديم كنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پادشاه گفت: «بسيار خوب، برو و نذرت را بجا آور!»</para>
  <para style="p">پس ابشالوم به حبرون رفت. <verse number="10" style="v"/>ولی وقتی به آنجا رسيد جاسوسانی به سراسر كشور فرستاد تا مردم را عليه پادشاه بشورانند و به آنها بگويند: «به محض شنيدن صدای شيپور، بگوييد كه ابشالوم در حبرون پادشاه شده است.» <verse number="11" style="v"/>در ضمن، ابشالوم در اين سفر دويست میهمان از اورشليم همراه خود برده بود، ولی آنها از قصد او بی‌خبر بودند. <verse number="12" style="v"/>موقع قربانی كردن، ابشالوم به دنبال اخيتوفل فرستاد و موافقت او را نيز جلب كرد. (اخيتوفل مشاور داوود بود و در جيلوه زندگی می‌كرد.) روز‌به‌روز طرفداران ابشالوم زيادتر می‌شدند و شورش بالا می‌گرفت.</para>
  <para style="s1">فرار داوود</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>در اين ميان، قاصدی به اورشليم آمد و به داوود پادشاه خبر داد كه تمام مردم اسرائيل به ابشالوم ملحق شده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>داوود به تمام افرادش كه در اورشليم بودند، گفت: «بايد هر چه زودتر فرار كنيم و گرنه جان به در نخواهيم برد! اگر قبل از آمدن ابشالوم از شهر خارج شويم، هم خود را نجات خواهيم داد و هم اهالی پايتخت را.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>همه جواب دادند: «ما گوش به فرمان تو هستيم. آنچه مصلحت می‌دانی انجام بده.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>پس پادشاه و اعضا خانوادهٔ سلطنتی با عجله حركت كردند. او فقط ده كنيز خود را برای نگهداری كاخ در آنجا گذاشت. <verse number="17‏-18" style="v"/>داوود و افرادش در كنار شهر ايستادند و كريتی‌ها و فليتی‌ها كه گارد مخصوص او بودند و نيز ششصد سربازی كه از جت همراه او آمده بودند، از جلو آنها گذشتند. <verse number="19" style="v"/>ولی بعد، پادشاه به فرماندهٔ آنان، ايتای، گفت: «تو ديگر چرا با ما می‌آيی؟ برگرد و به پادشاه جديد ملحق شو، چون تو از كشورت تبعيد شده، به اسرائيل پناهنده شده‌ای. <verse number="20" style="v"/>مدت زيادی نيست كه به اسرائيل آمده‌ای، پس چرا می‌خواهی تو را همراه خود در بيابانها سرگردان كنم؟ خود ما هم نمی‌دانيم كجا می‌رويم. برگرد و هموطنانت را همراه خود ببر. خدا پشت و پناهت باشد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ولی ايتای پاسخ داد: «به خداوند زنده و به جانت قسم، هر جا بروی من هم می‌آيم؛ با تو زندگی می‌كنم و با تو می‌ميرم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>داوود جواب داد: «بسيار خوب، پس همراه ما بيا.» آنگاه ايتای و همهٔ افرادش و خانواده‌هايشان همراه داوود رفتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>وقتی پادشاه و همراهانش از پايتخت بيرون می‌رفتند، مردم با صدای بلند گريه می‌كردند. پادشاه و همراهانش از نهر قدرون عبور كرده، سر به بيابان نهادند. <verse number="24" style="v"/>ابياتار كاهن و صادوق كاهن و لاویان صندوق عهد خدا را برداشته، در كنار جاده بر زمين گذاشتند تا اينكه همه از شهر خارج شدند. <verse number="25‏-26" style="v"/>بعد داوود به صادوق گفت: «صندوق عهد را به شهر برگردان. اگر خواست خداوند باشد، اجازه می‌دهد به سلامت برگردم و بار ديگر صندوق عهد و خيمهٔ عبادت را ببينم. اما اگر او از من راضی نيست، بگذار هر چه می‌خواهد بر سرم بياورد.» <verse number="27" style="v"/>سپس اضافه كرد: «ببين، بهتر است تو و ابياتار با اخيمعص، پسرت، و يوناتان، پسر ابياتار، به شهر برگرديد. <verse number="28" style="v"/>من در كنار رود اردن می‌مانم تا به من خبر دهيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>پس صادوق و ابياتار صندوق عهد خدا را به شهر اورشليم برگرداندند و در آنجا ماندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>داوود گريه‌كنان از كوه زيتون بالا رفت. او با سر پوشيده و پای برهنه راه می‌رفت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:30 </char><char style="ft" closed="false">با سر پوشيده و پای برهنه راه رفتن نشانهٔ غم و ماتم بود.‏</char></note>. مردمی هم كه همراهش بودند سرهای خود را پوشانده، گريه می‌كردند. <verse number="31" style="v"/>وقتی به داوود خبر دادند كه اخيتوفل نيز طرفدار ابشالوم شده است، او چنين دعا كرد: «ای خداوند، خواهش می‌كنم كاری كن اخيتوفل پيشنهاد احمقانه به ابشالوم بدهد!» <verse number="32" style="v"/>وقتی آنها به محل عبادت خدا كه در بالای كوه بود رسيدند، داوود به حوشای اركی برخورد كه با لباس پاره و خاک بر سر ريخته، منتظر او بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>داوود به او گفت: «اگر همراه من بيايی كمكی برای من نخواهی بود. <verse number="34" style="v"/>ولی اگر به اورشليم برگردی می‌توانی مفيد واقع شوی. تو می‌توانی به ابشالوم بگويی: همانطور كه قبلاً به پدرت خدمت می‌كردم بعد از اين تو را خدمت خواهم كرد. سعی كن پيشنهادهای اخيتوفل را بی‌اثر كنی. <verse number="35‏-36" style="v"/>صادوق و ابياتار كاهن در آنجا هستند. هر چه دربارهٔ من در كاخ پادشاه می‌شنوی، به آنها بگو. آنها پسران خود اخيمعص و يوناتان را نزد من می‌فرستند و مرا در جريان می‌گذارند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>پس حوشای، دوست داوود، به پايتخت برگشت و همزمان با ابشالوم وارد اورشليم شد.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">داوود و صيبا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>داوود از آن طرف كوه سرازير می‌شد كه به صيبا، خدمتگزار مفيبوشت كه منتظر او بود برخورد. صيبا با خود يک جفت الاغ پالان شده آورده بود كه روی آنها دويست نان معمولی، صد نان كشمشی، صد خوشه انگور و يک مشک شراب بود. <verse number="2" style="v"/>پادشاه از صيبا پرسيد: «اينها را برای چه آورده‌ای؟»</para>
  <para style="p">صيبا جواب داد: «الاغها را برای اهل خانهٔ تو آورده‌ام تا بر آنها سوار شوند. نان و ميوه برای خوراک افرادت می‌باشد تا آنها را بخورند و شراب هم برای كسانی كه در بيابان خسته می‌شوند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>پادشاه از او پرسيد: «پس مفيبوشت كجاست؟»</para>
  <para style="p">صيبا پاسخ داد: «در اورشليم ماند، چون فكر می‌كند اسرائيلی‌ها امروز تاج و تخت پدر بزرگش شائول را به او بازمی‌گردانند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پادشاه به صيبا گفت: «در اين صورت، هر چه مال او بود از اين پس مال تو باشد.»</para>
  <para style="p">صيبا گفت: «من غلام شما هستم؛ لطفتان از سر من كم نشود.»</para>
  <para style="s1">داوود و شمعی</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>وقتی داوود و همراهانش به بحوريم رسيدند، با مردی روبرو شدند كه از شهر خارج می‌شد. او با ديدن داوود شروع كرد به ناسزا گفتن. اين مرد شمعی پسر جيرا، از طايفهٔ شائول بود. <verse number="6" style="v"/>با اينكه داوود توسط محافظان و افرادش از دو طرف محافظت می‌شد، با اين حال شمعی به سوی او و درباريانش سنگ می‌انداخت، <verse number="7" style="v"/>و فرياد می‌زد: «از اينجا دور شو ای قاتل! ای جنايتكار! <verse number="8" style="v"/>خداوند انتقام خون خاندان شائول را از تو می‌گيرد. تو تاج و تخت او را دزديدی و حال، خداوند آن را به پسرت ابشالوم داده است! ای آدمكش بالاخره به سزايت رسيدی!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ابيشای پسر صرويه گفت: «ای پادشاه، چرا اجازه می‌دهيد اين سگ مرده به شما دشنام بدهد؟ اجازه بفرماييد بروم سرش را از تنش جدا كنم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>پادشاه خطاب به ابيشای و برادرش يوآب گفت: «شما چه كار داريد؟ اگر خداوند به او گفته است كه به من دشنام دهد، من كی هستم كه مانع كار او شوم؟ <verse number="11" style="v"/>پسر خودم به خونم تشنه است، اين كه يک بنيامينی است و فقط به من ناسزا می‌گويد. بگذاريد دشنام دهد، بدون شک دست خداوند در اين كار است. <verse number="12" style="v"/>شايد خداوند ظلمی را كه به من می‌شود ببيند و به جای اين ناسزاها، مرا بركت بدهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>پس داوود و افرادش راه خود را پيش گرفتند و شمعی همچنان به دنبال آنها از كنار كوه می‌رفت و دشنام می‌داد، سنگ پرت می‌كرد و خاک به هوا می‌پاشيد. <verse number="14" style="v"/>پادشاه و همراهانش خسته به مقصد خود رسيدند و استراحت كردند.</para>
  <para style="s1">ابشالوم در اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>در اين هنگام، ابشالوم و افرادش وارد اورشليم شدند. اخيتوفل هم با آنها بود. <verse number="16" style="v"/>حوشای اركی دوست داوود وقتی ابشالوم را ديد به سوی او رفت و گفت: «زنده باد پادشاه! زنده باد پادشاه!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ابشالوم از او پرسيد: «با دوست خود داوود اينطور رفتار می‌كنی؟ چرا همراه او نرفتی؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>حوشای جواب داد: «من به كسی خدمت می‌كنم كه از طرف خداوند و قوم اسرائيل انتخاب شده باشد. <verse number="19" style="v"/>حال، چه كسی بهتر از پسر اربابم؟ من پيش از اين به پدرت خدمت می‌كردم، ولی از اين پس در خدمت تو خواهم بود!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ابشالوم رو به اخيتوفل كرده، پرسيد: «حال كه به اينجا رسيديم چه بايد كرد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>اخيتوفل به او گفت: «برو و با كنيزان پدرت همبستر شو. داوود آنها را در اينجا گذاشته تا از كاخ او نگهداری كنند. با اين كار، تمام اسرائيلی‌ها متوجه می‌شوند كه تو و داوود واقعاً دشمن يكديگر شده‌ايد، آنگاه پيروانت با دلگرمی از تو پشتيبانی خواهند كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>پس روی پشت بام كاخ سلطنتی، جايی كه در معرض ديد همه بود، چادری زدند و ابشالوم به داخل چادر رفت تا با كنيزان پدرش همبستر شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>در آن روزها، هر نصيحتی كه اخيتوفل می‌داد، ابشالوم آن را مانند كلام خدا می‌پذيرفت. داوود هم قبلاً به همين شكل نصيحت‌های اخيتوفل را می‌پذيرفت.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">حوشای نقشهٔ اخيتوفل را بی‌اثر می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اخيتوفل به ابشالوم گفت: «دوازده هزار سرباز به من بده تا همين امشب داوود را تعقيب كنم. <verse number="2" style="v"/>حال كه او خسته و درمانده است به او حمله می‌كنم تا افرادش پراكنده شوند. آنگاه فقط پادشاه را می‌كشم <verse number="3" style="v"/>و تمام افرادش را به نزد تو باز می‌گردانم. با كشته شدن پادشاه مطمئناً همهٔ همراهانش بدون اينكه آسيبی ببينند نزد تو برخواهند گشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ابشالوم و همهٔ بزرگان اسرائيل اين نقشه را پسنديدند. <verse number="5" style="v"/>ولی ابشالوم گفت: «نظر حوشای اركی را نيز در اين باره بپرسيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>وقتی حوشای آمد، ابشالوم نقشهٔ اخيتوفل را برای او تعريف كرد و از او پرسيد: «نظر تو چيست؟ آيا با نقشهٔ او موافقی يا طرح ديگری داری؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>حوشای جواب داد: «فكر می‌كنم پيشنهادی كه اين بار اخيتوفل داده خوب نيست. <verse number="8" style="v"/>تو پدرت و افراد او را خوب می‌شناسی. آنها جنگجويان شجاعی هستند. حال، مانند خرس ماده‌ای كه بچه‌هايش را دزديده باشند عصبانی هستند. پدرت سرباز كهنه‌كار و با تجربه‌ای است و شب در ميان سربازان خود نمی‌ماند. <verse number="9" style="v"/>احتمالاً در غاری يا جای ديگری مخفی شده است. كافی است بيرون بيايد و حمله كند و چند نفر از افراد تو را بكشد، آنگاه همه جا شايع می‌شود كه پيروان تو سركوب شده‌اند. <verse number="10" style="v"/>آنگاه شجاعترين افرادت، حتی اگر دل شير هم داشته باشند، از ترس روحيهٔ خود را خواهند باخت. چون تمام اسرائیلی‌ها می‌دانند كه پدرت چه مرد جنگاوری است و سربازانش چقدر شجاع هستند. <verse number="11" style="v"/>پس پيشنهاد من اين است كه تمام سربازان اسرائيل را از سراسر كشور جمع كنی تا نيروی بزرگی داشته باشی، و خودت هم شخصاً فرماندهی آنها را به عهده بگيری. <verse number="12" style="v"/>داوود و افرادش را هر جا باشند، پيدا می‌كنيم و آنها را غافلگير كرده، همه را از بين می‌بريم تا يک نفرشان هم زنده نماند. <verse number="13" style="v"/>اگر داوود به شهری فرار كند، تمام سپاه اسرائيل كه در اختيار تو است ديوارهای شهر را با كمند به نزديكترين دره سرنگون می‌كنند تا با خاک يكسان شود و سنگی در آن نماند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پس ابشالوم و تمام مردان اسرائيل گفتند: «پيشنهاد حوشای بهتر از پيشنهاد اخيتوفل است.» خداوند ترتيبی داده بود كه پيشنهاد خوب اخيتوفل پذيرفته نشود تا به اين وسيله ابشالوم را گرفتار مصيبت سازد. <verse number="15" style="v"/>بعد حوشای نظر اخيتوفل و پيشنهادی را كه خودش به جای آن كرده بود، به صادوق و ابياتار كاهن گزارش داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>حوشای به آنها گفت: «زود باشيد! داوود را پيدا كنيد و به او بگوييد كه امشب در كنار رود اردن نماند، بلكه هر چه زودتر از رود عبور كند و گرنه او و تمام همراهانش كشته خواهند شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>يوناتان و اخيمعص، برای اينكه ديده نشوند كنار چشمه عين روجل پنهان شده بودند و كنيزی برای ايشان خبر می‌آورد تا آنها نيز خبر را به داوود پادشاه برسانند. <verse number="18" style="v"/>اما وقتی می‌خواستند از عين روجل پيش داوود بروند، پسری آنها را ديد و به ابشالوم خبر داد. پس يوناتان و اخيمعص به بحوريم گريختند و شخصی آنها را در چاهی كه در حيات خانه‌اش بود پنهان كرد. <verse number="19" style="v"/>زن او سرپوشی روی چاه گذاشت و مقداری حبوبات روی آن ريخت تا كسی از موضوع باخبر نشود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>وقتی افراد ابشالوم آمدند و سراغ اخيمعص و يوناتان را از آن زن گرفتند او گفت: «از رودخانه عبور كردند.» آنها پس از جستجوی زياد، دست خالی به اورشليم برگشتند. <verse number="21" style="v"/>بعد از رفتن افراد ابشالوم، اخيمعص و يوناتان از چاه بيرون آمدند و بدون معطلی پيش پادشاه رفتند و گفتند: «زود باشيد امشب از رود عبور كنيد!» سپس برايش تعريف كردند كه چگونه اخيتوفل نقشهٔ كشتن او را كشيده است. <verse number="22" style="v"/>پس داوود و همراهانش شبانه از رود اردن عبور كردند و قبل از سپيدهٔ صبح، همه به آن طرف رسيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>وقتی اخيتوفل ديد ابشالوم پيشنهاد او را رد كرده است، الاغ خود را پالان كرد و به شهر خود رفت. او به كارهايش سروسامان بخشيد و رفت خود را به دار آويخت. مردم جنازهٔ او را در كنار قبر پدرش به خاک سپردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>طولی نكشيد كه داوود به محنايم رسيد. ابشالوم هم تمام سپاه اسرائيل را بسيج كرد و به آن طرف رود اردن برد. <verse number="25" style="v"/>ابشالوم، عماسا را به جای يوآب به فرماندهی سپاه تعيين كرد. (عماسا پسر خالهٔ يوآب بود. پدرش يترای اسماعيلی و مادرش ابيجايل، دختر ناحاش و خواهر صرويه مادر يوآب بود.) <verse number="26" style="v"/>ابشالوم و سپاه اسرائيل در سرزمين جلعاد اردو زدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>وقتی داوود به محنايم رسيد، شوبی (پسر ناحاش كه از اهالی شهر ربهٔ عمون بود) و ماخير (پسر عمی‌ئيل از لودبار) و برزلائی جلعادی (از روجليم) به استقبال او آمدند. <verse number="28‏-29" style="v"/>آنها برای داوود و همراهانش وسايل خواب و خوراک آوردند، از جمله ديگهای خوراک‌پزی، كاسه‌ها، گندم و آرد جو، غلهٔ برشته، باقلا، عدس، نخود، عسل، كره، پنير و چند گوسفند. آنها می‌دانستند بعد از اين راهپيمايی طولانی در بيابان، حتماً خسته و گرسنه و تشنه هستند.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">مرگ ابشالوم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>داوود تمام افراد خود را جمع كرده، به واحدهای هزار نفره و صد نفره تقسيم كرد، و برای هر يک فرمانده‌ای تعيين نمود. <verse number="2" style="v"/>سپس آنها را در سه دستهٔ بزرگ اعزام كرد. دستهٔ اول را به يوآب داد، دومی را به برادر يوآب، ابيشای و دستهٔ سوم را به ايتای جتی. خود داوود هم می‌خواست به ميدان جنگ برود، <verse number="3" style="v"/>ولی افرادش گفتند: «تو نبايد با ما بيايی! چون اگر ما عقب‌نشينی كرده، فرار كنيم و نصف افراد ما نيز بميرند، برای دشمن اهميتی ندارد. آنها تو را می‌خواهند. ارزش تو بيش از ارزش ده هزار نفر ماست. بهتر است در شهر بمانی تا اگر لازم شد نيروهای تازه نفس به كمک ما بفرستی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پادشاه پاسخ داد: «بسيار خوب، هر چه شما صلاح می‌دانيد انجام می‌دهم.» پس او كنار دروازهٔ شهر ايستاد و تمام سربازان از برابرش گذشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>پادشاه به يوآب و ابيشای و ايتای دستور داده، گفت: «به خاطر من به ابشالوم جوان صدمه‌ای نزنيد.» اين سفارش پادشاه را همهٔ سربازان شنيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>افراد داوود با سربازان اسرائيلی در جنگل افرايم وارد جنگ شدند. <verse number="7" style="v"/>نيروهای داوود، سربازان اسرائيلی را شكست دادند. در آن روز، كشتار عظيمی شد و بيست هزار نفر جان خود را از دست دادند. <verse number="8" style="v"/>جنگ به دهكده‌های اطراف نيز كشيده شد و كسانی كه در جنگل از بين رفتند، تعدادشان بيشتر از كسانی بود كه با شمشير كشته شدند. <verse number="9" style="v"/>در حين جنگ، ابشالوم ناگهان با عده‌ای از افراد داوود روبرو شد و در حالی که سوار بر قاطر بود، زير شاخه‌های يک درخت بلوط بزرگ رفت و موهای سرش به شاخه‌ها پيچيد. قاطر از زيرش گريخت و ابشالوم در هوا آويزان شد. <verse number="10" style="v"/>يكی از سربازان داوود او را ديد و به يوآب خبر داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>يوآب گفت: «تو ابشالوم را ديدی و او را نكشتی؟ اگر او را می‌كشتی ده مثقال نقره و يک كمربند به تو می‌دادم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>آن مرد پاسخ داد: «اگر هزار مثقال نقره هم به من می‌دادی اين كار را نمی‌كردم؛ چون ما همه شنيديم كه پادشاه به تو و ابيشای و ايتای سفارش كرد و گفت: به خاطر من به ابشالوم جوان صدمه‌ای نزنيد. <verse number="13" style="v"/>اگر از فرمان پادشاه سرپيچی می‌كردم و پسرش را می‌كشتم، سرانجام پادشاه می‌فهميد چه كسی او را كشته، چون هيچ امری از او مخفی نمی‌ماند، آنگاه تو خود نيز مرا طرد می‌كردی!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>يوآب گفت: «ديگر بس است! وقتم را با اين مهملات نگير!» پس خودش سه تير گرفت و در قلب ابشالوم كه هنوز زنده به درخت آويزان بود، فرو كرد. <verse number="15" style="v"/>سپس ده نفر از سربازان يوآب دور ابشالوم را گرفتند و او را كشتند. <verse number="16" style="v"/>آنگاه يوآب شيپور توقف جنگ را به صدا درآورد و سربازان او از تعقيب قشون اسرائيل باز ايستادند. <verse number="17" style="v"/>جنازهٔ ابشالوم را در يک گودال در جنگل انداختند و روی آن را با تودهٔ بزرگی از سنگ پوشاندند. سربازان اسرائيلی نيز به شهرهای خود فرار كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>(ابشالوم در زمان حيات خود يک بنای يادبود در «درهٔ پادشاه» بر پا كرده بود، چون پسری نداشت تا اسمش را زنده نگه دارد؛ پس او اسم خود را بر آن بنای يادبود گذاشت و تا به امروز آن بنا «يادبود ابشالوم» ناميده می‌شود.)</para>
  <para style="s1">عزای داوود</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>آنگاه اخيمعص، پسر صادوق كاهن، به يوآب گفت: «بگذاريد نزد داوود پادشاه بروم و به او مژده دهم كه خداوند او را از شر دشمنانش نجات داده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>يوآب گفت: «نه، برای پادشاه خبر مرگ پسرش مژده نيست. يک روز ديگر می‌توانی اين كار را بكنی، ولی نه امروز.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>سپس يوآب به غلام سودانی خود گفت: «برو و آنچه ديدی به پادشاه بگو.» او هم تعظيم كرد و با سرعت رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>اما اخيمعص به يوآب گفت: «خواهش می‌كنم اجازه بده من هم بروم. هر چه می‌خواهد بشود.»</para>
  <para style="p">يوآب جواب داد: «نه پسرم، لازم نيست بروی؛ چون خبر خوشی نداری كه ببری.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ولی او با التماس گفت: «هر چه می‌خواهد باشد. بگذار من هم بروم.»</para>
  <para style="p">بالاخره يوآب گفت: «بسيار خوب برو.» پس اخيمعص از راه ميانبر رفت و پيش از آن غلام سودانی به شهر رسيد. <verse number="24" style="v"/>داوود كنار دروازهٔ شهر نشسته بود. وقتی دیدبان به بالای حصار رفت تا دیدبانی كند، ديد مردی تنها دوان‌دوان از دور به طرف شهر می‌آيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>پس با صدای بلند به داوود خبر داد. پادشاه گفت: «اگر تنهاست، مژده می‌آورد.»</para>
  <para style="p">در حالی که آن قاصد نزديک می‌شد، <verse number="26" style="v"/>دیدبان يک نفر ديگر را هم ديد كه به طرف شهر می‌دود. پس فرياد زد: «يک نفر ديگر هم به دنبال او می‌آيد!» پادشاه گفت: «او هم مژده می‌آورد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>دیدبان گفت: «اولی شبيه اخيمعص پسر صادوق است.» پادشاه گفت: «او مرد خوبی است؛ حتماً خبر خوشی می‌آورد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>اخيمعص به پادشاه نزديک شد و پس از سلام و درود او را تعظيم كرده، گفت: «سپاس بر خداوند، خدايت كه تو را بر دشمنانت پيروزی بخشيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>پادشاه پرسيد: «از ابشالوم جوان چه خبر؟ حالش خوب است؟» اخيمعص جواب داد: «وقتی يوآب به من گفت كه به خدمت شما بيايم، صدای داد و فرياد بلند بود و من نتوانستم بفهمم چه اتفاقی افتاده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>پادشاه به او گفت: «كنار بايست و منتظر باش.» پس اخيمعص به كناری رفته در آنجا ايستاد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>سپس آن غلام سودانی رسيد و گفت: «من برای پادشاه خبری خوش دارم. خداوند امروز شما را از شر دشمنانتان نجات داده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>پادشاه پرسيد: «از ابشالوم جوان چه خبر؟ آيا سالم است؟»</para>
  <para style="p">آن مرد جواب داد: «اميدوارم همهٔ دشمنانتان به سرنوشت آن جوان دچار شوند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>غم وجود پادشاه را فرا گرفت. او در حالی که به اتاق خود كه بالای دروازه قرار داشت می‌رفت، با صدای بلند گريه می‌كرد و می‌گفت: «ای پسرم ابشالوم، ای پسرم ابشالوم! كاش من به جای تو می‌مردم! ای ابشالوم، پسرم، پسرم!»</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>به يوآب خبر دادند كه پادشاه برای ابشالوم عزا گرفته است و گريه می‌كند. <verse number="2" style="v"/>وقتی مردم شنيدند كه پادشاه برای پسرش غصه‌دار است، شادی پيروزی بزرگ آن روز ايشان، به غم مبدل شد. <verse number="3" style="v"/>سربازان مثل نيروی شكست خورده بی‌سر و صدا و با سرهای افكنده وارد شهر شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پادشاه صورت خود را با دستهايش پوشانده بود و به تلخی می‌گريست و می‌گفت: «ای پسرم ابشالوم، ای پسرم ابشالوم، ای پسرم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>يوآب به خانهٔ پادشاه رفت و به او گفت: «ما امروز جان تو و زندگی پسران و دختران، زنان و كنيزانت را نجات داديم؛ ولی تو با اين رفتار خود ما را تحقير كردی. <verse number="6" style="v"/>اينطور كه به نظر می‌رسد تو كسانی را دوست داری كه از تو متنفرند و از كسانی نفرت داری كه دوستت دارند. گويی سرداران و افرادت برای تو هيچ ارزش ندارند. اگر ابشالوم زنده می‌ماند و همهٔ ما می‌مرديم، تو خوشحال می‌شدی. <verse number="7" style="v"/>حال، بلند شو و بيرون بيا و به سربازانت تبريک بگو. به خداوند زنده قسم اگر چنين نكنی، امشب حتی يكی از آنها در اينجا باقی نخواهد ماند، و اين از تمام بلاهايی كه تاكنون برايت پيش آمده، بدتر خواهد بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>پس پادشاه بيرون رفته، كنار دروازهٔ شهر نشست. وقتی افرادش اين را شنيدند، دورش جمع شدند.</para>
  <para style="s1">داوود به اورشليم برمی‌گردد</para>
  <para style="p">در ضمن، تمام سربازان اسرائيلی به خانه‌های خود گريخته بودند. <verse number="9‏-10" style="v"/>در سراسر مملكت، اين بحث درگرفته بود كه چرا نمی‌رويم پادشاه خود را كه به سبب ابشالوم از مملكت فرار كرده، باز گردانيم؟ او بود كه ما را از شر دشمنان فلسطينی نجات داد. ابشالوم هم كه به جای پدرش به پادشاهی انتخاب كرديم، اينک مرده است. پس بياييد داوود را باز گردانيم تا دوباره پادشاه ما شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11‏-12" style="v"/>داوود، صادوق و ابياتار كاهن را فرستاد تا به بزرگان يهودا بگويند: «چرا شما در باز آوردن پادشاه، آخر همه هستيد؟ تمام قوم اسرائيل آمادهٔ حركتند به‌جز شما كه برادران و قبيله و گوشت و خون من هستيد.» <verse number="13" style="v"/>در ضمن، به صادوق و ابياتار گفت كه به عماسا بگويند: «تو خويشاوند من هستی، پس خدا مرا بكشد اگر تو را به جای يوآب به فرماندهی سپاه خود نگمارم.» <verse number="14" style="v"/>پيغام داوود تمام قبيله يهودا را خشنود كرد و آنها با دل و جان جواب مثبت داده، برای پادشاه پيغام فرستادند كه همراه افرادش پيش آنها بازگردد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>پس پادشاه عازم پايتخت شد. وقتی به رود اردن رسيد تمام مردم يهودا برای استقبالش به جلجال آمدند تا او را از رود اردن عبور دهند. <verse number="16" style="v"/>آنگاه شمعی (پسر جيرای بنيامينی) كه از بحوريم بود، با عجله همراه مردان يهودا به استقبال داوود پادشاه رفت. <verse number="17" style="v"/>هزار نفر از قبيلهٔ بنيامين و صيبا خدمتگزار خاندان شائول با پانزده پسرش و بيست نوكرش همراه شمعی بودند. آنها قبل از پادشاه به رود اردن رسيدند. <verse number="18" style="v"/>بعد، از رودخانه گذشتند تا خاندان سلطنتی را به آن طرف رودخانه بياورند و هر چه خواست پادشاه باشد، انجام دهند.</para>
  <para style="p">پيش از اينكه پادشاه از رودخانه عبور كند، شمعی در برابر او به خاک افتاد <verse number="19" style="v"/>و گفت: «ای پادشاه، التماس می‌كنم مرا ببخشيد و فراموش كنيد آن رفتار زشتی را كه هنگام بيرون آمدنتان از اورشليم، مرتكب شدم. <verse number="20" style="v"/>چون خودم خوب می‌دانم كه چه اشتباه بزرگی مرتكب شده‌ام! به همين دليل هم امروز زودتر از تمام افراد قبيلهٔ يوسف آمده‌ام تا به پادشاه خوش آمد بگويم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ابيشای گفت: «آيا شمعی به سبب اينكه به پادشاه برگزيدهٔ خداوند ناسزا گفت، نبايد كشته شود؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>داوود جواب داد: «چرا در كار من دخالت می‌كنی؟ چرا می‌خواهی دردسر ايجاد كنی؟ امروز در اسرائيل منم كه سلطنت می‌كنم، پس نبايد كسی كشته شود!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>سپس رو به شمعی كرد و قسم خورده، گفت: «تو كشته نخواهی شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24‏-25" style="v"/>در اين بين، مفيبوشت، نوهٔ شائول از اورشليم به استقبال پادشاه آمد. از روزی كه پادشاه از پايتخت رفته بود، مفيبوشت پاها و لباسهای خود را نشسته بود و سر و صورتش را نيز اصلاح نكرده بود. پادشاه از او پرسيد: «ای مفيبوشت، چرا همراه من نيامدی؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>عرض كرد: «ای پادشاه، صيبا، خادم من، مرا فريب داد. به او گفتم كه الاغم را آماده كند تا بتوانم همراه پادشاه بروم، ولی او اين كار را نكرد. چنانكه می‌دانيد من لنگ هستم. <verse number="27" style="v"/>در عوض مرا متهم كرده است به اينكه نخواسته‌ام همراه شما بيايم. اما من می‌دانم شما مثل فرشتهٔ خدا هستيد. پس هر چه می‌خواهيد با من بكنيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>«من و همهٔ بستگانم می‌بايست به دست پادشاه كشته می‌شديم، ولی در عوض به من افتخار داديد بر سر سفره‌تان خوراک بخورم! پس من چه حق دارم از پادشاه توقع بيشتری داشته باشم؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>پادشاه گفت: «لازم نيست اين چيزها را بگويی. دستور داده‌ام تو و صيبا، مِلک شائول را بين خودتان تقسيم كنيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>مفيبوشت عرض كرد: «ای آقا، تمام ملک را به او بدهيد. همين كه می‌بينم پادشاه به سلامت به خانه بازگشته برای من كافی است!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="31‏-32" style="v"/>برزلائی كه از داوود و سربازان او در طی مدتی كه در محنايم بودند پذيرايی می‌كرد، از روجليم آمد تا پادشاه را تا آن طرف رود اردن مشايعت كند. او پيرمردی هشتاد ساله و بسيار ثروتمند بود. <verse number="33" style="v"/>پادشاه به او گفت: «همراه من بيا و در اورشليم زندگی كن. من در آنجا از تو نگه داری می‌كنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>برزلائی جواب داد: «مگر از عمرم چقدر باقی است كه همراه تو به اورشليم بيايم؟ <verse number="35" style="v"/>الان هشتاد ساله هستم و نمی‌توانم از چيزی لذت ببرم. خوراک و شراب ديگر برايم مزه‌ای ندارد. صدای ساز و آواز نيز گوشم را نوازش نمی‌دهد. بنابراين، برای پادشاه باری خواهم بود. <verse number="36" style="v"/>همين قدر كه می‌توانم همراه شما به آن طرف رودخانه بيايم، برای من افتخار بزرگی است. <verse number="37" style="v"/>اجازه دهيد به شهر خود برگردم و در كنار پدر و مادرم دفن بشوم. ولی پسرم كمهام اينجاست؛ اجازه بفرماييد او همراه شما بيايد تا پادشاه هر چه صلاح می‌داند در مورد او انجام دهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>پادشاه قبول كرد و گفت: «بسيار خوب، او را همراه خود می‌برم و هر چه تو صلاح بدانی برای او می‌كنم. آنچه بخواهی برای تو انجام می‌دهم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>پس تمام مردم با پادشاه از رود اردن عبور كردند. آنگاه داوود برزلائی را بوسيد و برايش دعای بركت كرد و او به خانه‌اش بازگشت. <verse number="40" style="v"/>سپس داوود به جلجال رفت و كمهام را نيز با خود برد. تمام قبيلهٔ يهودا و نصف اسرائيل در عبور دادن پادشاه از رودخانه شركت داشتند. <verse number="41" style="v"/>ولی مردان اسرائيل به پادشاه شكايت نمودند كه چرا مردان يهودا پيش دستی كرده‌اند تا فقط خودشان پادشاه و خاندان و افراد او را از رودخانه عبور دهند؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>مردان يهودا جواب دادند: «ما حق داشتيم اين كار را بكنيم، چون پادشاه از قبيلهٔ ماست. چرا شما از اين موضوع ناراحتيد؟ پادشاه به ما نه خوراكی داده است و نه انعامی!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>مردان اسرائيل جواب دادند: «ولی اسرائيل ده قبيله است. پس اكثريت با ماست و ما ده برابر بيشتر از شما به گردن پادشاه حق داريم. چرا با نظر حقارت به ما نگاه می‌كنيد؟ فراموش نكنيد كه موضوع بازگرداندن پادشاه را ما پيشنهاد كرديم.»</para>
  <para style="p">اين بحث و گفتگو ادامه يافت، اما سخنان مردان يهودا از سخنان مردان اسرائيل قويتر بود.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">شورش شبع</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در اين وقت مرد آشوبگری به نام شبع (پسر بكری بنيامينی) شيپورش را به صدا درآورده، مردم را دور خود جمع كرد و گفت: «ما داوود را نمی‌خواهيم. او رهبر ما نيست. ای مردم اسرائيل به خانه‌هايتان برويد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>پس همه، غير از قبيله يهودا، داوود را ترک گفته، به دنبال شبع رفتند. اما مردان يهودا نزد پادشاه خود ماندند و از اردن تا اورشليم او را همراهی كردند. <verse number="3" style="v"/>وقتی پادشاه به كاخ خود در اورشليم رسيد، دستور داد آن ده كنيزی را كه برای نگهداری كاخ در آنجا گذاشته بود، از ديگران جدا كرده، به خانه‌ای كه زير نظر نگهبانان قرار داشت ببرند و هر چه لازم دارند به ايشان بدهند. ولی داوود ديگر هرگز با آنها همبستر نشد. پس آن ده زن تا آخر عمرشان در انزوا ماندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>بعد از آن، پادشاه به عماسا دستور داد كه در عرض سه روز سپاه يهودا را آماده سازد تا نزد او حاضر شوند. <verse number="5" style="v"/>عماسا برای جمع‌آوری سربازان بيرون رفت، ولی اين كار بيش از سه روز طول كشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>پس داوود به ابيشای گفت: «شبع برای ما از ابشالوم خطرناک‌تر خواهد بود. بنابراين تو افراد مرا برداشته، او را تعقيب كن پيش از اينكه وارد شهر حصارداری شده، از دست ما فرار كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>پس ابيشای با محافظين دربار و يوآب با بهترين سربازان خود از اورشليم خارج شده، به تعقيب شبع پرداختند. <verse number="8‏-9" style="v"/>وقتی به سنگ بزرگی كه در جبعون بود رسيدند، با عماسا روبرو شدند. يوآب لباس نظامی پوشيده و خنجری به كمر بسته بود. وقتی پيش می‌آمد تا با عماسا احوالپرسی كند، آهسته خنجرش را از غلاف بيرون كشيد. او به بهانهٔ اينكه می‌خواهد عماسا را ببوسد با دست راستش ريش او را گرفت و گفت: «ای برادر، از ديدنت خوشحال هستم.» <verse number="10" style="v"/>عماسا متوجه خنجری كه در دست چپ يوآب بود، نشد. يوآب خنجر را به شكم او فرو كرد و روده‌های او بر زمين ريخت. عماسا جابه‌جا مرد به طوری که يوآب لازم نديد ضربهٔ ديگری به او بزند. يوآب و برادرش او را به همان حال واگذاشته، به تعقيب شبع ادامه دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>يكی از سرداران يوآب، به سربازان عماسا گفت: «اگر طرفدار داوود هستيد، بياييد و به يوآب ملحق شويد.» <verse number="12" style="v"/>عماسا در وسط راه غرق در خون افتاده بود. آن سردار وقتی ديد عدهٔ زيادی دور جنازهٔ عماسا حلقه زده‌اند و به آن خيره شده‌اند، جسد را از ميان راه برداشت و آن را به صحرا برد و پوششی بر آن انداخت. <verse number="13" style="v"/>وقتی جنازهٔ عماسا برداشته شد، همه به دنبال يوآب رفتند تا شبع را تعقيب كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>در اين ميان شبع به نزد تمام قبايل اسرائيل رفت. هنگامی كه به شهر آبل واقع در بيت‌معكه رسيد، همهٔ افراد طايفهٔ بكری دور او جمع شدند. <verse number="15" style="v"/>نيروهای يوآب نيز به آبل رسيدند و آن شهر را محاصره كردند و در برابر حصار شهر، سنگرهای بلند ساخته، به تخريب حصار پرداختند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>در آن شهر زن حكيمی زندگی می‌كرد. او از داخل شهر، يوآب را صدا زده گفت: «ای يوآب، به من گوش كن. به اينجا بيا تا با تو حرف بزنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>وقتی يوآب به آن زن نزديک شد، زن پرسيد: «آيا تو يوآب هستی؟»</para>
  <para style="p">گفت: «بلی.»</para>
  <para style="p">زن گفت: «به حرفهای كنيزت گوش بده.»</para>
  <para style="p">گفت: «بگو، گوش می‌دهم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>زن گفت: «از قديم گفته‌اند: اگر مشكلی داريد به آبل برويد و جوابتان را بگيريد. چون ما هميشه با پندهای حكيمانهٔ خود، مشكل مردم را حل می‌كنيم. <verse number="19" style="v"/>شما می‌خواهيد شهر ما را كه در اسرائيل شهری قديمی و صلح‌جو و وفادار است خراب كنيد. آيا انصاف است شهری كه به خداوند تعلق دارد خراب شود؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>يوآب پاسخ داد: «نه، اينطور نيست. <verse number="21" style="v"/>من فقط به دنبال شبع هستم. او از اهالی كوهستان افرايم است و بر ضد داوود پادشاه شورش نموده است. اگر او را به من تسليم كنيد شهر را ترک خواهيم كرد.»</para>
  <para style="p">زن گفت: «بسيار خوب، ما سر او را از روی حصار جلو تو می‌اندازيم.» <verse number="22" style="v"/>بعد آن زن پيش اهالی شهر رفت و نقشهٔ خود را با آنان در ميان گذاشت. آنها نيز سر شبع را از تنش جدا كردند و پيش پای يوآب انداختند. يوآب شيپور زد و سربازانش را از حمله به شهر بازداشت. سپس ايشان به اورشليم نزد پادشاه بازگشتند.</para>
  <para style="s1">مقامات داوود پادشاه</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>يوآب فرماندهٔ سپاه اسرائيل بود و بناياهو فرماندهٔ محافظين دربار، <verse number="24" style="v"/>ادونيرام سرپرست كارهای اجباری، و یهوشافاط وقايع‌نگار بود. <verse number="25" style="v"/>شيوا کاتب بود و صادوق و ابياتار هر دو كاهن بودند. <verse number="26" style="v"/>عيرای يائيری نيز يكی از كاهنان داوود به شمار می‌آمد.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">انتقام جبعونی‌ها از خاندان شائول</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در دوران سلطنت داوود، قحطی شد و اين قحطی سه سال طول كشيد. داوود به درگاه خداوند دعا كرد و خداوند فرمود: «اين قحطی به سبب خطای شائول و خاندان اوست، زيرا آنها جبعونی‌ها را كشتند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>پس داوود جبعونی‌ها را احضار نمود. (آنها جزو قوم اسرائيل نبودند، بلكه گروه كوچكی از اموری‌ها بودند. بنی‌اسرائيل قسم خورده بودند كه آنها را نكشند؛ اما شائول كه تعصب نژادی داشت سعی كرد آنها را نابود كند.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>داوود از ايشان پرسيد: «چطور می‌توانم ظلمی را كه در حق شما شده، جبران كنم تا شما قوم خداوند را بركت دهيد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>آنها جواب دادند: «ما از خاندان شائول طلا و نقره نمی‌خواهيم. در ضمن راضی هم نيستيم كه به خاطر ما كسی از اسرائيلی‌ها كشته شود.»</para>
  <para style="p">داوود گفت: «شما هر چه بخواهيد برايتان انجام می‌دهم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5‏-6" style="v"/>آنها گفتند: «هفت نفر از پسران شائول را به دست ما بدهيد، يعنی پسران مردی را كه می‌كوشيد ما را از بين ببرد تا از ما كسی در اسرائيل باقی نماند. ما آنها را در حضور خداوند در جبعه، شهر شائول كه پادشاه برگزيدهٔ خداوند بود، به دار می‌آويزيم.»</para>
  <para style="p">پادشاه گفت: «بسيار خوب، اين كار را می‌كنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>داوود به خاطر عهد و پيمانی كه در حضور خداوند با يوناتان بسته بود، پسر او مفيبوشت را كه نوهٔ شائول بود به دست ايشان نداد. <verse number="8" style="v"/>ولی دو پسر شائول يعنی ارمونی و مفيبوشت را كه مادرشان رصفه، دختر اَيه بود، به ايشان داد. همچنين پنج پسر ميرب را هم كه از دختر شائول، زن عدریئيل پسر برزلای محولاتی به دنیا آمده بودند، به دست آنها سپرد. <verse number="9" style="v"/>جبعونی‌ها آنها را روی كوه در حضور خداوند به دار آويختند. بدين ترتيب، اين هفت نفر در آغاز فصل درو جو مردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>سپس رصفه، كنيز شائول، پلاسی گرفت و آن را روی يک تخته سنگ نزديک اجساد انداخت و تمام فصل درو در آنجا ماند تا نگذارد پرندگان در روز و درندگان در شب اجساد را بخورند. <verse number="11" style="v"/>وقتی داوود شنيد كه رصفه چه كرده است، <verse number="12‏-14" style="v"/>ترتيبی داد كه استخوانهای مردگان را دفن كنند. در ضمن از مردان يابيش جلعاد خواهش كرد استخوانهای شائول و پسرش يوناتان را برايش بياورند. (وقتی شائول و يوناتان در جنگی كه در كوه جلبوع واقع شد مردند، فلسطينی‌ها جنازه‌های آنها را در ميدان شهر بيتْ‌شان به دار آويختند، ولی مردان يابيش جلعاد شبانه رفتند و جنازه‌های آنها را دزديدند.) پس استخوانهای شائول و يوناتان را نزد داوود آورده، آنها را در قبر قيس، پدر شائول، واقع در صيلع در ملک بنيامين دفن كردند. سرانجام خداوند دعای داوود را مستجاب نمود و قحطی تمام شد.</para>
  <para style="s1">جنگ با فلسطينی‌ها</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:4-8">اول تواريخ 20‏:4‏-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>يک بار وقتی فلسطينی‌ها با اسرائيلی‌ها می‌جنگيدند، داوود و افرادش در بحبوحهٔ جنگ خسته و درمانده شدند. <verse number="16" style="v"/>يک غول فلسطينی به نام يشبی بنوب كه وزن نيزهٔ مفرغی او در حدود سه كيلو و نيم بود و زره‌ای نو بر تن داشت، به داوود حمله كرد و نزديک بود او را بكشد. <verse number="17" style="v"/>ولی ابيشای پسر صرويه به كمک داوود شتافت و آن فلسطينی را كشت.</para>
  <para style="p">بنابراين افراد داوود به تأكيد به او گفتند: «تو اميد اسرائيل هستی و ديگر نبايد به ميدان جنگ بيايی. ما نمی‌خواهيم تو را از دست بدهيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>در جنگی كه بعد در جُب با فلسطينی‌ها درگرفت، سبكای حوشاتی يک غول فلسطينی ديگر به نام ساف را كشت. <verse number="19" style="v"/>بار ديگر در همان محل، الحانان برادر جليات جتی را كه چوب نيزه‌اش به كلفتی چوب نساجها بود، كشت. <verse number="20‏-21" style="v"/>يک بار هم وقتی فلسطينی‌ها در جت با اسرائيلی‌ها می‌جنگيدند، يک غول فلسطينی كه در هر دست و پايش شش انگشت داشت، نيروهای اسرائيلی را به ستوه آورد. آنگاه يوناتان، برادرزادهٔ داوود كه پسر شمعا بود، او را كشت. <verse number="22" style="v"/>اين چهار مرد كه به دست داوود و سربازان او كشته شدند از نسل غول‌پيكران جت بودند.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">سرود رهايی داوود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی كه خداوند داوود را از دست شائول و دشمنان ديگرش رهانيد، او اين سرود را برای خداوند سراييد:</para>
  <para style="qc">
    <verse number="2" style="v"/>خداوند قلعهٔ من است.</para>
  <para style="qc">او صخرهٔ من است و مرا نجات می‌بخشد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="3" style="v"/>خدايم صخرهٔ محكمی است كه به آن پناه می‌برم.</para>
  <para style="qc">او همچون سپر از من محافظت می‌كند،</para>
  <para style="qc">به من پناه می‌دهد و با قدرتش مرا می‌رهاند.</para>
  <para style="qc">نجات دهندهٔ من، مرا از ظلم می‌رهاند.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="4" style="v"/>او را به كمک خواهم طلبيد و از چنگ دشمنان رهايی خواهم يافت.</para>
  <para style="qc">ای خداوند تو شايستهٔ پرستش هستی!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="5" style="v"/>مرگ، مرا در چنگال خود گرفتار كرده بود</para>
  <para style="qc">و موجهای ويرانگرش مرا در بر گرفته بود.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="6" style="v"/>مرگ برای من دام نهاده بود تا مرا به كام خود بكشد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="7" style="v"/>اما من در اين پريشانی به سوی خداوند فرياد برآوردم</para>
  <para style="qc">و از خدايم كمک خواستم.</para>
  <para style="qc">فرياد من به گوش او رسيد</para>
  <para style="qc">و او از خانهٔ مقدسش نالهٔ مرا شنيد.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="8" style="v"/>آنگاه زمين تكان خورد و لرزيد</para>
  <para style="qc">و بنياد آسمان مرتعش شد و به لرزه درآمد،</para>
  <para style="qc">زيرا خداوند به خشم آمده بود.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="9" style="v"/>دود از بينی او برآمد</para>
  <para style="qc">و شعله‌های سوزانندهٔ آتش از دهانش زبانه كشيد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="10" style="v"/>او آسمان را شكافت و نزول كرد،</para>
  <para style="qc">زير پايش ابرهای سياه قرار داشت.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="11" style="v"/>بر عرابهٔ آسمانی خويش سوار شد و با سرعت باد پرواز نمود.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="12" style="v"/>او خود را با تاريكی پوشاند</para>
  <para style="qc">و ابرهای غليظ و پر آب او را احاطه كردند.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="13" style="v"/>درخشندگی حضور او، شعله‌های آتش پديد آورد.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="14" style="v"/>آنگاه خداوند، خدای متعال،</para>
  <para style="qc">با صدای رعدآسا از آسمان سخن گفت.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="15" style="v"/>او با تيرهای آتشين خود،</para>
  <para style="qc">دشمنانم را پراكنده و پريشان ساخت.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="16" style="v"/>آنگاه به فرمان او آب دريا به عقب رفت</para>
  <para style="qc">و با دميدن نفس او خشكی پديد آمد.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="17" style="v"/>خداوند از آسمان دست خود را دراز كرد</para>
  <para style="qc">و مرا از اعماق آبهای بسيار بيرون كشيد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="18" style="v"/>مرا از چنگ دشمنان نيرومندی</para>
  <para style="qc">كه از من تواناتر بودند، رهانيد</para>
  <para style="qc">
    <verse number="19" style="v"/>وقتی در سختی و پريشانی بودم،</para>
  <para style="qc">دشمنان بر من هجوم آوردند،</para>
  <para style="qc">اما خداوند مرا حفظ كرد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="20" style="v"/>او مرا به جای امنی برد،</para>
  <para style="qc">او مرا نجات داد،</para>
  <para style="qc">زيرا مرا دوست می‌داشت.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="21" style="v"/>خداوند پاداش درستكاری و پاكی مرا داده است،</para>
  <para style="qc">
    <verse number="22" style="v"/>زيرا از دستورات او اطاعت نموده‌ام</para>
  <para style="qc">و به خدای خود گناه نورزيده‌ام.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="23" style="v"/>همهٔ احكامش را بجا آورده‌ام</para>
  <para style="qc">و از فرمان او سرپيچی نكرده‌ام.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="24" style="v"/>در نظر خداوند بی‌عيب بوده‌ام،</para>
  <para style="qc">خود را از گناه دور نگاه داشته‌ام.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="25" style="v"/>خداوند به من پاداش داده است،</para>
  <para style="qc">زيرا در نظر او پاک و درستكار بوده‌ام.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="26" style="v"/>خدايا، تو نسبت به كسانی كه به تو وفادارند، امين هستی</para>
  <para style="qc">و كسانی را كه كاملند محبت می‌كنی.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="27" style="v"/>اشخاص پاک را بركت می‌دهی</para>
  <para style="qc">و افراد فاسد را مجازات می‌كنی.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="28" style="v"/>تو افتادگان را نجات می‌دهی،</para>
  <para style="qc">اما متكبران را سرنگون می‌كنی.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="29" style="v"/>ای خداوند، تو نور من هستی،</para>
  <para style="qc">تو تاريكی مرا به روشنايی تبديل می‌كنی.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="30" style="v"/>با كمک تو به صفوف دشمن حمله خواهم برد</para>
  <para style="qc">و قلعه‌های آنها را در هم خواهم كوبيد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="31" style="v"/>اعمال خداوند كامل و بی‌نقص است</para>
  <para style="qc">و وعده‌های او پاک و قابل اعتماد!</para>
  <para style="qc">خداوند از كسانی كه به او پناه می‌برند</para>
  <para style="qc">مانند سپر محافظت می‌كند.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="32" style="v"/>كيست خدا غير از خداوند</para>
  <para style="qc">و كيست صخرهٔ نجات غير از خدای ما؟</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="33" style="v"/>خدا به من قوت می‌بخشد</para>
  <para style="qc">و در راههايی كه می‌روم مرا حفظ می‌كند.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="34" style="v"/>پاهايم را چون پاهای آهو می‌گرداند</para>
  <para style="qc">تا بتوانم بر بلنديها بايستم.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="35" style="v"/>او دستهای مرا برای جنگ تقويت می‌كند</para>
  <para style="qc">تا بتوانم كمان برنجين را خم كنم.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="36" style="v"/>خداوندا، تو با سپرت مرا نجات داده‌ای،</para>
  <para style="qc">و از لطف توست كه به اين عظمت رسيده‌ام.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="37" style="v"/>زمين زير پايم را وسيع ساخته‌ای تا نلغزم.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="38" style="v"/>دشمنانم را تعقيب می‌كنم و آنها را شكست می‌دهم</para>
  <para style="qc">و تا آنها را از بين نبرم، باز نمی‌گردم.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="39" style="v"/>آنها را چنان بر زمين می‌كوبم</para>
  <para style="qc">كه زير پاهايم بيفتند و برنخيزند.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="40" style="v"/>تو برای جنگيدن مرا قوت بخشيده‌ای</para>
  <para style="qc">و دشمنانم را زير پاهای من انداخته‌ای.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="41" style="v"/>تو آنها را وادار به عقب‌نشينی و فرار می‌نمايی</para>
  <para style="qc">و من آنها را نابود می‌كنم.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="42" style="v"/>فرياد برمی‌آورند،</para>
  <para style="qc">ولی كسی نيست كه آنها را برهاند.</para>
  <para style="qc">از خداوند كمک می‌خواهند،</para>
  <para style="qc">اما او نيز به داد ايشان نمی‌رسد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="43" style="v"/>من آنها را خرد كرده، به صورت غبار درمی‌آورم،</para>
  <para style="qc">و آنها را مانند گل كوچه‌ها لگدمال می‌كنم.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="44" style="v"/>تو مرا از شورش قومم نجات داده‌ای</para>
  <para style="qc">و مرا رهبر قومها ساخته‌ای.</para>
  <para style="qc">مردمی كه قبلاً آنها را نمی‌شناختم</para>
  <para style="qc">اكنون مرا خدمت می‌كنند.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="45" style="v"/>بيگانه‌ها در حضور من سر تعظيم فرود می‌آورند</para>
  <para style="qc">و به محض شنيدن دستوراتم، آنها را اجرا می‌كنند.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="46" style="v"/>آنها روحيهٔ خود را باخته‌اند</para>
  <para style="qc">و با ترس و لرز از قلعه‌های خود بيرون می‌آيند.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="47" style="v"/>خداوند زنده است!</para>
  <para style="qc">شكر و سپاس بر خدای متعال باد كه صخرهٔ نجات من است!</para>
  <para style="qc">
    <verse number="48" style="v"/>خدايی كه انتقام مرا می‌گيرد،</para>
  <para style="qc">قومها را مغلوب من می‌گرداند،</para>
  <para style="qc">
    <verse number="49" style="v"/>و مرا از چنگ دشمنان می‌رهاند.</para>
  <para style="qc">خداوندا، تو مرا بر دشمنانم پيروز گردانيدی</para>
  <para style="qc">و از دست ظالمان رهايی دادی.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qc">
    <verse number="50" style="v"/>ای خداوند، تو را در ميان قومها خواهم ستود</para>
  <para style="qc">و در وصف تو خواهم سراييد.</para>
  <para style="qc">
    <verse number="51" style="v"/>خدا پيروزيهای بزرگی</para>
  <para style="qc">نصيب پادشاه برگزيدهٔ خود، داوود، می‌سازد،</para>
  <para style="qc">و بر او و نسلش هميشه رحمت می‌فرمايد.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">آخرين سخنان داوود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>داوود پسر يسی مردی بود كه خدا پيروزيهای درخشان نصيبش كرد. او برگزيدهٔ خدای يعقوب و شاعر شيرين سخن اسرائيل بود. اين آخرين سخنان داوود است:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>روح خداوند بوسيلهٔ من سخن گفت و كلام او بر زبانم جاری شد. <verse number="3" style="v"/>خدا كه مثل صخره از اسرائيل پشتيبانی می‌كند، به من گفت:</para>
  <para style="q1">«فرمانروايی كه با عدل و انصاف حكومت كند</para>
  <para style="q1">و با اطاعت از خدا سلطنت نمايد،</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>همچون خورشيد خواهد بود كه</para>
  <para style="q1">در آسمان بی‌ابر ظاهر می‌شود،</para>
  <para style="q1">و يا پس از باران بر سبزه‌ها می‌درخشد.»</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>و اين خاندان من است كه خدا آن را برگزيده است.</para>
  <para style="q1">بلی، خدا با من پيمانی هميشگی بسته است.</para>
  <para style="q1">پيمان او پيمانی است محكم كه هرگز تغيير نمی‌يابد.</para>
  <para style="q1">او نجات مرا به ثمر خواهد رساند و هر آرزوی مرا برآورده خواهد ساخت.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>ولی خدانشناسان مثل خارهايی هستند كه دور ريخته می‌شوند،</para>
  <para style="q1">هيچكس نمی‌تواند به آنها دست بزند،</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>آنها را بايد با ابزار آهنی يا نيزه برداشت.</para>
  <para style="q1">عاقبت، همهٔ آنها می‌سوزند و از بين می‌روند.</para>
  <para style="s1">افسران معروف داوود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:10-41">اول تواريخ 11‏:10‏-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>داوود سه سردار معروف داشت. اسم اولی يوشيب بَشَبَت اهل تحكمون كه به عدينوعصنی معروف بود. او يک بار هشتصد نفر را در يک جنگ كشت. <verse number="9" style="v"/>دومی، العازار پسر دودو، نوهٔ اخوخی بود. يک روز كه فلسطينی‌ها برای جنگ با اسرائيلی‌ها جمع شده بودند، سربازان اسرائيلی پا به فرار گذاشتند، اما العازار به اتفاق داوود با فلسطينی‌ها به مبارزه پرداخت. <verse number="10" style="v"/>او آنقدر از سربازان فلسطينی را كشت كه دستش خسته شد و از دستهٔ شمشير جدا نمی‌شد! خداوند پيروزی بزرگی نصيب او كرد. سربازان اسرائيلی فقط برای غارت بازگشتند!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11‏-12" style="v"/>سومی، شمه پسر آجی حراری بود كه يک بار طی يكی از حملات فلسطينی‌ها، در حالی که تمام سربازانش فرار كرده بودند، او تنها در وسط يک مزرعهٔ عدس با فلسطينی‌ها جنگيده، آنها را كشت و مزرعه را از دست آنها آزاد ساخت. در آن روز، خداوند پيروزی بزرگی نصيب او كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>زمانی كه داوود در غار عَدُلام به سر می‌برد، و فلسطينی‌های مهاجم در درهٔ رفائيم بودند، سه نفر از سی سردار ارشد سپاه اسرائيل در وقت حصاد پيش داوود رفتند. <verse number="14" style="v"/>داوود آن موقع در پناهگاه خود بود، چون غارتگران فلسطينی شهر بيت‌لحم را اشغال كرده بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>داوود گفت: «چقدر دلم می‌خواهد از آب چاهی كه نزديک دروازهٔ شهر بيت‌لحم هست، بنوشم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>پس، آن سه سردار شجاع قلب اردوی فلسطينی را شكافتند و از آن چاه، آب كشيدند و برای داوود آوردند. اما داوود آن را ننوشيد، بلكه آن را چون هديه به حضور خداوند ريخت، <verse number="17" style="v"/>و گفت: «نه ای خداوند، من اين آب را نمی‌خورم! اين آب، خون اين سه نفری است كه جان خود را به خطر انداختند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18‏-19" style="v"/>رهبر سی سردار ارشد داوود، ابيشای برادر يوآب (پسر صرويه) بود. او يک بار به سيصد نفر از نيروی دشمن حمله كرد و به تنهايی با نيزهٔ خود همهٔ آنها را كشت و در بين سی سردار ارشد داوود، صاحب نامی شد؛ ولی شهرت او به پای شهرت سه سردار معروف داوود نمی‌رسيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>سرباز معروف ديگری نيز بود به نام بنايا پسر يهوياداع اهل قبصئيل كه كارهای متهورانه انجام می‌داد. بنايا، دو سردار معروف موآبی را كشت. او همچنين در يک روز برفی به حفره‌ای داخل شد و شيری را كشت. <verse number="21" style="v"/>يک بار با يک چوبدستی يک جنگجوی مصری قوی هيكل را از پای درآورد. آن مصری نيزه‌ای در دست داشت و بنايا نيزه را از دست او ربود و وی را با آن نيزه كشت. <verse number="22" style="v"/>اين بود كارهای بنايا كه او را مانند سه سردار ارشد، معروف ساخت. <verse number="23" style="v"/>او از آن سی نفر معروفتر بود، ولی به پای سه سردار ارشد نمی‌رسيد. داوود او را به فرماندهی محافظين دربار گماشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24‏-39" style="v"/>همچنين عسائيل برادر يوآب يكی از آن سی سردار ارشد به شمار می‌آمد و سايرين عبارت بودند از:</para>
  <para style="li1">الحانان (پسر دودو) اهل بيت‌لحم،</para>
  <para style="li1">شمه اهل حرود،</para>
  <para style="li1">اليقا اهل حرود،</para>
  <para style="li1">حالص اهل فلط،</para>
  <para style="li1">عيرا (پسر عقيش) اهل تقوع،</para>
  <para style="li1">ابيعزر اهل عناتوت،</para>
  <para style="li1">مبونای اهل حوشات،</para>
  <para style="li1">صلمون اهل اخوخ،</para>
  <para style="li1">مهرای اهل نطوفات،</para>
  <para style="li1">حالب (پسر بعنه) اهل نطوفات،</para>
  <para style="li1">ايتای (پسر ريبای) اهل جبعهٔ بنيامين،</para>
  <para style="li1">بنايا اهل فرعاتون،</para>
  <para style="li1">هدای اهل وادیهای جاعش</para>
  <para style="li1">ابوعلبون اهل عربات،</para>
  <para style="li1">عزموت اهل بحوريم،</para>
  <para style="li1">اليحبا اهل شعلبون،</para>
  <para style="li1">پسران ياشن،</para>
  <para style="li1">يوناتان، پسر شمه اهل حرار،</para>
  <para style="li1">اخيام (پسر شارر) اهل حرار،</para>
  <para style="li1">اليفلط (پسر احسبای) اهل معكه،</para>
  <para style="li1">اليعام (پسر اخيتوفل) اهل جيلوه،</para>
  <para style="li1">حصرو اهل كرمل،</para>
  <para style="li1">فعرای اهل اربه،</para>
  <para style="li1">يجال (پسر ناتان) اهل صوبه،</para>
  <para style="li1">بانی اهل جاد،</para>
  <para style="li1">صالق اهل عمون،</para>
  <para style="li1">نحرای اهل بئيروت كه سلاحدار يوآب (پسر صرويه) بود.</para>
  <para style="li1">عيرا اهل يتر،</para>
  <para style="li1">جارب اهل يتر،</para>
  <para style="li1">اوريا اهل حيت.</para>
  <para style="p">اين سرداران معروف، جمعاً سی و هفت نفر بودند.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">داوود مردان جنگی را می‌شمارد</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 21:1-27">اول تواريخ 21‏:1‏-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بار ديگر خشم خداوند بر قوم اسرائيل شعله‌ور شد، پس او برای تنبيه ايشان داوود را بر آن داشت تا اسرائيل و يهودا را سرشماری كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>پادشاه به يوآب فرماندهٔ سپاه خود گفت: «از مردان جنگی سراسر كشور، سرشماری به عمل آور تا بدانم تعدادشان چقدر است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>اما يوآب جواب داد: «خداوند، خدايت به تو عمر طولانی دهد تا آن روزی را به چشم ببينی كه او سپاهت را به صد برابر افزايش داده باشد. چرا سرورم می‌خواهد دست به سرشماری بزند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>اما پادشاه نظرش را عوض نكرد و يوآب و ساير فرماندهان سپاه را واداشت تا بروند و مردان جنگی را بشمارند. <verse number="5" style="v"/>پس، آنها از رود اردن عبور كردند و در عروعير واقع در جنوب شهری كه در ميان دره جاد، نزديک يعزير است، اردو زدند. <verse number="6" style="v"/>آنگاه به جلعاد و تَحتيم حُدشی رفتند و از آنجا به دان يَعَن رفته، به طرف صيدون دور زدند. <verse number="7" style="v"/>پس از آن به قلعه صور رفتند و سپس تمام شهرهای حوی‌ها و كنعانی‌ها و جنوب يهودا تا بئرشبع را سركشی كردند. <verse number="8" style="v"/>آنها در عرض نه ماه و بيست روز سراسر مملكت را پيمودند و به اورشليم بازگشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>يوآب گزارش كار را تقديم پادشاه كرد. تعداد مردان جنگی اسرائيل هشتصد هزار و مردان جنگی يهودا پانصد هزار نفر بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ولی بعد از اين سرشماری، وجدان داوود ناراحت شد. پس به خداوند گفت: «با اين كاری كه كردم گناه بزرگی مرتكب شده‌ام. التماس می‌كنم اين حماقت مرا ببخش.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>صبح روز بعد، قبل از اينكه داوود از خواب بيدار شود، كلام خداوند به جاد، نبی داوود نازل شد. <verse number="12" style="v"/>خداوند به جاد فرمود: «به داوود بگو كه من سه چيز پيش او می‌گذارم و او می‌تواند يكی را انتخاب كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>پس جاد نزد داوود آمده، پيام خداوند را به او رساند و گفت: «بين اين سه، يكی را انتخاب كن: سه سال قحطی در كشور، سه ماه فرار از دست دشمنانت يا سه روز مرض مهلک در سرزمينت؟ در اين باره فكر كن و به من بگو كه به خدا چه جوابی بدهم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>داوود گفت: «در تنگنا هستم. بهتر است به دست خداوند بيفتم تا به دست انسان، زيرا رحمت خداوند عظيم است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>بنابراين خداوند آن صبح بيماری مهلک طاعون بر اسرائيل فرستاد كه تا سه روز ادامه داشت و هفتاد هزار نفر در آن كشور مردند. <verse number="16" style="v"/>ولی وقتی فرشته مرگ به پايتخت نزديک می‌شد، خداوند متأسف شد و به فرشته فرمود: «كافی است! دست نگه دار.» در اين موقع فرشته به زمين خرمنكوبی ارونهٔ يبوسی رسيده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>داوود وقتی فرشته را ديد، به خداوند گفت: «من مقصر و گناهكار هستم، اما اين مردم بيچاره چه كرده‌اند؟ مرا و خاندان مرا مجازات كن!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>آن روز جاد نبی نزد داوود آمد و گفت: «برو، برای خداوند قربانگاهی در خرمنگاه ارونهٔ يبوسی بنا كن.» <verse number="19" style="v"/>پس داوود رفت تا به دستور خداوند عمل كند. <verse number="20" style="v"/>وقتی ارونه، پادشاه و همراهانش را ديد كه به طرف او می‌آيند، جلو رفت و به خاک افتاده، <verse number="21" style="v"/>از پادشاه پرسيد: «قربان برای چه به اينجا آمده‌ايد؟»</para>
  <para style="p">داوود جواب داد: «آمده‌ام خرمنگاه تو را بخرم و در آن قربانگاهی برای خداوند بسازم تا مرض رفع شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ارونه به پادشاه گفت: «همه چيز در اختيار شماست: گاو برای قربانی، و خرمنكوب و يوغ گاوها برای روشن كردن آتش قربانی. <verse number="23" style="v"/>همه را به پادشاه تقديم می‌كنم. خداوند قربانی شما را قبول كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>اما پادشاه به ارونه گفت: «نه، من پيشكش قبول نمی‌كنم، آنها را می‌خرم؛ چون نمی‌خواهم برای خداوند، خدای خود چيزی قربانی كنم كه برايم مفت تمام شده باشد.»</para>
  <para style="p">پس داوود آن زمين و گاوها را به پنجاه مثقال نقره خريد. <verse number="25" style="v"/>سپس داوود در آنجا قربانگاهی برای خداوند ساخت و قربانیهای سوختنی و قربانیهای سلامتی به او تقديم كرد. آنگاه خداوند دعای داوود را مستجاب فرمود و مرض قطع شد.</para>
</usx>
