<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EZR" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">عزرا</para>
  <para style="toc1">عزرا</para>
  <para style="toc2">عزرا</para>
  <para style="toc3">عزرا</para>
  <para style="mt1">عزرا</para>
  <para style="imt">مقدمه</para>
  <para style="ip">اين كتاب رويدادهای كتاب قبلی را ادامه می‌دهد. نويسندهٔ اين كتاب به احتمال زياد «عزرا» است. عزرا هم كاهن بود، هم كاتب و هم پژوهشگر. او مردم را ياری می‌داد تا دوباره به پرستش و عبادت خداوند مشغول شوند.</para>
  <para style="ip">عزرا همراه بسياری از يهوديان ديگر، پس از سقوط سرزمين يهودا در سال ۵۸۶ قبل از ميلاد، به بابل تبعيد شده بود. در سال ۵۳۹ قبل از ميلاد، بابل به دست کوروش كبير سقوط می‌كند و کوروش به يهوديان آزادی می‌بخشد تا بتوانند به سرزمين خود بازگردند.</para>
  <para style="ip">نخستين گروه يهوديان كه حدود ۵۰,۰۰۰ نفر بودند به رهبری «زروبابل» رهسپار اورشليم می‌شوند. به مجرد ورود به اورشليم، يهوديان دست به كار می‌شوند تا ساختمان خانهٔ خدا را بازسازی كنند. اما كار آنها فوری با مخالفت دشمنان روبرو می‌شود. مخالفين اردشير پادشاه را متقاعد می‌كنند كه دستوری صادر كند و يهوديان را از بازسازی خانهٔ خدا باز دارد. بدين ترتيب كار ساختمانی خانهٔ خدا برای چندين سال به حالت تعويق درمی‌آيد، تا اينكه سرانجام به دستور داريوش دوم ساختمان خانهٔ خدا تكميل می‌شود.</para>
  <para style="ip">هشتاد سال پس از بازسازی ساختمان خانهٔ خدا، عزرا همراه ۲,۰۰۰ خانواده از بابل راهی اورشليم می‌شود. پس از چهار ماه سفری پر مخاطره، اين گروه نيز به سلامت به اورشليم می‌رسد.</para>
  <para style="ip">در اورشليم، بزرگان يهود به عزرا اطلاع می‌دهند كه عده‌ای از يهوديان با زنان غيريهودی ازدواج كرده‌اند. عزرا ناراحت می‌شود و برای قوم خود با اشک و گريه دعا می‌كند. سرانجام مردم به گناه و اشتباه خود اعتراف می‌كنند و در پی اصلاح خود برمی‌آيند.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">کوروش فرمان بازگشت يهوديان را صادر می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در سال اول سلطنت کوروش، پادشاه پارس، خداوند آنچه را كه توسط ارميای نبی فرموده بود، به انجام رساند.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:1 </char><char style="ft" closed="false">ارميای نبی قبلاً پيشگويی کرده بود که يهوديان به مدت ۷۰ سال در اسارت بابلی‌ها خواهند بود. نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="JER 25:12">ارميا 25‏:12</ref> و <ref loc="JER 29:10">29‏:10</ref>‏</char>.‏</char></note> خداوند کوروش را بر آن داشت تا فرمانی صادر كند و آن را نوشته به سراسر سرزمين پهناورش بفرستد. اين است متن آن فرمان:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>«من، کوروش پادشاه پارس، اعلام می‌دارم كه خداوند، خدای آسمانها، تمام ممالک جهان را به من بخشيده است و به من امر فرموده است كه برای او در شهر اورشليم كه در يهودا است خانه‌ای بسازم. <verse number="3" style="v"/>بنابراين، از تمام يهوديانی كه در سرزمين من هستند، كسانی كه بخواهند می‌توانند به آنجا بازگردند و خانه خداوند، خدای اسرائيل را در اورشليم بنا كنند. خدا همراه ايشان باشد! <verse number="4" style="v"/>همسايگان اين يهوديان بايد به ايشان طلا و نقره، توشه راه و چارپایان بدهند و نيز هدايا برای خانهٔ خدا تقديم كنند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>از طرف ديگر، خدا اشتياق فراوان در دل رهبران طايفه‌های يهودا و بنيامين، و كاهنان و لاويان ايجاد كرد تا به اورشليم بازگردند و خانهٔ خداوند را دوباره بنا كنند. <verse number="6" style="v"/>تمام همسايگان، علاوه بر هدايايی كه برای خانهٔ خدا تقديم نمودند، هدايايی نيز از طلا و نقره، توشه راه و چارپایان به مسافران دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>کوروش نيز اشیا قيمتی خانهٔ خداوند را كه نبوكدنصر آنها را از اورشليم آورده و در معبد خدايان خود گذاشته بود، به يهوديان پس داد. <verse number="8" style="v"/>کوروش به خزانه‌دار خود، «ميتراداد»، دستور داد كه تمام اين اشیا قيمتی را از خزانه بيرون بياورد و به شيشبصر، سرپرست يهوديانی كه به سرزمين يهودا باز می‌گشتند، تحويل بدهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9‏-10" style="v"/>اين اشیا قيمتی عبارت بودند از:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">سينی طلا </cell>
      <cell style="tc2" align="start">۳۰ عدد</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">سينی نقره </cell>
      <cell style="tc2" align="start">۱,۰۰۰ عدد</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">سينی‌های ديگر </cell>
      <cell style="tc2" align="start">۲۹ عدد</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">جام طلا </cell>
      <cell style="tc2" align="start">۳۰ عدد</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">جام نقره </cell>
      <cell style="tc2" align="start">۴۱۰ عدد</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">ظروف ديگر </cell>
      <cell style="tc2" align="start">۱,۰۰۰ عدد</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>روی‌هم‌رفته ۵,۴۰۰<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:11 </char><char style="ft" closed="false">ارقامی که در <char style="xt">آيات 9و10‏</char> آمده تقريبی است؛ متن اصلی عبری اين آيات چندان واضح نيست.‏</char></note> شیء قيمتی از طلا و نقره به شيشبصر سپرده شد و او آنها را همراه يهوديان به اورشليم بازگرداند.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">گروهی كه به اورشليم بازگشتند</para>
  <para style="r">(<ref loc="NEH 7:6-73">نحميا 7‏:6‏-73</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>عدهٔ زيادی از يهوديانی كه نبوكدنصر، پادشاه بابل، آنها را اسير كرده به بابل برده بود، به يهودا و اورشليم بازگشتند و هر کس به زادگاه خود رفت. <verse number="2" style="v"/>رهبران يهوديان در اين سفر عبارت بودند از: زروبابل، يهوشع، نحميا، سرايا، رعيلايا، مردخای، بلشان، مسفار، بغوای، رحوم و بعنه.</para>
  <para style="p">نام طايفه‌های يهوديانی كه به وطن بازگشتند و تعداد آنها، به شرح زير است:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3‏-35" style="v"/>از طايفه فرعوش ۲,۱۷۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ شفطيا ۳۷۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ آرح ۷۷۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ فحت موآب (كه از نسل يشوع و يوآب بود) ۲,۸۱۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ عيلام ۱,۲۵۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ زتو ۹۴۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ زكای ۷۶۰ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ بانی ۶۴۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ ببای ۶۲۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ ازجد ۱,۲۲۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ ادونيقام ۶۶۶ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ بغوای ۲,۰۵۶ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ عادين ۴۵۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ آطير (كه از نسل حزقيا بود) ۹۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ بيصای ۳۲۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ يوره ۱۱۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ حاشوم ۲۲۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ جبار ۹۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ بيت‌لحم ۱۲۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ نطوفه ۵۶ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ عناتوت ۱۲۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ عزموت ۴۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های قريت يعاريم و كفيره و بئيروت ۷۴۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های رامه و جبع ۶۲۱ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ مخماس ۱۲۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های بيت‌ئيل و عای ۲۲۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ نبو ۵۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ مغبيش ۱۵۶ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ عيلام ۱,۲۵۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ حاريم ۳۲۰ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های لود، حاديد و اونو ۷۲۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ اريحا ۳۴۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ سناعه ۳,۶۳۰ نفر.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36‏-39" style="v"/>تعداد كاهنانی كه به وطن بازگشتند به شرح زير است:</para>
  <para style="li1">از طايفه يدعيا (كه از نسل يشوع بود) ۹۷۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه امير ۱,۰۵۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه فشحور ۱,۲۴۷ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه حاريم ۱,۰۱۷ نفر.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40‏-42" style="v"/>تعداد لاويانی كه به وطن برگشتند به شرح زير است:</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های يشوع و قدمی‌ئيل (كه از نسل هودويا بودند) ۷۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">خوانندگان و نوازندگان خانه خدا (كه از نسل آساف بودند) ۱۲۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">نگهبانان خانهٔ خدا (كه از نسل شلوم، آطير، طلمون، عقوب، حطيطا و شوبای بودند) ۱۳۹ نفر.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43‏-54" style="v"/>خدمتگزاران خانهٔ خدا كه به وطن بازگشتند از طايفه‌های زير بودند:</para>
  <para style="li1">صيحا، حسوفا، طباعوت،</para>
  <para style="li1">قيروس، سيعها، فادون،</para>
  <para style="li1">لبانه، حجابه، عقوب،</para>
  <para style="li1">حاجاب، شملای، حانان،</para>
  <para style="li1">جديل، جحر، رآيا،</para>
  <para style="li1">رصين، نقودا، جزام،</para>
  <para style="li1">عزه، فاسيح، بيسای،</para>
  <para style="li1">اسنه، معونيم، نفوسيم،</para>
  <para style="li1">بقبوق، حقوفا، حرحور،</para>
  <para style="li1">بصلوت، محيدا، حرشا،</para>
  <para style="li1">برقوس، سيسرا، تامح،</para>
  <para style="li1">نصيح، حطيفا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55‏-57" style="v"/>اين افراد نيز كه از نسل خادمان سليمان پادشاه بودند به وطن برگشتند:</para>
  <para style="li1">سوطای، هصوفرت، فرودا،</para>
  <para style="li1">يعله، درقون، جديل،</para>
  <para style="li1">شفطيا، حطيل،</para>
  <para style="li1">فوخرت حظبائيم و آمی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>خدمتگزاران خانهٔ خدا و نسل خادمان سليمان پادشاه، جمعاً ۳۹۲ نفر بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>در اين هنگام گروهی ديگر از تل ملح، تل حرشا، كروب، ادان و امير به اورشليم و ساير شهرهای يهودا بازگشتند. آنها نمی‌توانستند از طريق نسب نامه‌های خود ثابت كنند كه اسرائيلی‌اند. <verse number="60" style="v"/>اينها از طايفه‌های دلايا، طوبيا و نقودا بودند كه جمعاً ۶۵۲ نفر می‌شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>از كاهنان سه طايفه به نامهای حبايا و هقوص و برزلائی به اورشليم بازگشتند. (بزرگ طايفهٔ برزلائی همان كسی است كه با يكی از دختران برزلائی جلعادی ازدواج كرد و نام خانوادگی او را روی خود گذاشت.) <verse number="62" style="v"/>ولی ايشان چون نتوانستند از طريق نسب نامه‌های خود ثابت كنند كه از نسل كاهنان هستند، از كهانت اخراج شدند. <verse number="63" style="v"/>حاكم يهوديان به ايشان اجازه نداد از قربانیهای سهم كاهنان بخورند تا اينكه به‌وسیلهٔ اوريم و تُميم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:63 </char><char style="ft" closed="false">اوريم و تميم دو شیئی بودند که به‌وسیلهٔ آنها خواست خدا را تشخيص می‌دادند.‏</char></note> از طرف خداوند معلوم شود كه آيا ايشان واقعاً از نسل كاهنان هستند يا نه.</para>
  <para style="p">
    <verse number="64‏-65" style="v"/>پس جمعاً ۴۲,۳۶۰ نفر به سرزمين يهودا بازگشتند. علاوه بر اين تعداد ۷,۳۳۷ غلام و كنيز و ۲۰۰ نوازنده مرد و زن نيز به وطن بازگشتند. <verse number="66‏-67" style="v"/>آنها ۷۳۶ اسب، ۲۴۵ قاطر، ۴۳۵ شتر و ۶,۷۲۰ الاغ با خود بردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>وقتی يهوديان به اورشليم رسيدند، بعضی از سران قوم برای بازسازی خانه خداوند هدايای داوطلبانه تقديم كردند. <verse number="69" style="v"/>هر يک از ايشان به قدر توانايی خود هديه داد، كه روی‌هم‌رفته عبارت بود از: ۵۰۰ كيلوگرم طلا و ۲,۸۰۰ كيلوگرم نقره و صد دست لباس برای كاهنان.</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>پس كاهنان، لاويان، خوانندگان و نوازندگان و نگهبانان و خدمتگزاران خانهٔ خدا و بعضی از مردم در اورشليم و شهرهای اطراف آن ساكن شدند. بقيه قوم نيز به شهرهای خود رفتند.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">بازسازی قربانگاه</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در ماه هفتم سال، تمام كسانی كه به سرزمين يهودا بازگشته بودند از شهرهای خود آمده در اورشليم جمع شدند. <verse number="2" style="v"/>آنگاه يهوشع كاهن پسر يهوصادق و ساير كاهنان، و زروبابل پسر شئلتیئيل و خاندان او قربانگاه خدای اسرائيل را دوباره بنا كردند. سپس همانطور كه در كتاب تورات موسی، مرد خدا، دستور داده شده بود، قربانیهای سوختنی تقديم نمودند. <verse number="3" style="v"/>گرچه يهوديانی كه به سرزمين خود بازگشته بودند از مردمی كه در آن سرزمين بودند می‌ترسيدند، با اين حال قربانگاه را در جای سابق خود بنا كردند و روی آن، قربانیهای سوختنی صبح و عصر را به خداوند تقديم نمودند. <verse number="4" style="v"/>آنها عيد خيمه‌ها را همانطور كه در كتاب تورات موسی نوشته شده بود، برگزار كردند و در طول روزهای عيد، قربانیهایی را كه برای هر روز تعيين شده بود، تقديم نمودند. <verse number="5" style="v"/>از آن پس، آنها به طور مرتب قربانیهای سوختنی روزانه، قربانیهای مخصوص جشن ماه نو و جشنهای ساليانهٔ خداوند را تقديم می‌كردند. علاوه بر اين قربانیها، هدايای داوطلبانه هم به خداوند تقديم می‌شد. <verse number="6" style="v"/>روز اول ماه هفتم، حتی قبل از گذاشتن پايه‌های خانهٔ خداوند، كاهنان شروع به تقديم قربانیهای سوختنی برای خداوند كردند.</para>
  <para style="s1">بازسازی خانه خدا</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>سپس برای بازسازی خانهٔ خدا عده‌ای بنا و نجار استخدام كردند و به اهالی صور و صيدون مواد غذايی، شراب و روغن زيتون دادند و از آنها چوب سرو گرفتند. اين چوبها از لبنان، از طريق دريا، به يافا حمل می‌شد. تمام اينها با اجازهٔ کوروش، پادشاه پارس، انجام می‌گرفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>در ماه دوم از سال دوم ورود يهوديان به اورشليم، زروبابل، يهوشع، كاهنان، لاويان و تمام كسانی كه به سرزمين يهودا بازگشته بودند كار بازسازی خانهٔ خدا را شروع كردند. لاويانی كه بيست سال يا بيشتر سن داشتند، تعيين شدند تا بر اين كار نظارت كنند. <verse number="9" style="v"/>نظارت بر كار كارگران به عهده يشوع و پسران و برادرانش و قدمی‌ئيل و پسرانش (از نسل هودويا) گذاشته شد. (لاويان طايفه حيناداد نيز در اين كار به ايشان كمک می‌كردند.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>وقتی پايه‌های خانه خداوند گذاشته شد، كاهنان لباس مخصوص خود را پوشيدند و شيپورها را نواختند و لاويان طايفهٔ آساف سنجهای خود را به صدا درآوردند تا مطابق رسم داوود پادشاه، خداوند را ستايش كنند. <verse number="11" style="v"/>ايشان با اين كلمات در وصف خداوند می‌سراييدند: «خداوند نيكوست و محبتش برای اسرائيل بی‌پايان!» سپس برای پايه‌گذاری خانهٔ خداوند، تمام قوم با صدای بلند، خدا را شكر كردند. <verse number="12" style="v"/>اما بسياری از كاهنان و لاويان و سران قوم كه پير بودند و خانه‌ای را كه سليمان برای خداوند ساخته بود ديده بودند، وقتی پايه‌های خانهٔ خداوند را كه گذاشته می‌شد ديدند، با صدای بلند گريستند، در حالی که ديگران از شادی فرياد برمی‌آوردند. <verse number="13" style="v"/>كسی نمی‌توانست صدای گريه را از فرياد شادی تشخيص دهد، زيرا اين صداها چنان بلند بود كه از فاصله دور نيز به گوش می‌رسيد.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">مخالفت با بازسازی خانهٔ خدا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی دشمنان مردم يهودا و بنيامين شنيدند كه يهوديان تبعيد شده بازگشته‌اند و مشغول بازسازی خانهٔ خداوند، خدای اسرائيل هستند، <verse number="2" style="v"/>نزد زروبابل و سران قوم آمدند و گفتند: «بگذاريد ما هم در بازسازی خانهٔ خدا با شما همكاری كنيم، چون ما هم مثل شما، خدای يگانه را می‌پرستيم. از وقتی كه اسرحدون، امپراتور آشور، ما را به اينجا آورده است هميشه برای خدای شما قربانی كرده‌ايم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ولی زروبابل و يهوشع و ساير سران قوم يهود جواب دادند: «به شما اجازه نمی‌دهيم در اين كار شريک باشيد. خانهٔ خداوند، خدای اسرائيل، همانطور كه کوروش پادشاه پارس فرمان داده است، بايد به دست قوم اسرائيل ساخته شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پس ساكنان آنجا به تضعيف روحيهٔ يهوديان پرداخته، در كار بازسازی خانهٔ خدا موانع بسيار ايجاد كردند. <verse number="5" style="v"/>در ضمن به برخی از مقامات رشوه دادند تا عليه آنها اقدام كنند. اين كارشكنيها در تمام دوران سلطنت کوروش وجود داشت و تا سلطنت داريوش ادامه يافت.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:5 </char><char style="ft" closed="false">دنبالهٔ اين مطلب را در <char style="xt">آيه 24‏</char> بخوانيد. رويدادهايی که در <char style="xt">آيات 6‏-23‏</char> آمده، حدود يک قرن بعد اتفاق افتاده است.‏</char></note></para>
  <para style="s1">مخالفت با بازسازی اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>در آغاز سلطنت خشايارشا، دشمنان مردم يهودا و اورشليم شكايت‌نامه‌ای عليه آنها برای پادشاه، فرستادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>در دوران سلطنت اردشير نيز شكايت‌نامه‌ای عليه مردم يهودا و اورشليم نوشته شد. اين شكايت‌نامه را بشلام، ميتراداد، طبئيل و رفقای ايشان به خط و زبان ارامی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:7 </char><char style="ft" closed="false">از <char style="xt"><ref loc="EZR 4:8">4‏:8</ref>‏</char> تا <char style="xt"><ref loc="EZR 6:18">6‏:18</ref>‏</char> اين کتاب به زبان عبری نيست بلکه به آرامی است که زبان رسمی سرزمين پارس بود.‏</char></note> برای اردشير، پادشاه پارس نوشتند. <verse number="8‏-9" style="v"/>كسان ديگری كه در نوشتن اين شكايت‌نامه بر ضد مردم يهودا و اورشليم دست داشتند عبارت بودند از: رحوم فرماندار، شمشائی کاتب، عده‌ای از قضات و مقامات ديگری كه از ارک، بابل و شوش (كه در عيلام است) بودند، <verse number="10" style="v"/>و نيز عده‌ای از قومهای مختلف ديگر كه آشور بانيپال بزرگ و قدرتمند، آنها را از سرزمينهای خود بيرون آورده در سامره و ساير شهرهای غرب رود فرات اسكان داده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اين است متن نامه‌ای كه برای اردشير پادشاه پارس، فرستادند:</para>
  <para style="p">«ما بندگانت كه از ساكنان غرب رود فرات هستيم، <verse number="12" style="v"/>پادشاه را آگاه می‌نماييم كه يهوديانی كه به فرمان شما به اورشليم منتقل شده‌اند، می‌خواهند اين شهر را كه محل شورش و آشوب بوده است بازسازی كنند. آنها مشغول ساختن حصار و تعمير پايه‌هايش هستند. <verse number="13" style="v"/>پادشاه آگاه باشند كه اگر اين شهر و حصارهايش دوباره ساخته شود، بی‌گمان به زيان پادشاه خواهد بود، زيرا بعد از آن يهوديان ديگر به شما باج و خراج نخواهند داد. <verse number="14" style="v"/>چون ما نان و نمک پادشاه را می‌خوريم، شايسته نيست كه زيان پادشاه را ببينيم. برای همين، نامه‌ای فرستاديم تا پادشاه را از اين ماجرا آگاه سازيم. <verse number="15" style="v"/>استدعا داريم دستور فرماييد در اين مورد كتاب تاريخ نياكانتان را بررسی نمايند تا معلوم گردد كه در قرون گذشته در اين شهر چه شورشهايی بر پا گشته است. در حقيقت اين شهر به سبب آن خراب شده است كه ساكنان آن بر ضد پادشاهان و حكامی كه می‌خواستند بر آن حكومت كنند، مدام شورش می‌كردند. <verse number="16" style="v"/>پس پادشاه را آگاه می‌سازيم كه اگر اين شهر و حصارهايش ساخته شوند، پادشاه، ديگر قادر به نگهداری اين قسمت از قلمرو خويش كه در غرب رود فرات است، نخواهند بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17‏-18" style="v"/>پس پادشاه به رحوم فرماندار و شمشائی کاتب و همدستان ايشان كه در سامره و نواحی غرب رود فرات ساكن بودند، چنين جواب داد:</para>
  <para style="p">«درود بر شما! نامه‌ای كه فرستاده بوديد رسيد و پس از ترجمه برای من خوانده شد. <verse number="19" style="v"/>دستور دادم تحقيق و بررسی كنند. معلوم شد كه ساكنان اين شهر از ديرباز هميشه عليه پادشاهان شورش و آشوب بر پا كرده‌اند. <verse number="20" style="v"/>همچنين فهميدم كه پادشاهانی قدرتمند در اورشليم بوده‌اند كه بر سراسر غرب رود فرات فرمانروايی می‌كردند، و جزيه و باج و خراج می‌گرفتند. <verse number="21" style="v"/>بنابراين، به اين مردان دستور بدهيد دست نگه دارند و تا فرمانی از جانب من صادر نشود شهر را بازسازی نكنند. <verse number="22" style="v"/>فوری اقدام كنيد و جلو اين فتنه را بگيريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>وقتی نامهٔ اردشير، پادشاه پارس، برای رحوم و شمشائی و همدستان ايشان خوانده شد، آنها با عجله به اورشليم رفتند و يهوديان را به زور مجبور كردند دست از كار بكشند.</para>
  <para style="s1">بازسازی خانهٔ خدا دوباره شروع می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>كار بازسازی خانه خدا تا سال دوم سلطنت داريوش، پادشاه پارس متوقف مانده بود.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>آنگاه دو نبی به اسامی حجی و زكريا (پسر عدو) شروع كردند به دادن پيغام خدای اسرائيل به يهوديان اورشليم و يهودا. <verse number="2" style="v"/>وقتی زروبابل و يهوشع پيغام آنها را شنيدند، به بازسازی خانهٔ خدا مشغول شدند و اين دو نبی نيز به آنان كمک كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ولی در اين هنگام تتنای، استاندار غرب رود فرات و شتربوزنای و همدستان آنها به اورشليم آمدند و گفتند: «چه كسی به شما اجازه داده است خانهٔ خدا را بسازيد و ساختمانش را تكميل كنيد؟» <verse number="4" style="v"/>سپس از آنها خواستند نام تمام كسانی را كه مشغول ساختن خانه خدا بودند، به ايشان بدهند. <verse number="5‏-6" style="v"/>ولی از آنجا كه خدا مراقب سرپرستان يهودی بود، آنها نتوانستند از كار ايشان جلوگيری كنند. پس تتنای، شتربوزنای و همدستان ايشان كه مقامات غرب رود فرات بودند جريان را طی نامه‌ای به اطلاع داريوش پادشاه رسانيدند و منتظر جواب ماندند. <verse number="7" style="v"/>متن نامه چنين بود:</para>
  <para style="p">درود بر داريوش پادشاه!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>به آگاهی می‌رساند كه ما به محل ساختمان خانهٔ خدای بزرگ يهوديان رفتيم و ديديم اين خانه را با سنگهای بزرگ می‌سازند و تيرهای چوبی در ديوار آن كار می‌گذارند. كار به تندی و با موفقيت پيش می‌رود. <verse number="9" style="v"/>ما از سرپرستان ايشان پرسيديم كه چه كسی به آنها اجازهٔ اين كار را داده است. <verse number="10" style="v"/>سپس نامهای آنها را پرسيديم تا به آگاهی شما برسانيم كه سرپرستان ايشان چه كسانی هستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>جوابشان اين بود: «ما خدمتگزاران خدای آسمان و زمين هستيم و اكنون خانه خدا را كه قرنها پيش به‌وسیله پادشاه بزرگ اسرائيل بنا شد، دوباره می‌سازيم. <verse number="12" style="v"/>اجداد ما خدای آسمان را به خشم آوردند، پس خدا ايشان را به دست نبوكدنصر، پادشاه بابل تسليم كرد و او اين خانه را خراب نمود و قوم اسرائيل را اسير كرده، به بابل برد. <verse number="13" style="v"/>اما کوروش پادشاه، فاتح بابل، در سال اول سلطنتش فرمانی صادر كرد كه خانه خدا از نو ساخته شود. <verse number="14" style="v"/>همچنين او تمام ظروف طلا و نقره‌ای را كه نبوكدنصر از خانه خدا از اورشليم گرفته و در بتخانهٔ بابل گذاشته بود، دوباره به خانهٔ خدا بازگرداند. کوروش اين ظروف را به شيشبصر كه خودش او را به سمت فرمانداری يهودا تعيين كرده بود، سپرد <verse number="15" style="v"/>و به او دستور داد كه ظروف را به محل خانهٔ خدا در اورشليم بازگرداند و خانهٔ خدا را در آن محل دوباره بنا كند. <verse number="16" style="v"/>پس شيشبصر به اورشليم آمد و پايه‌های خانهٔ خدا را گذاشت؛ و از آن وقت تا به حال ما مشغول بنای آن هستيم، ولی كار هنوز تمام نشده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>حال اگر پادشاه صلاح می‌دانند امر فرمايند تا در كتابخانهٔ سلطنتی بابل تحقيق كنند و ببينند كه آيا به درستی کوروش پادشاه چنين فرمانی داده است يا نه؟ سپس پادشاه خواست خود را به ما ابلاغ فرمايند.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">فرمان داريوش</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>آنگاه داريوش پادشاه فرمان داد كه در كتابخانهٔ بابل، كه اسناد در آنجا نگهداری می‌شد، به تحقيق بپردازند. <verse number="2" style="v"/>سرانجام در كاخ اكباتان كه در سرزمين مادهاست طوماری پيدا كردند كه روی آن چنين نوشته شده بود:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>در سال اول سلطنت کوروش پادشاه، در مورد خانه خدا در اورشليم، اين فرمان از طرف پادشاه صادر شد:</para>
  <para style="p">خانهٔ خدا كه محل تقديم قربانیهاست، دوباره ساخته شود. عرض و بلندی خانه، هر يک شصت ذراع<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:3 </char><char style="ft" closed="false">«شصت ذراع» حدود بيست و هفت متر است.‏</char></note> باشد. <verse number="4" style="v"/>ديوار آن از سه رديف سنگ بزرگ و يک رديف چوب روی آن، ساخته شود. تمام هزينه آن از خزانهٔ پادشاه پرداخت شود. <verse number="5" style="v"/>ظروف طلا و نقره‌ای كه نبوكدنصر از خانهٔ خدا گرفته و به بابل آورده بود، دوباره به اورشليم بازگردانيده و مثل سابق، در خانه خدا گذاشته شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6‏-7" style="v"/>پس داريوش پادشاه اين فرمان را برای تتنای استاندار، شتربوزنای و ساير مقامات غرب رود فرات كه همدستان ايشان بودند فرستاد:</para>
  <para style="p">بگذاريد خانهٔ خدا دوباره در جای سابقش ساخته شود و مزاحم فرماندار يهودا و سران قوم يهود كه دست اندر كار ساختن خانهٔ خدا هستند، نشويد. <verse number="8" style="v"/>بلكه برای پيشرفت كار بی‌درنگ تمام مخارج ساختمانی را از خزانهٔ سلطنتی، از مالياتی كه در طرف غرب رود فرات جمع‌آوری می‌شود، بپردازيد. <verse number="9‏-10" style="v"/>هر روز، طبق درخواست كاهنانی كه در اورشليم هستند به ايشان گندم، شراب، نمک، روغن زيتون و نيز گاو و قوچ و بره بدهيد تا قربانیهایی كه مورد پسند خدای آسمانی است، تقديم نمايند و برای سلامتی پادشاه و پسرانش دعا كنند. <verse number="11" style="v"/>هر كه اين فرمان مرا تغيير دهد، چوبه داری از تيرهای سقف خانه‌اش درست شود و بر آن به دار كشيده شود، و خانه‌اش به زباله‌دان تبديل گردد. <verse number="12" style="v"/>هر پادشاه و هر قومی كه اين فرمان را تغيير دهد و خانهٔ خدا را خراب كند، آن خدايی كه شهر اورشليم را برای محل خانهٔ خود انتخاب كرده است، او را از بين ببرد. من، داريوش پادشاه، اين فرمان را صادر كردم، پس بدون تأخير اجرا شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>تتنای استاندار، شتربوزنای و همدستانش فوری فرمان پادشاه را اجرا كردند.</para>
  <para style="s1">تبرک خانهٔ خدا</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پس سران قوم يهود به بازسازی خانهٔ خدا مشغول شدند و در اثر پيامهای تشويق‌آميز حجی و زكريای نبی كار را پيش بردند و سرانجام خانهٔ خدا مطابق دستور خدای اسرائيل و فرمان کوروش و داريوش و اردشير، پادشاهان پارس، ساخته شد. <verse number="15" style="v"/>به اين ترتيب كار بازسازی خانهٔ خدا در روز سوم ماه «ادار» از سال ششم سلطنت داريوش پادشاه، تكميل گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>در اين هنگام كاهنان، لاويان و تمام كسانی كه از اسيری بازگشته بودند با شادی خانهٔ خدا را تبرک نمودند. <verse number="17" style="v"/>برای تبرک خانهٔ خدا، صد گاو، دويست قوچ، و چهارصد بره قربانی شد. دوازده بز نر نيز برای كفارهٔ گناهان دوازده قبيلهٔ اسرائيل قربانی گرديد. <verse number="18" style="v"/>سپس كاهنان و لاويان را سر خدمت خود در خانهٔ خدا قرار دادند تا طبق دستورات شريعت موسی به كار مشغول شوند.</para>
  <para style="s1">عيد پسح</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>يهوديانی كه از اسارت بازگشته بودند، در روز چهاردهم ماه اول سال، عيد پسح را جشن گرفتند. <verse number="20" style="v"/>تمام كاهنان و لاويان خود را برای اين عيد تطهير كردند و لاويان بره‌های عيد پسح را برای تمام قوم، كاهنان و خودشان ذبح كردند. <verse number="21" style="v"/>پس يهوديانی كه از اسارت بازگشته بودند همراه با كسانی كه از اعمال قبيح قومهای بت‌پرست دست كشيده بودند تا خداوند، خدای اسرائيل را عبادت كنند، قربانی عيد پسح را خوردند. <verse number="22" style="v"/>آنها عيد نان فطير را هفت روز با شادی جشن گرفتند، زيرا خداوند، پادشاه آشور<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:22 </char><char style="ft" closed="false">«پادشاه آشور»: احتمالاً منظور پادشاه پارس است که در آن زمان بر سرزمينی که قبلاً زير سلطهٔ پادشاهان آشور که دشمن اسرائيل بودند قرار داشت، حکومت می‌راند.‏</char></note> را بر آن داشت تا در ساختن خانهٔ خدای حقيقی كه خدای اسرائيل باشد، به ايشان كمک كند.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">عزرا و همراهانش به اورشليم می‌روند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-5" style="v"/>در زمان سلطنت اردشير، پادشاه پارس، مردی زندگی می‌كرد به نام عزرا. عزرا پسر سرايا بود، سرايا پسر عزريا، عزريا پسر حلقيا، حلقيا پسر شلوم، شلوم پسر صادوق، صادوق پسر اخيطوب، اخيطوب پسر امريا، امريا پسر عزريا، عزريا پسر مرايوت، مرايوت پسر زرحيا، زرحيا پسر عزی، عزی پسر بقی، بقی پسر ابيشوع، ابيشوع پسر فينحاس، فينحاس پسر العازار و العازار پسر هارون كاهن اعظم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>عزرا از علمای دين يهود بود و كتاب تورات را كه خداوند به‌وسیله موسی به قوم اسرائيل داده بود، خوب می‌دانست. اردشير پادشاه هر چه عزرا می‌خواست به وی می‌داد، زيرا خداوند، خدايش با او بود. عزرا بابل را ترک گفت <verse number="7‏-9" style="v"/>و همراه عده‌ای از يهوديان و نيز كاهنان، لاويان، نوازندگان، نگهبانان و خدمتگزاران خانهٔ خدا به اورشليم رفت. ايشان روز اول ماه اول از سال هفتم سلطنت اردشير از بابل حركت كردند و به ياری خدا روز اول ماه پنجم همان سال، به سلامت به اورشليم رسيدند. <verse number="10" style="v"/>عزرا زندگی خود را وقف مطالعهٔ تورات و به کار بستن دستورات آن و تعليم احكامش به مردم اسرائيل نموده بود.</para>
  <para style="s1">سفارشنامهٔ اردشير</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اين است متن نامه‌ای كه اردشير پادشاه به عزرا، كاهن و عالم دين يهود داد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>از اردشير پادشاه، به عزرای كاهن و عالم شريعت خدای آسمان.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>به اين وسيله فرمان می‌دهم كه از تمام مردم اسرائيل و كاهنان و لاويانی كه در سراسر قلمرو سرزمين من به سر می‌برند، هر كه بخواهد می‌تواند همراه تو به اورشليم بازگردد. <verse number="14" style="v"/>تو از طرف من و هفت مشاورم به اورشليم و يهودا فرستاده می‌شوی تا بر اساس قوانين خدايت وضع مردم آنجا را تحقيق كنی. <verse number="15‏-16" style="v"/>در ضمن طلا و نقره‌ای را كه ما به خدای اسرائيل تقديم می‌كنيم و طلا و نقره‌ای را كه اهالی بابل می‌دهند، همراه با هدايايی كه يهوديان و كاهنان برای خانهٔ خدا تقديم می‌كنند، با خود به اورشليم ببر. <verse number="17" style="v"/>وقتی به آنجا رسيدی قبل از هر چيز با اين هدايا، گاوها، قوچها، بره‌ها، و موادی را كه برای هدايای آردی و نوشيدنی لازم است خريداری كن و تمام آنها را روی قربانگاه خانهٔ خدای خود تقديم نما. <verse number="18" style="v"/>بقيهٔ هدايا را به هر طريقی كه تو و برادرانت صلاح می‌دانيد و مطابق خواست خدای شماست به کار ببريد. <verse number="19" style="v"/>لوازمی را كه ما برای خانهٔ خدای شما در اورشليم می‌دهيم به خدای خود تقديم كنيد. <verse number="20" style="v"/>اگر چيز ديگری برای خانهٔ خدا احتياج داشتيد می‌توانيد از خزانهٔ سلطنتی دريافت نماييد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21‏-22" style="v"/>من، اردشير پادشاه، به تمام خزانه‌دارها در مناطق غرب رود فرات دستور می‌دهم كه هر چه عزرا، كاهن و عالم شريعت خدای آسمان، از شما درخواست نمايد تا سه هزار و چهارصد كيلوگرم نقره، ده هزار كيلوگرم گندم، دو هزار ليتر شراب، دو هزار ليتر روغن زيتون و هر مقدار نمک كه لازم باشد فوری به او بدهيد. <verse number="23" style="v"/>هر چه خدای آسمان فرموده باشد، بدون تأخير برای خانهٔ او بجا آوريد، مبادا خشم خدا بر من و خاندانم نازل شود. <verse number="24" style="v"/>همچنين اعلان می‌كنم كه تمام كاهنان، لاويان، نوازندگان، نگهبانان، خدمتگزاران و ساير كاركنان خانهٔ خدا از پرداخت هرگونه ماليات معاف هستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>و تو ای عزرا، با حكمتی كه خدا به تو داده است، حكام و قضاتی را كه شريعت خدايت را می‌دانند برای رسيدگی به مسايل مردم غرب رود فرات انتخاب كن. اگر آنها با شريعت خدای تو آشنا نباشند، بايد ايشان را تعليم دهی. <verse number="26" style="v"/>اگر كسی نخواهد از شريعت خدای تو و دستور پادشاه اطاعت كند، بايد بی‌درنگ مجازات شود؛ مجازات او يا مرگ است يا تبعيد، يا ضبط اموال يا زندان.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>سپس عزرا اينطور دعا كرد: «سپاس بر خداوند، خدای اجداد ما كه اين اشتياق را در دل پادشاه گذاشت تا خانهٔ خداوند را كه در اورشليم است زينت دهد. <verse number="28" style="v"/>خداوند، خدايم را شكر می‌كنم كه مرا مقبول پادشاه و مشاوران و تمام مقامات مقتدرش گردانيد و به من قوت بخشيد تا بتوانم سران طايفه‌های اسرائيل را جمع كنم تا با من به اورشليم بازگردند.»</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">اسامی سران خاندانهايی كه همراه عزرا بازگشتند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين است نامهای سران طايفه‌های اسرائيلی كه در دوران سلطنت اردشير همراه من<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:1 </char><char style="ft" closed="false">منظور عزرا است.‏</char></note> از بابل به اورشليم بازگشتند:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2‏-14" style="v"/>جرشوم، از طايفهٔ فينحاس؛</para>
  <para style="li1">دانيال، از طايفهٔ ايتامار؛</para>
  <para style="li1">حطوش (پسر شكنيا)، از طايفه داوود؛</para>
  <para style="li1">زكريا، و ۱۵۰ مرد ديگر از طايفهٔ فرعوش؛</para>
  <para style="li1">اليهوعينای (پسر زرحيا)، و ۲۰۰ مرد ديگر از طايفه فحت موآب؛</para>
  <para style="li1">شكنيا (پسر يحزی‌ئيل)، و ۳۰۰ مرد ديگر از طايفهٔ زتو؛</para>
  <para style="li1">عابد (پسر يوناتان)، و ۵۰ مرد ديگر از طايفه عادين؛</para>
  <para style="li1">اشعيا (پسر عتليا)، و ۷۰ مرد ديگر از طايفهٔ عيلام؛</para>
  <para style="li1">زبديا (پسر ميكائيل)، و ۸۰ مرد ديگر از طايفهٔ شفطيا؛</para>
  <para style="li1">عوبديا (پسر يحی‌ئيل)، و ۲۱۸ مرد ديگر از طايفهٔ يوآب؛</para>
  <para style="li1">شلوميت (پسر يوسفيا)، و ۱۶۰ مرد ديگر از طايفهٔ بنی؛</para>
  <para style="li1">زكريا (پسر ببای)، و ۲۸ مرد ديگر از طايفه ببای؛</para>
  <para style="li1">يوحانان (پسر هقاطان)، و ۱۱۰ مرد ديگر از طايفهٔ ازجد؛</para>
  <para style="li1">عوتای، زبود و ۷۰ مرد ديگر از طايفهٔ بغوای.</para>
  <para style="p">اليفلط، يعی‌ئيل، شمعيا و ۶۰ مرد ديگر كه از طايفهٔ ادونيقام بودند، بعداً به اورشليم رفتند.</para>
  <para style="s1">بازگشت به اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>من همه را در كنار رودی كه به شهر اهوا می‌رود جمع كردم و سه روز در آنجا اردو زديم. وقتی در آن محل از قوم و كاهنانی كه آمده بودند، بازديد كردم، از قبيلهٔ لاوی در آنجا كسی را نيافتم. <verse number="16" style="v"/>پس اليعزر، اری‌ئيل، شمعيا، الناتان، ياريب، الناتان، ناتان، زكريا و مشلام را كه سران لاويان بودند به اتفاق يوياريب و الناتان كه از علما بودند، احضار كردم <verse number="17" style="v"/>و ايشان را با پيغامی پيش عدو، سرپرست يهوديان در كاسفيا فرستادم تا از او و بستگانش كه خدمتگزاران خانهٔ خدا در كاسفيا بودند بخواهند كه خدمتگزارانی برای خانه خدا نزد ما بفرستند. <verse number="18" style="v"/>به لطف خدای ما، ايشان مرد كاردانی به نام شربيا را با هجده نفر از پسران و برادرانش پيش ما فرستادند. (شربيا از نسل محلی، محلی پسر لاوی، و لاوی پسر اسرائيل بود.) <verse number="19" style="v"/>آنها همچنين حشبيا و اشعيا را كه از نسل مراری بود با برادران و پسرانش كه بيست نفر بودند نزد ما فرستادند. <verse number="20" style="v"/>علاوه بر اين عده، ۲۲۰ نفر از خدمتگزاران خانهٔ خدا نيز به ما ملحق شدند. (اين افراد از نسل كسانی بودند كه داوود و افرادش ايشان را برای كمک به لاويان تعيين نموده بودند.) اسامی همهٔ اين ۲۲۰ نفر نوشته شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>وقتی در كنار رود اهوا بوديم، اعلام نمودم همگی روزه بگيريم تا به اين وسيله خود را در حضور خدای خود فروتن كنيم و از او بخواهيم در اين سفر ما را همراه زن و فرزندان و اموالمان حفظ نمايد. <verse number="22" style="v"/>خجالت می‌كشيدم از پادشاه درخواست كنم سربازانی همراه ما بفرستد تا در طول راه در مقابل دشمنان از ما حمايت كنند، چون به پادشاه گفته بودم كه خدا از كسانی كه به او ايمان دارند محافظت می‌كند، اما آنانی را كه او را ترک می‌گويند سخت مجازات می‌نمايد. <verse number="23" style="v"/>پس روزه گرفتيم و از خدا خواهش كرديم تا از ما محافظت كند و او نيز اين كار را كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>از بين سران كاهنان، شربيا و حشبيا و ده كاهن ديگر را انتخاب كردم <verse number="25" style="v"/>تا مسئول نگهداری و حمل طلا و نقره و هدايايی باشند كه پادشاه و مشاوران و مقامات دربار و نيز قوم اسرائيل برای خانهٔ خدا تقديم كرده بودند. <verse number="26‏-27" style="v"/>مقدار طلا و نقره و هدايايی كه به ايشان سپردم عبارت بود از: ۲۲ تن نقره، ۳,۴۰۰ كيلوگرم ظروف نقره، ۳,۴۰۰ كيلوگرم طلا، ۲۰ جام طلا به ارزش هزار در هم، دو ظرف مفرغی صيقلی خالص كه مثل طلا گرانبها بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>سپس به اين كاهنان گفتم: «شما برای خداوند تقديس شده‌ايد و اين طلا و نقره و ظروف نيز كه مردم به خداوند، خدای اجدادتان، هديه كرده‌اند، مقدس می‌باشند؛ <verse number="29" style="v"/>پس، از آنها به دقت مواظبت كنيد تا آنها را بدون كم و كاست به سران كاهنان و لاويان و بزرگان قوم اسرائيل در اورشليم تحويل دهيد تا در خزانهٔ خانه خداوند بگذارند.» <verse number="30" style="v"/>كاهنان و لاويان طلا و نقره و هدايا را تحويل گرفتند تا آنها را به خانهٔ خدا در اورشليم ببرند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>در روز دوازدهم ماه اول از كنار رود اهوا كوچ كرديم و روانهٔ اورشليم شديم و خدا ما را در طول اين سفر از خطر دشمنان و راهزنان محافظت نمود. <verse number="32" style="v"/>سرانجام به اورشليم رسيديم و سه روز استراحت كرديم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>در روز چهارم ورودمان به اورشليم، به خانهٔ خدا رفتيم و تمام نقره و طلا و ظروف را وزن كرده، به مريموت پسر اوريای كاهن تحويل داديم. العازار پسر فينحاس و دو لاوی به نامهای يوزاباد پسر يشوع، و نوعديا پسر بنوی نيز با او بودند. <verse number="34" style="v"/>همه اين هدايا شمرده و وزن شد، و وزن آنها در همان موقع يادداشت گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>سپس همهٔ ما كه از تبعيد بازگشته بوديم، برای خدای اسرائيل ۱۲ گاو، ۹۶ قوچ و ۷۷ بره به عنوان قربانی سوختنی تقديم نموديم و ۱۲ بز نر نيز برای كفارهٔ گناه خود قربانی كرديم. <verse number="36" style="v"/>وقتی نامهٔ پادشاه به امرا و حكام او در غرب رود فرات داده شد، همگی آنان پشتيبانی خود را از قوم و ساختن خانه خدا اعلام داشتند.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">دعای عزرا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پس از پايان اين امور، سران قوم اسرائيل پيش من آمدند و گفتند كه قوم و كاهنان و لاويان خود را از قومهای بت‌پرست ساكن اين ديار جدا نكرده‌اند و از اعمال قبيح كنعانی‌ها، حيتی‌ها، فرزی‌ها، يبوسی‌ها، عمونی‌ها، موآبی‌ها، مصری‌ها و اموری‌ها پيروی می‌كنند. <verse number="2" style="v"/>مردان يهودی از دختران اين قومها برای خود و پسرانشان زنان گرفته‌اند و به اين وسيله قوم مقدس را با قومهای بت‌پرست در هم آميخته‌اند. در اين فساد، سران و بزرگان قوم پيشقدم بوده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>وقتی اين خبر را شنيدم، جامه خود را دريدم، موی سر و ريش خود را كندم و متحير نشستم. <verse number="4" style="v"/>سپس گروهی از كسانی كه به خاطر اين گناه قوم از خدای اسرائيل می‌ترسيدند نزد من جمع شدند و من تا وقت تقديم قربانی عصر، همانطور نشسته ماندم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>در هنگام قربانی عصر از جای خود بلند شدم و با همان جامهٔ دريده زانو زدم و دستهای خود را به حضور خداوند، خدايم بلند كرده، <verse number="6" style="v"/>گفتم: «خدايا در نزد تو شرمسارم و خجالت می‌كشم كه در حضورت سر بلند كنم، چون گناهان ما از سر ما گذشته و خطاهای ما سر به فلک كشيده است. <verse number="7" style="v"/>قوم ما از زمانهای گذشته تا به حال مرتكب گناهان زيادی شده‌اند؛ به همين دليل است كه ما و پادشاهان و كاهنانمان به دست پادشاهان ديگر كشته و اسير و غارت و رسوا شده‌ايم، و اين رسوايی تا امروز هم باقی است. <verse number="8" style="v"/>و حال مدتی است كه لطف تو ای خداوند، خدای ما، شامل حال ما شده و تو عده‌ای از ما را از اسارت بيرون آورده در اين مكان مقدس مستقر ساخته‌ای و به ما شادی و حيات تازه بخشيده‌ای. <verse number="9" style="v"/>ما اسير و برده بوديم، ولی تو ما را در حالت بردگی ترک نكردی، بلكه ما را مورد لطف پادشاهان پارس قرار دادی. تو به ما حيات تازه بخشيده‌ای تا بتوانيم خانهٔ تو را بازسازی كنيم و در سرزمين يهودا و شهر اورشليم در امان باشيم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10‏-11" style="v"/>«و حال ای خدای ما، پس از اين همه لطف، چه می‌توانيم بگوييم؟ در حالی که بار ديگر از دستورات تو كه توسط انبيايت به ما داده بودی، سرپيچی كرده‌ايم. آنها به ما گفته بودند كه سرزمينی كه بزودی آن را به تصرف خود در خواهيم آورد زمينی است كه بر اثر اعمال قبيح ساكنان بت‌پرست آن نجس شده است و سراسر آن پر از فساد و پليدی است. <verse number="12" style="v"/>به ما فرمودند كه دختران خود را به پسران اهالی آنجا ندهيم و نگذاريم پسران ما با دختران ايشان ازدواج كنند و نيز هرگز به آن قومها كمک نكنيم تا بتوانيم از آن سرزمين حاصلخيز بهره‌مند شويم و آن را برای فرزندانمان تا ابد به ارث بگذاريم. <verse number="13" style="v"/>اما ما مرتكب اعمال زشت و گناهان بزرگی شديم و تو ما را تنبيه كردی. ولی می‌دانيم كمتر از آنچه كه سزاوار بوديم ما را تنبيه نمودی و گذاشتی از اسارت آزاد شويم. <verse number="14" style="v"/>با وجود اين، باز از دستورات تو سرپيچی نموده‌ايم و با اين قومهای فاسد وصلت كرده‌ايم. حال، بدون شک مورد خشم تو قرار خواهيم گرفت و حتی يكنفر از ما نيز زنده باقی نخواهد ماند. <verse number="15" style="v"/>ای خداوند، خدای اسرائيل، تو خدايی عادل هستی. ما بازماندگان قوم اسرائيل در حضور تو به گناه خود اعتراف می‌كنيم، هر چند به سبب اين گناه شايسته نيستيم در حضورت بايستيم.»</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">جدايی از زنان غيريهودی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>همانطور كه عزرا در مقابل خانهٔ خدا روی بر زمين نهاده بود و گريه‌كنان دعا و اعتراف می‌كرد، عده زيادی از مردان و زنان و اطفال اسرائيلی نيز دورش جمع شدند و با او گريه كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>سپس شكنيا پسر يحی‌ئيل كه از طايفهٔ عيلام بود به عزرا گفت: «ما اعتراف می‌كنيم كه نسبت به خدای خود گناه ورزيده‌ايم، چون با زنان غيريهودی ازدواج كرده‌ايم. ولی با وجود اين، باز اميدی برای بنی‌اسرائيل باقی است. <verse number="3" style="v"/>اينک در حضور خدای خويش قول می‌دهيم كه از زنان خود جدا شويم و آنها را با فرزندانشان از اين سرزمين دور كنيم. ما در اين مورد از دستور تو و آنانی كه از خدا می‌ترسند پيروی می‌كنيم، و طبق شريعت عمل می‌نماييم. <verse number="4" style="v"/>حال برخيز و به ما بگو چه كنيم. ما از تو پشتيبانی خواهيم كرد، پس نااميد نباش و آنچه لازم است انجام بده.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>آنگاه عزرا بلند شد و از سران كاهنان و لاويان و تمام بنی‌اسرائيل خواست تا قسم بخورند كه هر چه شكنيا گفته است انجام دهند؛ و همه قسم خوردند. <verse number="6" style="v"/>سپس عزرا از برابر خانهٔ خدا برخاست و به اتاق يهوحانان (پسر الياشيب) رفت و شب در آنجا ماند، ولی نه نان خورد و نه آب نوشيد، چون به سبب گناه قوم ماتم گرفته بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7‏-8" style="v"/>پس در سراسر يهودا و اورشليم اعلام شد كه تمام قوم بايد در عرض سه روز در اورشليم جمع شوند و اگر كسی از آمدن خودداری كند طبق تصميم سران و بزرگان قوم اموال او ضبط خواهد گرديد و خود او هم از ميان قوم اسرائيل طرد خواهد شد. <verse number="9" style="v"/>پس از سه روز كه روز بيستم ماه نهم بود، تمام مردان يهودا و بنيامين در اورشليم جمع شدند و در ميدان جلو خانهٔ خدا نشستند. آنها به سبب اهميت موضوع و به خاطر باران شديدی كه می‌باريد، می‌لرزيدند. <verse number="10" style="v"/>سپس عزرای كاهن بلند شد و به ايشان چنين گفت: «شما مرتكب گناه شده‌ايد، چون با زنان غيريهودی ازدواج كرده‌ايد و با اين كارتان به گناهان بنی‌اسرائيل افزوده‌ايد. <verse number="11" style="v"/>حال در حضور خداوند، خدای اجدادتان به گناهان خود اعتراف كنيد و خواست او را به جا آوريد. خود را از قومهايی كه در اطراف شما هستند دور نگه دارید و از اين زنان بيگانه جدا شويد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>همه با صدای بلند جواب دادند: «آنچه گفته‌ای انجام می‌دهيم. <verse number="13" style="v"/>ولی اين كار يكی دو روز نيست. چون عدهٔ كسانی كه به چنين گناهی آلوده شده‌اند زياد است. در ضمن باران هم به شدت می‌بارد و بيش از اين نمی‌توانيم در اينجا بايستيم. <verse number="14" style="v"/>بگذار سران ما در اورشليم بمانند و به اين كار رسيدگی كنند. سپس هر كس كه زن غيريهودی دارد، در وقت تعيين شده با بزرگان و قضات شهر خود بيايد تا به وضعش رسيدگی شود و خشم خدای ما از ما برگردد.» <verse number="15" style="v"/>كسی با اين پيشنهاد مخالفت نكرد، جز يوناتان (پسر عسائيل) و يحزيا (پسر تقوه) كه از پشتيبانی مشلام و شبتای لاوی برخوردار بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>قوم اين روش را پذيرفتند و عزرای كاهن چند نفر از سران طايفه‌ها را انتخاب كرد و اسامی‌شان را نوشت. اين گروه، روز اول ماه دهم تحقيق خود را شروع كردند، <verse number="17" style="v"/>و در عرض سه ماه به وضع مردانی كه همسران بيگانه داشتند رسيدگی نمودند.</para>
  <para style="s1">اسامی مردانی كه زنان بيگانه داشتند</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>اين است اسامی مردانی كه زنان بيگانه داشتند:</para>
  <para style="p">از كاهنان:</para>
  <para style="p">از طايفه يهوشع پسر يهوصادق و برادرانش: معسيا، اليعزر، ياريب، جدليا. <verse number="19" style="v"/>اين مردان قول دادند كه از همسران بيگانهٔ خود جدا شوند و هر يک برای بخشيده شدن گناهش، يک قوچ برای قربانی تقديم كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>از طايفهٔ امير: حنانی و زبديا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>از طايفه حاريم: معسيا، ايليا، شمعيا، يحی‌ئيل، عزيا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>از طايفه فشحور: اليوعينای، معسيا، اسماعيل، نتن‌ئيل، يوزاباد، العاسه.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>از لاويان:</para>
  <para style="p">يوزاباد، شمعی، قلايا (معروف به قليطا)، فتحيا، يهودا، اليعزر.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>از نوازندگان:</para>
  <para style="p">الياشيب.</para>
  <para style="p">از نگهبانان خانه خدا:</para>
  <para style="p">شلوم، طالم، اوری.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>از بقيه قوم:</para>
  <para style="p">از طايفه فرعوش: رميا، يزيا، ملكيا، ميامين، العازار، ملكيا، بنايا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>از طايفه عيلام: متنيا، زكريا، يحی‌ئيل، عبدی، يريموت، ايليا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>از طايفه زتو: اليوعينای، الياشيب، متنيا، يريموت، زاباد، عزيزا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>از طايفه ببای: يهوحانان، حننيا، زبای، عتلای.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>از طايفهٔ بانی: مشلام، ملوک، عدايا، ياشوب، شآل، راموت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>از طايفهٔ فحت موآب: عدنا، كلال، بنايا، معسيا، متنيا، بصل‌ئيل، بنوی، منسی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31‏-32" style="v"/>از طايفهٔ حاريم: اليعزر، اشياء، ملكيا، شمعيا، شمعون، بنيامين، ملوک، شمريا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>از طايفهٔ حاشوم: متنای، متاته، زاباد، اليفلط، يريمای، منسی، شمعی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34‏-37" style="v"/>از طايفه بانی: معدای، عمرام، اوئيل، بنايا، بيديا، كلوهی، ونيا، مريموت، الياشيب، متنيا، متنای، يعسو.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38‏-42" style="v"/>از طايفهٔ بنوی: شمعی، شلميا، ناتان، عدايا، مكندبای، شاشای، شارای، عزرئيل، شلميا، شمريا، شلوم، امريا، يوسف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>از طايفه نبو: يعی‌ئيل، متتيا، زاباد، زبينا، يدو، يوئيل، بنايا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>همهٔ اين مردان، زنان بيگانه گرفته بودند و بعضی از ايشان از اين زنان صاحب فرزندانی شده بودند.</para>
</usx>
