<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TH" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (CARS)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Фессалоникийцам</para>
  <para style="toc1">Первое послание Паула верующим в Фессалониках</para>
  <para style="toc2">1 Фессалоникийцам</para>
  <para style="toc3">1 Фес.</para>
  <para style="mt1">Первое послание Паула верующим в Фессалониках</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Паул, посланник Масиха</para>
  <para style="ili">Место написания: Коринф</para>
  <para style="ili">Время написания: 50 или 51 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Во время своего второго путешествия с целью возвещения Радостной Вести Паул пробыл в Фессалониках лишь три недели, после чего суровые гонения заставили его спешно уйти (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 17:1-10">Деян. 17:1-10</ref></char>). Поскольку у него не было времени наставить местную общину верующих в истине, и он знал, что они переживали гонения, Паул не мог не интересоваться новостями о них. Поэтому он отправил Тиметея из Афин, чтобы удостовериться, что их вера остаётся непоколебимой даже во времена преследований (<char style="xt"><ref loc="1TH 3:1-5">3:1-5</ref></char>). Рассказ Тиметея очень обрадовал Паула (<char style="xt"><ref loc="1TH 3:6-10">3:6-10</ref></char>), и в ответ он написал это послание, чтобы ободрить верующих продолжать твёрдо стоять в вере, утешить их и дать им дальнейшие наставления.</para>
  <para style="ip">Главной темой этого послания является уверенность в возвращении Масиха, которая даже посреди гонений даёт верующим утешение и побуждает их и дальше служить Всевышнему. В послании можно выделить две части: первая часть (<char style="xt">гл. <ref loc="1TH 1-3">1–3</ref></char>) содержит личные размышления Паула о его служении в Фессалониках (<char style="xt"><ref loc="1TH 2:1-12">2:1-12</ref></char>) и благодарность Всевышнему за труд и веру фессалоникийцев (<char style="xt"><ref loc="1TH 1:2-10">1:2-10</ref>; <ref loc="1TH 2:13-16">2:13-16</ref></char>); эта часть послания отражает нежную любовь и сострадание Паула к верующим в этом городе (<char style="xt"><ref loc="1TH 2:8">2:8</ref>, <ref loc="1TH 2:17-20">17-20</ref></char>). Вторая часть (<char style="xt">гл. <ref loc="1TH 4-5">4–5</ref></char>) содержит наставления о жизни, угодной Всевышнему (<char style="xt"><ref loc="1TH 4:1-12">4:1-12</ref>; <ref loc="1TH 5:12-22">5:12-22</ref></char>), а также учение о возвращении Масиха. Паул уверяет фессалоникийцев в том, что верующие, которые уже умерли, обязательно воскреснут (<char style="xt"><ref loc="1TH 4:13-18">4:13-18</ref></char>), и призывает их бодрствовать в ожидании возвращения Исы (<char style="xt"><ref loc="1TH 5:1-11">5:1-11</ref></char>). Он завершает обе части своего послания молитвой Всевышнему об освящении и сохранении верующих в Фессалониках в ожидании возвращения Исы (<char style="xt"><ref loc="1TH 3:11-13">3:11-13</ref>; <ref loc="1TH 5:23-24">5:23-24</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="1TH 1:1">1:1</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Воспоминания Паула о своём служении в Фессалониках (<char style="ior"><ref loc="1TH 1:2-3:13">1:2–3:13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Благодарность Всевышнему и пример веры фессалоникийцев (<char style="ior"><ref loc="1TH 1:2-10">1:2-10</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Личный пример Паула в Фессалониках (<char style="ior"><ref loc="1TH 2:1-12">2:1-12</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Фессалоникийцы следуют примеру верующих из Иудеи стоять твёрдо в вере при гонениях (<char style="ior"><ref loc="1TH 2:13-16">2:13-16</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Желание Паула вновь посетить Фессалоники (<char style="ior"><ref loc="1TH 2:17-3:13">2:17–3:13</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Учение и наставления о жизни по вере (<char style="ior"><ref loc="1TH 4:1-5:22">4:1–5:22</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Увещевание жить угодно Всевышнему (<char style="ior"><ref loc="1TH 4:1-12">4:1-12</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Учение о пришествии Повелителя; соответствующие ободрения и наставления (<char style="ior"><ref loc="1TH 4:13-5:11">4:13–5:11</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Дополнительные наставления (<char style="ior"><ref loc="1TH 5:12-22">5:12-22</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Благословение и приветствия (<char style="ior"><ref loc="1TH 5:23-28">5:23-28</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>От Паула, Силуана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Силуан </char><char style="ft" closed="false">– по всей вероятности, тот же человек, что и Сила (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 15:22">Деян. 15:22</ref></char>).</char></note> и Тиметея – общине верующих в Фессалониках, принадлежащей Небесному Отцу и Повелителю Исе Масиху<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Всевышним ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков.</char></note>.</para>
  <para style="p">Благодать и мир вам!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">Мир вам </char><char style="ft" closed="false">– на еврейском языке это выражение звучит как «шалом алейхем» и является родственным арабскому приветствию «ассаламу алейкум».</char></note></para>
  <para style="s1">Благодарность Всевышнему за веру фессалоникийцев</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Мы всегда благодарим Всевышнего за всех вас, вспоминая вас в своих молитвах, <verse number="3" style="v"/>постоянно помня о делах вашей веры, о труде, который вы совершаете по любви, и о вашей стойкости в надежде на нашего Повелителя Ису Масиха перед Всевышним, нашим Небесным Отцом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Всевышний любит вас, братья, и мы знаем, что Он избрал вас! <verse number="5" style="v"/>Наша Радостная Весть пришла к вам не только как слова, но в ней были и сила Святого Духа, и полная уверенность в её истине. Вы знаете и то, какими мы были для вас, находясь с вами. <verse number="6" style="v"/>И вы стали подражать нам и Повелителю и, несмотря на большие страдания, приняли слово о Масихе с радостью, данной вам Святым Духом. <verse number="7" style="v"/>Вы стали образцом для верующих в Македонии и Ахаии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fk" closed="false">Македония </char><char style="ft" closed="false">и </char><char style="fk" closed="false">Ахаия </char><char style="ft" closed="false">– Греция в целом.</char></note>, <verse number="8" style="v"/>и слово Повелителя, таким образом, распространилось от вас не только в Македонии и Ахаии, но и повсюду разошлась весть о вашей вере во Всевышнего, и нам уже ничего и не нужно говорить. <verse number="9" style="v"/>Так как уже другие рассказывают нам о том, как вы нас приняли и как вы оставили идолов и обратились к живому и истинному Богу, чтобы служить Ему <verse number="10" style="v"/>и ожидать с небес Его (<char style="add">вечного</char>) Сына<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="ft" closed="false">То, что Иса назван Сыном Всевышнего, не означает, что у Всевышнего есть сын, который был зачат обычным путём. В древности у иудеев титул «сын Всевышнего» применялся к царям Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Цар. 7:14</ref>; <ref loc="PSA 2:6-7">Заб. 2:6-7</ref></char>), но также указывал на ожидаемого Масиха, Спасителя и праведного Царя от Всевышнего, т. е. Ису (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:49">Ин. 1:49</ref>; <ref loc="JHN 11:27">11:27</ref>; <ref loc="JHN 20:31">20:31</ref></char>). В Инджиле через этот термин постепенно раскрывается идея вечных взаимоотношений Всевышнего и Масиха, указывающая на сходство характеров и единство природы Этих Личностей, на понятном нам примере – близких взаимоотношениях отца и сына (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:23">1 Ин. 2:23</ref></char>).</char></note>, Которого Он воскресил из мёртвых, Ису, Который избавляет нас от приближающегося гнева Всевышнего.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Служение в Фессалониках</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья, вы знаете, что наш приход к вам не был напрасным. <verse number="2" style="v"/>Нам, как вы знаете, пришлось пережить много страданий и унижений в Филиппах, но с помощью нашего Бога мы смело возвещали вам Его Радостную Весть, невзирая на сильное сопротивление. <verse number="3" style="v"/>В нашем призыве нет никакой лжи и никаких нечистых побуждений, и мы не пытаемся вас обмануть. <verse number="4" style="v"/>Наоборот, мы говорим как люди, которых Всевышний испытал и которым доверил возвещать Радостную Весть. Мы стремимся угодить не людям, а Всевышнему, испытывающему наши сердца. <verse number="5" style="v"/>Вы знаете, что мы никогда не льстили и не притворялись из корыстных побуждений, Всевышний этому свидетель. <verse number="6" style="v"/>Мы не искали славы от людей, ни от вас, ни от кого-либо другого.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Будучи посланниками Масиха, мы, может быть, и имеем право претендовать на вашу помощь, но мы вас не обременяли, а, наоборот, были нежны с вами, подобно тому, как кормящая мать нежно заботится о своих младенцах. <verse number="8" style="v"/>Мы полюбили вас так сильно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7-8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…наоборот, были как дети среди вас. И как кормящая мать нежно заботится о своих младенцах, так и мы полюбили вас настолько сильно…»</char></note>, что готовы были поделиться с вами не только Радостной Вестью Всевышнего, но и самой нашей жизнью – так стали вы нам дороги. <verse number="9" style="v"/>Вы помните, братья, когда мы возвещали среди вас Радостную Весть, как мы трудились до изнурения день и ночь, чтобы никого из вас не обременять.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Вы и Всевышний – свидетели тому, что мы, находясь среди вас, верующих, во всём поступали свято, справедливо и безукоризненно. <verse number="11" style="v"/>Вы знаете, что мы обращались с каждым из вас так, как отец обращается со своими детьми: <verse number="12" style="v"/>ободряли вас, уговаривали и умоляли вас жить достойной жизнью перед Всевышним, призывающим вас в Своё Царство и в Свою славу.</para>
  <para style="s1">Пример твёрдости веры при гонениях</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Мы всегда благодарим Всевышнего и за то, что, когда вы приняли Его слово, услышанное от нас, вы приняли его не как человеческую выдумку, а таким, каково оно и есть, – как слово Всевышнего, мощно действующее в вас, верящих. <verse number="14" style="v"/>Вы, братья, последовали примеру общин верующих в Иудее, живущих в единении с Исой Масихом. Вы испытали от жителей вашей страны те же гонения, что и эти общины от жителей Иудеи, <verse number="15" style="v"/>которые убили и Повелителя Ису, и пророков, а нас выгнали. Они не угождают Всевышнему и становятся враждебны всем прочим людям, <verse number="16" style="v"/>мешая нам говорить язычникам, чтобы те могли быть спасены<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fk" closed="false">Спасены </char><char style="ft" closed="false">– спасены от пламени ада (см. <char style="xt"><ref loc="JUD 1:23">Иуда 1:23</ref></char>), от гнева Всевышнего и Его судов (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 5:9">Рим. 5:9</ref></char>), от суетной жизни (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:18">1 Пет. 1:18</ref></char>), от греха (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 1:21">Мат. 1:21</ref></char>) и от дьявола (см. <char style="xt"><ref loc="2TI 2:26">2 Тим. 2:26</ref></char>).</char></note>. Тем самым они лишь дополняют меру своих грехов, но гнев Всевышнего наконец настиг их.</para>
  <para style="s1">Желание Паула вновь посетить Фессалоники</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Братья, мы были разлучены с вами на некоторое время, разлучены телом, но не душой, и предпринимали всё возможное, чтобы вас увидеть. <verse number="18" style="v"/>Мы очень хотели прийти к вам, и я, Паул, не раз собирался сделать это, но сатана препятствовал нам. <verse number="19" style="v"/>Ведь кто ещё может быть нашей надеждой, нашей радостью, нашим венцом хвалы перед Повелителем нашим Исой в день Его возвращения, если не вы?! <verse number="20" style="v"/>Потому что вы – слава наша и радость!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда мы уже не могли больше выносить разлуку с вами, то решили остаться в Афинах одни, <verse number="2" style="v"/>а к вам послать Тиметея, нашего брата, который трудится вместе с нами для Всевышнего, возвещая Радостную Весть Масиха, чтобы он укрепил и ободрил вас в вашей вере, <verse number="3" style="v"/>чтобы никто из вас не поколебался из-за гонений, которые, как вы знаете, уготованы нам. <verse number="4" style="v"/>Когда мы были с вами, то говорили о том, что нас будут преследовать. И, как вы видите, так оно и случилось. <verse number="5" style="v"/>По этой причине, когда я не мог уже более терпеть, я послал Тиметея узнать о вашей вере, не увёл ли вас от истины искуситель и не оказался ли наш труд напрасным.</para>
  <para style="s1">Добрые вести из Фессалоник</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Но Тиметей, возвратившись от вас, принёс добрые вести о вашей вере и любви. Он рассказал нам о том, что вы всегда с радостью вспоминаете нас и так же хотите опять увидеть нас, как и мы вас. <verse number="7" style="v"/>Во всех наших нуждах и трудностях, братья, большим ободрением для нас стали вы и ваша вера. <verse number="8" style="v"/>Ведь если вы твёрдо стоите в единении с Повелителем, то это для нас как второе дыхание. <verse number="9" style="v"/>Как нам отблагодарить нашего Бога за вас в ответ на всю ту радость, которую вы нам доставили? <verse number="10" style="v"/>Мы усердно молимся день и ночь о том, чтобы опять встретиться с вами и дополнить то, чего ещё недостаёт вашей вере.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Пусть же сам Всевышний, наш Небесный Отец, и наш Повелитель Иса направят наш путь к вам! <verse number="12" style="v"/>Пусть Повелитель наполнит и даже переполнит вас любовью друг к другу и ко всем людям, как Он и нас наполнил любовью к вам! <verse number="13" style="v"/>Пусть Он укрепит ваши сердца, чтобы вы были непорочными и святыми перед Всевышним, нашим Небесным Отцом, когда наш Повелитель Иса возвратится со всем Своим святым народом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «со всеми Своими святыми». Вероятно, здесь имеются в виду последователи Исы Масиха, которые к тому времени уже умерли, и чьим телам предстоит воскреснуть при возвращении Повелителя (см. <char style="xt"><ref loc="1TH 4:16-17">4:16-17</ref></char>). Но существует мнение, что здесь речь идёт об ангелах Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="2TH 1:7">2 Фес. 1:7</ref></char>), или о тех и других вместе.</char></note>.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Жизнь, угодная Всевышнему</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И наконец, братья, когда вы уже научились от нас жить так, чтобы жизнь ваша была угодна Всевышнему, – а вы так и живёте, – мы просим и умоляем вас ради Повелителя Исы: преуспевайте в этом ещё больше. <verse number="2" style="v"/>Вы помните, какие указания от Повелителя Исы мы вам дали.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Всевышний хочет, чтобы вы были святы, чтобы вы воздерживались от разврата, <verse number="4" style="v"/>чтобы каждый из вас умел властвовать над своим телом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «соблюдать свой сосуд».</char></note> со святостью и достоинством, <verse number="5" style="v"/>а не шёл на поводу своих низменных страстей, как это делают язычники, не знающие Всевышнего. <verse number="6" style="v"/>Никто пусть не причиняет зла своему брату и не обманывает его, входя к его жене<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Никто пусть не преступает границ и не ищет выгоды за счёт своего брата в этом деле».</char></note>. За все такие грехи человек понесёт наказание от Повелителя, и мы вас об этом предупреждали и раньше. <verse number="7" style="v"/>Ведь Всевышний не призвал нас к нечистоте, а призвал к святой жизни. <verse number="8" style="v"/>И следовательно, кто отвергает этот призыв, тот отвергает не человека, а Всевышнего, Который даёт вам Своего Святого Духа.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Думаю, что нам нет нужды писать вам о любви к братьям, ведь вы сами были научены Всевышним любить друг друга. <verse number="10" style="v"/>Мы знаем, что вы любите всех братьев по всей Македонии. Хотим лишь, чтобы вы преуспевали в любви ещё больше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Старайтесь жить порядочно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">Или: «мирно».</char></note>, занимаясь каждый своим делом и работая своими руками, как мы вам уже наказывали раньше, <verse number="12" style="v"/>чтобы ваша жизнь вызывала уважение неверующих, и чтобы вам ни в чём не иметь нужды.</para>
  <para style="s1">О пришествии Повелителя</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Братья! Мы не хотим оставить вас в незнании относительно тех, кто умер, чтобы вы не скорбели о них, как скорбят другие, у которых нет надежды. <verse number="14" style="v"/>Мы верим, что Иса умер и что Он воскрес, и поэтому верим, что вместе с Исой Всевышний приведёт и тех, кто умер с верой в Него. <verse number="15" style="v"/>Мы теперь говорим вам со слов Повелителя, что мы, которые будем ещё в живых к тому времени, когда Он придёт, нисколько не опередим тех, кто к этому моменту уже умрёт. <verse number="16" style="v"/>Потому что Повелитель Сам придёт с небес (о чём возвестят громкий клич, голос архангела<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:16 </char><char style="fk" closed="false">Архангел </char><char style="ft" closed="false">– один из высших ангельских чинов.</char></note> и труба Всевышнего), и умершие с верой в Масиха воскреснут первыми. <verse number="17" style="v"/>Потом и мы, оставшиеся в живых, будем вместе с ними подняты на облаках, чтобы встретить Повелителя в воздухе, и уже всегда с той поры будем с Ним. <verse number="18" style="v"/>Поэтому ободряйте друг друга этими словами.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">День возвращения Исы Масиха</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья, нам нет нужды писать вам о временах и сроках. <verse number="2" style="v"/>Вы и сами хорошо знаете, что день возвращения Вечного Повелителя придёт неожиданно, как вор ночью. <verse number="3" style="v"/>Люди будут говорить «мир и безопасность», но внезапно их постигнет гибель, как родовые схватки неожиданно застигают беременную женщину, и тогда никто не убежит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Но вы, братья, не во тьме, чтобы день этот застиг вас внезапно, как вор. <verse number="5" style="v"/>Вы все сыны света и дня. У нас нет ничего общего с ночью или с тьмой, <verse number="6" style="v"/>поэтому не будем спать, как другие, но будем бодрствовать и оставаться трезвыми. <verse number="7" style="v"/>Те, кто спит, – спят ночью, и те, кто пьянствует, – напиваются ночью. <verse number="8" style="v"/>Но раз мы принадлежим дню, то давайте же оставаться трезвыми, одевшись, как в броню, в веру и любовь и, как шлем, надев на голову надежду на спасение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 59:17">Ис. 59:17</ref></char>.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Ведь Всевышний предназначил нас не для гнева, а для спасения, которое мы получаем через Повелителя нашего Ису Масиха. <verse number="10" style="v"/>Он умер за нас, чтобы нам, окажемся ли мы к тому дню среди умерших или среди живых, жить вместе с Ним. <verse number="11" style="v"/>Поэтому ободряйте и укрепляйте друг друга, что вы и делаете.</para>
  <para style="s1">Заключительные наставления</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Мы обращаемся к вам, братья, с просьбой: оказывайте почёт тем, кто так усердно трудится среди вас, кто руководит вашей общиной и наставляет вас в следовании Повелителю. <verse number="13" style="v"/>Проявляйте к ним большое уважение и любовь за ту работу, которую они совершают. Будьте в мире друг с другом. <verse number="14" style="v"/>Мы умоляем вас, братья, убеждайте тех, кто не хочет работать; ободряйте боязливых; помогайте слабым духом; будьте терпеливы со всеми. <verse number="15" style="v"/>Никто пусть не платит никому злом за зло, но будьте всегда добры друг к другу и ко всем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Всегда радуйтесь, <verse number="17" style="v"/>постоянно молитесь <verse number="18" style="v"/>и при любых обстоятельствах будьте благодарны Всевышнему, потому что в этом воля Всевышнего для вас, принадлежащих Исе Масиху.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Не угашайте Духа, <verse number="20" style="v"/>пророчеством не пренебрегайте, <verse number="21" style="v"/>но всё проверяйте и держитесь добра. <verse number="22" style="v"/>Избегайте всякого рода зла.</para>
  <para style="s1">Благословение и приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Итак, пусть Сам Всевышний, дающий мир, освятит вас всецело, чтобы ваш дух, душа и тело сохранились непорочными до тех пор, когда придёт Повелитель наш Иса Масих. <verse number="24" style="v"/>Тот, Кто вас призывает, верен, и Он выполнит то, что обещал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Братья, молитесь о нас. <verse number="26" style="v"/>Приветствуйте всех братьев святым поцелуем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:26 </char><char style="ft" closed="false">Поцелуем приветствовали и приветствуют доныне друг друга жители Ближнего Востока. Подобное можно наблюдать и в Центральной Азии.</char></note>. <verse number="27" style="v"/>Я заклинаю вас перед Повелителем, прочитайте это послание всем братьям!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Пусть с вами будет благодать Повелителя нашего Исы Масиха.</para>
</usx>
