<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LUK" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (CARS)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Лука</para>
  <para style="toc1">Радостная Весть Исы Масиха в изложении Луки</para>
  <para style="toc2">Лука</para>
  <para style="toc3">Лк.</para>
  <para style="mt2">Радостная Весть Исы Масиха в изложении</para>
  <para style="mt1">Луки</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Лука, врач и спутник Паула, посланника Масиха</para>
  <para style="ili">Место написания: неизвестно</para>
  <para style="ili">Время написания: предположительно, 60–62 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Священное Писание начинается с рассказа о сотворении первого человека, который имел свободное общение со Всевышним в прекрасном Эдемском саду, а затем оно описывает восстание человека против Всевышнего, его проклятие и изгнание из рая (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:16-17">Нач. 2:16-17</ref>; <ref loc="GEN 3:1-6">3:1-6</ref>, <ref loc="GEN 3:14-24">14-24</ref></char>). Но на этом история не заканчивается: через пророков Всевышний обещал послать Спасителя, то есть Масиха (букв.: «Помазанника»), Который установит Царство Всевышнего на земле и спасёт падшее человечество от греха (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:15">Нач. 3:15</ref>; <ref loc="GEN 12:1-3">12:1-3</ref>; <ref loc="GEN 49:10">49:10</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 18:18">Втор. 18:18</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="2SA 7:11-13">2 Цар. 7:11-13</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="ISA 7:14">Ис. 7:14</ref>; <ref loc="ISA 9:6-7">9:6-7</ref>; <ref loc="ISA 11:1-5">11:1-5</ref>; <ref loc="ISA 42:1-9">42:1-9</ref>; <ref loc="ISA 52:13-53:12">52:13–53:12</ref>; <ref loc="ISA 61:1-2">61:1-2</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="JER 23:5-6">Иер. 23:5-6</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="EZK 37:24-28">Езек. 37:24-28</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="MIC 5:2">Мих. 5:2</ref></char>). Первые четыре книги Инджила содержат Радостную Весть о том, как во исполнение пророчества пришёл Иса, обещанный Масих, и стал устанавливать Царство, но не так, как того ожидали многие люди. В то время народ Исраила страдал под гнётом римлян и с нетерпением ожидал избавления. Поскольку исраильтяне были избранным народом Всевышнего, многие из них полагали, что Масих освободит их от римлян и установит в Исраиле праведное царство. Но, согласно Радостной Вести, такие люди, включая и многих религиозных лидеров народа, таких как блюстители Закона, совершенно неправильно поняли суть дела: царство Всевышнего – это не политический институт, это осуществление власти Всевышнего во всех областях жизни. Всевышний хотел отменить проклятие, произнесённое в Эдемском саду, и освободить всё человечество (включая и язычников) не от римского ига, но от рабства греха.</para>
  <para style="ip">Автор этого изложения Радостной Вести Лука, квалифицированный врач (см. <char style="xt"><ref loc="COL 4:14">Кол. 4:14</ref></char>), был верным спутником и соработником Паула, посланника Масиха, и остался с ним даже тогда, когда все остальные покинули его (см. <char style="xt"><ref loc="2TI 4:9-11">2 Тим. 4:9-11</ref></char>). Лука тщательно исследовал каждый собранный им рассказ и свидетельства многих очевидцев, прежде чем написал самое обширное повествование о жизни и учении Исы Масиха (<char style="xt"><ref loc="LUK 1:1-4">1:1-4</ref></char>). По всей вероятности, Феофил, богатый человек, финансировал и исследования, и труд Луки, а также мог участвовать в распространении завершённой книги. Это было обычной практикой в римском мире первого века и объясняет, почему Лука адресовал данное повествование Феофилу (<char style="xt"><ref loc="LUK 1:3">1:3</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Лука, вероятно, был язычником по рождению, ставшим последователем Исы Масиха. Поэтому он писал для обширной аудитории язычников, показывая, что они также могут стать членами Царства Всевышнего вне зависимости от их национальности или происхождения (напр., <char style="xt"><ref loc="LUK 2:29-32">2:29-32</ref>; <ref loc="LUK 7:9">7:9</ref>; <ref loc="LUK 10:25-37">10:25-37</ref>; <ref loc="LUK 17:11-19">17:11-19</ref></char>). Более того, он уделяет особое внимание состраданию Исы к угнетённым и презираемым (<char style="xt"><ref loc="LUK 5:27-32">5:27-32</ref>; <ref loc="LUK 21:1-4">21:1-4</ref></char>), к грешникам из высшего сословия (<char style="xt"><ref loc="LUK 7:36-50">7:36-50</ref>; <ref loc="LUK 19:1-10">19:1-10</ref></char>), к женщинам (<char style="xt"><ref loc="LUK 7:11-17">7:11-17</ref>; <ref loc="LUK 8:1-3">8:1-3</ref>, <ref loc="LUK 8:43-48">43-48</ref>; <ref loc="LUK 13:10-17">13:10-17</ref></char>), а также к язычникам и самарянам (<char style="xt"><ref loc="LUK 7:1-10">7:1-10</ref>; <ref loc="LUK 17:11-19">17:11-19</ref></char>). Лука подчёркивает важность молитвы (<char style="xt"><ref loc="LUK 5:16">5:16</ref>; <ref loc="LUK 6:12">6:12</ref>, <ref loc="LUK 6:28">28</ref>; <ref loc="LUK 11:1-13">11:1-13</ref>; <ref loc="LUK 18:1-8">18:1-8</ref></char>) и много говорит о служении Духа Всевышнего (<char style="xt"><ref loc="LUK 1:35">1:35</ref>, <ref loc="LUK 1:41">41</ref>, <ref loc="LUK 1:67">67</ref>; <ref loc="LUK 2:26-27">2:26-27</ref>; <ref loc="LUK 4:1">4:1</ref>, <ref loc="LUK 4:14">14</ref>, <ref loc="LUK 4:18">18</ref>; <ref loc="LUK 10:21">10:21</ref>; <ref loc="LUK 11:13">11:13</ref>; <ref loc="LUK 12:11-12">12:11-12</ref></char>). Он свидетельствует о радости, которую приносит Весть об Исе всем, кто слышит её (<char style="xt"><ref loc="LUK 2:10">2:10</ref>; <ref loc="LUK 6:23">6:23</ref>; <ref loc="LUK 10:20">10:20</ref>; <ref loc="LUK 19:5-6">19:5-6</ref>; <ref loc="LUK 24:52-53">24:52-53</ref></char>). Лука отмечает, как часто Иса использовал по отношению к Себе титул Масиха – «Ниспосланный как Человек» (<char style="xt"><ref loc="LUK 5:24">5:24</ref></char> со сноской; см. также <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13-14">Дан. 7:13-14</ref></char>), Который пришёл, чтобы «найти и спасти потерянное» (<char style="xt"><ref loc="LUK 19:10">19:10</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Рассказ Луки – литературный шедевр, написанный на высоком греческом языке. Он начинает своё повествование с более ранних событий, нежели другие изложения Радостной Вести, а именно с пророчеств о рождении пророка Яхии (<char style="xt"><ref loc="LUK 1:5-25">1:5-25</ref></char>) и Исы (<char style="xt"><ref loc="LUK 1:26-38">1:26-38</ref></char>). Затем следует рассказ о рождении Исы, содержащий в себе события, о которых умолчали другие авторы (<char style="xt"><ref loc="LUK 2:1-40">2:1-40</ref></char>). Лука также единственный из авторов Инджила, кто написал о посещении двенадцатилетним Исой Иерусалимского храма (<char style="xt"><ref loc="LUK 2:41-52">2:41-52</ref></char>). После этого Лука приводит подробное описание начала общественного служения Исы, включая и прохождение Им у Яхии обряда погружения в воду (<char style="xt"><ref loc="LUK 3:21-22">3:21-22</ref></char>), а также Его противостояние искушениям сатаны в пустыне (<char style="xt"><ref loc="LUK 4:1-13">4:1-13</ref></char>).</para>
  <para style="ip">За рассказом о служении Исы в Галилее и её окрестностях (<char style="xt"><ref loc="LUK 4:14-9:50">4:14–9:50</ref></char>) следует детальное описание путешествия в Иерусалим, содержащее материал, который имеется только у Луки (<char style="xt"><ref loc="LUK 9:51-19:10">9:51–19:10</ref></char>). Далее автор повествует о смерти Исы от рук религиозных и политических лидеров народа по Его прибытии в Иерусалим и о Его воскресении из мёртвых на третий день (<char style="xt"><ref loc="LUK 23:26-24:48">23:26–24:48</ref></char>). С самого начала Иса знал, что для этого Он и пришёл и что это необходимо для исполнения древних пророчеств (<char style="xt"><ref loc="LUK 9:21-22">9:21-22</ref>, <ref loc="LUK 9:44">44</ref>; <ref loc="LUK 18:31-33">18:31-33</ref>; <ref loc="LUK 24:25-27">24:25-27</ref></char>). Лука заканчивает своё повествование на том, как ученики с нетерпением и радостью ждут дня, когда Иса, как и обещал, изольёт на них Духа Всевышнего после Своего вознесения к Небесному Отцу (<char style="xt"><ref loc="LUK 24:49-53">24:49-53</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Введение (<char style="ior"><ref loc="LUK 1:1-4">1:1-4</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Рождение, младенчество и детство Исы Масиха (<char style="ior"><ref loc="LUK 1:5-2:52">1:5–2:52</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Предварительные события: рождение пророка Яхии и беременность Марьям (<char style="ior"><ref loc="LUK 1:5-80">1:5-80</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Рождение Исы (<char style="ior"><ref loc="LUK 2:1-7">2:1-7</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Визит пастухов (<char style="ior"><ref loc="LUK 2:8-20">2:8-20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Посвящение Исы в храме (<char style="ior"><ref loc="LUK 2:21-40">2:21-40</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Подросток Иса в храме (<char style="ior"><ref loc="LUK 2:41-52">2:41-52</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Начало служения Исы (<char style="ior"><ref loc="LUK 3:1-4:13">3:1–4:13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Свидетельство пророка Яхии (<char style="ior"><ref loc="LUK 3:1-20">3:1-20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иса Масих проходит обряд погружения в воду (<char style="ior"><ref loc="LUK 3:21-22">3:21-22</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Родословие Исы Масиха (<char style="ior"><ref loc="LUK 3:23-38">3:23-38</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Искушение в пустыне (<char style="ior"><ref loc="LUK 4:1-13">4:1-13</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Служение в Галилее (<char style="ior"><ref loc="LUK 4:14-9:9">4:14–9:9</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Отвержение Исы в Назарете (<char style="ior"><ref loc="LUK 4:14-30">4:14-30</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Служение исцеления и изгнания нечистых духов (<char style="ior"><ref loc="LUK 4:31-6:16">4:31–6:16</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иса учит народ (<char style="ior"><ref loc="LUK 6:17-49">6:17-49</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Дальнейшее служение исцеления (<char style="ior"><ref loc="LUK 7:1-50">7:1-50</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Притчи о Царстве Всевышнего (<char style="ior"><ref loc="LUK 8:1-21">8:1-21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Дальнейшее служение исцеления и изгнания нечистых духов (<char style="ior"><ref loc="LUK 8:22-9:9">8:22–9:9</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Служение в отдалённых областях (<char style="ior"><ref loc="LUK 9:10-50">9:10-50</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Служение на другом берегу Галилейского озера (<char style="ior"><ref loc="LUK 9:10-17">9:10-17</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Служение в Кесарии Филипповой (<char style="ior"><ref loc="LUK 9:18-50">9:18-50</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Служение в Иудее (<char style="ior"><ref loc="LUK 9:51-19:27">9:51–19:27</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Путешествие через Самарию (<char style="ior"><ref loc="LUK 9:51-62">9:51-62</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Поручение семидесяти ученикам (<char style="ior"><ref loc="LUK 10:1-24">10:1-24</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Служение наставничества и исцеления; споры, возникшие как последствие (<char style="ior"><ref loc="LUK 10:25-14:35">10:25–14:35</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Собрание притч (<char style="ior"><ref loc="LUK 15:1-16:31">15:1–16:31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Дальнейшее служение наставничества и исцеления (<char style="ior"><ref loc="LUK 17:1-19:27">17:1–19:27</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Служение в Иерусалиме (<char style="ior"><ref loc="LUK 19:28-21:38">19:28–21:38</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Торжественный въезд (<char style="ior"><ref loc="LUK 19:28-44">19:28-44</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Обострение конфликта в Иерусалиме (<char style="ior"><ref loc="LUK 19:45-21:4">19:45–21:4</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Пророчества о разрушении храма и конце времён (<char style="ior"><ref loc="LUK 21:5-38">21:5-38</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Смерть и погребение Исы (<char style="ior"><ref loc="LUK 22:1-23:56">22:1–23:56</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Последний ужин (<char style="ior"><ref loc="LUK 22:1-38">22:1-38</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Предательство, арест и допросы Исы (<char style="ior"><ref loc="LUK 22:39-23:25">22:39–23:25</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Распятие и погребение Исы (<char style="ior"><ref loc="LUK 23:26-56">23:26-56</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Воскресение и вознесение Исы (<char style="ior"><ref loc="LUK 24:1-53">24:1-53</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Введение</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Поскольку уже многие принялись составлять описание произошедших среди нас событий <verse number="2" style="v"/>на основе сведений, переданных нам людьми, которые с самого начала были их очевидцами и служителями Радостной Вести, <verse number="3" style="v"/>то и я решил, тщательно исследовав всё от начала, описать тебе, достопочтеннейший Феофил, всё по порядку, <verse number="4" style="v"/>чтобы ты мог убедиться в достоверности того, чему был научен.</para>
  <para style="s1">Предсказание о рождении пророка Яхии</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Во время правления Ирода<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Это Ирод Великий, который правил Иудеей, Самарией и Галилеей с 37 по 4 гг. до н. э.</char></note>, царя Иудеи, жил священнослужитель, которого звали Закария; он принадлежал к группе священнослужителей из смены Авии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Служение в Иерусалимском храме было разделено между 24 сменами священнослужителей, потомков Харуна (см. <char style="xt"><ref loc="1CH 24:1-19">1 Лет. 24:1-19</ref></char>).</char></note>. Его жена тоже была потомком Харуна, её звали Элишева. <verse number="6" style="v"/>Оба они были праведны перед Всевышним, живя непорочно и строго соблюдая все повеления и установления Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– греческим словом «кюриос», стоящим здесь в оригинальном тексте, в Инджиле переведено еврейское «Яхве». А так как в данном издании Священного Писания «Яхве» переведено как «Вечный», то и его греческий эквивалент переведён так же. Под именем «Яхве» Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note>. <verse number="7" style="v"/>Но у них не было детей, потому что Элишева была бесплодна. Они оба были уже в преклонном возрасте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Однажды, когда была очередь служить смене, к которой принадлежал Закария, он нёс службу перед Всевышним. <verse number="9" style="v"/>В соответствии с установленным для священнослужителей порядком ему выпало по жребию войти в храм Вечного и возжигать благовония<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 30:6-8">Исх. 30:6-8</ref></char>.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Во время возжигания благовоний множество народа молилось снаружи. <verse number="11" style="v"/>Закарии же явился ангел от Вечного. Он стоял справа от жертвенника, где возжигались благовония. <verse number="12" style="v"/>Когда Закария увидел его, он был чрезвычайно поражён и испуган. <verse number="13" style="v"/>Ангел сказал ему:</para>
  <para style="p">– Не бойся, Закария, твоя молитва услышана. Твоя жена Элишева родит тебе сына, и ты назовёшь его Яхия. <verse number="14" style="v"/>Твоё сердце наполнится счастьем и ликованием, и многие будут радоваться его рождению, <verse number="15" style="v"/>потому что он будет великим в глазах Вечного. Он никогда не будет пить вина или пива. От самого рождения он будет исполнен Святым Духом. <verse number="16" style="v"/>Многих исраильтян он обратит к Вечному, их Богу. <verse number="17" style="v"/>Он будет предшествовать Ему в духе и силе пророка Ильяса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fk" closed="false">Ильяс </char><char style="ft" closed="false">– пророк, призывавший исраильский народ оставить грешный путь и вновь обратиться к признанию Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="1KI 17-2">3 Цар. 17–4 Цар. 2</ref></char>).</char></note>, чтобы обратить сердца отцов к детям, а непокорных – к мудрости праведных, приготовляя народ к приходу Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="MAL 4:5-6">Мал. 4:5-6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Закария спросил ангела:</para>
  <para style="p">– Как мне узнать, что это сбудется? Ведь я уже стар, и жена моя в преклонных годах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ангел ответил:</para>
  <para style="p">– Я – Джабраил, стоящий перед Всевышним, и я послан, чтобы сообщить тебе эту радостную весть. <verse number="20" style="v"/>Но сейчас, за то, что ты не поверил моим словам, которые обязательно исполнятся в своё время, ты лишишься дара речи и не будешь говорить до того дня, пока это не сбудется.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Между тем люди ждали Закарию и удивлялись, почему он так долго не выходит из храма. <verse number="22" style="v"/>Когда Закария вышел, он не мог говорить и вынужден был общаться с ними жестами. Все поняли, что в храме ему было видение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Когда срок его служения закончился, Закария возвратился домой. <verse number="24" style="v"/>Вскоре его жена Элишева забеременела и пять месяцев не выходила из дома. <verse number="25" style="v"/>Она говорила:</para>
  <para style="p">– Вот что сделал для меня Вечный, по милости Своей сняв с меня позор перед людьми!</para>
  <para style="s1">Предсказание о рождении Исы Масиха</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Когда Элишева была на шестом месяце беременности, Всевышний послал ангела Джабраила в галилейский город Назарет <verse number="27" style="v"/>к непорочной девушке по имени Марьям. Марьям была обручена с Юсуфом, потомком царя Давуда. <verse number="28" style="v"/>Ангел пришёл к ней и сказал:</para>
  <para style="p">– Приветствую тебя, получившая милость! Вечный с тобой!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Марьям эти слова очень удивили, и она размышляла, что бы значило такое приветствие. <verse number="30" style="v"/>Ангел продолжал:</para>
  <para style="p">– Не бойся, Марьям, потому что Всевышний проявил к тебе милость! <verse number="31" style="v"/>Ты забеременеешь, и родишь сына, и назовёшь Его Иса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:31 </char><char style="fk" closed="false">Иса </char><char style="ft" closed="false">– на языке иудеев звучит как «Иешуа» и означает «Яхве (Вечный) спасает».</char></note>. <verse number="32" style="v"/>Он станет великим, и Его будут называть Сыном Высочайшего (<char style="add">Царственным Спасителем</char>)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:32 </char><char style="fk" closed="false">Сын Высочайшего </char><char style="ft" closed="false">– этот термин не означает, что у Всевышнего есть сын, который был зачат обычным путём. В древности у иудеев титул «сын Всевышнего» применялся к царям Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Цар. 7:14</ref>; <ref loc="PSA 2:6-7">Заб. 2:6-7</ref></char>), но также указывал на ожидаемого Масиха, Спасителя и праведного Царя от Всевышнего, т. е. Ису (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:49">Ин. 1:49</ref>; <ref loc="JHN 11:27">11:27</ref>; <ref loc="JHN 20:31">20:31</ref></char>). В Инджиле через этот термин постепенно раскрывается идея вечных взаимоотношений Всевышнего и Масиха, указывающая на сходство характеров и единство природы Этих Личностей, на понятном нам примере – близких взаимоотношениях отца и сына (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:23">1 Ин. 2:23</ref></char>).</char></note>. Вечный Бог даст Ему престол Его предка Давуда, <verse number="33" style="v"/>и Он будет царствовать над потомками Якуба вовеки, и Его Царству не будет конца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>– Как это может быть? – спросила Марьям. – Ведь я ещё не была с мужчиной.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ангел ответил:</para>
  <para style="p">– Святой Дух сойдёт на тебя, и, как тень, найдёт на тебя сила Высочайшего. Поэтому ребёнка, который родится у тебя, будут называть «Святой», а также «Сын Всевышнего»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:35 </char><char style="ft" closed="false">Существует два взгляда на этот стих: 1) согласно традиционному толкованию Иса назван Святым, потому что был рождён чудесным путём от девственницы, а Сыном Всевышнего – потому что у Него не было земного отца, Он был рождён силою Всевышнего, от Духа Его; 2) второе толкование говорит о том, что «Святой» и «Сын Всевышнего» являются титулами Масиха (см. <char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Заб. 2:7</ref>; <ref loc="LUK 4:34">Лк. 4:34</ref>; <ref loc="JHN 6:69">Ин. 6:69</ref></char>), а чудесное рождение Исы подтверждает, что Он и есть предсказанный Масих (см. <char style="xt"><ref loc="ISA 7:14">Ис. 7:14</ref>; <ref loc="MAT 1:23">Мат. 1:23</ref></char>).</char></note>. <verse number="36" style="v"/>Вот и твоя родственница Элишева тоже родит сына в её преклонные годы. О ней говорили, что она бесплодна, но она уже на шестом месяце беременности. <verse number="37" style="v"/>Для Всевышнего нет ничего невозможного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>– Я рабыня Вечного, – ответила Марьям, – пусть всё произойдёт со мной так, как ты сказал.</para>
  <para style="p">И ангел оставил её.</para>
  <para style="s1">Марьям навещает Элишеву</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Вскоре после этого Марьям собралась и поспешила в город, расположенный в нагорьях Иудеи. <verse number="40" style="v"/>Она вошла в дом Закарии и поприветствовала Элишеву. <verse number="41" style="v"/>Когда Элишева услышала приветствие Марьям, ребёнок внутри у неё встрепенулся; Элишева исполнилась Святого Духа <verse number="42" style="v"/>и воскликнула громким голосом:</para>
  <para style="p">– Благословенна ты среди женщин, и благословен ребёнок, которого ты носишь! <verse number="43" style="v"/>Чем я заслужила такую милость, что ко мне пришла мать моего Повелителя? <verse number="44" style="v"/>Как только я услышала твоё приветствие, ребёнок во мне так и встрепенулся от радости. <verse number="45" style="v"/>Благословенна поверившая в исполнение того, что сказал Вечный!</para>
  <para style="s1">Марьям прославляет Вечного</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Марьям ответила:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Душа моя славит Вечного,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="47" style="v"/>и дух мой радуется о Всевышнем, Спасителе моём,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v"/>потому что Он обратил внимание</para>
  <para style="q2">на меня, Свою скромную рабыню<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:48 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1SA 1:11">1 Цар. 1:11</ref>; <ref loc="1SA 2:1">2:1</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="q1">Отныне все поколения будут называть меня благословенной,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="49" style="v"/>потому что Всемогущий совершил такое великое дело для меня!</para>
  <para style="q2">Его имя свято!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v"/>Из поколения в поколение</para>
  <para style="q2">Он проявляет милость к боящимся Его!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:50 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 102:17">Заб. 102:17</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v"/>Его рукой совершены великие дела:</para>
  <para style="q2">Он рассеял гордых в надмении сердца их,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="52" style="v"/>сверг правителей с их престолов</para>
  <para style="q2">и возвысил смиренных!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="53" style="v"/>Он насытил благами голодных,</para>
  <para style="q2">а богатых отослал ни с чем.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="54-55" style="v"/>Он помог Своему рабу Исраилу,</para>
  <para style="q2">помня Своё обещание нашим предкам –</para>
  <para style="q1">быть милосердным к Ибрахиму</para>
  <para style="q2">и его потомкам вовеки.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Марьям погостила у Элишевы около трёх месяцев и затем возвратилась домой.</para>
  <para style="s1">Рождение, наречение имени и обрезание пророка Яхии</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Когда подошло время, Элишева родила сына. <verse number="58" style="v"/>Её соседи и родственники услышали о том, что Вечный явил ей великую милость, и радовались вместе с ней. <verse number="59" style="v"/>На восьмой день они пришли, чтобы совершить над ребёнком обряд обрезания<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:59 </char><char style="ft" closed="false">По Закону Всевышнего обрезание производилось на восьмой день от рождения (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 17:12">Нач. 17:12</ref></char>).</char></note>, и хотели назвать его в честь отца Закарией. <verse number="60" style="v"/>Но мать ребёнка возразила:</para>
  <para style="p">– Нет! Его будут звать Яхия.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Ей стали говорить:</para>
  <para style="p">– Но ведь среди ваших родственников нет никого с таким именем!</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Они стали жестами спрашивать отца, как бы он хотел назвать сына. <verse number="63" style="v"/>Закария попросил табличку для письма и, к удивлению всех, написал: «Его имя Яхия».</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>В тот же миг к нему вернулась речь, и он начал говорить, прославляя Всевышнего. <verse number="65" style="v"/>Всех соседей объял страх, и весть о случившемся разнеслась по всем нагорьям Иудеи. <verse number="66" style="v"/>Все, кто слышал об этом, с удивлением спрашивали:</para>
  <para style="p">– Кем же станет этот ребёнок? – потому что сила Вечного была с ним.</para>
  <para style="s1">Пророческое слово Закарии</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Закария, отец Яхии, исполнился Святого Духа и начал пророчествовать:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="68" style="v"/>– Хвала Вечному, Богу Исраила<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:68 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 40:14">Заб. 40:14</ref>; <ref loc="PSA 71:18">71:18</ref>; <ref loc="PSA 105:48">105:48</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2">Который посетил Свой народ и дал ему избавление!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="69" style="v"/>Он воздвиг нам могучего Спасителя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:69 </char><char style="fk" closed="false">Могучего Спасителя </char><char style="ft" closed="false">– букв.: «рог спасения» (см. <char style="xt"><ref loc="PSA 17:3">Заб. 17:3</ref></char>). Рог был символом могущества, власти и силы (см., напр., <char style="xt"><ref loc="1SA 2:10">1 Цар. 2:10</ref>; <ref loc="JER 48:25">Иер. 48:25</ref>; <ref loc="MIC 4:13">Мих. 4:13</ref></char>).</char></note></para>
  <para style="q2">из рода Своего раба Давуда,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="70" style="v"/>как Он издавна и обещал через Своих святых пророков,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="71" style="v"/>что Он спасёт нас от врагов</para>
  <para style="q2">и от рук тех, кто ненавидит нас.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="72" style="v"/>Так Он проявил милость к нашим предкам,</para>
  <para style="q2">помня Своё священное соглашение,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="73" style="v"/>клятву, которой Он поклялся нашему предку Ибрахиму:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="74" style="v"/>избавить нас от рук наших врагов,</para>
  <para style="q2">чтобы мы могли без страха служить Ему,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="75" style="v"/>живя перед Ним в святости и праведности во все дни нашей жизни!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="76" style="v"/>И ты, дитя, будешь назван пророком Высочайшего,</para>
  <para style="q2">потому что будешь идти перед Вечным, Повелителем Сил, чтобы приготовить Ему пути<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:76 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Ис. 40:3</ref>; <ref loc="MAL 3:1">Мал. 3:1</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="77" style="v"/>возвестить Его народу спасение</para>
  <para style="q2">через прощение грехов,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="78" style="v"/>по глубочайшему милосердию нашего Бога,</para>
  <para style="q2">Который пошлёт нам Утреннюю Зарю с небес<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:78 </char><char style="ft" closed="false">Это указание на приход Масиха (ср. <char style="xt"><ref loc="NUM 24:17">Чис. 24:17</ref>; <ref loc="ISA 9:2">Ис. 9:2</ref>; <ref loc="ISA 60:1">60:1</ref>; <ref loc="MAL 4:2">Мал. 4:2</ref></char>).</char></note>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="79" style="v"/>чтобы дать свет живущим во тьме и тени смертной<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:79 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 9:2">Ис. 9:2</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q2">и направить наши стопы на путь мира!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v"/>Ребёнок рос и укреплялся в духе. Он жил в пустыне до того времени, когда открыто явился Исраилу.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Рождение Исы Масиха</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В те дни император Август<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Август был римским императором с 27 г. до н. э. до 14 г. н. э.</char></note> издал указ о проведении переписи по всей Римской империи. <verse number="2" style="v"/>Это была первая перепись, она проводилась в то время, когда Сирией управлял Квириний<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">Квириний, вероятно, был римским чиновником или полководцем, который проводил эту первую перепись в Сирии, длившуюся с 11 по 4 гг. до н. э., а во время второй переписи с 6 по 9 гг. н. э. он был римским наместником.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Поэтому каждый отправился в свой город для регистрации. <verse number="4" style="v"/>Юсуф тоже пошёл из галилейского города Назарета в Иудею, в город Давуда, называемый Вифлеем, потому что он был потомком царя Давуда. <verse number="5" style="v"/>Он отправился на перепись вместе с Марьям, которая была с ним обручена и ожидала ребёнка. <verse number="6" style="v"/>В Вифлееме у Марьям подошло время родов, <verse number="7" style="v"/>и она родила своего первенца, запеленала Его и положила в кормушку для скота, потому что для них не нашлось места в гостинице<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в комнате для гостей».</char></note>.</para>
  <para style="s1">Ангелы возвещают пастухам радостную весть</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Неподалёку были пастухи, которые жили в поле и стерегли ночью своё стадо. <verse number="9" style="v"/>Вдруг перед ними предстал ангел от Вечного, окружённый сиянием славы Вечного. Пастухи очень испугались, <verse number="10" style="v"/>но ангел сказал им:</para>
  <para style="p">– Не бойтесь. Я пришёл сообщить вам весть, что принесёт великую радость всему народу! <verse number="11" style="v"/>Сегодня в городе Давуда родился ваш Спаситель<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fk" closed="false">Спаситель </char><char style="ft" closed="false">– ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 43:11">Ис. 43:11</ref>; <ref loc="HOS 13:4">Ос. 13:4</ref></char>.</char></note> – Масих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fk" closed="false">Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Всевышним ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков.</char></note>, Повелитель! <verse number="12" style="v"/>Вот вам знак: вы найдёте младенца, запелёнатого и лежащего в кормушке.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>И вдруг к ангелу присоединилось многочисленное небесное воинство, славившее Всевышнего и восклицавшее:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>– Хвала Всевышнему в вышине небес!</para>
  <para style="q1">А на земле мир тем людям, к которым Он благоволит!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда ангелы вернулись на небеса, пастухи сказали друг другу:</para>
  <para style="p">– Пойдём в Вифлеем и посмотрим, что там произошло, о чём это нам объявил Вечный?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Они поспешили туда и нашли Марьям, Юсуфа и младенца, лежащего в кормушке для скота. <verse number="17" style="v"/>Когда они Его увидели, то рассказали всё, что им было сказано об этом младенце. <verse number="18" style="v"/>Все, кто слушал, удивлялись рассказу пастухов, <verse number="19" style="v"/>а Марьям всё запоминала и размышляла об этом. <verse number="20" style="v"/>Пастухи возвратились, прославляя и восхваляя Всевышнего за всё, что они видели и слышали: всё оказалось точно так, как им и было сказано.</para>
  <para style="s1">Обрезание, наречение имени и посвящение Исы Масиха Всевышнему</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>На восьмой день, когда пришло время совершить над Ним обряд обрезания, Его назвали Иса – имя, которое ангел дал Ему ещё до того, как Он был зачат. <verse number="22" style="v"/>Когда закончилось время очищения, предписанное Законом Мусы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">По Закону очищение женщины завершалось на сороковой день после рождения сына (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 12:2-8">Лев. 12:2-8</ref></char>).</char></note>, Марьям и Юсуф понесли младенца в Иерусалим, чтобы посвятить Его Вечному, <verse number="23" style="v"/>потому что в Законе Вечного написано: «Каждый первенец мужского пола должен быть посвящён Вечному»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 13:2">Исх. 13:2</ref>, <ref loc="EXO 13:12">12</ref>, <ref loc="EXO 13:15">15</ref></char>.</char></note>. <verse number="24" style="v"/>Они должны были также по Закону Вечного принести в жертву пару горлиц или двух молодых голубей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 12:6-8">Лев. 12:6-8</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Благословение и пророчество Шимона</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>В Иерусалиме в это время был человек, которого звали Шимон. Он был праведен и благочестив и с надеждой ожидал Того, Кто принесёт утешение для Исраила, и на нём был Святой Дух. <verse number="26" style="v"/>Святой Дух открыл ему, что он не умрёт, пока не увидит Масиха, посланного Вечным. <verse number="27" style="v"/>Ведомый Святым Духом, Шимон пришёл в храм, и когда родители принесли младенца Ису, чтобы совершить над Ним то, что было установлено Законом, <verse number="28" style="v"/>Шимон взял Его на руки и прославил Всевышнего, сказав:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>– Владыка! Теперь, как Ты и обещал,</para>
  <para style="q2">Ты отпускаешь Своего раба с миром,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>потому что мои глаза увидели спасение Твоё,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v"/>которое Ты приготовил перед лицом всех народов,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>свет откровения язычникам</para>
  <para style="q2">и славу народа Твоего, Исраила!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:32 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 42:6">Ис. 42:6</ref>; <ref loc="ISA 49:6">49:6</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Отец и мать удивлялись тому, что было сказано об Исе. <verse number="34" style="v"/>Потом Шимон благословил их и сказал Марьям, матери ребёнка:</para>
  <para style="p">– Это дитя будет причиной падения и возвышения для многих в Исраиле и станет знамением от Всевышнего, которое будет многими отвергаемо, – <verse number="35" style="v"/>да и тебе самой меч пронзит душу. Через всё это откроются тайные мысли многих людей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Там находилась также пророчица Ханна, дочь Пануила, из рода Ашира. Она была в глубокой старости. Ханна прожила семь лет со своим мужем, <verse number="37" style="v"/>а всю остальную жизнь она жила вдовой. Ей было восемьдесят четыре года<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:37 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Она была вдовой восемьдесят четыре года».</char></note>. Она никогда не покидала храма, день и ночь служа Всевышнему постами и молитвами. <verse number="38" style="v"/>Подойдя в этот момент к тем, кто принёс младенца, она возблагодарила Всевышнего и говорила о ребёнке всем ожидавшим избавления для Иерусалима.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Когда родители Исы сделали всё, что предписывал Закон Вечного, они возвратились в Галилею, в свой родной город Назарет. <verse number="40" style="v"/>Ребёнок рос и набирался сил и мудрости, и Всевышний был благосклонен к Нему.</para>
  <para style="s1">Двенадцатилетний Иса в храме</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Каждый год на праздник Освобождения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:41 </char><char style="fk" closed="false">Праздник Освобождения </char><char style="ft" closed="false">– этот праздник отмечался исключительно в Иерусалиме в память об избавлении иудейского народа под руководством пророка Мусы из Египетского рабства (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 12">Исх. 12</ref>; <ref loc="EXO 13:17-22">13:17-22</ref>; <ref loc="EXO 14">14</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">Втор. 16:1-8</ref></char>).</char></note> родители Исы ходили в Иерусалим. <verse number="42" style="v"/>Когда Ему было двенадцать лет, они, как обычно, пошли на праздник. <verse number="43" style="v"/>После окончания праздника, когда все возвращались домой, мальчик Иса остался в Иерусалиме, но Его родители об этом не знали. <verse number="44" style="v"/>Полагая, что Он идёт среди других путников, они после целого дня пути стали искать Его среди родственников и знакомых. <verse number="45" style="v"/>Не найдя, они возвратились в Иерусалим, чтобы искать там. <verse number="46" style="v"/>Через три дня они нашли мальчика в храме. Он сидел среди учителей, слушал их и задавал вопросы. <verse number="47" style="v"/>Все, кто Его слышал, поражались Его пониманию и Его ответам. <verse number="48" style="v"/>Родители были изумлены, увидев Его там.</para>
  <para style="p">– Сынок, почему Ты так с нами поступил? – спросила Его мать. – Твой отец и я беспокоились и искали Тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>– Зачем же вы Меня искали? – спросил Он. – Разве вы не знали, что Я должен быть в доме Отца Моего?</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Но они не поняли, о чём Он им говорил. <verse number="51" style="v"/>Он возвратился с ними в Назарет и был послушен им. Но всё происшедшее Его мать хранила в своей памяти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Иса взрослел и становился мудрее. Его любили и люди, и Всевышний<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:52 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="1SA 2:26">1 Цар. 2:26</ref></char>.</char></note>.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Пророк Яхия готовит путь Исе Масиху</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Мат. 3:1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:2-8">Мк. 1:2-8</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Ин. 1:19-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В пятнадцатый год правления императора Тиверия, когда Иудеей управлял Понтий Пилат, Ирод был правителем Галилеи, его брат Филипп – правителем Итуреи и Трахонитской области, Лисаний – правителем Авилинеи<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">Итурея, Трахонитская область, Авилинея </char><char style="ft" closed="false">– современная территория Ливана и Сирии.</char></note>, <verse number="2" style="v"/>а Ханан и Каиафа были верховными священнослужителями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1-2 </char><char style="fk" closed="false">Тиверий </char><char style="ft" closed="false">– был римским императором с 14 по 37 гг. </char><char style="fk" closed="false">Понтий Пилат </char><char style="ft" closed="false">– был римским наместником в Иудее с 26 по 36 гг. </char><char style="fk" closed="false">Ирод Антипа </char><char style="ft" closed="false">– сын Ирода Великого от самарянки Малфаки, правил Галилеей и Переей с 4 г. до н. э. по 39 г. н. э. </char><char style="fk" closed="false">Филипп </char><char style="ft" closed="false">– это Ирод Филипп II, сын Ирода Великого от Клеопатры; он правил с 4 г. до н. э. по 34 г. н. э. </char><char style="fk" closed="false">Лисаний </char><char style="ft" closed="false">– о нём мало что известно, но его правление подтверждается древней надписью. </char><char style="fk" closed="false">Ханан </char><char style="ft" closed="false">был верховным священнослужителем с 6 по 15 гг. и не утратил своего влияния и после этого. А его зять </char><char style="fk" closed="false">Каиафа </char><char style="ft" closed="false">занимал этот пост с 18 по 36 гг.</char></note>, слово Всевышнего было к Яхии, сыну Закарии, в пустыне. <verse number="3" style="v"/>После этого Яхия пошёл по всем областям, прилегающим к реке Иордан, и проповедовал, что все должны пройти обряд погружения в воду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «обряд омовения»; также в ст. 7, 12, 16 и 21.</char></note> в знак того, что они покаялись, чтобы получить прощение грехов. <verse number="4" style="v"/>Как написано в книге пророка Исаии:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Голос раздаётся в пустыне:</para>
  <para style="q1">„Приготовьте путь Вечному,</para>
  <para style="q2">сделайте прямыми дороги Его!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Всякий овраг пусть будет засыпан,</para>
  <para style="q2">а всякая гора и холм пусть станут ниже.</para>
  <para style="q1">Извилистые пути пусть станут прямыми,</para>
  <para style="q2">и неровные пути – ровными,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>чтобы все люди увидели</para>
  <para style="q2">спасение, дарованное Всевышним“»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4-6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3-5">Ис. 40:3-5</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Яхия говорил толпам, которые приходили к нему принять обряд погружения в воду:</para>
  <para style="p">– Эй вы, змеиное отродье! Кто предупредил вас, чтобы вы бежали от грядущего возмездия Всевышнего? <verse number="8" style="v"/>Делами докажите искренность вашего покаяния. Не считайте, что вы избежите наказания только потому, что вы «дети Ибрахима». Говорю вам, что Всевышний может и из этих камней сотворить детей Ибрахиму. <verse number="9" style="v"/>Уже и топор лежит у корня деревьев, и всякое дерево, не приносящее хорошего плода, будет срублено и брошено в огонь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Что же нам делать? – спрашивал народ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Яхия отвечал:</para>
  <para style="p">– Тот, у кого две рубахи, пусть даст одну тому, у кого её нет вообще, и тот, у кого есть еда, пусть поделится с голодающим.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Сборщики налогов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="fq" closed="false">Сборщики налогов </char><char style="ft" closed="false">– были ненавистны иудеям по нескольким причинам: они обирали народ, работали на римских оккупантов и оскверняли себя общением с язычниками. И поэтому понятие «сборщик налогов» было почти равнозначно понятиям «грешник» и «предатель».</char></note> тоже приходили принять обряд погружения в воду.</para>
  <para style="p">– Учитель, – спрашивали они, – что нам делать?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Не требуйте с людей больше, чем положено, – говорил он им.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Спрашивали его и солдаты:</para>
  <para style="p">– А что делать нам?</para>
  <para style="p">Яхия ответил:</para>
  <para style="p">– Не вымогайте у людей денег силой и угрозами, никого ложно не обвиняйте и довольствуйтесь своим жалованьем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Народ был в напряжённом ожидании Масиха, и всех интересовало, не Яхия ли это. <verse number="16" style="v"/>На это Яхия отвечал им всем:</para>
  <para style="p">– Я совершаю над вами обряд, погружая вас в воду, но придёт Тот, Кто могущественнее меня, я даже не достоин развязать ремни Его сандалий. Он будет погружать вас в Святого Духа и в огонь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «омывать ваши сердца Святым Духом и очищать огнём» (см. <char style="xt"><ref loc="MAL 3:2-3">Мал. 3:2-3</ref>; <ref loc="1CO 3:10-15">1 Кор. 3:10-15</ref></char>).</char></note>. <verse number="17" style="v"/>У Него в руках лопата, чтобы провеять зерно на току; пшеницу Он соберёт в Своё хранилище, а мякину сожжёт в неугасимом огне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="ft" closed="false">Здесь образно говорится о предстоящем Суде. Повелитель Иса разделит людей: одних – для вечного наказания в аду, а других – для вечного блаженства в раю.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>И много другого говорил Яхия, убеждая народ и возвещая ему Радостную Весть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Когда же он стал упрекать правителя Ирода за женитьбу на Иродиаде, жене его брата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">Женитьба Ирода на жене брата была нарушением Закона Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 18:16">Лев. 18:16</ref>; <ref loc="LEV 20:21">20:21</ref></char>).</char></note>, и за всё другое зло, которое тот совершил, <verse number="20" style="v"/>Ирод ко всему злу добавил ещё одно, заключив Яхию в темницу.</para>
  <para style="s1">Иса Масих проходит обряд погружения в воду у Яхии</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:13-17">Мат. 3:13-17</ref>; <ref loc="MRK 1:9-11">Мк. 1:9-11</ref>; <ref loc="JHN 1:32-34">Ин. 1:32-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Когда весь народ проходил обряд погружения в воду, прошёл его и Иса. И когда после прохождения обряда Он молился, раскрылись небеса, <verse number="22" style="v"/>и на Него спустился Святой Дух в телесном виде, в образе голубя. И с небес прозвучал голос:</para>
  <para style="p">– Ты Мой любимый Сын (<char style="add">Избранный Мной Царь</char>)! В Тебе Моя радость!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 22:2">Нач. 22:2</ref>; <ref loc="PSA 2:7">Заб. 2:7</ref>; <ref loc="ISA 42:1">Ис. 42:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Родословие Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 1:1-17">Мат. 1:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Исе было около тридцати лет, когда Он начал Своё служение. Он был, как все думали, сыном Юсуфа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:23 </char><char style="ft" closed="false">То есть Он не был родным сыном Юсуфа (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 1:30-34">1:30-34</ref></char>).</char></note>, сына Илия, <verse number="24" style="v"/>чьими предками по восходящей линии были Матфат, Леви, Мелхий, Ианнай, Юсуф, <verse number="25" style="v"/>Маттафия, Амос, Наум, Эслий, Наггей, <verse number="26" style="v"/>Мааф, Маттафия, Шемий, Иосих, Иодай, <verse number="27" style="v"/>Иоханан, Рисай, Зоровавель, Шеалтиил, Нирий, <verse number="28" style="v"/>Мелхий, Аддий, Косам, Элмадам, Ир, <verse number="29" style="v"/>Иешуа, Элиезер, Иорим, Матфат, Леви, <verse number="30" style="v"/>Шимон, Иуда, Юсуф, Ионам, Элиаким, <verse number="31" style="v"/>Мелеай, Меннай, Маттафай, Нафан, Давуд, <verse number="32" style="v"/>Есей, Овид, Боаз, Салмон, Нахшон, <verse number="33" style="v"/>Аминадав, Рам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:33 </char><char style="fk" closed="false">Рам </char><char style="ft" closed="false">– или: «Админ, Арний».</char></note>, Хецрон, Фарец, Иуда, <verse number="34" style="v"/>Якуб, Исхак, Ибрахим, Терах, Нахор, <verse number="35" style="v"/>Серуг, Реу, Фалек, Евер, Шелах, <verse number="36" style="v"/>Каинан, Арфаксад, Сим, Нух, Ламех, <verse number="37" style="v"/>Мафусал, Енох, Иаред, Малелеил, Каинан, <verse number="38" style="v"/>Енос, Сиф, Адам, а Адама создал Всевышний.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Искушение в пустыне</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:1-11">Мат. 4:1-11</ref>; <ref loc="MRK 1:12-13">Мк. 1:12-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Иса, исполненный Святого Духа, возвратился с Иордана, и Дух повёл Его в пустыню. <verse number="2" style="v"/>Там Его сорок дней искушал дьявол. Всё это время Иса ничего не ел и под конец почувствовал сильный голод. <verse number="3" style="v"/>Тогда дьявол сказал Ему:</para>
  <para style="p">– Если Ты Сын Всевышнего (<char style="add">Царственный Спаситель</char>), то прикажи этому камню стать хлебом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Иса ответил ему:</para>
  <para style="p">– Написано: «Не одним хлебом живёт человек»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 8:3">Втор. 8:3</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И дьявол, взяв Его на высокое место, показал Ему в один миг все царства мира.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>И сказал Ему:</para>
  <para style="p">– Я передам Тебе всю их власть и славу, потому что они отданы мне, и я даю их кому захочу. <verse number="7" style="v"/>Итак, если Ты поклонишься мне, всё это будет Твоим.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Написано: «Поклоняйся Вечному, Богу твоему, и служи Ему одному»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:13">Втор. 6:13</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>После этого дьявол привёл Ису в Иерусалим и поставил Его на самый верх храма.</para>
  <para style="p">– Если Ты Сын Всевышнего, – сказал он Ему, – то бросься отсюда вниз. <verse number="10" style="v"/>Ведь написано же:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Своим ангелам повелит о Тебе</para>
  <para style="q2">охранять Тебя,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>и они понесут Тебя на руках,</para>
  <para style="q2">чтобы ноги Твои не ударились о камень»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10-11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 90:11-12">Заб. 90:11-12</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>А Иса ответил ему:</para>
  <para style="p">– Сказано: «Не испытывай Вечного, Бога твоего»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:16">Втор. 6:16</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Когда дьявол исчерпал все свои искушения, он оставил Ису на время.</para>
  <para style="s1">Иса Масих начинает Своё служение</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:12-17">Мат. 4:12-17</ref>; <ref loc="MRK 1:14-15">Мк. 1:14-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Иса возвратился в Галилею исполненный силой Святого Духа. Молва о Нём распространилась по всей округе. <verse number="15" style="v"/>Он учил в молитвенных домах, и все прославляли Его.</para>
  <para style="s1">Отвержение Исы Масиха в Назарете</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:54-58">Мат. 13:54-58</ref>; <ref loc="MRK 6:1-6">Мк. 6:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Однажды Иса пришёл в Назарет, в город, где Он вырос, и в субботу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:16 </char><char style="fk" closed="false">Суббота </char><char style="ft" closed="false">– седьмой день недели у иудеев, который был религиозным днём отдыха. См. пояснительный словарь.</char></note>, как обычно, Он отправился в молитвенный дом иудеев. Там Иса встал, чтобы читать. <verse number="17" style="v"/>Ему подали свиток со словами пророка Исаии, Он развернул его и нашёл место, где было написано:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>«Дух Вечного на Мне,</para>
  <para style="q2">потому что Он помазал<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="fk" closed="false">Помазал </char><char style="ft" closed="false">– посредством иудейского обряда помазания человек посвящался на определённое служение. Такого помазания удостаивались пророки, цари и священнослужители.</char></note> Меня</para>
  <para style="q2">возвещать бедным Радостную Весть.</para>
  <para style="q1">Он послал Меня провозглашать свободу пленникам,</para>
  <para style="q2">прозрение слепым,</para>
  <para style="q1">освободить угнетённых,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v"/>возвещать время<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «год».</char></note> милости Вечного»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18-19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 61:1-2">Ис. 61:1-2</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Иса свернул свиток, отдал его служителю и сел. Глаза всех находящихся в молитвенном доме были прикованы к Нему. <verse number="21" style="v"/>Он начал говорить:</para>
  <para style="p">– Сегодня, когда вы слушали, исполнились эти слова Писания.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Все хвалили Его и удивлялись силе Его слов.</para>
  <para style="p">– Но разве Он не сын Юсуфа? – спрашивали они.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Иса сказал им:</para>
  <para style="p">– Вы Мне, конечно, напомните пословицу: «Если ты врач, то исцели в начале самого себя!» И скажете Мне: «Мы слышали, что Ты сотворил много чудес в Капернауме, сотвори же и здесь, у Себя на родине, что-либо подобное». <verse number="24" style="v"/>Но говорю вам истину, ни одного пророка не принимают на его родине. <verse number="25" style="v"/>Уверяю вас, что во времена Ильяса, когда три с половиной года не было дождя и по всей стране был ужасный голод, в Исраиле было много вдов, <verse number="26" style="v"/>однако Ильяс не был послан ни к одной из них, а лишь ко вдове в Сарепту<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="fk" closed="false">Сарепта </char><char style="ft" closed="false">– финикийский город, находившийся на территории современного государства Ливан. В те времена там жили народности, не признававшие Всевышнего.</char></note> близ Сидона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25-26 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1KI 17">3 Цар. 17</ref></char>.</char></note>. <verse number="27" style="v"/>Много было в Исраиле прокажённых<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false">На языке оригинала стоит слово, которое обозначает несколько разных кожных болезней, а не только проказу.</char></note> во времена пророка Елисея, однако ни один из них не был очищен, кроме сирийца Наамана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2KI 5:1-14">4 Цар. 5:1-14</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Все в молитвенном доме иудеев пришли в ярость, когда услышали это. <verse number="29" style="v"/>Они вскочили, вытащили Ису за пределы города и привели к обрыву горы, на которой был построен город, чтобы сбросить Его вниз. <verse number="30" style="v"/>Но Иса прошёл сквозь толпу и ушёл.</para>
  <para style="s1">Изгнание нечистого духа</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:21-28">Мк. 1:21-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Он пошёл в галилейский город Капернаум и по субботам учил там народ. <verse number="32" style="v"/>Все изумлялись Его учению, потому что в Его словах ощущалась власть. <verse number="33" style="v"/>В молитвенном доме иудеев был человек, одержимый демоном, нечистым духом, и вдруг он громко закричал:</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>– А-а-а… Что Ты хочешь от нас, Иса из Назарета? Ты пришёл, чтобы погубить нас? Я знаю, кто Ты! Ты – Святой Всевышнего!</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>– Замолчи! – строго приказал Иса. – Выйди из него!</para>
  <para style="p">Бросив человека перед всеми на землю, демон вышел из него, не причинив ему вреда. <verse number="36" style="v"/>Все изумлялись и говорили друг другу:</para>
  <para style="p">– Что это такое? С такой властью и силой Он приказывает нечистым духам, что они выходят!</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Слух об Исе распространялся по всей округе.</para>
  <para style="s1">Исцеление больных</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:14-16">Мат. 8:14-16</ref>; <ref loc="MRK 1:29-34">Мк. 1:29-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Покинув молитвенный дом иудеев, Иса пошёл в дом Шимона. У тёщи же Шимона в это время был сильный жар, и Ису попросили помочь ей. <verse number="39" style="v"/>Наклонившись над ней, Иса приказал горячке покинуть женщину, и та оставила её. Она сразу же встала и начала накрывать им на стол.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Когда же солнце стало клониться к закату, все, у кого были больные различными болезнями, начали приносить их к Исе, и Он возлагал на каждого руки и исцелял их. <verse number="41" style="v"/>Также и демоны выходили из многих людей с криком:</para>
  <para style="p">– Ты – Сын Всевышнего (<char style="add">Царственный Спаситель</char>)!</para>
  <para style="p">Но Иса запрещал им и не разрешал говорить, потому что они знали, что Он – Масих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:41 </char><char style="ft" closed="false">Запрет (не только демонам, но и людям – см. <char style="xt"><ref loc="LUK 8:56">8:56</ref></char>) говорить о том, Кем Он является, вероятно, был продиктован тем, что люди неверно понимали пророчества о Масихе. Они ждали, что пришедший Масих возглавит восстание против римской оккупации и таким образом установит Своё Царство (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 6:15">Ин. 6:15</ref></char>), в то время как Его целью было духовное освобождение от власти греха (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 8:31-36">Ин. 8:31-36</ref>; <ref loc="JHN 18:36">18:36</ref></char>). Вторая причина – в том, что ещё не пришло Его время открыться (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 7:8">Ин. 7:8</ref></char>). К тому же растущая популярность мешала Его служению (см. <char style="xt"><ref loc="MRK 1:43-45">Мк. 1:43-45</ref></char>). Иса также не хотел, чтобы люди видели в нём только чудотворца-целителя. И, конечно же, Он не хотел принимать свидетельства от демонов.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Иса Масих возвещает Радостную Весть в Иудее</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:35-38">Мк. 1:35-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>На рассвете Иса вышел из города и пошёл в безлюдное место. Люди стали искать Его, и когда нашли, то уговаривали остаться у них. <verse number="43" style="v"/>Но Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Я должен возвещать Радостную Весть о Царстве Всевышнего и в других городах, ведь для этого Я и послан.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>И Он проповедовал в молитвенных домах Иудеи.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Чудесный улов рыбы</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:18-22">Мат. 4:18-22</ref>; <ref loc="MRK 1:16-20">Мк. 1:16-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Однажды Иса стоял у Генисаретского озера<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">Генисаретское озеро </char><char style="ft" closed="false">– также называлось Галилейским и Тивериадским.</char></note>, и народ, столпившись вокруг Него, слушал слово Всевышнего. <verse number="2" style="v"/>Иса увидел у воды две лодки, которые принадлежали рыбакам, промывавшим невдалеке сети. <verse number="3" style="v"/>Он вошёл в одну из лодок, которая принадлежала Шимону, и попросил того отплыть немного от берега. Затем Он сел и стал учить народ из лодки. <verse number="4" style="v"/>Когда Иса закончил говорить, Он сказал Шимону:</para>
  <para style="p">– Отплыви на глубокое место и закинь сети для лова.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Шимон ответил:</para>
  <para style="p">– Наставник, мы трудились всю ночь и ничего не поймали, но если Ты так говоришь, то я закину сети.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>И когда они сделали это, то поймали столько рыбы, что сети начали рваться. <verse number="7" style="v"/>Они знаками стали звать на помощь товарищей из другой лодки. Те подплыли, и вместе они наполнили две лодки так, что лодки стали погружаться в воду. <verse number="8" style="v"/>Когда Шимон Петир это увидел, он пал к ногам Исы и сказал:</para>
  <para style="p">– Оставь меня, Повелитель, ведь я человек грешный!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Он сказал так потому, что его и всех, кто вместе с ним ловил рыбу, объял ужас при виде столь обильного улова. <verse number="10" style="v"/>Были поражены и товарищи Шимона: Якуб и Иохан, сыновья Завдая. Иса же сказал Шимону:</para>
  <para style="p">– Не бойся, отныне ты будешь ловить людей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И вытащив лодки на берег, они оставили всё и пошли за Ним.</para>
  <para style="s1">Исцеление прокажённого</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:2-4">Мат. 8:2-4</ref>; <ref loc="MRK 1:40-44">Мк. 1:40-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Однажды, когда Иса находился в одном из городов, Ему встретился человек, покрытый проказой. Когда он увидел Ису, то пал на своё лицо и стал умолять Его:</para>
  <para style="p">– Господин, если Ты захочешь, Ты можешь меня очистить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Иса протянул руку и прикоснулся к нему, сказав:</para>
  <para style="p">– Хочу, очистись!</para>
  <para style="p">В тот же миг проказа сошла с этого человека, <verse number="14" style="v"/>и Иса предупредил его никому об этом не рассказывать, но повелел:</para>
  <para style="p">– Пойди, покажись священнослужителю и принеси жертву за очищение, как это повелел Муса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 14:1-32">Лев. 14:1-32</ref></char>.</char></note>. Так люди удостоверятся, что ты исцелён<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «…повелел Муса, во свидетельство им». Это также можно понять, как «во свидетельство священнослужителям».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Однако слух об Исе распространялся всё шире, и люди толпами шли к Нему, чтобы послушать Его и исцелиться от болезней. <verse number="16" style="v"/>Иса же часто уходил в безлюдные места и молился.</para>
  <para style="s1">Исцеление парализованного и прощение его грехов</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:2-8">Мат. 9:2-8</ref>; <ref loc="MRK 2:3-12">Мк. 2:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Однажды, когда Иса учил, рядом сидели блюстители Закона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="fk" closed="false">Блюстители Закона </char><char style="ft" closed="false">(букв.: «фарисеи») – религиозная партия, которую отличало неукоснительное выполнение законов Таурата, следование обычаям предков и строгое соблюдение ритуальной чистоты.</char></note> и учители Таурата, которые собрались из всех селений Галилеи, Иудеи и из Иерусалима. С Исой была сила Вечного, чтобы исцелять больных. <verse number="18" style="v"/>И тут пришли несколько человек, неся на постели парализованного, и пытались внести его в дом, чтобы положить перед Исой. <verse number="19" style="v"/>Но из-за толпы они не смогли этого сделать, и тогда они поднялись на крышу и, разобрав черепицу, опустили парализованного на постели в середину толпы, прямо перед Исой. <verse number="20" style="v"/>Когда Иса увидел их веру, Он сказал больному:</para>
  <para style="p">– Друг, прощаются тебе твои грехи!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Блюстители Закона и учители Таурата подумали про себя:</para>
  <para style="p">– За кого Он Себя принимает, что так кощунствует? Кто, кроме Всевышнего, может прощать грехи?</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Узнав, о чём они думают, Иса ответил им:</para>
  <para style="p">– Что у вас за мысли в сердце? <verse number="23" style="v"/>Вы, наверное, думаете, что сказать «Прощаются тебе твои грехи» намного легче, чем сказать «Встань и ходи». <verse number="24" style="v"/>Но чтобы вы знали, что Ниспосланный как Человек<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:24 </char><char style="fq" closed="false">Ниспосланный как Человек </char><char style="ft" closed="false">(букв.: «Сын Человека») – один из титулов Масиха, восходящий к книге пророка Данияла (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13-14">Дан. 7:13-14</ref></char>; ср. <char style="xt"><ref loc="MAT 26:64">Мат. 26:64</ref></char>). Иса всегда употреблял этот титул применительно к Себе. Так Он давал понять, что это о Нём говорится у Данияла, что Он и есть Тот Царь над всеми народами, Чьё Царство будет вечным.</char></note> имеет власть на земле прощать грехи… – И тут Иса обратился к парализованному человеку:</para>
  <para style="p">– Говорю тебе, встань, возьми свою постель и иди домой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Тот сразу же у всех на глазах встал, взял то, на чём лежал, и пошёл домой, прославляя Всевышнего. <verse number="26" style="v"/>Всех охватило изумление, и они прославляли Всевышнего. Объятые страхом, они говорили:</para>
  <para style="p">– Невероятные вещи видели мы сегодня.</para>
  <para style="s1">Обед в доме у Леви</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:9-13">Мат. 9:9-13</ref>; <ref loc="MRK 2:14-17">Мк. 2:14-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Выйдя из этого дома, Иса увидел сборщика налогов по имени Леви, сидевшего на месте сбора таможенных пошлин.</para>
  <para style="p">– Следуй за Мной, – сказал ему Иса. <verse number="28" style="v"/>Тот встал, оставил всё и пошёл за Ним. <verse number="29" style="v"/>Потом Леви устроил у себя дома большой пир для Исы. На пир собралось много сборщиков налогов и другого народа. Они возлежали вместе с Исой. <verse number="30" style="v"/>Блюстители же Закона и те учители Таурата, которые принадлежали к их партии, возмущённо спрашивали учеников Исы:</para>
  <para style="p">– Почему вы едите и пьёте со сборщиками налогов и с грешниками?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Иса ответил им:</para>
  <para style="p">– Не здоровым нужен врач, а больным. <verse number="32" style="v"/>Я пришёл призвать к покаянию не праведников, а грешников.</para>
  <para style="s1">О посте</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:14-17">Мат. 9:14-17</ref>; <ref loc="MRK 2:18-22">Мк. 2:18-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Тогда они сказали Исе:</para>
  <para style="p">– Ученики Яхии и блюстителей Закона часто постятся и молятся, а Твои ученики – едят и пьют.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Иса ответил им так:</para>
  <para style="p">– Разве можно заставить гостей на свадьбе поститься, пока с ними жених?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:34 </char><char style="ft" closed="false">То есть пока Иса (жених) находился с верующими, им не нужно было печалиться и держать пост.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Но наступит время, когда жених будет взят от них, вот тогда, в те дни, они и будут поститься.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Он также рассказал им притчу:</para>
  <para style="p">– Никто не пришивает заплату к старому плащу, оторвав для этого кусок от нового. Если он это сделает, то он и новый плащ испортит, и к старому заплата не подойдёт. <verse number="37" style="v"/>И никто не наливает молодое вино в старые бурдюки, иначе молодое вино прорвёт их – оно вытечет, а бурдюки пропадут. <verse number="38" style="v"/>Нет, молодое вино льют в новые бурдюки. <verse number="39" style="v"/>И никто, пьющий старое вино, не захочет молодого, потому что скажет: «Старое лучше».</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">О религиозном дне отдыха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:1-8">Мат. 12:1-8</ref>; <ref loc="MRK 2:23-28">Мк. 2:23-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Однажды в субботу, когда Иса проходил через засеянные поля, Его ученики срывали колосья, растирали их руками и ели зёрна. <verse number="2" style="v"/>Но некоторые из блюстителей Закона спросили:</para>
  <para style="p">– Почему вы делаете то, что не разрешается делать в субботу?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Иудеи должны были оставлять некоторую часть урожая для бедных и поселенцев. Кроме того, Законом разрешалось руками срывать колосья на чужом поле, это не считалось воровством (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:22">Лев. 23:22</ref>; <ref loc="DEU 23:25">Втор. 23:25</ref></char>). Блюстители Закона обвиняли учеников Исы не в том, что они срывали колосья и растирали их руками, но в том, что они делали это в субботу, религиозный день отдыха.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Иса им ответил:</para>
  <para style="p">– Не читали ли вы о том, что сделал царь Давуд, когда он и его спутники проголодались? <verse number="4" style="v"/>Он вошёл в священный шатёр, взял священный хлеб<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">Священный хлеб </char><char style="ft" closed="false">– двенадцать хлебов, которые выставлялись каждую субботу в священном шатре, а позже и в храме Всевышнего, а старые хлебы доставались священнослужителям (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 25:30">Исх. 25:30</ref>; <ref loc="LEV 24:5-9">Лев. 24:5-9</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note>, который нельзя есть никому, кроме священнослужителей, и ел, а также дал его своим людям<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3-4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 24:8-9">Лев. 24:8-9</ref>; <ref loc="1SA 21:1-6">1 Цар. 21:1-6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И добавил:</para>
  <para style="p">– Ниспосланный как Человек – господин над субботой!</para>
  <para style="s1">Исцеление в субботу человека с больной рукой</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:9-14">Мат. 12:9-14</ref>; <ref loc="MRK 3:1-6">Мк. 3:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>В другую субботу Иса зашёл в молитвенный дом иудеев и учил. Там был человек с иссохшей правой рукой. <verse number="7" style="v"/>Учители Таурата и блюстители Закона внимательно наблюдали за Ним, не будет ли Он исцелять в субботу, потому что искали повод обвинить Его. <verse number="8" style="v"/>Но Иса знал, о чём они думали, и сказал человеку с иссохшей рукой:</para>
  <para style="p">– Встань и выйди на середину.</para>
  <para style="p">Тот встал и вышел вперёд. <verse number="9" style="v"/>Тогда Иса сказал им:</para>
  <para style="p">– Я спрашиваю вас: что позволительно делать в субботу, добро или зло? Спасать жизнь или губить?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Он обвёл их взглядом и сказал человеку:</para>
  <para style="p">– Протяни руку.</para>
  <para style="p">Тот протянул, и его рука стала совершенно здоровой. <verse number="11" style="v"/>А они пришли в ярость и стали обсуждать между собой, что бы им сделать с Исой.</para>
  <para style="s1">Избрание двенадцати посланников Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:2-4">Мат. 10:2-4</ref>; <ref loc="MRK 3:13-19">Мк. 3:13-19</ref>; <ref loc="ACT 1:13">Деян. 1:13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Примерно в те же дни Иса взошёл на гору помолиться и провёл всю ночь в молитве Всевышнему. <verse number="13" style="v"/>Когда наступил день, Он позвал Своих учеников и выбрал из них двенадцать, которых и назвал Своими посланниками: <verse number="14" style="v"/>Шимона (которого Он назвал Петиром), его брата Андера, Якуба, Иохана, Филиппа, Варфоломея, <verse number="15" style="v"/>Матая, Фому, Якуба, сына Алфея, Шимона, прозванного Зилотом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="fk" closed="false">Зилот </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «ревнитель») – член крайней религиозно-политической группировки, выступавшей против римской оккупации Исраила.</char></note>, <verse number="16" style="v"/>Иуду, сына Якуба, и Иуду Искариота, который позже стал предателем.</para>
  <para style="s1">Благословения и проклятия</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:3-12">Мат. 5:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Иса спустился с ними вниз, на равнину. Там уже собралась большая толпа Его учеников и великое множество народа со всей Иудеи, Иерусалима и прибрежных областей Тира и Сидона. <verse number="18" style="v"/>Они пришли послушать Ису и исцелиться от болезней. Те, кого мучили нечистые духи, тоже получали исцеление. <verse number="19" style="v"/>Все в толпе старались прикоснуться к Исе, потому что из Него исходила сила, которая всех исцеляла.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Устремив взгляд на учеников, Иса начал говорить:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Благословенны те, кто, находясь в нужде, полагается на Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Благословенны бедные» (ср. <char style="xt"><ref loc="MAT 5:3">Мат. 5:3</ref></char>).</char></note>,</para>
  <para style="q2">потому что вы подданные Царства Всевышнего.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Благословенны те, кто сейчас голоден,</para>
  <para style="q2">потому что вы насытитесь.</para>
  <para style="q1">Благословенны те, кто сейчас плачет,</para>
  <para style="q2">потому что вы будете смеяться.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Благословенны вы, когда люди вас ненавидят,</para>
  <para style="q2">когда вас изгоняют и оскорбляют,</para>
  <para style="q2">когда бесчестят ваше имя</para>
  <para style="q3">из-за Ниспосланного как Человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>– Ликуйте в тот день, когда это случится, и прыгайте от радости, потому что вас ждёт великая награда на небесах! Ведь точно так же обращались с пророками и предки ваших гонителей.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>– Но горе вам, богатые,</para>
  <para style="q2">потому что вы уже получили своё утешение.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Горе вам, кто сейчас сыт,</para>
  <para style="q2">потому что вы будете голодать.</para>
  <para style="q1">Горе вам, кто сейчас смеётся,</para>
  <para style="q2">потому что вы будете рыдать и плакать.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Горе вам, когда все хвалят вас,</para>
  <para style="q2">ведь так же их предки хвалили лжепророков.</para>
  <para style="s1">О любви к врагам</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:39-42">Мат. 5:39-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>– Я же говорю вам, тем, кто слушает Меня: «Любите ваших врагов, делайте добро тем, кто ненавидит вас, <verse number="28" style="v"/>благословляйте тех, кто проклинает вас, и молитесь о тех, кто оскорбляет вас. <verse number="29" style="v"/>Тому, кто оскорбит тебя, ударив по щеке, подставь и другую, а тому, кто забирает у тебя верхнюю одежду, не мешай забрать и рубашку. <verse number="30" style="v"/>Каждому, кто у тебя просит, дай; и если кто-то заберёт твоё, не требуй обратно. <verse number="31" style="v"/>Поступайте с людьми так, как вы хотите, чтобы они поступали с вами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Если вы любите тех, кто любит вас, то в чём ваша заслуга? Ведь даже грешники любят тех, кто их любит. <verse number="33" style="v"/>Если вы делаете добро тем, кто делает добро вам, то в чём ваша заслуга? Ведь даже грешники делают то же. <verse number="34" style="v"/>Если вы даёте в долг только тем, от кого надеетесь получить обратно, то в чём ваша заслуга? Ведь даже грешники дают в долг грешникам, ожидая получить назад столько же. <verse number="35" style="v"/>Но вы любите ваших врагов, делайте им добро и давайте в долг, не ожидая возврата. Тогда ваша награда будет велика, и вы уподобитесь Высочайшему<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:35 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «и будете сынами Высочайшего».</char></note>. Ведь Он Сам добр даже к неблагодарным и злым. <verse number="36" style="v"/>Будьте милосердны, как милосерден ваш Небесный Отец».</para>
  <para style="s1">Об осуждении других</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:1-5">Мат. 7:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>– Не судите, и сами не будете судимы. Не осуждайте, и вы не будете осуждены. Прощайте, и вы тоже будете прощены. <verse number="38" style="v"/>Давайте, и вам тоже дадут. Полной мерой, утрясённой и пересыпающейся через край, вам отсыплют в полу вашей одежды. Какой мерой вы мерите, такой отмерят и вам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Иса рассказал им такую притчу:</para>
  <para style="p">– Может ли слепой вести слепого? Разве они не упадут оба в яму? <verse number="40" style="v"/>Ученик не выше своего учителя, но каждый, кто выучится, достигнет уровня своего учителя. <verse number="41" style="v"/>Что ты смотришь на сучок в глазу своего брата, когда в своём собственном не замечаешь бревна? <verse number="42" style="v"/>Как ты можешь говорить своему брату: «Брат, дай я выну сучок из твоего глаза», когда ты не видишь бревна в твоём собственном глазу? Лицемер, вынь сначала бревно из собственного глаза, а потом ты увидишь, как вынуть сучок из глаза своего брата.</para>
  <para style="s1">О хороших и плохих плодах</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:17-20">Мат. 7:17-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>– Хорошее дерево не приносит плохих плодов, и плохое дерево не приносит хороших, <verse number="44" style="v"/>так что каждое дерево узнают по его плодам. Ведь не собирают же с терновника инжир или с колючего кустарника виноград. <verse number="45" style="v"/>Из хранилища добра в своём сердце добрый человек выносит доброе, а злой человек выносит злое из своего хранилища зла. Ведь на языке у человека то, чем наполнено его сердце.</para>
  <para style="s1">Притча о мудром и глупом строителях</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:24-27">Мат. 7:24-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>– Что вы зовёте Меня: «Повелитель, Повелитель», а не делаете того, что Я говорю? <verse number="47" style="v"/>Я скажу вам, с кем можно сравнить того, кто приходит ко Мне, слушает Мои слова и исполняет их. <verse number="48" style="v"/>Он похож на строителя дома, который выкопал глубокий котлован и заложил фундамент на камне. Когда случилось наводнение и на дом обрушилась река, она не пошатнула его, потому что он был крепко построен. <verse number="49" style="v"/>А того, кто слушает Мои слова, но не исполняет их, можно сравнить с человеком, построившим дом на земле без фундамента. Как только река обрушилась на дом, он тут же рухнул, и падение его было ужасным.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Вера римского воина</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:5-13">Мат. 8:5-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Закончив говорить народу, Иса отправился в Капернаум. <verse number="2" style="v"/>Там у одного римского офицера был болен и лежал при смерти раб. Офицер очень дорожил этим своим рабом, <verse number="3" style="v"/>и когда он услышал об Исе, то послал к Нему иудейских старейшин с просьбой прийти и исцелить его раба. <verse number="4" style="v"/>Старейшины пришли к Исе и стали горячо просить Его:</para>
  <para style="p">– Этот человек заслуживает Твоей помощи, <verse number="5" style="v"/>потому что он любит наш народ, и это он построил нам молитвенный дом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Иса пошёл с ними. Он уже подходил к дому, когда офицер послал к Нему друзей передать:</para>
  <para style="p">– Господин, не утруждай Себя, так как я не достоин, чтобы Ты вошёл под крышу моего дома, <verse number="7" style="v"/>потому я и не осмелился прийти к Тебе. Но скажи слово, и мой слуга выздоровеет. <verse number="8" style="v"/>Ведь и сам я подчиняюсь приказам, и у меня в подчинении тоже есть воины. Я говорю одному: «Ступай!» – и он идёт, другому: «Ко мне!» – и тот приходит. Рабу моему говорю: «Сделай это!» – и он делает.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Иса, услышав это, удивился и, обернувшись к толпе, шедшей за Ним, сказал:</para>
  <para style="p">– Говорю вам, что даже в Исраиле Я не встречал такой сильной веры.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Когда посланные возвратились в дом, они нашли раба здоровым.</para>
  <para style="s1">Воскрешение сына вдовы</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Вскоре после этого Иса пошёл в город, называемый Наин, и с Ним были Его ученики и много других людей. <verse number="12" style="v"/>Когда Он подходил к воротам города, из них выносили умершего, единственного сына у матери, а она была вдовой. Вместе с ней из города выходила большая толпа. <verse number="13" style="v"/>Когда Повелитель увидел эту женщину, Он сжалился над ней.</para>
  <para style="p">– Не плачь, – сказал Он ей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Затем Он подошёл и прикоснулся к носилкам. Те, кто нёс их, остановились, и Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Юноша, говорю тебе: встань!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Умерший сел и начал говорить, и Иса передал его матери<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="1KI 17:23">3 Цар. 17:23</ref></char>.</char></note>. <verse number="16" style="v"/>Всех, кто там был, охватил страх, и люди прославляли Всевышнего:</para>
  <para style="p">– Великий пророк появился среди нас! Всевышний посетил Свой народ!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И молва об Исе распространилась по всей Иудее и в окружающих её землях.</para>
  <para style="s1">Вопрос пророка Яхии и ответ Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:2-6">Мат. 11:2-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ученики Яхии рассказали ему обо всех этих событиях. <verse number="19" style="v"/>И тогда Яхия позвал к себе двоих из них и послал их к Повелителю спросить:</para>
  <para style="p">– Ты ли Тот, Кто должен прийти<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="ft" closed="false">То есть долгожданный Масих.</char></note>, или нам ожидать кого-то другого?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Они пришли к Исе и сказали:</para>
  <para style="p">– Пророк Яхия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:20 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Яхия Погружающий»; также в <char style="xt"><ref loc="LUK 7:33">7:33</ref>; <ref loc="LUK 9:19">9:19</ref></char>.</char></note> послал нас к Тебе спросить: Ты ли Тот, Кто должен прийти, или нам ожидать кого-то другого?</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Иса как раз в это время исцелил множество людей от болезней, недугов, от одержимости злыми духами и многим слепым даровал зрение. <verse number="22" style="v"/>И Он ответил посланным:</para>
  <para style="p">– Пойдите и расскажите Яхии о том, что вы увидели и услышали: слепые прозревают, хромые ходят, прокажённые очищаются, глухие слышат, мёртвые воскресают и бедным возвещается Радостная Весть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 29:18">Ис. 29:18</ref>; <ref loc="ISA 35:5-6">35:5-6</ref>; <ref loc="ISA 61:1">61:1</ref></char>.</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Благословен тот, кто не усомнится во Мне.</para>
  <para style="s1">Свидетельство Исы Масиха о пророке Яхии</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:7-19">Мат. 11:7-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Когда посланцы Яхии ушли, Иса начал говорить народу об Яхии:</para>
  <para style="p">– Что вы ходили смотреть в пустыню? Тростник, колеблемый ветром?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:24 </char><char style="ft" closed="false">Этот риторический вопрос можно понять либо буквально («Любоваться тростником»), либо в переносном смысле («Смотреть на безвольного человека»).</char></note> <verse number="25" style="v"/>Тогда что же вы ходили смотреть? Человека, одетого в роскошные одежды? Нет, те, кто одевается в дорогую одежду и живёт в роскоши, находятся в царских дворцах. <verse number="26" style="v"/>Тогда что же вы ходили смотреть? Пророка? Да, и говорю вам, что больше, чем пророка. <verse number="27" style="v"/>Он тот, о ком написано:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Вот впереди Тебя (<char style="add">Масиха</char>) посылаю Я вестника Моего,</para>
  <para style="q2">который приготовит Твой путь перед Тобой»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">Мал. 3:1</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Говорю вам, среди всех, кто когда-либо был рождён на земле, нет более великого, чем Яхия. Но наименьший в Царстве Всевышнего – больше его<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:28 </char><char style="ft" closed="false">Яхии выпала великая роль возвещать приход Масиха, но даже самый малый последователь Исы имеет огромное преимущество перед всеми людьми, жившими до пришествия Масиха, даже самыми великими из них.</char></note>. <verse number="29" style="v"/>И весь народ, и даже сборщики налогов, услышав слова Яхии, признали путь Всевышнего правым, пройдя у него обряд погружения в воду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:29 </char><char style="ft" closed="false">Или: «обряд омовения»; также в ст. 30.</char></note>. <verse number="30" style="v"/>Блюстители же Закона и учители Таурата, отказавшись пройти у него обряд погружения в воду, тем самым отвергли волю Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:29-30 </char><char style="ft" closed="false">Согласно другому толкованию эти стихи являются вставным комментарием Луки на слова Исы. В таком случае, эти слова можно было бы заключить в скобки, а ст. 29 перевести следующим образом: «И весь народ, и даже сборщики налогов, услышав слова Исы, признали путь Всевышнего правым, так как они прошли обряд погружения в воду у Яхии».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>– С кем тогда Мне сравнить людей этого поколения? – продолжал Иса. – На кого они похожи? <verse number="32" style="v"/>Они как капризные дети, которые сидят на площади и кричат друг другу:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Мы играли вам на свирели,</para>
  <para style="q2">а вы не плясали;</para>
  <para style="q1">мы пели вам погребальные песни,</para>
  <para style="q2">а вы не плакали».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Смотрите, вот пришёл пророк Яхия, не ест хлеба и не пьёт вина, и вы говорите: «В нём демон». <verse number="34" style="v"/>Пришёл Ниспосланный как Человек, ест и пьёт, и вы говорите: «Вот обжора и пьяница, друг сборщиков налогов и грешников». <verse number="35" style="v"/>Но мудрость Всевышнего видна в её приверженцах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:35 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «И мудрость оправдана всеми детьми её». Существует ещё несколько вариантов перевода этого места, например: 1) «Правота мудрости видна в жизни тех, кто следует ей»; 2) «Но истинная мудрость не противоречит сама себе». Кроме того, некоторые толкователи полагают, что мудростью здесь назван Сам Иса (ср. <char style="xt"><ref loc="PRO 8:22-23">Мудр. 8:22-23</ref>; <ref loc="1CO 1:24">1 Кор. 1:24</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="s1">Помазание Исы Масиха дорогим ароматическим маслом</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Мат. 26:6-13</ref>; <ref loc="MRK 14:3-9">Мк. 14:3-9</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Ин. 12:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Один из блюстителей Закона пригласил Ису к себе на обед. Иса пришёл к нему в дом и возлёг у стола. <verse number="37" style="v"/>В это время одна женщина из этого города, которая была известна как грешница, узнав, что Иса обедает в доме блюстителя Закона, принесла туда алебастровый кувшин, в котором было очень дорогое ароматическое масло. <verse number="38" style="v"/>Женщина встала сзади у ног Исы и, плача, обливала Его ноги слезами. Она стала вытирать Ему ноги своими волосами, целовала их и натирала ароматическим маслом. <verse number="39" style="v"/>Когда блюститель Закона, пригласивший Ису, увидел это, он подумал: «Если бы Этот Человек действительно был пророком, то Он знал бы, что женщина, которая к Нему прикасается, – грешница». <verse number="40" style="v"/>Тогда Иса сказал ему:</para>
  <para style="p">– Шимон, Я хочу тебе что-то сказать.</para>
  <para style="p">– Говори, Учитель, – ответил тот.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>– Два человека были должны одному и тому же заимодавцу, – начал Иса. – Один должен был пятьсот серебряных монет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:41 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пятьсот динариев». Динарий – римская монета, примерно равная дневному заработку наёмного работника (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 20:2">Мат. 20:2</ref></char>).</char></note>, а другой – пятьдесят. <verse number="42" style="v"/>И тому и другому было нечем вернуть долг, и кредитор простил долг им обоим. Кто из них, по-твоему, будет больше любить его?</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Шимон ответил:</para>
  <para style="p">– Я думаю, тот, кому был прощён больший долг.</para>
  <para style="p">– Ты правильно рассудил, – сказал Иса. <verse number="44" style="v"/>И, повернувшись к женщине, сказал Шимону:</para>
  <para style="p">– Ты видишь эту женщину? Я пришёл в твой дом, и ты не дал Мне даже воды, чтобы вымыть ноги, а она омыла Мои ноги слезами и вытерла своими волосами! <verse number="45" style="v"/>Ты даже не поцеловал Меня при встрече, а эта женщина, с тех пор как Я вошёл в дом, не перестаёт целовать Мне ноги. <verse number="46" style="v"/>Ты не помазал Мне голову маслом, а она драгоценным ароматическим маслом помазала Мне ноги. <verse number="47" style="v"/>Поэтому Я говорю тебе: прощены ей грехи её, которых было немало, из-за этого она и возлюбила так сильно. А тот, кому мало прощено, и любит мало.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Потом Иса сказал женщине:</para>
  <para style="p">– Твои грехи прощены.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Но другие гости, возлежащие за столом, подумали про себя: «Кто Он такой, что даже грехи прощает?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Иса же сказал женщине:</para>
  <para style="p">– Твоя вера спасла тебя, иди с миром.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Женщины следуют за Исой Масихом</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После этого Иса ходил из города в город и из селения в селение, провозглашая Радостную Весть о Царстве Всевышнего. Его сопровождали двенадцать учеников, <verse number="2" style="v"/>а также несколько женщин, которые были исцелены от злых духов и болезней: Марьям из Магдалы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="fq" closed="false">Марьям из Магдалы </char><char style="ft" closed="false">– не стоит путать её с грешницей, которая была в доме у Шимона (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 7:37">7:37</ref></char>).</char></note>, из которой вышли семь демонов, <verse number="3" style="v"/>Иоханна, жена Хузы, управляющего домом Ирода, Сусанна и многие другие. Эти женщины помогали Исе и Его ученикам из своих средств.</para>
  <para style="s1">Притча о сеятеле и семенах</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:1-10">Мат. 13:1-10</ref>; <ref loc="MRK 4:1-9">Мк. 4:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>К Исе продолжали приходить люди из разных городов, и когда собралась большая толпа, Он рассказал им притчу:</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>– Сеятель вышел сеять семена. И когда он разбрасывал их, то некоторые упали у самой дороги и были затоптаны и склёваны птицами небесными. <verse number="6" style="v"/>Другие упали на каменистую почву, и, едва взойдя, ростки засохли от недостатка влаги. <verse number="7" style="v"/>Третьи упали в терновник, и когда тот разросся, то заглушил их. <verse number="8" style="v"/>Прочие же упали на хорошую почву. Они взошли и принесли урожай во сто раз больше того, что было посеяно.</para>
  <para style="p">Рассказав эту притчу, Иса громко сказал:</para>
  <para style="p">– У кого есть уши, чтобы слышать, пусть слышит!</para>
  <para style="s1">Объяснение притчи о сеятеле и семенах</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:10-23">Мат. 13:10-23</ref>; <ref loc="MRK 4:10-20">Мк. 4:10-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>И когда ученики спросили, что означает эта притча, <verse number="10" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Вам дано знать тайны Царства Всевышнего, другим же всё остаётся в притчах, чтобы</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«они, смотря, не видели</para>
  <para style="q2">и, слушая, не понимали»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9">Ис. 6:9</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>– Вот значение этой притчи: семя – это слово Всевышнего. <verse number="12" style="v"/>Семена, упавшие у дороги, – это те, кто слышит слово, но потом приходит дьявол и похищает слово из их сердец, чтобы они не поверили и не были спасены<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="fk" closed="false">Спасены </char><char style="ft" closed="false">– от пламени ада (см. <char style="xt"><ref loc="JUD 1:23">Иуда 1:23</ref></char>), от гнева Всевышнего и Его судов (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 5:9">Рим. 5:9</ref></char>), от суетной жизни (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:18">1 Пет. 1:18</ref></char>), от греха (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 1:21">Мат. 1:21</ref></char>) и от дьявола (см. <char style="xt"><ref loc="2TI 2:26">2 Тим. 2:26</ref></char>).</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Семена, упавшие на камень, – это те, кто с радостью принимает слово, когда слышит его. Но у них нет корня – сначала они верят, но когда приходят времена испытаний, они отступаются. <verse number="14" style="v"/>Семена, упавшие в терновник, – это те люди, которые слышат слово, но со временем повседневные заботы, богатство и удовольствия заглушают их, и плод их не дозревает. <verse number="15" style="v"/>Семена же, упавшие на хорошую почву, – это люди, которые, слыша слово, хранят его в добром и честном сердце и приносят плод благодаря своей стойкости.</para>
  <para style="s1">Ответственность слушающих</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:21-25">Мк. 4:21-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>– Никто, зажёгши светильник, не ставит его под сосуд или под кровать, наоборот, его ставят на подставку, чтобы все входящие видели свет. <verse number="17" style="v"/>Нет ничего тайного, что не стало бы явным, и нет ничего сокрытого, что не стало бы известным и не вышло на свет. <verse number="18" style="v"/>Итак, будьте внимательны к тому, как вы слушаете, потому что у кого есть, тому будет дано ещё, а у кого нет, будет отнято и то, что, как ему кажется, он имеет.</para>
  <para style="s1">Иса Масих говорит о Своей истинной семье</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:46-50">Мат. 12:46-50</ref>; <ref loc="MRK 3:31-35">Мк. 3:31-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>К Исе пришли Его мать и братья, но из-за толпы не могли подойти к Нему. <verse number="20" style="v"/>Ему передали:</para>
  <para style="p">– Твои мать и братья стоят снаружи и хотят Тебя видеть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Но Иса ответил им:</para>
  <para style="p">– Мои мать и братья – это те, кто слушает слово Всевышнего и исполняет его.</para>
  <para style="s1">Усмирение шторма</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:23-27">Мат. 8:23-27</ref>; <ref loc="MRK 4:36-41">Мк. 4:36-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Однажды Иса сказал Своим ученикам:</para>
  <para style="p">– Переправимся на другую сторону озера.</para>
  <para style="p">Они сели в лодку и отправились. <verse number="23" style="v"/>Пока они плыли, Иса заснул. Внезапно на озере начался шторм, и лодку стало заливать, так что они оказались в опасности. <verse number="24" style="v"/>Ученики, подойдя, разбудили Ису, говоря:</para>
  <para style="p">– Наставник, Наставник, мы гибнем!</para>
  <para style="p">Проснувшись, Он запретил ветру и бушующим волнам. Они утихли, и наступил штиль.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>– Где же ваша вера? – сказал Он ученикам. Они же, испуганные и удивлённые, лишь спрашивали друг друга:</para>
  <para style="p">– Кто Он, что даже ветрам и воде приказывает, и они повинуются Ему?</para>
  <para style="s1">Изгнание демонов в стадо свиней</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:28-34">Мат. 8:28-34</ref>; <ref loc="MRK 5:1-17">Мк. 5:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Они приплыли в Гадаринскую землю, что напротив Галилеи. <verse number="27" style="v"/>Когда Иса сошёл на берег, Ему навстречу вышел человек из города, одержимый демонами. На нём уже давно не было одежды, и жил он не в доме, а в могильных пещерах. <verse number="28" style="v"/>Когда он увидел Ису, он бросился к Его ногам и закричал во весь голос:</para>
  <para style="p">– Что Ты от меня хочешь, Иса, Сын Бога Высочайшего (<char style="add">Царственный Спаситель</char>)? Умоляю Тебя, не мучь меня! – <verse number="29" style="v"/>потому что Иса приказал нечистому духу выйти из этого человека. (Демон часто овладевал этим человеком, и тогда, даже если его сковывали по рукам и ногам и стерегли, он разрывал цепи, и демон гнал его в безлюдные места.) <verse number="30" style="v"/>Иса спросил его:</para>
  <para style="p">– Как тебя зовут?</para>
  <para style="p">– Полчище<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:30 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «легион» – воинское соединение в римской армии, состоящее примерно из 6 000 человек.</char></note>, – ответил тот, потому что в него вошло много демонов. <verse number="31" style="v"/>И они стали умолять Ису не отсылать их в бездну. <verse number="32" style="v"/>Неподалёку на склоне горы в это время паслось большое стадо свиней, и демоны попросили Ису позволить им войти в них. Он позволил. <verse number="33" style="v"/>Когда демоны вышли из этого человека и вошли в свиней, всё стадо бросилось с обрыва в озеро и утонуло. <verse number="34" style="v"/>Свинопасы, увидев, что произошло, побежали и рассказали обо всём в городе и в окрестностях. <verse number="35" style="v"/>Тогда люди сошлись, чтобы посмотреть, что же случилось. Подойдя к Исе, они обнаружили, что человек, из которого были изгнаны демоны, сидит у ног Исы одетый и в здравом уме, и их охватил страх. <verse number="36" style="v"/>Очевидцы рассказали им о том, как был исцелён одержимый. <verse number="37" style="v"/>Тогда все жители страны Герасинской стали упрашивать Ису покинуть их края, потому что сильно испугались. Иса сел в лодку и возвратился туда, откуда приплыл. <verse number="38" style="v"/>Человек, из которого вышли демоны, просил взять его с Собой, но Иса отослал его, сказав:</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>– Возвращайся домой и расскажи, что сделал для тебя Всевышний.</para>
  <para style="p">Тот пошёл, рассказывая по всему городу о том, что сделал для него Иса.</para>
  <para style="s1">Господство Исы Масиха над болезнью и смертью</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:18-26">Мат. 9:18-26</ref>; <ref loc="MRK 5:22-43">Мк. 5:22-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Когда Иса возвратился, Его приветствовала большая толпа, потому что все ждали Его. <verse number="41" style="v"/>К Нему подошёл человек по имени Иаир, который был начальником молитвенного дома иудеев, и, павши к Его ногам, стал просить Ису прийти к нему домой: <verse number="42" style="v"/>его единственная дочь, которой было около двенадцати лет, умирала. Иса пошёл туда в окружении плотной толпы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>В толпе была женщина, двенадцать лет страдавшая кровотечением; она истратила на врачей все свои средства, но никто не мог её вылечить. <verse number="44" style="v"/>Она подошла сзади к Исе и прикоснулась к кисточке на краю Его одежды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:44 </char><char style="ft" closed="false">К краям верхней мужской одежды иудеи пришивали кисточки, в которые обязательно вплетались голубые нити. Эти кисточки должны были напоминать иудеям о необходимости исполнять повеления Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 15:38-40">Чис. 15:38-40</ref>; <ref loc="DEU 22:12">Втор. 22:12</ref></char>).</char></note>. Кровотечение сразу же остановилось.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>– Кто ко Мне прикоснулся? – спросил Иса.</para>
  <para style="p">Никто не признавался, и Петир сказал:</para>
  <para style="p">– Наставник, вокруг Тебя толпятся люди и напирают со всех сторон.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Но Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Кто-то ко Мне прикоснулся. Я почувствовал, как из Меня вышла сила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Тогда женщина, видя, что она не осталась незамеченной, подошла, дрожа, и пала к Его ногам. Перед всем народом она рассказала, почему она к Нему прикоснулась и как сразу же была исцелена. <verse number="48" style="v"/>Тогда Иса сказал ей:</para>
  <para style="p">– Дочь Моя, твоя вера исцелила тебя. Иди с миром.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Пока Иса ещё говорил, пришёл человек из дома Иаира, начальника молитвенного дома.</para>
  <para style="p">– Твоя дочь умерла, – сказал он, – не беспокой больше Учителя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Услышав это, Иса сказал Иаиру:</para>
  <para style="p">– Не бойся, только верь, и девочка будет спасена.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Когда Он вошёл в дом, то не позволил никому войти с Ним, кроме Петира, Иохана, Якуба и родителей девочки. <verse number="52" style="v"/>Люди во дворе уже плакали и рыдали по ней.</para>
  <para style="p">– Перестаньте плакать, – сказал Иса, – ведь она не умерла, а спит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Они стали смеяться над Ним, потому что знали, что девочка умерла. <verse number="54" style="v"/>Иса же взял её за руку и сказал:</para>
  <para style="p">– Дитя, встань!</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Дух девочки возвратился к ней, и она сразу же встала. Иса сказал, чтобы ей дали есть. <verse number="56" style="v"/>Родители были поражены, но Иса наказал им никому не рассказывать о том, что произошло.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Иса Масих посылает двенадцать учеников на служение</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:9-14">Мат. 10:9-14</ref>; <ref loc="MRK 6:7-12">Мк. 6:7-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Созвав вместе двенадцать учеников, Иса дал им силу и власть изгонять всех демонов и излечивать болезни. <verse number="2" style="v"/>Затем Он послал их возвещать Царство Всевышнего и исцелять больных, <verse number="3" style="v"/>сказав им:</para>
  <para style="p">– Ничего не берите с собой в дорогу: ни посоха, ни сумки, ни хлеба, ни денег, ни запасной одежды. <verse number="4" style="v"/>В какой бы дом вы ни вошли, оставайтесь там и оттуда отправляйтесь дальше. <verse number="5" style="v"/>А если где-то люди вас не примут, то, уходя из того города, отряхните пыль с ваших ног<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="ft" closed="false">Благочестивые иудеи отряхивали пыль со своих ног, когда возвращались из других стран, как бы очищаясь от ритуального осквернения. Делая же это по отношению к другим иудеям, они приравнивали их к язычникам.</char></note>, это будет свидетельством против них.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Посланные отправились в путь и, переходя из селения в селение, возвещали Радостную Весть и повсюду исцеляли больных.</para>
  <para style="s1">Смятение правителя Ирода</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:1-2">Мат. 14:1-2</ref>; <ref loc="MRK 6:14-16">Мк. 6:14-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Слухи обо всём этом дошли и до правителя Ирода<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7 </char><char style="ft" closed="false">Это Ирод Антипа (см. сноску на <char style="xt"><ref loc="LUK 3:1">3:1</ref></char>).</char></note>. Он был в недоумении, потому что одни говорили, что это Яхия воскрес из мёртвых, <verse number="8" style="v"/>другие – что явился пророк Ильяс, третьи – что ожил один из древних пророков. <verse number="9" style="v"/>Ирод говорил:</para>
  <para style="p">– Яхию я обезглавил, а кто же тогда Этот Человек, о Котором мне такое рассказывают?</para>
  <para style="p">И он искал возможность увидеть Ису.</para>
  <para style="s1">Насыщение более пяти тысяч человек</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Мат. 14:13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:32-44">Мк. 6:32-44</ref>; <ref loc="JHN 6:1-13">Ин. 6:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Возвратившись, посланники рассказали Исе обо всём, что они сделали. Потом Он взял их с Собой, и они пошли одни к городу, называемому Вифсаида. <verse number="11" style="v"/>Однако толпы народа, узнав об этом, пошли за Исой. Он радушно их принял и говорил им о Царстве Всевышнего, а также исцелял тех, кто в этом нуждался. <verse number="12" style="v"/>День уже клонился к вечеру, и двенадцать учеников подошли к Исе и сказали:</para>
  <para style="p">– Отпусти людей, чтобы они пошли в окрестные посёлки и селения и нашли себе ночлег и пищу, ведь мы здесь в пустынном месте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Вы сами дайте им есть.</para>
  <para style="p">Ученики удивились:</para>
  <para style="p">– Да ведь у нас только пять лепёшек и две рыбы. Разве что нам пойти и купить еды на всех этих людей? – <verse number="14" style="v"/>А там одних только мужчин было около пяти тысяч.</para>
  <para style="p">Но Иса сказал ученикам:</para>
  <para style="p">– Рассадите людей группами, человек по пятьдесят.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ученики так и сделали. Когда все сели, <verse number="16" style="v"/>Иса взял пять лепёшек и две рыбы и, подняв глаза к небу, благословил пищу. Затем Он стал разламывать лепёшки и рыбу и давать их Своим ученикам, чтобы те раздавали народу. <verse number="17" style="v"/>Все ели и насытились, а когда собрали оставшиеся куски, то их набралось двенадцать корзин.</para>
  <para style="s1">Петир признаёт Ису Масихом</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:13-16">Мат. 16:13-16</ref>; <ref loc="MRK 8:27-29">Мк. 8:27-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Однажды, когда Иса молился в одиночестве и недалеко от Него были Его ученики, Он спросил их:</para>
  <para style="p">– За кого принимает Меня народ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Они ответили:</para>
  <para style="p">– За пророка Яхию; другие же говорят, что Ты пророк Ильяс, а третьи – что один из других древних пророков ожил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– А вы кем считаете Меня? – спросил их Иса.</para>
  <para style="p">– Обещанным Масихом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="fk" closed="false">Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Всевышним ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков.</char></note> Всевышнего, – ответил Петир.</para>
  <para style="s1">Иса Масих впервые говорит о Своей смерти и воскресении</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:20-23">Мат. 16:20-23</ref>; <ref loc="MRK 8:30-33">Мк. 8:30-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Но Иса строго велел им никому не говорить об этом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:21 </char><char style="ft" closed="false">Иудеи ошибочно полагали, что Масих должен будет освободить их от иноземного ига, и поэтому хотели провозгласить Ису царём, который возглавит антиримское движение (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 6:15">Ин. 6:15</ref>; <ref loc="ACT 1:6">Деян. 1:6</ref></char>). Но целью Исы Масиха было спасение души, освобождение человечества от рабства греха (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 6:17-23">Рим. 6:17-23</ref>; <ref loc="ROM 8:2">8:2</ref></char>).</char></note>, <verse number="22" style="v"/>сказав:</para>
  <para style="p">– Ниспосланному как Человек предстоит много пострадать и быть отвергнутым старейшинами, главными священнослужителями и учителями Таурата. Он будет убит, но на третий день воскреснет.</para>
  <para style="s1">Цена следования за Исой Масихом</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:24-28">Мат. 16:24-28</ref>; <ref loc="MRK 8:34-9:1">Мк. 8:34–9:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Потом Иса сказал им:</para>
  <para style="p">– Если кто желает быть Моим последователем, то пусть отречётся от самого себя и, ежедневно беря свой крест<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:23 </char><char style="ft" closed="false">Во времена Исы человека, приговорённого к распятию, заставляли нести к месту его казни крест, к которому он будет прибит. Поэтому Иса говорит здесь о том, что условием следования за Ним должна стать готовность человека принять на этом пути страдания и даже смерть.</char></note>, последует за Мной. <verse number="24" style="v"/>Потому что тот, кто хочет сберечь свою жизнь, потеряет её, а кто потеряет свою жизнь ради Меня, тот спасёт её. <verse number="25" style="v"/>Ведь что пользы человеку, если он приобретёт весь мир, но при этом погубит самого себя или повредит себе? <verse number="26" style="v"/>Кто постыдится Меня и Моих слов, того постыдится и Ниспосланный как Человек, когда придёт в Своей славе и в славе Отца и святых ангелов. <verse number="27" style="v"/>Говорю вам истину, некоторые из вас, стоящих здесь, не умрут, пока не увидят проявления Царства Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="ft" closed="false">Многие толкователи считают, что объяснением этих слов Исы служат следующие девять стихов (см. также <char style="xt"><ref loc="JHN 1:14">Ин. 1:14</ref>; <ref loc="2PE 1:16">2 Пет. 1:16</ref></char>). Другие думают, Иса говорил о могущественном воздействии и росте Своего Царства, увеличении количества Его последователей и распространении Радостной Вести после Его воскресения. Существуют и другие толкования.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Преображение Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:1-13">Мат. 17:1-13</ref>; <ref loc="MRK 9:2-13">Мк. 9:2-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Примерно восемь дней спустя после этих слов Иса, взяв с собой Петира, Иохана и Якуба, поднялся на гору помолиться. <verse number="29" style="v"/>Во время молитвы Его облик вдруг изменился, а одежда стала ослепительно белой. <verse number="30" style="v"/>И вот появились два человека, которые стали разговаривать с Исой, – это были пророки Муса и Ильяс. <verse number="31" style="v"/>Явившись в окружении яркого сияния, они говорили с Исой о Его исходе, который Он должен будет совершить в Иерусалиме. <verse number="32" style="v"/>А Петира и тех, кто был вместе с ним, одолел сон, но когда они очнулись, то увидели славу Исы и двух мужчин, стоявших рядом с Ним. <verse number="33" style="v"/>Когда мужчины уже уходили, Петир сказал Исе:</para>
  <para style="p">– Наставник, нам здесь так хорошо! Давай мы сделаем три шалаша: один Тебе, один Мусе и один Ильясу, – он и сам не знал, что говорит. <verse number="34" style="v"/>Когда он ещё говорил, показалось облако и накрыло их. Оказавшись в облаке, они очень испугались. <verse number="35" style="v"/>И из облака прозвучал голос:</para>
  <para style="p">– Это Мой Сын (<char style="add">Масих</char>), Мой избранный. Слушайте Его!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:35 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Втор. 18:15</ref>; <ref loc="PSA 2:7">Заб. 2:7</ref>; <ref loc="ISA 42:1">Ис. 42:1</ref></char>. В Исе мы видим исполнение всех этих пророчеств: Он и обещанный Мусой Пророк, и Масих (Царь Исраила), и Раб Вечного.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Когда голос умолк, они увидели Ису уже одного. Они молчали об этом и в то время никому не рассказывали о том, что видели.</para>
  <para style="s1">Исцеление мальчика, одержимого нечистым духом</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:14-19">Мат. 17:14-19</ref>; <ref loc="MRK 9:14-29">Мк. 9:14-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>На следующий день, когда они спустились с горы, Ису встретила большая толпа. <verse number="38" style="v"/>И один человек из толпы закричал:</para>
  <para style="p">– Учитель, умоляю Тебя, посмотри на моего сына! Он у меня один. <verse number="39" style="v"/>Иногда его схватывает дух, и тогда мальчик внезапно начинает кричать, его сводит судорогой, так что у него изо рта идёт пена. Дух терзает его до полного изнеможения и лишь тогда нехотя отступает. <verse number="40" style="v"/>Я просил Твоих учеников изгнать его, но они не смогли.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>– О неверующее и испорченное поколение, – сказал в ответ Иса, – сколько Мне ещё быть с вами и терпеть вас? Приведи сына сюда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Когда мальчик ещё шёл, дух бросил его на землю в припадке. Но Иса приказал нечистому духу выйти и исцелил мальчика, а затем отдал его отцу. <verse number="43" style="v"/>Все были поражены величием Всевышнего.</para>
  <para style="s1">Иса Масих вновь говорит о Своей смерти</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:22-23">Мат. 17:22-23</ref>; <ref loc="MRK 9:30-32">Мк. 9:30-32</ref>)</para>
  <para style="p">В то время как все удивлялись тому, что совершил Иса, Он сказал Своим ученикам:</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>– Слушайте внимательно, что Я вам сейчас скажу: Ниспосланный как Человек будет предан в руки людей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Но они не поняли, что Он имел в виду, от них это было сокрыто, так что они не поняли смысла сказанного, а спросить, что означают Его слова, боялись.</para>
  <para style="s1">Кто важнее?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:1-5">Мат. 18:1-5</ref>; <ref loc="MRK 9:33-37">Мк. 9:33-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Среди учеников как-то начался спор о том, кто из них важнее. <verse number="47" style="v"/>Иса, зная их мысли, взял маленького ребёнка и поставил его рядом с Собой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>– Кто ради Меня принимает такого ребёнка, – сказал Иса, – тот принимает и Меня, а кто принимает Меня, тот принимает и пославшего Меня. Кто среди вас меньше всех, тот и велик.</para>
  <para style="s1">Кто не против вас, тот за вас</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:38-40">Мк. 9:38-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>– Наставник, – сказал Иохан, – мы видели человека, который Твоим именем изгонял демонов, и мы пытались запретить ему, потому что он не следует за Тобой вместе с нами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>– Не запрещайте, – сказал ему Иса. – Кто не против вас, тот за вас.</para>
  <para style="s1">Отвержение Исы Масиха самарянами</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Когда Исе подошло время быть взятым на небо, Он направился в Иерусалим. <verse number="52" style="v"/>Вперёд Себя Он послал вестников, и те пошли в одно из самарянских селений, чтобы приготовить всё к Его приходу. <verse number="53" style="v"/>Но жители селения не приняли Его, потому что Он шёл в Иерусалим<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:53 </char><char style="ft" closed="false">Между самарянами и иудеями была давняя вражда.</char></note>. <verse number="54" style="v"/>Увидев это, Его ученики Якуб и Иохан сказали:</para>
  <para style="p">– Повелитель, хочешь, мы прикажем огню сойти с неба и всех их истребить?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:54 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="2KI 1:10-12">4 Цар. 1:10-12</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Но Иса, обернувшись, запретил им. <verse number="56" style="v"/>И они пошли в другое селение.</para>
  <para style="s1">Следование за Исой Масихом</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:19-22">Мат. 8:19-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Когда они шли по дороге, один человек сказал Исе:</para>
  <para style="p">– Я пойду за Тобой, куда бы Ты ни пошёл.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– У лисиц есть норы, и у птиц небесных – гнёзда, а Ниспосланному как Человек негде и голову приклонить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Другому человеку Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Следуй за Мной.</para>
  <para style="p">Но тот ответил:</para>
  <para style="p">– Повелитель, разреши мне остаться со своим отцом, чтобы, когда он умрёт, я смог похоронить его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>– Пусть духовно мёртвые сами хоронят своих мертвецов, а ты иди и провозглашай Царство Всевышнего, – сказал ему Иса.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Ещё один человек сказал Ему:</para>
  <para style="p">– Я пойду за Тобой, Повелитель, но позволь мне прежде пойти и попрощаться с моей семьёй.</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Ни один человек, положивший руку на плуг и оглядывающийся назад, не пригоден для Царства Всевышнего.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Иса Масих посылает семьдесят учеников на служение</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:21-24">Мат. 11:21-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После этого Повелитель назначил ещё семьдесят учеников и послал их по два впереди Себя в каждый из городов и в каждое место, куда Он сам собирался прийти. <verse number="2" style="v"/>Он сказал им:</para>
  <para style="p">– Жатвы много, а работников мало. Поэтому просите Хозяина жатвы, чтобы Он выслал работников на Свою жатву.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– Идите! Вот Я посылаю вас, как ягнят в волчью стаю. <verse number="4" style="v"/>Не берите с собой ни кошелька, ни сумки, ни сандалий и по дороге не задерживайтесь для долгих приветствий.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Когда вы войдёте в дом, скажите вначале: «Мир этому дому». <verse number="6" style="v"/>Если хозяин – человек, ищущий мира, то ваше благословение будет на нём, если же нет, то оно вернётся к вам. <verse number="7" style="v"/>Оставайтесь в этом доме, ешьте и пейте то, что вам дадут, потому что работник заслуживает вознаграждения. Не переходите из дома в дом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Если вы войдёте в город и вас там примут, то ешьте всё, что вам предложат, <verse number="9" style="v"/>исцеляйте их больных и говорите им: «Всевышний уже устанавливает среди вас Своё Царство». <verse number="10" style="v"/>А если вы войдёте в какой-либо город и там вас не примут, то идите по улицам этого города и говорите: <verse number="11" style="v"/>«Даже пыль вашего города, что пристала к нашим ногам, мы отряхиваем на вас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="LUK 9:5">9:5</ref></char>.</char></note>, но всё же знайте: Всевышний уже устанавливает Своё Царство!» <verse number="12" style="v"/>Говорю вам, что в Судный день Содому<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 19:1-29">Нач. 19:1-29</ref></char>.</char></note> будет легче, чем этому городу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Горе тебе, Хоразин! Горе тебе, Вифсаида! Ведь если бы в Тире и Сидоне были совершены те же чудеса, что в вас, то они бы давно раскаялись, одевшись в рубище и сидя в пепле. <verse number="14" style="v"/>Но в Судный день Тиру и Сидону будет легче, чем вам. <verse number="15" style="v"/>И ты, Капернаум, думаешь, что будешь вознесён до небес? Нет, ты будешь сброшен в ад<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:15 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «в мир мёртвых» (см. пояснительный словарь).</char></note><char style="fm">,</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 14:13">Ис. 14:13</ref>, <ref loc="ISA 14:15">15</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Потом Он сказал ученикам:</para>
  <para style="p">– Кто слушает вас, слушает Меня, и кто отвергает вас, тот отвергает Меня; а кто отвергает Меня, отвергает пославшего Меня.</para>
  <para style="s1">Возвращение семидесяти учеников</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:25-27">Мат. 11:25-27</ref>; <ref loc="MAT 13:16-17">13:16-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Семьдесят учеников возвратились к Исе радостные:</para>
  <para style="p">– Повелитель, – говорили они, – даже демоны подчиняются нам, когда мы приказываем им Твоим именем!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Я видел, как сатана упал с неба, словно молния! <verse number="19" style="v"/>Вот Я дал вам власть наступать без вреда для вас на змей и скорпионов и преодолевать всю силу врага. <verse number="20" style="v"/>Но радуйтесь не тому, что духи вам подчиняются, а тому, что ваши имена записаны на небесах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Тут Иса, исполненный радости, полученной от Святого Духа, сказал:</para>
  <para style="p">– Я славлю Тебя, Отец, Владыка неба и земли, за то, что Ты, утаив от мудрецов и учёных, открыл это младенцам. Да, Отец, это было угодно Тебе! <verse number="22" style="v"/>Отец вверил Мне всё. Никто не знает, кто есть Сын, кроме Отца, и никто не знает, кто есть Отец, кроме Сына и того, кого Сын избирает, чтобы открыть ему Отца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Потом Он повернулся к Своим ученикам и сказал так, чтобы слышали только они:</para>
  <para style="p">– Благословенны глаза, видящие то, что вы видите. <verse number="24" style="v"/>Я говорю вам, что много пророков и царей хотели увидеть то, что вы видите, но не увидели, хотели услышать то, что вы слышите, но не услышали.</para>
  <para style="s1">Притча о милосердном самарянине</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:34-40">Мат. 22:34-40</ref>; <ref loc="MRK 12:28-31">Мк. 12:28-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Тут встал один учитель Таурата и задал Исе вопрос, чтобы поймать Его на слове.</para>
  <para style="p">– Учитель, – спросил он, – что мне делать, чтобы наследовать вечную жизнь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>– А что сказано в Таурате? – спросил в Свою очередь Иса. – Как ты понимаешь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Тот ответил:</para>
  <para style="p">– «Люби Вечного, Бога твоего, всем сердцем и всей душой, всеми силами и всем разумом своим»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:5">Втор. 6:5</ref></char>.</char></note>, и «ближнего твоего, как самого себя»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Лев. 19:18</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>– Правильно ты ответил, – сказал ему Иса. – Делай так, и ты будешь жить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Но учитель Таурата, желая как-то оправдать себя, спросил:</para>
  <para style="p">– А кто мой ближний?</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>В ответ Иса сказал ему:</para>
  <para style="p">– Один человек шёл из Иерусалима в Иерихон. По дороге на него напали разбойники, которые раздели его, избили до полусмерти и ушли. <verse number="31" style="v"/>Случайно по той же дороге проходил священнослужитель и, увидев этого человека, прошёл мимо по другой стороне дороги. <verse number="32" style="v"/>Так же поступил и левит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:32 </char><char style="fk" closed="false">Левиты </char><char style="ft" closed="false">– один из двенадцати родов исраильского народа. Левитов Всевышний избрал быть помощниками священнослужителям.</char></note>: дойдя до этого места и увидев пострадавшего, он обошёл его стороной. <verse number="33" style="v"/>Но вот к тому месту, где он лежал, приблизился проезжавший мимо самарянин<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:33 </char><char style="fk" closed="false">Самарянин </char><char style="ft" closed="false">– самаряне были народом со смешанным происхождением. Потомки десяти северных родов Исраила и переселенцев из других частей Ассирийской империи, они признают только Таурат, но не другие книги Писания. Между самарянами и иудеями существовала давняя вражда.</char></note>. Он увидел беднягу и сжалился над ним. <verse number="34" style="v"/>Он подошёл и перевязал его раны, промыв их маслом и вином. Затем он посадил пострадавшего на своего осла, привёз его в гостиницу и там ещё ухаживал за ним. <verse number="35" style="v"/>На следующий день он дал хозяину гостиницы две серебряные монеты<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:35 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «два динария».</char></note> и сказал: «Присмотри за ним, а когда я буду возвращаться, то оплачу все дополнительные расходы». <verse number="36" style="v"/>Кто из этих трёх был, по-твоему, ближним человеку, пострадавшему от рук разбойников?</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Учитель Таурата ответил:</para>
  <para style="p">– Тот, кто проявил к нему милость.</para>
  <para style="p">Тогда Иса сказал ему:</para>
  <para style="p">– Иди и ты поступай так же.</para>
  <para style="s1">В гостях у Марьям и Марфы</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>По пути Иса с учениками пришли в одно селение. Там женщина, по имени Марфа, пригласила Его в свой дом. <verse number="39" style="v"/>У неё была сестра, которую звали Марьям. Марьям сидела у ног Исы и слушала, что Он говорил. <verse number="40" style="v"/>Марфа же была занята приготовлением обеда. Она подошла к Исе и сказала:</para>
  <para style="p">– Повелитель, Тебе нет дела до того, что моя сестра оставила всю работу на меня одну? Скажи ей, чтобы она помогла мне!</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>– Марфа, Марфа, – ответил Иса, – ты тревожишься и заботишься о многом, <verse number="42" style="v"/>а нужно ведь только одно. Марьям выбрала лучшее, и это у неё не отнимется.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Иса Масих учит учеников молиться</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:9-13">Мат. 6:9-13</ref>; <ref loc="MAT 7:7-11">7:7-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Однажды Иса молился, и когда Он закончил, один из учеников попросил Его:</para>
  <para style="p">– Повелитель, научи нас молиться, как и Яхия научил своих учеников.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Он сказал им:</para>
  <para style="p">– Когда вы молитесь, говорите так:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Небесный Отец,</para>
  <para style="q1">пусть прославится имя Твоё!</para>
  <para style="q1">Пусть наступит Царство Твоё!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Хлеб наш насущный давай нам каждый день,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>и прости нам грехи наши,</para>
  <para style="q2">ведь и мы прощаем всем должникам нашим.</para>
  <para style="q1">Не дай нам поддаться искушению<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых рукописях присутствуют слова: «…но защити нас от зла».</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Потом Иса сказал им:</para>
  <para style="p">– Предположим, что у кого-то из вас есть друг, и ты, придя к нему в полночь, попросишь: «Друг, одолжи мне три лепёшки. <verse number="6" style="v"/>Ко мне с дороги заехал гость, и мне нечего ему предложить». <verse number="7" style="v"/>А тот, находясь в доме, ответит: «Не беспокой меня. Дверь уже заперта, дети мои со мною в постели, не могу я сейчас встать и дать тебе хлеба». <verse number="8" style="v"/>Говорю вам, что даже если он не встанет и не даст тебе по дружбе, то ему всё-таки придётся сделать то, о чём ты его попросил, из-за твоей назойливости<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…только чтобы не осрамиться». Смысл притчи в следующем: если даже человек из-за назойливости своего товарища (или чтобы избежать позора) ответил на его просьбу, то насколько больше Всевышний желает ответить на молитвы Своих детей.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Поэтому Я говорю вам: просите – и вам дадут, ищите – и найдёте, стучите – и вам откроют. <verse number="10" style="v"/>Потому что каждый, кто просит, получает, и кто ищет, находит, и тому, кто стучит, откроют.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Есть ли среди вас такой отец, который даст своему сыну змею, когда тот попросит рыбы? <verse number="12" style="v"/>Или, если тот попросит яйцо, даст ему скорпиона? <verse number="13" style="v"/>Если вы, будучи злы, умеете давать своим детям благие дары, то тем более Небесный Отец даст Святого Духа тем, кто просит у Него!</para>
  <para style="s1">Иса Масих изгоняет демонов силой Всевышнего</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:22-30">Мат. 12:22-30</ref>; <ref loc="MRK 3:22-27">Мк. 3:22-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Однажды Иса изгнал демона немоты. И когда демон вышел, человек, который был нем, заговорил. Люди удивлялись. <verse number="15" style="v"/>Но некоторые говорили:</para>
  <para style="p">– Он изгоняет демонов силой Баал-Зевула (<char style="add">сатаны</char>), повелителя демонов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Другие, желая испытать Ису, попросили, чтобы Он показал им знамение с неба. <verse number="17" style="v"/>Но Иса, зная их мысли, сказал им:</para>
  <para style="p">– Любое царство, разделившееся на враждующие части, приходит в запустение, и дом, где есть распря, рушится. <verse number="18" style="v"/>И если сатана враждует против самого себя, то как устоит его царство? Я говорю это потому, что вы заявляете, будто Я изгоняю демонов силой Баал-Зевула. <verse number="19" style="v"/>Обвиняя Меня в том, что Я изгоняю демонов силой Баал-Зевула, вы, тем самым, обвиняете и ваших последователей, которые также изгоняют демонов. Так что они будут вам судьями. <verse number="20" style="v"/>Но если Я изгоняю демонов властью Всевышнего, то это значит, что Всевышний уже устанавливает среди вас Своё Царство.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Когда сильный и хорошо вооружённый человек охраняет свой дом, то его имущество в безопасности. <verse number="22" style="v"/>Но если кто-то более сильный нападёт и одолеет его, то он заберёт оружие, на которое полагался хозяин, и разделит добычу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Кто не со Мной, тот против Меня, и кто не собирает со Мной, тот растрачивает.</para>
  <para style="s1">Возвращение нечистого духа</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:43-45">Мат. 12:43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>– Когда нечистый дух выходит из человека, то он скитается по безводным местам, ища место для отдыха, и не находит его. Тогда он говорит: «Возвращусь-ка я в дом, из которого вышел». <verse number="25" style="v"/>Когда он возвращается, то находит дом чисто выметенным и убранным. <verse number="26" style="v"/>Тогда он идёт и берёт семь других духов, ещё более злых, чем он сам, и они приходят и поселяются там. И это для человека ещё хуже того, что было вначале.</para>
  <para style="s1">Истинное благословение</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Иса ещё говорил, когда одна женщина из толпы крикнула:</para>
  <para style="p">– Благословенна та мать, что родила Тебя и выкормила!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Благословеннее те, кто слышит слово Всевышнего и исполняет его.</para>
  <para style="s1">Знамение пророка Юнуса</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:39-42">Мат. 12:39-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Когда людей собралось ещё больше, Иса начал говорить:</para>
  <para style="p">– Это поколение – злое. Оно ищет знамения, но им не будет дано никакого знамения, кроме знамения пророка Юнуса. <verse number="30" style="v"/>И как Юнус стал знамением для жителей Ниневии, так и Ниспосланный как Человек станет знамением для этого поколения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="ft" closed="false">История пророка Юнуса находится в Книге Пророков. То, что пророк Юнус три дня провёл в желудке огромной рыбы, а затем чудным образом был освобождён Всевышним, было прообразом того, что Исе предстояло три дня провести в могильной пещере, а затем воскреснуть (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 12:40">Мат. 12:40</ref></char>).</char></note>. <verse number="31" style="v"/>Царица Юга<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="fk" closed="false">Царица Юга </char><char style="ft" closed="false">– т. е. царица Шевы (Шева – современная юго-западная Аравия). Её встреча с царём Сулейманом описана в <char style="xt"><ref loc="1KI 10:1-13">3 Цар. 10:1-13</ref></char>.</char></note> встанет в Судный день и обвинит людей этого поколения, потому что она приходила с другого конца света послушать мудрость царя Сулеймана. Сейчас же с вами Тот, Кто больше Сулеймана. <verse number="32" style="v"/>Жители Ниневии встанут в Судный день и обвинят это поколение, потому что они покаялись от проповеди Юнуса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JON 3:6-9">Юнус 3:6-9</ref></char>.</char></note>. Сейчас же с вами Тот, Кто больше Юнуса.</para>
  <para style="s1">О внутреннем свете</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:22-23">Мат. 6:22-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>– Никто, зажёгши светильник, не ставит его в погреб или под горшок, наоборот, его ставят на подставку, чтобы все входящие видели свет. <verse number="34" style="v"/>Твой глаз – светильник твоего тела. Когда твой глаз ясен<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:34 </char><char style="ft" closed="false">Это был фразеологический оборот, обозначающий человека щедрого, в отличие от человека скупого, имеющего «дурной глаз».</char></note>, тогда и всё твоё тело полно света. Если же у тебя глаз замутнён<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:34 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «если он дурной». Выражение «дурной глаз» было фразеологическим оборотом, обозначающим жадного или завистливого человека (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 20:15">Мат. 20:15</ref></char>).</char></note>, то и всё твоё тело темно. <verse number="35" style="v"/>Так что смотри, не тьма ли тот свет, который внутри тебя. <verse number="36" style="v"/>Итак, если всё твоё тело полно света и в нём нет ни одной тёмной части, то оно всё будет светло, как бывает, когда светильник освещает тебя сиянием.</para>
  <para style="s1">Обличение религиозных вождей</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:1-36">Мат. 23:1-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Когда Иса так говорил, один блюститель Закона пригласил Его к себе на обед. Иса пришёл и возлёг у стола. <verse number="38" style="v"/>Блюстителя Закона удивило, что Он не совершил перед едой ритуального омовения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:38 </char><char style="ft" closed="false">У древних иудеев существовал особый ритуал омовения рук перед приёмом пищи, подобный тому, что можно наблюдать среди народов Востока.</char></note>. <verse number="39" style="v"/>Но Повелитель сказал ему:</para>
  <para style="p">– Вот вы, блюстители Закона, очищаете чаши и тарелки только снаружи, в то время как внутри вы полны алчности и злобы. <verse number="40" style="v"/>Глупцы! Разве Тот, Кто сотворил внешнее, не сотворил и внутреннее? <verse number="41" style="v"/>Что же касается внутреннего, то давайте милостыню<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:41 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Но давайте милостыню от всего сердца»; или: «Но давайте милостыню из того, что внутри <char style="add">чаши и тарелки</char>».</char></note>, и тогда всё у вас будет чисто.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>– Но горе вам, блюстители Закона, потому что вы даёте десятую часть с мяты, руты и других трав, а справедливостью и любовью Всевышнего вы пренебрегаете. И то нужно делать, и другого не оставлять.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>– Горе вам, блюстители Закона, потому что вы любите занимать почётные места в молитвенных домах и любите, когда вас приветствуют в людных местах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>– Горе вам, вы подобны никак не обозначенным могилам, по которым люди ходят, даже не подозревая об их существовании.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Один из учителей Таурата сказал Ему:</para>
  <para style="p">– Учитель, говоря это, Ты и нас обижаешь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Горе и вам, учители Таурата, потому что вы взваливаете на людей ноши, которые невозможно нести, а сами и пальцем не шевельнёте, чтобы помочь им.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>– Горе вам, потому что вы строите надгробные памятники пророкам, которых убили ваши предки. <verse number="48" style="v"/>Вы сами свидетельствуете о том, что одобряете действия ваших предков: те убивали пророков, а вы строите им надгробные памятники. <verse number="49" style="v"/>Поэтому и Мудрость Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:49 </char><char style="fk" closed="false">Мудрость Всевышнего </char><char style="ft" closed="false">– многие толкователи видят здесь указание на Ису Масиха (ср. <char style="xt"><ref loc="MAT 23:34">Мат. 23:34</ref>; <ref loc="1CO 1:24">1 Кор. 1:24</ref></char>).</char></note> сказала: «Я пошлю к ним пророков и посланников, но они одних убьют, а других будут преследовать». <verse number="50" style="v"/>Поэтому нынешнее поколение понесёт ответственность за кровь всех пророков, пролитую от создания мира, <verse number="51" style="v"/>от крови Авеля и до крови Закарии, убитого во дворе храма, возле жертвенника<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:51 </char><char style="ft" closed="false">У иудеев был другой порядок книг Священного Писания. И согласно ему убийство Закарии последнее из упоминаемых там (см. <char style="xt"><ref loc="2CH 24:20-22">2 Лет. 24:20-22</ref></char>). Смерть же Авеля была первым убийством на земле (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 4:1-10">Нач. 4:1-10</ref></char>).</char></note>. Да, говорю вам, это поколение ответит за всё.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>– Горе вам, учители Таурата, потому что вы присвоили ключ знания. Но и сами не вошли, и тем, кто хотел войти, воспрепятствовали.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Когда Иса вышел из дома, учители Таурата и блюстители Закона обрушились на Него с яростными обвинениями и каверзными вопросами. <verse number="54" style="v"/>Они ставили Ему ловушки, пытаясь поймать на слове.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Предостережение против лицемерия</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:26-27">Мат. 10:26-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Тем временем собрались огромные толпы, и люди теснили друг друга. Иса начал говорить, обращаясь сначала к Своим ученикам:</para>
  <para style="p">– Берегитесь закваски блюстителей Закона, то есть лицемерия. <verse number="2" style="v"/>Нет ничего скрытого, что не открылось бы, и нет ничего тайного, что не стало бы известным. <verse number="3" style="v"/>Поэтому то, что вы говорите в темноте, будет услышано при свете дня, и что вы прошептали на ухо во внутренней комнате, будет провозглашено с крыш.</para>
  <para style="s1">Страх только перед Всевышним</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:28-33">Мат. 10:28-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>– Я говорю вам, Моим друзьям: не бойтесь тех, кто убивает тело и ничего больше сделать не может. <verse number="5" style="v"/>Я скажу вам, кого бояться: бойтесь Всевышнего, Который, убив, может бросить вас в ад. Да, говорю вам, Его бойтесь. <verse number="6" style="v"/>Не продают ли пять воробьёв всего за две медные монеты?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «два ассария». Ассарий – 1/16 динария, монеты, которая равнялась дневному заработку наёмного работника.</char></note> Однако ни один из них не забыт Всевышним. <verse number="7" style="v"/>А у вас даже и волосы на голове все сосчитаны! Не бойтесь – вы дороже множества воробьёв!</para>
  <para style="s1">Бесстрашное признание Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:31-32">Мат. 12:31-32</ref>; <ref loc="MRK 3:28-29">Мк. 3:28-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Говорю вам: каждого, кто открыто признает Меня перед людьми, того и Ниспосланный как Человек признает перед ангелами Всевышнего, <verse number="9" style="v"/>а кто отречётся от Меня перед людьми, от того и Я отрекусь перед ангелами Всевышнего. <verse number="10" style="v"/>Всякий, кто скажет что-либо против Ниспосланного как Человек, будет прощён, но тот, кто кощунствует над Святым Духом, не будет прощён.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Когда вас приведут на суд в молитвенные дома иудеев, к правителям и власть имущим, не беспокойтесь о том, как вам защитить себя или что вам говорить, <verse number="12" style="v"/>потому что Святой Дух в тот самый час научит вас, что вам говорить.</para>
  <para style="s1">Притча о безумном богаче</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Кто-то в толпе сказал Исе:</para>
  <para style="p">– Учитель, скажи моему брату, чтобы он разделил со мной наследство.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Друг, кто Меня назначил судьёй или посредником между вами?</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>И Он сказал им:</para>
  <para style="p">– Смотрите, берегитесь жадности. Как бы ни был богат человек, его жизнь от этого не зависит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>И Он рассказал им притчу:</para>
  <para style="p">– Земля одного богатого человека принесла ему хороший урожай. <verse number="17" style="v"/>«Что мне делать? Мне негде хранить весь собранный урожай, – подумал он. – <verse number="18" style="v"/>Вот что я сделаю, – решил он тогда, – я снесу мои хранилища и построю большие, в них будет достаточно места для моего зерна и другого имущества. <verse number="19" style="v"/>Тогда я смогу сказать себе: теперь у тебя полно добра на много лет. Отдыхай, ешь, пей, веселись».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Но Всевышний сказал ему: «Глупец! Сегодня же ночью твою жизнь возьмут у тебя. Кому достанется всё, что ты приготовил?» <verse number="21" style="v"/>Так будет с каждым, кто копит богатство для себя, но не приобретает богатства для Всевышнего.</para>
  <para style="s1">О беспокойстве</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:25-33">Мат. 6:25-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Затем Иса сказал Своим ученикам:</para>
  <para style="p">– Поэтому Я говорю вам: не тревожьтесь о своей жизни, что вам есть, или о своём теле, во что вам одеться. <verse number="23" style="v"/>Ведь жизнь важнее пищи, и тело важнее одежды. <verse number="24" style="v"/>Посмотрите на воронов, они не сеют и не жнут, у них нет ни хранилищ, ни амбаров, однако Всевышний питает их. Насколько же вы ценнее этих птиц! <verse number="25" style="v"/>И кто из вас, беспокоясь, может продлить себе жизнь хотя бы на час? <verse number="26" style="v"/>Если вы не можете сделать даже этого, то зачем вам тревожиться об остальном?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Подумайте о том, как растут лилии. Они не трудятся и не прядут, но говорю вам, что даже царь Сулейман во всём своём величии не одевался так, как любая из них. <verse number="28" style="v"/>Но если Всевышний так одевает траву на поле, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, то не оденет ли Он и вас, маловеры? <verse number="29" style="v"/>Не беспокойтесь о том, что вам есть или что пить, не тревожьтесь об этом. <verse number="30" style="v"/>Ведь все язычники этого мира только об этом и думают, но ваш Небесный Отец знает, что вы нуждаетесь в этом. <verse number="31" style="v"/>Ищите лучше Его Царства, и остальное тоже будет дано вам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Не бойся, малое стадо, ведь вашему Небесному Отцу было угодно дать вам Царство! <verse number="33" style="v"/>Продавайте ваше имущество и давайте милостыню. Приобретайте себе такие кошельки, которые не изнашиваются, сокровища на небесах, где ни вор к ним не подберётся, ни моль их не съест. <verse number="34" style="v"/>Ведь где ваше богатство, там будет и ваше сердце.</para>
  <para style="s1">Притча о верных слугах</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:43-51">Мат. 24:43-51</ref>; <ref loc="MAT 25:1-13">25:1-13</ref>; <ref loc="MRK 13:33-37">Мк. 13:33-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>– Будьте всегда наготове: одежды подпоясаны, а светильники горящие, <verse number="36" style="v"/>как у тех рабов, что ждут возвращения своего хозяина со свадебного пира. Когда хозяин придёт и постучит, они смогут сразу открыть ему. <verse number="37" style="v"/>Благословенны те рабы, которых хозяин, возвратившись, найдёт бодрствующими. Говорю вам истину, он тогда сам подпояшется, как раб, пригласит их возлечь у стола и будет прислуживать им. <verse number="38" style="v"/>Благословенны те рабы, которых хозяин застанет готовыми, даже если он придёт среди ночи или перед рассветом. <verse number="39" style="v"/>Знайте, что если бы хозяин дома знал, в котором часу придёт вор, то он не позволил бы ему проникнуть в свой дом. <verse number="40" style="v"/>Вы тоже должны быть готовы, потому что Ниспосланный как Человек придёт в час, когда вы Его не ждёте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Петир спросил:</para>
  <para style="p">– Повелитель, Ты говоришь эту притчу только нам или всем?</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Кто тогда окажется верным и разумным управляющим, которого хозяин поставил над остальными рабами, чтобы вовремя раздавать им пищу? <verse number="43" style="v"/>Благословен тот раб, которого хозяин, когда вернётся, найдёт поступающим так. <verse number="44" style="v"/>Говорю вам правду: он доверит ему всё своё имение. <verse number="45" style="v"/>Но если тот раб решит: «Мой хозяин придёт ещё не скоро» – и станет избивать рабов и рабынь, есть, пить и пьянствовать, <verse number="46" style="v"/>то придёт его хозяин в тот день, когда он не ожидает, и в тот час, когда он не знает. Он рассечёт его надвое и определит ему одну участь с неверными.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Тот раб, который знал волю своего хозяина и не приготовился или не сделал того, что хотел хозяин, будет сильно бит, <verse number="48" style="v"/>а тот, кто делает достойное наказания по незнанию, будет бит меньше. Кому было много дано, с того много и потребуют, и кому было много доверено, с того много и спросится.</para>
  <para style="s1">О будущих разделениях</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:34-35">Мат. 10:34-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>– Я пришёл принести огонь на землю, и как Я хочу, чтобы он уже разгорелся! <verse number="50" style="v"/>Но Мне ещё предстоит пройти через тяжёлые испытания, и как Я томлюсь, пока это не совершится! <verse number="51" style="v"/>Вы думаете, Я пришёл, чтобы принести на землю мир? Нет, говорю вам, не мир, а разделение. <verse number="52" style="v"/>Семья из пяти человек разделится: трое против двоих и двое против троих. <verse number="53" style="v"/>Отец будет против сына и сын против отца, мать против дочери и дочь против матери, свекровь против невестки и невестка против свекрови<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:53 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="MIC 7:6">Мих. 7:6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="s1">О приметах времени</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:2-3">Мат. 16:2-3</ref>; <ref loc="MAT 5:25-26">5:25-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Иса опять обратился к народу:</para>
  <para style="p">– Когда вы видите облако на западе, вы сразу говорите, что будет дождь, и, действительно, идёт дождь. <verse number="55" style="v"/>И когда дует южный ветер, вы говорите – будет жарко, и так и бывает. <verse number="56" style="v"/>Лицемеры! Вы знаете, что означают приметы земли и неба, так почему же вы не знаете, какое настало время? <verse number="57" style="v"/>Почему вы сами не рассудите, в чём истина? <verse number="58" style="v"/>Когда ты идёшь со своим обвинителем в суд, постарайся примириться с ним ещё по пути, иначе он притащит тебя к судье, тот отдаст тебя стражнику, а стражник бросит тебя в темницу. <verse number="59" style="v"/>Говорю тебе, что ты не выйдешь оттуда, пока не выплатишь всё до самого последнего гроша<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:59 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «лепты». Лепта – самая мелкая греческая монета.</char></note>.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Призыв к покаянию</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Некоторые из тех, кто слушал Ису, рассказали Ему о галилеянах, которых Пилат приказал убить в храме в то время, когда они совершали жертвоприношение. <verse number="2" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Вы думаете, что эти галилеяне так пострадали, потому что они были грешнее всех других галилеян? <verse number="3" style="v"/>Нет! Но говорю вам, если вы не раскаетесь, вы тоже погибнете, как они. <verse number="4" style="v"/>Или взять тех восемнадцать человек, которые погибли, когда на них упала Силоамская башня. Вы думаете, они были хуже всех других жителей Иерусалима? <verse number="5" style="v"/>Нет, но говорю вам: если вы не раскаетесь, то тоже погибнете, как они.</para>
  <para style="s1">Притча о бесплодном дереве</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Затем Иса рассказал им притчу:</para>
  <para style="p">– У одного человека в винограднике рос инжир. Однажды он пошёл посмотреть, нет ли на нём плодов, но ничего не нашёл. <verse number="7" style="v"/>Тогда он сказал виноградарю: «Вот уже три года я прихожу смотреть, нет ли на этом инжире плодов, и ничего не нахожу. Сруби его, зачем он без пользы занимает место?» <verse number="8" style="v"/>«Господин, – ответил работник, – оставь его ещё на один год. Я его окопаю, положу удобрение, <verse number="9" style="v"/>и если в следующем году будут плоды – хорошо, а если нет, тогда ты срубишь его».</para>
  <para style="s1">Исцеление женщины в субботу</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>В субботу Иса учил в одном из молитвенных домов. <verse number="11" style="v"/>Там была женщина, скорченная духом болезни. Она не могла выпрямиться вот уже восемнадцать лет. <verse number="12" style="v"/>Увидев её, Иса вызвал её вперёд и сказал:</para>
  <para style="p">– Женщина! Ты свободна от своей болезни!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Он возложил на неё руки, и она сразу выпрямилась и стала славить Всевышнего. <verse number="14" style="v"/>Но начальника молитвенного дома разозлило, что Иса исцелил в субботу, и он обратился к присутствующим:</para>
  <para style="p">– Есть шесть дней для работы, вот и приходите для исцеления не в субботу, а в один из этих дней.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>На это Иса ответил ему:</para>
  <para style="p">– Лицемеры! Разве в субботу вы не отвязываете в стойле вола или осла и не ведете его поить? <verse number="16" style="v"/>Так не нужно ли было освободить в субботу и эту женщину, одну из дочерей Ибрахима, вот уже восемнадцать лет связанную сатаной?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Когда Он это сказал, всем Его противникам стало стыдно, а весь народ радовался чудесным делам, которые Он совершал.</para>
  <para style="s1">Притча о горчичном зерне и о закваске</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:31-33">Мат. 13:31-33</ref>; <ref loc="MRK 4:30-32">Мк. 4:30-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Затем Иса сказал:</para>
  <para style="p">– На что похоже Царство Всевышнего? С чем можно его сравнить? <verse number="19" style="v"/>Оно как горчичное зерно, которое человек взял и посеял в своём саду. Зерно выросло и превратилось в настоящее дерево, так что даже птицы небесные свили гнёзда в его ветвях.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>И ещё Он сказал:</para>
  <para style="p">– На что похоже Царство Всевышнего? <verse number="21" style="v"/>Оно как закваска, которую женщина смешала с большим количеством<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «три саты». Это, вероятно, около 36 л (23 кг муки).</char></note> муки, чтобы вскисло всё тесто.</para>
  <para style="s1">Об узкой двери</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:13-14">Мат. 7:13-14</ref>, <ref loc="MAT 7:22-23">22-23</ref>; <ref loc="MAT 8:11-12">8:11-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Направляясь в Иерусалим, Иса проходил через города и селения, повсюду уча народ. <verse number="23" style="v"/>Кто-то спросил Его:</para>
  <para style="p">– Повелитель, разве только немногие будут спасены?</para>
  <para style="p">Иса ответил:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>– Старайтесь войти через узкую дверь, потому что многие будут пытаться войти, но не смогут. <verse number="25" style="v"/>Когда хозяин дома встанет и закроет дверь, вы будете стоять снаружи и стучать, умоляя: «Господин, открой нам». Но Он ответит: «Не знаю вас, откуда вы». <verse number="26" style="v"/>Тогда вы скажете: «Мы ели и пили с Тобой, и Ты учил на наших улицах». <verse number="27" style="v"/>Но Он ответит: «Я не знаю вас, откуда вы, отойдите от Меня все, делающие зло!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:27 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 6:9">Заб. 6:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Там будет плач и скрежет зубов, когда вы увидите Ибрахима, Исхака, Якуба и всех пророков в Царстве Всевышнего, а сами вы будете изгнаны вон. <verse number="29" style="v"/>Придут люди с востока и с запада, с севера и с юга и возлягут на пиру в Царстве Всевышнего. <verse number="30" style="v"/>И униженные будут возвышены, а возвышенные – унижены.</para>
  <para style="s1">Иса Масих оплакивает Иерусалим</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:37-39">Мат. 23:37-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Тогда же к Исе подошли несколько блюстителей Закона и сказали:</para>
  <para style="p">– Уходи, оставь это место, потому что Ирод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:31 </char><char style="ft" closed="false">Это Ирод Антипа (см. сноску на <char style="xt"><ref loc="LUK 3:1">3:1</ref></char>).</char></note> хочет Тебя убить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Пойдите и передайте этой лисице: «Я буду изгонять демонов и исцелять людей сегодня и завтра, а на третий день Я закончу Своё дело». <verse number="33" style="v"/>Но сегодня, завтра и послезавтра Я должен следовать Своим путём, потому что не бывает так, чтобы пророка Всевышнего убили ещё где-то, кроме Иерусалима!</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>– О, Иерусалим, Иерусалим, убивающий пророков и побивающий камнями посланных к тебе! Сколько раз Я хотел собрать твоих детей, как птица собирает своих птенцов под крылья, но вы не захотели! <verse number="35" style="v"/>А теперь ваш дом оставляется вам пустым<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 22:5">Иер. 22:5</ref></char>.</char></note>. Говорю вам, что вы уже не увидите Меня до тех пор, пока не скажете: «Благословен Тот, Кто приходит во имя Вечного!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 117:26">Заб. 117:26</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Милость важнее соблюдения субботы</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Однажды в субботу, когда Иса пришёл на обед к одному из начальствующих блюстителей Закона, все, кто был там, внимательно следили за Ним. <verse number="2" style="v"/>Напротив Исы сидел человек, больной водянкой. <verse number="3" style="v"/>Иса спросил учителей Таурата и блюстителей Закона:</para>
  <para style="p">– Разрешено исцелять в субботу или нет?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Они молчали. Тогда Иса, коснувшись человека, исцелил его и отпустил. <verse number="5" style="v"/>Затем Он сказал им:</para>
  <para style="p">– Если у кого-то из вас сын или вол упадёт в колодец, разве вы не вытащите его немедленно, даже если это будет в субботу?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Им нечего было ответить на это.</para>
  <para style="s1">Притча о почётных местах на пиру</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Иса заметил, как гости выбирали почётные места за столом, и рассказал им притчу:</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Когда тебя приглашают на свадебный пир, не садись на почётное место, ведь может случиться так, что среди приглашённых окажется кто-то знатнее тебя, <verse number="9" style="v"/>и тогда хозяин, пригласивший и тебя, и его, подойдёт к тебе и скажет: «Уступи место этому человеку». И тебе придётся со стыдом занять самое последнее место. <verse number="10" style="v"/>Итак, когда тебя пригласили, пойди и возляг на самое последнее место, чтобы хозяин подошёл к тебе и сказал: «Друг, перейди на лучшее место». Тогда тебе будет оказан почёт перед всеми возлежащими за столом гостями. <verse number="11" style="v"/>Так что каждый возвышающий себя будет унижен, и каждый принижающий себя будет возвышен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Затем Иса сказал хозяину:</para>
  <para style="p">– Когда ты устраиваешь званый обед или ужин, то не приглашай своих друзей, братьев, родственников или богатых соседей, чтобы они не пригласили тебя в ответ и тем не отплатили тебе. <verse number="13" style="v"/>Когда ты устраиваешь пир, приглашай на него бедных, калек, хромых, слепых. <verse number="14" style="v"/>Вот тогда ты будешь благословен, потому что они не смогут отблагодарить тебя, и ты получишь награду в воскресение праведных.</para>
  <para style="s1">Притча о приглашённых на пир</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:2-14">Мат. 22:2-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда один из возлежавших услышал это, он сказал Исе:</para>
  <para style="p">– Благословен тот, кто будет пировать в Царстве Всевышнего.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Иса ответил ему:</para>
  <para style="p">– Один человек приготовил большой пир и пригласил много гостей. <verse number="17" style="v"/>Когда подошло время пира, он послал своего раба сказать приглашённым: «Приходите, уже всё готово». <verse number="18" style="v"/>Но один за другим приглашённые начали извиняться. Первый сказал: «Я только что купил землю и мне надо пойти и посмотреть её. Извини меня, пожалуйста». <verse number="19" style="v"/>Другой сказал: «Я купил пять пар волов и иду испытать их, извини меня, пожалуйста». <verse number="20" style="v"/>Третий сказал: «Я женился и поэтому не могу прийти».</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Раб вернулся и рассказал всё хозяину. Тогда хозяин дома рассердился и приказал рабу: «Пойди скорее по улицам и переулкам города и приведи сюда бедных, калек, слепых и хромых». <verse number="22" style="v"/>«Господин, – сказал раб, – то, что ты повелел, выполнено, но ещё есть место». <verse number="23" style="v"/>Тогда хозяин сказал рабу: «Пройди по дорогам и вдоль изгородей и уговори всех, кого встретишь, прийти на пир, чтобы дом мой был полон гостей. <verse number="24" style="v"/>Говорю вам, что из прежних приглашённых никто не попробует моего обеда».</para>
  <para style="s1">Цена ученичества</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:37-38">Мат. 10:37-38</ref>; <ref loc="MAT 5:13">5:13</ref>; <ref loc="MRK 9:50">Мк. 9:50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>С Исой шло множество людей, и Он, повернувшись к ним, сказал:</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>– Если тот, кто приходит ко Мне, не любит Меня больше, чем своего отца, мать, жену, детей, братьев, сестёр и даже свою собственную жизнь, он не может быть Моим учеником. <verse number="27" style="v"/>Тот, кто не несёт свой крест<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="LUK 9:23">9:23</ref></char>.</char></note> и не идёт за Мной, не может быть Моим учеником.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Предположим, кто-то из вас хочет строить башню. Разве он не сядет вначале и не подсчитает все расходы, чтобы знать, хватит ли ему денег для завершения строительства? <verse number="29" style="v"/>Ведь если он заложит фундамент и будет не в состоянии закончить постройку, то все видящие это будут над ним смеяться: <verse number="30" style="v"/>«Начал строить, а закончить не может».</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Или, предположим, царь собирается на войну против другого царя. Разве он не сядет вначале и не подумает, в силах ли он с войском в десять тысяч человек отразить того, кто идёт на него с войском в двадцать тысяч? <verse number="32" style="v"/>Если нет, то пока противник ещё далеко, он пошлёт посольство просить о мире. <verse number="33" style="v"/>Итак, тот из вас, кто не отречётся от всего, что имеет, не может быть Моим учеником.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>– Соль – хорошая вещь, но если соль потеряет свой вкус, то что может опять сделать её солёной? <verse number="35" style="v"/>Даже навоз годится для удобрения земли, но соль, потерявшая вкус, ни на что не годна<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:35 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Она ни в землю, ни в навоз не годна».</char></note>, её остаётся лишь выбросить вон. У кого есть уши, чтобы слышать, пусть слышит!</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Притча о потерянной овце</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:12-14">Мат. 18:12-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Послушать Ису собирались все сборщики налогов и грешники. <verse number="2" style="v"/>Блюстители же Закона и учители Таурата недовольно переговаривались:</para>
  <para style="p">– Он общается с грешниками и ест вместе с ними.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Тогда Иса рассказал им притчу:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>– Предположим, у кого-либо из вас есть сто овец, и одна из них заблудилась. Разве он не оставит девяносто девять в безлюдном месте и не пойдёт искать заблудившуюся, пока не найдёт? <verse number="5" style="v"/>И когда он найдёт её, то с радостью возьмёт к себе на плечи. <verse number="6" style="v"/>И когда он придёт домой, то созовёт своих друзей и соседей и скажет им: «Порадуйтесь со мной, потому что я нашёл мою пропавшую овцу!» <verse number="7" style="v"/>Говорю вам, что на небе будет больше радости об одном раскаявшемся грешнике, чем о девяноста девяти праведниках, не нуждающихся в покаянии.</para>
  <para style="s1">Притча о потерянной монете</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Или если у женщины есть десять серебряных монет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «десять драхм». Драхма – древнегреческая серебряная монета, по стоимости примерно равная дневной плате наёмного работника.</char></note> и она одну из них потеряет, разве она не зажжёт свечу и не станет выметать из всех углов до тех пор, пока не найдёт её? <verse number="9" style="v"/>И когда она её найдёт, то созовёт подруг и соседок и скажет: «Порадуйтесь со мной, я нашла мою потерянную монету». <verse number="10" style="v"/>Итак, Я говорю вам, что ангелы Всевышнего радуются даже об одном раскаивающемся грешнике!</para>
  <para style="s1">Притча о блудном сыне</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Иса продолжал:</para>
  <para style="p">– У одного человека было два сына. <verse number="12" style="v"/>Младший сказал отцу: «Отец, дай мне ту часть наследства, которая причитается мне». И отец разделил имущество между сыновьями. <verse number="13" style="v"/>Через несколько дней младший сын собрал всё, что у него было, и отправился в далёкую страну. Там он растратил все свои средства, ведя распутную жизнь. <verse number="14" style="v"/>Когда у него уже ничего не осталось, в той стране начался сильный голод, и он оказался в нужде. <verse number="15" style="v"/>Тогда он пошёл и нанялся к одному из жителей той страны, а тот послал его на свои поля пасти свиней. <verse number="16" style="v"/>Он так голодал, что рад был набить желудок хоть стручками, которыми кормили свиней, но и тех ему не давали.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И, опомнившись, он сказал: «Сколько наёмных работников в доме моего отца, и у них пища в избытке, а я здесь умираю от голода! <verse number="18" style="v"/>Пойду, вернусь к моему отцу и скажу ему: „Отец! Согрешил я против Неба и против тебя. <verse number="19" style="v"/>Я больше не достоин называться твоим сыном, обращайся со мной как с одним из своих работников“». <verse number="20" style="v"/>И он встал и пошёл к своему отцу.</para>
  <para style="p">Когда он был ещё далеко, отец увидел его, и ему стало жалко сына. Он побежал к нему навстречу, обнял его и стал целовать. <verse number="21" style="v"/>Сын сказал ему: «Отец! Согрешил я против Неба и против тебя. Я больше не достоин называться твоим сыном». <verse number="22" style="v"/>Но отец сказал своим рабам: «Идите быстрее, принесите лучшую одежду и оденьте его. Наденьте ему на палец перстень<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:22 </char><char style="ft" closed="false">Это символизирует, что сын восстановлен в своих правах.</char></note> и обуйте его в сандалии. <verse number="23" style="v"/>Приведите откормленного телёнка и зарежьте его, устроим пир и будем веселиться. <verse number="24" style="v"/>Ведь мой сын был мёртв, и вот он опять жив! Он был потерян и нашёлся!» И они начали веселиться.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>А старший сын в это время был в поле. Когда он подходил к дому, то услышал, что в доме музыка и танцы. <verse number="26" style="v"/>Он подозвал одного из слуг и спросил его, что происходит. <verse number="27" style="v"/>«Твой брат пришёл, – ответил ему тот, – и твой отец зарезал откормленного телёнка, потому что его сын вернулся живым и здоровым». <verse number="28" style="v"/>Старший сын рассердился и не захотел зайти в дом. Тогда отец вышел и стал его уговаривать. <verse number="29" style="v"/>Но сын ответил: «Все эти годы я работал на тебя, как раб, и всегда исполнял то, что ты говорил. Ты же никогда не давал мне даже козлёнка, чтобы я мог повеселиться с друзьями. <verse number="30" style="v"/>Но когда этот твой сын, который растратил твоё имущество с блудницами, пришёл домой, ты зарезал для него откормленного телёнка!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>«Сынок, – сказал тогда отец, – ты ведь всегда со мной, и всё, что у меня есть, – всё твоё. <verse number="32" style="v"/>Но мы должны веселиться и радоваться, ведь твой брат был мёртв и ожил, был потерян и нашёлся!»</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Притча о нечестном управителе</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Иса сказал Своим ученикам:</para>
  <para style="p">– Управляющий одного богатого человека был обвинён в растрате имущества своего хозяина. <verse number="2" style="v"/>Хозяин вызвал его к себе и сказал: «Что это я слышу о тебе? Предоставь мне отчёт о своём управлении, потому что ты больше не можешь занимать эту должность».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Управляющий подумал: «Что же мне теперь делать? Хозяин увольняет меня. Идти копать у меня нет сил, просить милостыню – стыдно… <verse number="4" style="v"/>Но я знаю, что мне сделать, чтобы, когда меня отсюда уволят, нашлись люди, которые бы приняли меня к себе». <verse number="5" style="v"/>И он стал звать одного за другим должников своего хозяина. Первого он спросил: «Сколько ты должен моему хозяину?» <verse number="6" style="v"/>«Четыре тысячи литров оливкового масла», – ответил тот. Управляющий сказал ему: «Возьми свою расписку, быстро садись и переделай на две тысячи»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сто батов… пятьдесят».</char></note>. <verse number="7" style="v"/>Затем он спросил второго должника: «А ты сколько должен?» – «Тридцать тонн пшеницы», – ответил тот. Управляющий говорит ему: «Возьми свою расписку и переделай на двадцать четыре»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сто ко́ров… восемьдесят».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>И хозяин похвалил нечестного управляющего за его находчивость, ведь люди этого мира сообразительнее в делах с себе подобными, чем те, кто встал на путь Всевышнего. <verse number="9" style="v"/>И Я говорю вам, приобретайте себе друзей с помощью богатства этого неправедного мира, чтобы, когда оно иссякнет, вы были приняты в вечные обители.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Кто верен в малом, тот верен и в большом, а кто не верен в малом, тот не верен и в большом. <verse number="11" style="v"/>Поэтому, если вы не были честными в обращении с земным богатством, то кто доверит вам истинное? <verse number="12" style="v"/>Если с земным вы не могли управиться, то кто вам доверит небесное?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:12 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Если вы не были верны в чужом, то кто вам даст ваше?»</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ни один слуга не может служить двум господам. Он или одного будет ненавидеть, а другого любить, или же одному будет предан, а другим станет пренебрегать. Вы не можете служить одновременно и Всевышнему, и богатству.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Блюстители Закона, которые любили деньги, слышали всё это и посмеивались над Исой. <verse number="15" style="v"/>Иса же сказал им:</para>
  <para style="p">– Вы умеете изображать себя праведными перед людьми, но Всевышний знает ваши сердца. То, что ценят люди, – мерзость в глазах Всевышнего.</para>
  <para style="s1">Дополнительные поучения</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:12-13">Мат. 11:12-13</ref>; <ref loc="MAT 5:18">5:18</ref>, <ref loc="MAT 5:31-32">31-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>– Время Таурата и Книги Пророков было до Яхии, сейчас же возвещается Радостная Весть о Царстве Всевышнего, и каждый прилагает усилия, чтобы попасть в него<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «и каждый побуждаем войти в него».</char></note>. <verse number="17" style="v"/>Но скорее небо и земля исчезнут, чем из Священного Писания пропадёт хотя бы одна чёрточка!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Каждый, кто разводится со своей женой и женится на другой, нарушает супружескую верность, и тот, кто женится на женщине, разведённой со своим мужем, также нарушает супружескую верность.</para>
  <para style="s1">Нищий Элеазар и богач</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Жил один богатый человек. Он одевался в самую дорогую и изысканную одежду и каждый день устраивал великолепные пиры. <verse number="20" style="v"/>А у его ворот лежал нищий по имени Элеазар. Он был весь покрыт язвами <verse number="21" style="v"/>и был бы рад даже объедкам, падающим со стола богача. Собаки подходили и лизали его язвы. <verse number="22" style="v"/>Но вот нищий умер, и ангелы отнесли его на почётное место рядом с пророком Ибрахимом. Умер и богач, и его похоронили. <verse number="23" style="v"/>В аду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:23 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «в мире мёртвых».</char></note>, где богач терпел мучения, он как-то поднял глаза и увидел вдали Ибрахима, а рядом с ним Элеазара. <verse number="24" style="v"/>Он позвал: «Отец мой Ибрахим, сжалься надо мной и пошли Элеазара, чтобы тот обмакнул в воду кончик пальца и охладил мой язык, потому что я ужасно мучаюсь в этом огне». <verse number="25" style="v"/>Но Ибрахим ответил: «Дитя, вспомни, что ты получил в своей жизни доброе, а Элеазар получал только плохое. Сейчас же он здесь получает утешение, а ты страдаешь. <verse number="26" style="v"/>И кроме того, между нами и вами – огромная пропасть, так что даже если бы кто и захотел отсюда пойти к вам, он не смог бы, и никто оттуда не может перейти к нам». <verse number="27" style="v"/>Богач сказал: «Тогда прошу тебя, отец, пошли Элеазара в дом моего отца. <verse number="28" style="v"/>Ведь у меня пятеро братьев, пусть он предупредит их, чтобы и они не попали в это место мучений». <verse number="29" style="v"/>Ибрахим ответил: «У них есть Таурат<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:29 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «У них есть Муса».</char></note> и Книга Пророков, пусть их слушают». <verse number="30" style="v"/>«Нет, отец Ибрахим, – сказал богач, – вот если бы кто-то из мёртвых пришёл к ним, тогда бы они покаялись». <verse number="31" style="v"/>На это Ибрахим ему ответил: «Если они Мусу и других пророков не слушают, то даже если кто-то воскреснет из мёртвых, их и это не убедит».</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Об искушении, прощении, вере и долге</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:6-7">Мат. 18:6-7</ref>, <ref loc="MAT 18:15">15</ref>, <ref loc="MAT 18:21-22">21-22</ref>; <ref loc="MRK 9:42">Мк. 9:42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Иса сказал Своим ученикам:</para>
  <para style="p">– Всегда будет повод для греха, но горе тому, кто толкает людей на грех. <verse number="2" style="v"/>Для того, кто хотя бы одному из этих малых даст повод ко греху, было бы лучше, если бы ему надели на шею мельничный жёрнов и бросили в море. <verse number="3" style="v"/>Поэтому следите за собой! Если твой брат согрешает, упрекни его, и если он раскается, прости его. <verse number="4" style="v"/>Если даже он согрешит против тебя семь раз в день и семь раз придёт к тебе и скажет: «Я каюсь», прости его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Посланники Масиха как-то попросили Его:</para>
  <para style="p">– Прибавь нам веры!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Повелитель ответил:</para>
  <para style="p">– Если у вас есть вера величиной хоть с горчичное зерно, то вы можете сказать этому тутовому дереву: «Вырвись с корнем и пересади себя в море», и оно вам подчинится.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Допустим, у кого-то из вас есть раб, который пашет или пасёт овец. Скажете ли вы ему, когда он возвратится с поля: «Заходи, возляг и ешь»? <verse number="8" style="v"/>Нет, вы скорее скажете: «Приготовь для меня ужин, затем подпояшься и прислуживай мне, пока я буду есть и пить, а потом будешь есть и пить сам». <verse number="9" style="v"/>Благодарит ли хозяин раба за то, что тот делает, что ему приказано? <verse number="10" style="v"/>Так и вы, когда сделаете всё, что вам было приказано, говорите: «Мы недостойные рабы, мы сделали лишь то, что обязаны были сделать».</para>
  <para style="s1">Исцеление десяти прокажённых</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>По пути в Иерусалим Иса проходил вдоль границы между Самарией и Галилеей. <verse number="12" style="v"/>Когда Он входил в одно селение, Его встретили десять прокажённых. Остановившись неподалёку, <verse number="13" style="v"/>они громко закричали:</para>
  <para style="p">– Иса, Наставник, сжалься над нами!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Когда Иса их увидел, Он сказал:</para>
  <para style="p">– Пойдите и покажитесь священнослужителям.</para>
  <para style="p">Те пошли и по дороге были исцелены. <verse number="15" style="v"/>Один из них, как только увидел, что исцелён, возвратился, громко прославляя Всевышнего. <verse number="16" style="v"/>Он пал к ногам Исы и благодарил Его. И этот человек был самарянином<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:16 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="LUK 10:33">10:33</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>– Разве не десять человек были очищены? – спросил Иса. – Где же остальные девять? <verse number="18" style="v"/>Почему никто из них, кроме этого чужеземца, не возвратился, чтобы прославить Всевышнего?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>И сказал самарянину:</para>
  <para style="p">– Встань и иди, твоя вера спасла тебя.</para>
  <para style="s1">О возвращении Ниспосланного как Человек</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:28">Мат. 24:28</ref>, <ref loc="MAT 24:37-39">37-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Однажды блюстители Закона спросили Ису, когда придёт Царство Всевышнего. Он ответил:</para>
  <para style="p">– Царство Всевышнего не придёт зримым образом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:20 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Нельзя по приметам предсказать пришествие Царства Всевышнего».</char></note>. <verse number="21" style="v"/>Никто не сможет сказать: «Вот оно здесь» или «Оно там», потому что Царство Всевышнего уже среди вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Потом Он сказал ученикам:</para>
  <para style="p">– Придёт такое время, когда вы захотите увидеть хотя бы один из дней правления Ниспосланного как Человек, но не увидите. <verse number="23" style="v"/>Вам будут говорить: «Вон Он там!» или «Вот Он здесь!» – но вы не бегите смотреть. <verse number="24" style="v"/>Потому что, когда Ниспосланный как Человек придёт вновь, это будет подобно блеску молнии, освещающему небо от края и до края. <verse number="25" style="v"/>Но прежде Ему предстоит вытерпеть много страданий и быть отвергнутым этим поколением.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Но как было во времена Нуха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:26 </char><char style="fk" closed="false">Нух </char><char style="ft" closed="false">– также известен как Ной.</char></note>, так будет и в дни перед возвращением Ниспосланного как Человек. <verse number="27" style="v"/>Люди ели, пили, женились и выходили замуж до того дня, когда Нух вошёл в ковчег. Потом пришёл потоп и всех их уничтожил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>То же самое было и в дни Лута. Люди ели и пили, покупали и продавали, сажали и строили. <verse number="29" style="v"/>Но в день, когда Лут покинул Содом, с неба пролились дождём огонь и сера и всех их уничтожили.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Так же будет и в день, когда явится Ниспосланный как Человек. <verse number="31" style="v"/>В тот день, если кто-то окажется на крыше, а его вещи – в доме, пусть он не спускается вниз за вещами. И кто в поле – пусть уже не возвращается. <verse number="32" style="v"/>Помните жену Лута!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:32 </char><char style="ft" closed="false">Жена Лута, хотя и была выведена из Содома, но сердце её было привязано к тому, что она там оставляла. Это и погубило её (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 19:23-26">Нач. 19:23-26</ref></char>).</char></note> <verse number="33" style="v"/>Кто пытается сохранить свою жизнь, тот потеряет её, и кто потеряет свою жизнь за Меня, тот сохранит её. <verse number="34" style="v"/>Говорю вам, что в ту ночь двое будут на одной постели, и один будет взят, а другой оставлен<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:34 </char><char style="fq" closed="false">Взят… оставлен </char><char style="ft" closed="false">– существуют два основных толкования этих слов: 1) Повелитель Иса заберёт Своих последователей, а другие останутся для наказания; 2) грешники будут взяты на Суд, а Его последователи останутся. В любом случае, видно, что будет разделение, критерием которого станет вера и жизнь людей.</char></note>. <verse number="35-36" style="v"/>Две женщины будут вместе молоть зерно, и одна будет взята, а другая оставлена<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:35-36 </char><char style="ft" closed="false">Некоторые рукописи включают стих 36: «И будут два человека в поле, и один будет взят, а другой оставлен».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>– Где, Повелитель? – спросили они. Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Где труп, туда соберутся и стервятники<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:37 </char><char style="ft" closed="false">Существует множество толкований этого стиха. Вот два наиболее вероятных: 1) где моральное разложение достигнет своего апогея, там неизбежно будут и суды Всевышнего; 2) как по кружащим в небе стервятникам можно безошибочно определить, что там лежит труп, так и пришествие Масиха будет явным для всех.</char></note>.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Притча о настойчивой вдове</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Желая показать ученикам, что следует всегда молиться и не унывать, Иса рассказал им такую притчу:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– В одном городе был судья, который не боялся Всевышнего и не стыдился людей. <verse number="3" style="v"/>В том же городе жила вдова, которая постоянно ходила к нему и умоляла: «Защити меня от моего противника». <verse number="4" style="v"/>Некоторое время судья ей отказывал, но в конце концов решил: «Пусть я Всевышнего не боюсь и с людьми не считаюсь, <verse number="5" style="v"/>но так как эта вдова постоянно надоедает мне, то я разрешу её тяжбу, иначе она замучит меня своими просьбами».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>И Повелитель сказал:</para>
  <para style="p">– Слышите, что сказал несправедливый судья? <verse number="7" style="v"/>Так неужели Всевышний не защитит Своих избранных, которые взывают к Нему день и ночь? Неужели Он будет медлить с помощью? <verse number="8" style="v"/>Говорю вам: Он без промедления защитит их. Но когда Ниспосланный как Человек придёт, то найдёт ли Он веру на земле?</para>
  <para style="s1">Притча о блюстителе Закона и сборщике налогов</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Тем, кто был уверен в собственной праведности и с презрением смотрел на других, Иса рассказал такую притчу:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Два человека пришли во двор храма помолиться. Один из них был блюститель Закона, а другой – сборщик налогов. <verse number="11" style="v"/>Блюститель Закона, встав, молился о себе так: «О Всевышний, благодарю Тебя, что я не такой, как другие люди: воры, мошенники, неверные супруги или как этот сборщик налогов. <verse number="12" style="v"/>Я пощусь два раза в неделю и даю в храм десятую часть со всякого дохода». <verse number="13" style="v"/>А сборщик налогов, стоя вдали, не смел даже глаз к небу поднять, но бил себя в грудь и говорил: «О Всевышний, будь милостив ко мне, грешнику». <verse number="14" style="v"/>Говорю вам, что именно этот человек пошёл домой оправданным перед Всевышним, а не первый. Потому что каждый возвышающий себя будет унижен, а каждый принижающий себя будет возвышен.</para>
  <para style="s1">Благословение младенцев</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:13-15">Мат. 19:13-15</ref>; <ref loc="MRK 10:13-16">Мк. 10:13-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Некоторые люди приносили к Исе даже младенцев, чтобы Он прикоснулся к ним и благословил. Ученики же, увидев это, не подпускали их. <verse number="16" style="v"/>Но Иса попросил поднести к Нему младенцев и сказал:</para>
  <para style="p">– Пусть дети приходят ко Мне, не запрещайте им, потому что подобные им – подданные Царства Всевышнего. <verse number="17" style="v"/>Говорю вам истину: кто не примет Царство Всевышнего, как ребёнок, тот не войдёт в него.</para>
  <para style="s1">Разговор с богатым начальником</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:16-29">Мат. 19:16-29</ref>; <ref loc="MRK 10:17-30">Мк. 10:17-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Один начальник спросил Его:</para>
  <para style="p">– Добрый Учитель, что мне делать, чтобы наследовать вечную жизнь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Почему ты называешь Меня добрым? – ответил Иса. – Никто не добр, кроме одного Всевышнего. <verse number="20" style="v"/>Ты знаешь повеления: «не нарушай супружескую верность», «не убивай», «не кради», «не лжесвидетельствуй», «почитай отца и мать»…<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">Исх. 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">Втор. 5:16-20</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>– Всё это я соблюдаю ещё с дней моей юности, – сказал он. <verse number="22" style="v"/>Услышав это, Иса сказал ему:</para>
  <para style="p">– Одного тебе ещё не хватает. Продай всё, что у тебя есть, и раздай деньги бедным, и тогда у тебя будет сокровище на небесах. Потом приходи и следуй за Мной.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Когда начальник услышал это, он опечалился, потому что был очень богат. <verse number="24" style="v"/>Иса посмотрел на него и сказал:</para>
  <para style="p">– Как трудно богатым войти в Царство Всевышнего! <verse number="25" style="v"/>Легче верблюду пройти сквозь игольное ушко, чем богатому войти в Царство Всевышнего.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Те, кто это слышал, спросили:</para>
  <para style="p">– Кто же тогда вообще может быть спасён?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Невозможное человеку возможно Всевышнему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Тогда Петир сказал:</para>
  <para style="p">– Вот мы оставили всё, что у нас было, и пошли за Тобой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Иса сказал им:</para>
  <para style="p">– Говорю вам истину, каждый, кто оставил дом, или жену, или братьев, или родителей, или детей ради Царства Всевышнего, <verse number="30" style="v"/>получит во много раз больше в этой жизни, а в будущем – жизнь вечную.</para>
  <para style="s1">Иса Масих в третий раз говорит о Своей смерти и воскресении</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:17-19">Мат. 20:17-19</ref>; <ref loc="MRK 10:32-34">Мк. 10:32-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Иса, отведя двенадцать учеников в сторону, сказал им:</para>
  <para style="p">– Вот мы идём в Иерусалим, и там исполнится всё написанное пророками о Ниспосланном как Человек. <verse number="32" style="v"/>Он будет отдан язычникам (<char style="add">римлянам</char>), те будут глумиться над Ним, унижать Его, плевать в Него, <verse number="33" style="v"/>бичевать и затем убьют. Но на третий день Он воскреснет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ученики ничего из этого не поняли; всё, что Он сказал, было для них закрыто, и они не догадывались, что Он имел в виду.</para>
  <para style="s1">Исцеление слепого нищего</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:29-34">Мат. 20:29-34</ref>; <ref loc="MRK 10:46-52">Мк. 10:46-52</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Когда Иса подходил к Иерихону, у дороги сидел слепой и просил милостыню. <verse number="36" style="v"/>Услышав, что мимо идёт толпа, он спросил, что происходит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>– Идёт Иса из Назарета, – сказали ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Тогда слепой закричал:</para>
  <para style="p">– Иса, Сын Давуда!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:38 </char><char style="fk" closed="false">Сын Давуда </char><char style="ft" closed="false">– один из титулов Масиха. Согласно Книге Пророков ожидаемый Масих (т. е. праведный Царь и Освободитель) должен был быть потомком царя Давуда (см. <char style="xt"><ref loc="ISA 11:1-5">Ис. 11:1-5</ref>; <ref loc="JER 23:5-6">Иер. 23:5-6</ref></char>).</char></note> Сжалься надо мной!</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Те, что шли впереди, стали говорить, чтобы он замолчал, но слепой кричал ещё громче:</para>
  <para style="p">– Сын Давуда, сжалься надо мной!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Иса остановился и велел, чтобы этого человека подвели к Нему. Когда тот подошёл, Иса спросил его:</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>– Что ты хочешь, чтобы Я сделал для тебя?</para>
  <para style="p">– Повелитель, я хочу видеть, – ответил слепой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Иса сказал ему:</para>
  <para style="p">– Прозри! Твоя вера исцелила тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Слепой сразу же обрёл зрение и пошёл за Исой, славя Всевышнего. И весь народ, увидев это, также восхвалял Всевышнего.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Покаяние сборщика налогов Заккая</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Иса вошёл в Иерихон и проходил через город. <verse number="2" style="v"/>Там был человек, которого звали Заккай, он был начальником сборщиков налогов и богатым человеком. <verse number="3" style="v"/>Он пытался увидеть, кто же Этот Иса, но не мог из-за толпы, потому что был маленького роста. <verse number="4" style="v"/>Тогда, чтобы увидеть Его, Заккай забежал вперёд и залез на тутовое дерево, росшее в том месте, где Иса должен был проходить. <verse number="5" style="v"/>Когда Иса подошёл к этому месту, Он посмотрел вверх и сказал:</para>
  <para style="p">– Заккай, спускайся скорее, потому что сегодня Я должен быть у тебя в доме.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Заккай быстро спустился и с радостью принял Его. <verse number="7" style="v"/>Все, кто видел это, начали возмущаться:</para>
  <para style="p">– Он пошёл в гости к грешнику!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Заккай же встал и сказал Исе:</para>
  <para style="p">– Повелитель! Половину моего имущества я раздам бедным, а если я с кого-либо взял лишнее, я возвращу ему вчетверо! <verse number="9" style="v"/>Тогда Иса сказал ему:</para>
  <para style="p">– Сегодня в этот дом пришло спасение, потому что этот человек тоже сын Ибрахима!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:9 </char><char style="ft" closed="false">Ибрахим, получив оправдание перед Всевышним через свою веру (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Нач. 15:6</ref></char>), был назван отцом всех верующих (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 4:11-12">Рим. 4:11-12</ref></char>). И хотя Заккай был физическим потомком Ибрахима, здесь он показал себя сыном Ибрахима и в духовном плане (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 8:39">Ин. 8:39</ref>; <ref loc="GAL 3:29">Гал. 3:29</ref></char>).</char></note> <verse number="10" style="v"/>Ведь Ниспосланный как Человек пришёл, чтобы найти и спасти потерянное.</para>
  <para style="s1">Притча о порученных деньгах</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 25:14-30">Мат. 25:14-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тем, кто это слушал, Иса рассказал притчу. (Они были уже недалеко от Иерусалима, и люди полагали, что Царство Всевышнего должно наступить немедленно.) <verse number="12" style="v"/>Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Один знатный человек отправлялся в далёкую страну, чтобы получить царскую власть и вернуться. <verse number="13" style="v"/>Созвав десять своих рабов, он дал денег каждому в размере стодневного заработка<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «он дал им десять мин». Другими словами, каждый получил по одной мине. Мина – древнегреческая монета, которая равнялась средней оплате ста рабочих дней наёмного работника.</char></note>. «Пустите эти деньги в дело, пока я не возвращусь», – сказал он. <verse number="14" style="v"/>Но жители его страны ненавидели его и послали вслед за ним посольство, чтобы заявить: «Мы не хотим, чтобы этот человек был нашим царём».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда он возвратился, получив царскую власть, то приказал созвать к нему рабов, которым доверил деньги, чтобы спросить их, какую они получили прибыль. <verse number="16" style="v"/>Первый явился и говорит: «Господин, твои деньги принесли десятикратный доход!» <verse number="17" style="v"/>«Молодец! – похвалил хозяин. – Ты хороший раб. Ты был верен в малом, получи теперь в управление десять городов».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Пришёл второй раб и говорит: «Господин, твои деньги принесли пятикратный доход!» <verse number="19" style="v"/>Хозяин ответил: «Получи теперь в управление пять городов».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Затем пришёл третий раб и говорит: «Господин, вот твои деньги, я хранил их завёрнутыми в платок. <verse number="21" style="v"/>Я боялся тебя, так как ты человек жестокий. Ты берёшь там, где не клал, и жнёшь там, где не сеял». <verse number="22" style="v"/>Хозяин тогда говорит: «Ах ты, негодный раб! Я буду судить тебя твоими же словами! Ты знал, что я человек жестокий и что я беру там, где не клал, и жну там, где не сеял? <verse number="23" style="v"/>Почему же ты не пустил мои деньги в оборот, чтобы, когда я вернусь, отдать их мне с прибылью?» <verse number="24" style="v"/>И он сказал стоявшим там: «Заберите у него его деньги и отдайте тому, у кого уже есть десятикратная прибыль». <verse number="25" style="v"/>«Господин, – говорят ему, – да ведь у него и так уже десятикратная прибыль!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Хозяин ответил: «Говорю вам, что каждому, у кого есть, будет дано ещё, а у кого нет, будет отнято и то, что он имеет. <verse number="27" style="v"/>А моих врагов, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и убейте прямо передо мной».</para>
  <para style="s1">Торжественный въезд в Иерусалим</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-9">Мат. 21:1-9</ref>; <ref loc="MRK 11:1-10">Мк. 11:1-10</ref>; <ref loc="JHN 12:12-15">Ин. 12:12-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Сказав это, Иса пошёл дальше к Иерусалиму. <verse number="29" style="v"/>Приближаясь к Виффагии и Вифании, что расположены у Оливковой горы, Он послал вперёд двух учеников, <verse number="30" style="v"/>сказав:</para>
  <para style="p">– Идите в селение, которое перед вами, и, войдя в него, вы найдёте там привязанного ослёнка, на которого ещё никто не садился. Отвяжите его и приведите сюда. <verse number="31" style="v"/>Если кто-нибудь вас спросит: «Зачем вы его отвязываете?» – отвечайте: «Он нужен Повелителю».</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ученики пошли и нашли всё так, как им сказал Иса. <verse number="33" style="v"/>Когда они отвязывали ослёнка, его хозяева спросили их:</para>
  <para style="p">– Вы зачем отвязываете ослёнка?</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Они ответили:</para>
  <para style="p">– Он нужен Повелителю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Они привели ослёнка к Исе и, набросив на него свои плащи, посадили на него Ису<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:35 </char><char style="ft" closed="false">Иса въехал в Иерусалим на осле, как миролюбивый и смиренный царь, а не на боевом коне с мечом, как это делали цари того времени.</char></note>. <verse number="36" style="v"/>Когда Он ехал, люди начали расстилать на дороге свои плащи. <verse number="37" style="v"/>И когда Он приблизился к месту, где дорога спускается с Оливковой горы, всё множество учеников начало радостно и громко прославлять Всевышнего за все чудеса, которые они видели:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>– Благословен Царь, Который приходит во имя Вечного!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 117:26">Заб. 117:26</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">Мир на небе и слава на высоте небес!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Некоторые из бывших в толпе блюстителей Закона сказали Исе:</para>
  <para style="p">– Учитель, запрети Своим ученикам!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Говорю вам, если они умолкнут, то камни начнут кричать.</para>
  <para style="s1">Плач об Иерусалиме</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Когда они подходили к Иерусалиму и уже был виден город, Иса заплакал о нём:</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>– Если бы и ты сегодня понял, что могло бы принести тебе мир! Но сейчас это скрыто от твоих глаз. <verse number="43" style="v"/>Наступят дни, когда твои враги обнесут тебя осадными валами, окружат тебя и стеснят тебя со всех сторон. <verse number="44" style="v"/>Они уничтожат тебя и твоих жителей и не оставят в тебе камня на камне, потому что ты не распознал времени, когда Всевышний посетил тебя.</para>
  <para style="s1">Изгнание торговцев из храма</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-16">Мат. 21:12-16</ref>; <ref loc="MRK 11:15-18">Мк. 11:15-18</ref>; <ref loc="JHN 2:13-16">Ин. 2:13-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Затем Иса вошёл во двор храма и стал выгонять оттуда тех, кто там торговал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>– Написано, – говорил Он им, – «Дом Мой будет домом молитвы»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:46 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">Ис. 56:7</ref></char>.</char></note>, а вы превратили его в разбойничье логово<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:46 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 7:11">Иер. 7:11</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Иса каждый день учил в храме, а главные священнослужители, учители Таурата и вожди народа искали случая, чтобы убить Его. <verse number="48" style="v"/>Однако они не знали, как это сделать, потому что все люди слушали Ису, боясь упустить хоть одно слово.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Вопрос о власти Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:23-27">Мат. 21:23-27</ref>; <ref loc="MRK 11:27-33">Мк. 11:27-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В один из дней, когда Иса учил в храме, проповедуя Радостную Весть, к Нему пришли главные священнослужители и учители Таурата со старейшинами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– По какому праву Ты всё это делаешь, и кто дал Тебе такое право? – спросили они. <verse number="3" style="v"/>В ответ Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Я тоже задам вам вопрос. Скажите, <verse number="4" style="v"/>обряд погружения в воду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:4 </char><char style="ft" closed="false">Или: «обряд омовения».</char></note>, который совершал Яхия, был от Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «с Небес». Во избежание напрасного употребления имени Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 20:7">Исх. 20:7</ref></char>) иудеи часто заменяли его словом «Небеса» (см., напр., <char style="xt"><ref loc="LUK 15:18">15:18</ref></char>).</char></note> или от людей?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Они стали совещаться между собой:</para>
  <para style="p">– Если мы скажем: «От Всевышнего», то Он спросит: «Почему же вы ему не поверили?» <verse number="6" style="v"/>Если скажем: «От людей», то весь народ побьёт нас камнями, ведь они убеждены, что Яхия был пророком.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Мы не знаем от кого, – ответили они.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Тогда и Я вам не скажу, по какому праву Я всё это делаю, – сказал им Иса.</para>
  <para style="s1">Притча о злых виноградарях</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:33-46">Мат. 21:33-46</ref>; <ref loc="MRK 12:1-12">Мк. 12:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Он начал рассказывать народу притчу:</para>
  <para style="p">– Один человек посадил виноградник<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:9 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 5:1-7">Ис. 5:1-7</ref></char>.</char></note>. Он отдал его внаём виноградарям, а сам уехал в далёкую страну на долгое время. <verse number="10" style="v"/>Когда пришло время, он послал раба к виноградарям, чтобы они дали причитающуюся ему часть урожая. Виноградари же избили раба и отослали его с пустыми руками. <verse number="11" style="v"/>Он послал другого раба, но они и этого избили, поиздевались над ним и отослали с пустыми руками. <verse number="12" style="v"/>Он послал третьего раба. Они и этого изранили и выбросили из виноградника.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Тогда хозяин виноградника подумал: «Что же мне делать? Пошлю своего любимого сына, может, хоть его они устыдятся». <verse number="14" style="v"/>Когда же виноградари увидели сына, они решили: «Это наследник. Давайте убьём его, чтобы наследство стало нашим». <verse number="15" style="v"/>Они выбросили его из виноградника и убили. Что теперь сделает с ними хозяин виноградника? <verse number="16" style="v"/>Конечно же, он придёт и убьёт тех виноградарей, а виноградник отдаст другим.</para>
  <para style="p">Слышавшие это воскликнули:</para>
  <para style="p">– Пусть этого не случится!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Но Иса, взглянув на них, сказал:</para>
  <para style="p">– Что означают слова Писания:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Камень, Который отвергли строители,</para>
  <para style="q2">стал краеугольным»?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 117:22">Заб. 117:22</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Каждый, кто упадёт на Тот Камень, разобьётся вдребезги, а на кого Он упадёт, того раздавит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Учители Таурата и главные священнослужители, поняв, что эту притчу Иса рассказал о них, хотели немедленно арестовать Его, но побоялись народа.</para>
  <para style="s1">Вопрос об уплате налогов</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:15-22">Мат. 22:15-22</ref>; <ref loc="MRK 12:13-17">Мк. 12:13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Они стали внимательно следить за Исой и подослали к Нему людей, которые, притворясь искренними, попытались бы подловить Его на слове, чтобы можно было отдать Его во власть римского наместника. <verse number="21" style="v"/>Те спросили Ису:</para>
  <para style="p">– Учитель, мы знаем, что Ты правильно говоришь и учишь. Ты беспристрастен и истинно учишь пути Всевышнего. <verse number="22" style="v"/>Следует ли нам платить дань римскому императору или нет?</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Иса видел их лукавство и сказал:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>– Покажите Мне серебряную монету<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «динарий».</char></note>. Кто на ней изображён и чьё на ней имя?</para>
  <para style="p">– Императора, – ответили они.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>– Вот и отдавайте императору то, что принадлежит императору, а Всевышнему – то, что принадлежит Всевышнему, – сказал Он им. <verse number="26" style="v"/>Они не могли подловить Его перед народом ни на каком Его слове, и, удивлённые Его ответом, замолчали.</para>
  <para style="s1">Вопрос о воскресении мёртвых</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:23-33">Мат. 22:23-33</ref>; <ref loc="MRK 12:18-27">Мк. 12:18-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>К Исе подошли несколько саддукеев<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:27 </char><char style="fk" closed="false">Саддукеи </char><char style="ft" closed="false">– аристократическая религиозная партия иудеев, члены которой отвергали идею воскресения мёртвых, не верили в ангелов и в духов. Саддукеи имели огромное влияние в Высшем Совете иудеев.</char></note>, которые утверждают, что нет воскресения мёртвых. Они спросили Его:</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>– Учитель, Муса написал, что если у кого-либо умрёт брат, у которого была жена, но не было детей, то он должен жениться на вдове и восстановить род своему брату<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:28 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-6">Втор. 25:5-6</ref></char>.</char></note>. <verse number="29" style="v"/>Так вот, было семеро братьев. Первый брат женился и умер бездетным. <verse number="30" style="v"/>Затем второй <verse number="31" style="v"/>и третий женились на ней, и так все семеро. И все они умерли, не оставив после себя детей. <verse number="32" style="v"/>Потом умерла и женщина. <verse number="33" style="v"/>Итак, после воскресения, чьей женой она будет, ведь все семеро были женаты на ней?</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Иса ответил им:</para>
  <para style="p">– Люди этого века женятся и выходят замуж. <verse number="35" style="v"/>Те же, кто удостоится жить в будущем веке и будет воскрешён из мёртвых, не будут ни жениться, ни выходить замуж, <verse number="36" style="v"/>и умереть уже не смогут, но будут подобны ангелам. Они сыны Всевышнего, потому что участвуют в воскресении. <verse number="37" style="v"/>А то, что мёртвые воскресают, показал Муса в истории с терновым кустом, когда он назвал Вечного «Богом Ибрахима, Богом Исхака и Богом Якуба»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Исх. 3:6</ref></char>.</char></note>. <verse number="38" style="v"/>Он Бог не мёртвых, а живых, потому что для Него все живы!</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Некоторые из учителей Таурата сказали:</para>
  <para style="p">– Хорошо Ты ответил, Учитель!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>И больше уже никто не решался задавать Ему вопросы.</para>
  <para style="s1">Масих – Повелитель Давуда</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:41-46">Мат. 22:41-46</ref>; <ref loc="MRK 12:35-37">Мк. 12:35-37</ref>)</para>
  <para style="p">Затем Иса спросил их:</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>– Почему говорят, что Масих – лишь сын Давуда? <verse number="42" style="v"/>Ведь сам Давуд сказал в книге Забур:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Вечный сказал моему Повелителю:</para>
  <para style="q2">сядь по правую руку от Меня,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>пока Я не повергну всех врагов Твоих</para>
  <para style="q2">к ногам Твоим»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:42-43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 109:1">Заб. 109:1</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v"/>Итак, Давуд называет Масиха Повелителем. Как же в таком случае Он может быть всего лишь его сыном?</para>
  <para style="s1">Предостережение от лицемерия</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:1-7">Мат. 23:1-7</ref>; <ref loc="MRK 12:38-39">Мк. 12:38-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Весь народ слушал Ису, а Он сказал Своим ученикам:</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>– Остерегайтесь учителей Таурата. Они любят наряжаться в длинные одежды и любят, когда их приветствуют в людных местах. Они сидят на самых почётных местах в молитвенных домах и на званых обедах. <verse number="47" style="v"/>Они разоряют дома вдов и напоказ долго молятся. Таких ждёт очень суровое наказание.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Щедрое пожертвование бедной вдовы</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:41-44">Мк. 12:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Иса смотрел, как богатые клали свои дары в сокровищницу храма. <verse number="2" style="v"/>Он увидел также и бедную вдову, которая бросила две медные монетки<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «две лепты». Это была просто мизерная сумма.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– Говорю вам правду, – сказал Иса, – эта бедная вдова положила больше всех. <verse number="4" style="v"/>Потому что все давали от своего избытка, а она от своей нищеты положила всё, что у неё было на жизнь.</para>
  <para style="s1">Иса Масих говорит о будущем</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:1-22">Мат. 24:1-22</ref>; <ref loc="MRK 13:1-20">Мк. 13:1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Когда присутствующие заговорили о храме, о том, как он украшен прекрасными камнями и дарами, принесёнными Всевышнему, Иса сказал:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Наступит время, когда от всего, что вы здесь видите, не останется и камня на камне, всё будет разрушено.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Его спросили:</para>
  <para style="p">– Учитель, когда это произойдёт? И какое знамение укажет на приближение этих событий?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Смотрите, чтобы никто не обманул вас, потому что многие будут приходить под Моим именем, говоря, что они – это Я и что время настало. Не идите за ними. <verse number="9" style="v"/>Когда вы услышите о войнах и восстаниях, не бойтесь. Всё это должно произойти сначала, но конец наступит не сразу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Иса продолжал:</para>
  <para style="p">– Народ поднимется на народ и царство на царство. <verse number="11" style="v"/>Будут сильные землетрясения, голод и эпидемии в разных местах, будут происходить ужасные события и явятся великие знамения на небе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Но ещё до того, как всё это произойдёт, вас будут арестовывать и преследовать. Вас будут приводить в молитвенные дома иудеев на суд и бросать в темницы, будут ставить перед царями и правителями, и всё это из-за Моего имени. <verse number="13" style="v"/>Тогда у вас будет возможность свидетельствовать. <verse number="14" style="v"/>Но не беспокойтесь заранее о том, что вам говорить в свою защиту, <verse number="15" style="v"/>потому что Я дам вам такие слова и такую мудрость, что никто из ваших противников не сможет противоречить или противостоять вам. <verse number="16" style="v"/>Вас будут предавать даже родители, братья, родственники и друзья, и некоторых из вас убьют. <verse number="17" style="v"/>Все будут ненавидеть вас из-за Меня, <verse number="18" style="v"/>но ни один волос не упадёт с вашей головы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:18 </char><char style="ft" closed="false">Этот стих может быть истолкован двояко: 1) хотя некоторые и умрут физически, но духовно они будут сохранены для вечной жизни (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 9:24">9:24</ref>; <ref loc="MAT 10:28">Мат. 10:28</ref></char>); 2) верующие не потерпят никакого вреда, если на то не будет воли Всевышнего, которая в конечном итоге приводит ко благу (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 10:29-31">Мат. 10:29-31</ref>; <ref loc="ROM 8:28">Рим. 8:28</ref></char>).</char></note>. <verse number="19" style="v"/>Своей стойкостью вы спасёте ваши души.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Когда вы увидите Иерусалим окружённым войсками, то знайте, что время его разрушения близко<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:20 </char><char style="ft" closed="false">Большинство толкователей согласны, что предсказания об Иерусалиме, записанные в ст. 20-24, буквально исполнились в 70 г., когда город был уничтожен римлянами под руководством будущего императора Тита, сына императора Веспасиана. В других же стихах Иса говорит о событиях, ожидающих мир в конце времён.</char></note>. <verse number="21" style="v"/>Тогда те, кто находится в Иудее, пусть бегут в горы, кто в городе – пусть бегут из него, кто вне города – пусть не входят в него, <verse number="22" style="v"/>потому что это будет временем возмездия и исполнения всего написанного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 5:29">Иер. 5:29</ref>; <ref loc="HOS 9:7">Ос. 9:7</ref></char>.</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Горе беременным и кормящим грудью в те дни, потому что великое бедствие постигнет эту землю и гнев изольётся на этот народ. <verse number="24" style="v"/>Люди будут гибнуть от меча, и их будут уводить в плен во все народы. Иерусалим будут топтать язычники, и так до тех пор, пока время язычников не окончится.</para>
  <para style="s1">Иса Масих говорит о Своём возвращении</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:23-35">Мат. 24:23-35</ref>; <ref loc="MRK 13:21-31">Мк. 13:21-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>– На солнце, луне и звёздах появятся знамения, а на земле народы будут в трепете и отчаянии от рёва морских волн<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:25 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 13:9-10">Ис. 13:9-10</ref>; <ref loc="JOL 2:30-31">Иоиль 2:30-31</ref>; <ref loc="ACT 2:19-20">Деян. 2:19-20</ref>; <ref loc="REV 6:12-14">Отк. 6:12-14</ref></char>.</char></note>. <verse number="26" style="v"/>Они ослабеют от страха перед бедствиями, надвигающимися на мир, и даже небесные тела поколеблются<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:26 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="HAG 2:6">Агг. 2:6</ref>, <ref loc="HAG 2:21">21</ref></char>.</char></note>. <verse number="27" style="v"/>И тогда они увидят Ниспосланного как Человек, идущего на облаке с силой и великой славой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:27 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13-14">Дан. 7:13-14</ref></char>.</char></note>. <verse number="28" style="v"/>Когда это начнёт сбываться, встаньте и поднимите головы, потому что ваше избавление уже близко.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Потом Он рассказал им такую притчу:</para>
  <para style="p">– Посмотрите на инжир и на все деревья. <verse number="30" style="v"/>Когда на них появляются листья, вы знаете, что уже приближается лето. <verse number="31" style="v"/>Так и здесь, когда вы увидите, что это сбывается, знайте, что Царство Всевышнего уже близко. <verse number="32" style="v"/>Говорю вам истину, ещё не исчезнет это поколение, как всё это произойдёт<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:32 </char><char style="ft" closed="false">Существует три основных толкования этих слов: 1) имеется в виду поколение, которое будет свидетелем всех вышеописанных космических катаклизмов и второго пришествия Исы Масиха; 2) так как стоящее здесь слово можно перевести и как «поколение», и как «род», то, возможно, здесь говорится о иудейском народе; 3) имеется в виду поколение, жившее во времена Исы Масиха и ставшее свидетелем разрушения Иерусалима в 70 г. В третьем случае слова «всё это произойдёт», относятся не к событиям последнего времени, но к пророчеству об Иерусалиме.</char></note>. <verse number="33" style="v"/>Небо и земля исчезнут, но Мои слова останутся в силе.</para>
  <para style="s1">Призыв к бодрствованию</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:36-51">Мат. 24:36-51</ref>; <ref loc="MRK 13:32-37">Мк. 13:32-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>– Смотрите, чтобы ваши сердца не были отягощены разгулом, пьянством и житейскими заботами и чтобы этот день не застиг вас врасплох, <verse number="35" style="v"/>как западня, потому что он обрушится на всех людей, живущих по всей земле. <verse number="36" style="v"/>Всегда бодрствуйте и молитесь, чтобы вам оказаться в силах избежать всех этих бедствий и без стыда предстать перед Ниспосланным как Человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Каждый день Иса учил в храме, а вечером шёл на Оливковую гору и проводил там ночь. <verse number="38" style="v"/>А рано утром народ опять собирался в храме, чтобы слушать Его.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Религиозные вожди замышляют убить Ису Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:2-5">Мат. 26:2-5</ref>; <ref loc="MRK 14:1-2">Мк. 14:1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:45-53">Ин. 11:45-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Приближался праздник Пресных хлебов, называемый праздником Освобождения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:1 </char><char style="fq" closed="false">Праздник Пресных хлебов </char><char style="ft" closed="false">– в этот праздник, длившийся семь дней, предписывалось есть только пресный хлеб (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:15-20">Исх. 12:15-20</ref>; <ref loc="EXO 13:3-10">13:3-10</ref>; <ref loc="LEV 23:6-8">Лев. 23:6-8</ref>; <ref loc="NUM 28:17-25">Чис. 28:17-25</ref></char>). </char><char style="fk" closed="false">Праздник Освобождения </char><char style="ft" closed="false">– этот праздник, предшествующий празднику Пресных хлебов, отмечался в память об избавлении иудейского народа, под руководством пророка Мусы, из Египетского рабства (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:1-14">Исх. 12:1-14</ref>; <ref loc="NUM 1:14">Чис. 1:14</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">Втор. 16:1-8</ref></char>). Со временем оба эти праздника практически слились в один, и поэтому их названия стали взаимозаменяемы.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Главные священнослужители и учители Таурата искали способа разделаться с Исой так, чтобы не вызвать возмущения народа.</para>
  <para style="s1">Иуда Искариот решает предать Ису Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:14-16">Мат. 26:14-16</ref>; <ref loc="MRK 14:10-11">Мк. 14:10-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Тогда сатана вошёл в Иуду, которого называли Искариотом, одного из двенадцати учеников. <verse number="4" style="v"/>Иуда пошёл и сговорился с главными священнослужителями и с начальниками храмовой стражи, как предать им Ису. <verse number="5" style="v"/>Те обрадовались и обещали заплатить ему. <verse number="6" style="v"/>Иуда согласился и стал искать удобного случая, когда с Исой не будет народа, чтобы предать Его.</para>
  <para style="s1">Приготовление учеников к празднику Освобождения</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:17-19">Мат. 26:17-19</ref>; <ref loc="MRK 14:12-16">Мк. 14:12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Наступил первый день праздника Пресных хлебов, когда иудеям следовало заколоть ягнёнка в память об их освобождении, <verse number="8" style="v"/>и Иса послал Петира и Иохана с поручением:</para>
  <para style="p">– Идите и приготовьте для нас праздничный ужин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Где Ты хочешь, чтобы мы его приготовили? – спросили они.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Когда вы войдёте в город, то встретите человека, несущего кувшин с водой. Идите за ним в дом, куда он войдёт, <verse number="11" style="v"/>и скажите хозяину дома: «Учитель спрашивает тебя: Где комната для гостей, в которой Я буду есть праздничный ужин с Моими учениками?» <verse number="12" style="v"/>Он вам покажет большую комнату наверху, в которой уже всё подготовлено. Там и приготовьте ужин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Они пошли, и всё произошло так, как им сказал Иса, и они приготовили праздничный ужин.</para>
  <para style="s1">Последний ужин с учениками</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:20-29">Мат. 26:20-29</ref>; <ref loc="MRK 14:17-25">Мк. 14:17-25</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1 Кор. 11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Когда подошло время, Иса со Своими посланниками возлёг у стола. <verse number="15" style="v"/>Иса сказал им:</para>
  <para style="p">– Я очень хотел отметить этот праздник вместе с вами перед Моими страданиями. <verse number="16" style="v"/>Говорю вам, что Я уже не буду его отмечать до тех пор, пока в Царстве Всевышнего его смысл не будет открыт в полной мере.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Взяв чашу и поблагодарив за неё Всевышнего, Он сказал:</para>
  <para style="p">– Возьмите её и разделите между собой. <verse number="18" style="v"/>Говорю вам, что Я уже не буду пить от плода виноградного до тех пор, пока не придёт Царство Всевышнего.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Затем, взяв хлеб и поблагодарив за него Всевышнего, Он разломил его и дал ученикам со словами:</para>
  <para style="p">– Это Моё тело, отдаваемое за вас. Делайте это в воспоминание обо Мне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Также взял и чашу после ужина и сказал:</para>
  <para style="p">– Эта чаша – новое священное соглашение, скреплённое Моей кровью, которая за вас проливается<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:20 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 24:8">Исх. 24:8</ref>; <ref loc="HEB 9:18-20">Евр. 9:18-20</ref></char>.</char></note>. <verse number="21" style="v"/>Но рука того, кто предаёт Меня, на одном столе с Моей. <verse number="22" style="v"/>Да, Ниспосланный как Человек уходит так, как было предназначено, но горе тому человеку, который предаёт Его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Тогда ученики начали спрашивать друг друга, кто из них мог бы совершить такое.</para>
  <para style="s1">Величайшие – те, кто служит</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:25-28">Мат. 20:25-28</ref>; <ref loc="MAT 19:28">19:28</ref>; <ref loc="MRK 10:42-45">Мк. 10:42-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Потом они начали спорить, кто из них должен считаться самым великим. <verse number="25" style="v"/>Иса тогда сказал им:</para>
  <para style="p">– Цари этого мира господствуют над своими людьми, правители народа именуют себя благодетелями, <verse number="26" style="v"/>но вы не будьте как они. Напротив, пусть самый великий среди вас будет как самый меньший, и начальник – как слуга. <verse number="27" style="v"/>Ведь кто важнее: тот, кто возлежит за столом, или тот, кто прислуживает? Разве не тот, кто возлежит? Я же среди вас как слуга. <verse number="28" style="v"/>Вы были со Мной во всех Моих испытаниях, <verse number="29" style="v"/>и как Мой Отец дал Мне царскую власть, так Я теперь даю её вам, <verse number="30" style="v"/>чтобы и вы могли есть и пить за Моим столом в Моём Царстве, и вы сядете на престолах править<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:30 </char><char style="ft" closed="false">Или: «судить». Зачастую в древнем мире правителям приходилось также разбирать судебные тяжбы своих подданных.</char></note> двенадцатью родами Исраила.</para>
  <para style="s1">Предсказание об отречении Петира</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:33-35">Мат. 26:33-35</ref>; <ref loc="MRK 14:29-31">Мк. 14:29-31</ref>; <ref loc="JHN 13:37-38">Ин. 13:37-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>– Шимон, Шимон, сатана просил и получил разрешение на то, чтобы все вы были испытаны, подобно тому, как просеивают пшеницу, <verse number="32" style="v"/>но Я молился о тебе, чтобы ты не потерял веру. И ты сам, когда вновь обратишься ко Мне, укрепи своих братьев.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Петир ответил:</para>
  <para style="p">– Повелитель, я готов идти с Тобой и в темницу, и на смерть!</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Но Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Говорю тебе, Петир, не успеет сегодня и петух пропеть, как ты трижды отречёшься от того, что знаешь Меня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Потом Иса спросил их:</para>
  <para style="p">– Когда Я посылал вас без кошелька, без сумки, без сандалий, нуждались ли вы в чём-либо?</para>
  <para style="p">– Ни в чём, – ответили ученики.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>– Сейчас же, если у вас есть кошелёк, возьмите его, возьмите и сумку, и если у вас нет меча, то продайте плащ, но купите меч<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:36 </char><char style="ft" closed="false">Скорее всего, смысл сказанных здесь слов заключается в том, что Его последователи должны приготовить себя к предстоящей духовной борьбе, к лишениям и гонениям за веру. Буквальное же понимание вступало бы в противоречие со словами Исы (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 26:51-53">Мат. 26:51-53</ref>; <ref loc="LUK 22:49-51">Лк. 22:49-51</ref>; <ref loc="JHN 18:36">Ин. 18:36</ref>; <ref loc="2CO 10:3-4">2 Кор. 10:3-4</ref></char>).</char></note>. <verse number="37" style="v"/>Говорю вам, что со Мной должно исполниться сказанное в Писании: «Он был причислен к преступникам»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:12">Ис. 53:12</ref></char>.</char></note>. Всё, что обо Мне было написано, скоро исполнится.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Ученики сказали:</para>
  <para style="p">– Смотри, Повелитель, у нас есть два меча.</para>
  <para style="p">– Достаточно об этом, – ответил Иса.</para>
  <para style="s1">Молитва на Оливковой горе</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:36-46">Мат. 26:36-46</ref>; <ref loc="MRK 14:32-42">Мк. 14:32-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Иса, как обычно, пошёл на Оливковую гору, и Его ученики пошли с Ним. <verse number="40" style="v"/>Придя на место, Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Молитесь, чтобы вам не поддаться искушению.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Он отошёл от них примерно на расстояние брошенного камня, опустился на колени и начал молиться:</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>– Отец, если Ты хочешь, пронеси эту чашу страданий мимо Меня, но пусть всё будет не по Моей воле, а по Твоей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Тогда с небес Ему явился ангел и укреплял Его. <verse number="44" style="v"/>В муках Иса стал молиться ещё горячее, и сделался пот Его как капли крови, стекавшие на землю. <verse number="45" style="v"/>Когда Он поднялся с молитвы и вернулся к ученикам, то нашёл их спящими, потому что они были измучены печалью.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>– Почему вы спите? – спросил Иса. – Вставайте и молитесь, чтобы вам не поддаться искушению.</para>
  <para style="s1">Иса Масих предан и арестован</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Мат. 26:47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">Мк. 14:43-50</ref>; <ref loc="JHN 18:3-11">Ин. 18:3-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Он ещё говорил, когда приблизилась толпа, во главе которой шёл тот, кого звали Иудой, один из двенадцати учеников. Он подошёл к Исе, чтобы поцеловать Его. <verse number="48" style="v"/>Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Иуда, ты поцелуем предаёшь Ниспосланного как Человек?</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Когда же те, кто был с Исой, увидели, что происходит, они спросили:</para>
  <para style="p">– Повелитель, а что если нам ударить мечом?</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>И один из них ударил раба главного священнослужителя и отсёк ему правое ухо. <verse number="51" style="v"/>Но Иса сказал:</para>
  <para style="p">– Прекратите, довольно!</para>
  <para style="p">Он прикоснулся к уху раба и исцелил его. <verse number="52" style="v"/>Затем Иса сказал главным священнослужителям, начальникам храмовой стражи и старейшинам, которые пришли за Ним:</para>
  <para style="p">– Что Я, разбойник, что вы пришли с мечами и кольями? <verse number="53" style="v"/>Я каждый день был с вами в храме, и вы не схватили Меня. Но сейчас ваше время, сейчас власть тьмы.</para>
  <para style="s1">Отречение Петира</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:67-75">Мат. 26:67-75</ref>; <ref loc="MRK 14:66-72">Мк. 14:66-72</ref>; <ref loc="JHN 18:15-18">Ин. 18:15-18</ref>, <ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Они схватили Его и повели в дом верховного священнослужителя. Петир шёл за ними на некотором расстоянии. <verse number="55" style="v"/>Посреди двора разожгли костёр, и Петир вместе с другими людьми сел к нему греться. <verse number="56" style="v"/>Одна из служанок, увидев Петира в свете огня, пристально всмотрелась в него и сказала:</para>
  <para style="p">– Этот человек тоже был с Ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Но Петир отрицал это.</para>
  <para style="p">– Я не знаю Его, женщина, – сказал он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Немного позже кто-то другой увидел его и сказал:</para>
  <para style="p">– Ты тоже один из них.</para>
  <para style="p">– Нет, друг, – ответил Петир.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Примерно час спустя ещё кто-то стал утверждать:</para>
  <para style="p">– Точно, этот человек тоже был с Ним, ведь он галилеянин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Но Петир сказал:</para>
  <para style="p">– Я не знаю, о чём ты говоришь!</para>
  <para style="p">И тотчас, когда он ещё говорил, пропел петух. <verse number="61" style="v"/>Повелитель повернулся и посмотрел на Петира. И тогда Петир вспомнил слова Повелителя, как Он сказал ему:</para>
  <para style="p">– Прежде чем пропоёт петух сегодня, ты трижды отречёшься от Меня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>И выйдя наружу, он горько заплакал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Люди, охранявшие Ису, стали насмехаться над Ним и бить Его. <verse number="64" style="v"/>Они завязывали Ему глаза и требовали:</para>
  <para style="p">– Эй Ты, пророк! Скажи нам, кто Тебя ударил?</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>И говорили Ему много других оскорблений.</para>
  <para style="s1">Иса Масих на допросе перед Советом религиозных вождей</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:63-65">Мат. 26:63-65</ref>; <ref loc="MRK 14:61-64">Мк. 14:61-64</ref>; <ref loc="JHN 18:19-21">Ин. 18:19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Рано утром старейшины народа, главные священнослужители и учители Таурата собрались вместе на Совет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:66 </char><char style="fk" closed="false">Совет </char><char style="ft" closed="false">(букв.: «синедрион») – высший политический, религиозный и судебный орган иудеев. В состав Совета входил семьдесят один человек.</char></note>. К ним ввели Ису.</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>– Если Ты обещанный Масих, то скажи нам прямо, – требовали они.</para>
  <para style="p">Иса ответил:</para>
  <para style="p">– Если Я скажу вам, вы не поверите, <verse number="68" style="v"/>и если Я вас спрошу, вы Мне не ответите. <verse number="69" style="v"/>Однако с этого времени Ниспосланный как Человек будет сидеть по правую руку от Всемогущего Бога<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:69 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 109:1">Заб. 109:1</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>Они все стали спрашивать:</para>
  <para style="p">– Так Ты что, Сын Всевышнего (<char style="add">Царственный Спаситель</char>)?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Вы сами говорите, что это Я.</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>Тогда они сказали:</para>
  <para style="p">– Какие нам ещё нужны свидетельства?! Мы слышали это из Его собственных уст!</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Иса Масих на допросе у Пилата</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:11-14">Мат. 27:11-14</ref>; <ref loc="MRK 15:1-5">Мк. 15:1-5</ref>; <ref loc="JHN 18:28-37">Ин. 18:28-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Все встали и повели Ису к Пилату<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:1 </char><char style="ft" closed="false">Понтий Пилат был римским наместником в Иудее с 26 по 36 гг.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Там они начали обвинять Его:</para>
  <para style="p">– Мы установили, что Этот Человек совращает наш народ. Он запрещает платить дань императору<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:2 </char><char style="ft" closed="false">Обвинители Исы Масиха не гнушались даже откровенной ложью. Они обвиняли Ису в том, что Он якобы призывал не платить императору налоги, в то время как Иса говорил как раз обратное (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 20:22-25">20:22-25</ref></char>).</char></note> и называет Себя обещанным Масихом, Царём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Пилат спросил Его:</para>
  <para style="p">– Ты Царь иудеев?</para>
  <para style="p">– Ты сам так говоришь, – ответил Иса.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Тогда Пилат сказал главным священнослужителям и толпе:</para>
  <para style="p">– У меня нет никаких оснований осудить Этого Человека.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Но они настаивали:</para>
  <para style="p">– Он Своим учением возмущает народ по всей Иудее, начал в Галилее, а теперь пришёл сюда.</para>
  <para style="s1">Иса Масих на допросе у Ирода</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Этот Человек – галилеянин? – спросил, услышав это, Пилат. <verse number="7" style="v"/>И узнав, что Иса был из области, подвластной Ироду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:7 </char><char style="ft" closed="false">Это Ирод Антипа (см. сноску на <char style="xt"><ref loc="LUK 3:1">3:1</ref></char>).</char></note>, который тоже был в это время в Иерусалиме, он послал Ису к нему. <verse number="8" style="v"/>Ирод, увидев Ису, очень обрадовался, потому что уже давно хотел Его увидеть. Он много слышал об Исе и надеялся, что Тот совершит для него какое-нибудь чудо. <verse number="9" style="v"/>Он задавал Ему много вопросов, но Иса ничего не отвечал. <verse number="10" style="v"/>Стоявшие там главные священнослужители и учители Таурата усиленно обвиняли Ису. <verse number="11" style="v"/>Ирод же и его солдаты, посмеявшись и поиздевавшись над Исой, надели на Него царское одеяние и отослали обратно к Пилату. <verse number="12" style="v"/>В этот день Ирод и Пилат стали друзьями, а прежде они враждовали.</para>
  <para style="s1">Пилат осуждает Ису Масиха на распятие</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:15-26">Мат. 27:15-26</ref>; <ref loc="MRK 15:6-15">Мк. 15:6-15</ref>; <ref loc="JHN 18:39-19:16">Ин. 18:39–19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Пилат, созвав главных священнослужителей, начальников и народ, <verse number="14" style="v"/>сказал им:</para>
  <para style="p">– Вы привели ко мне Этого Человека и сказали, что Он подстрекает народ. Допросив Его в вашем присутствии, я не нахожу Его виновным в том, в чём вы Его обвиняете. <verse number="15" style="v"/>Ирод тоже не нашёл в Нём никакой вины и отослал Его обратно к нам. Как видите, Он не сделал ничего, достойного смерти. <verse number="16-17" style="v"/>Поэтому я прикажу бичевать Его, а затем отпущу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:16-17 </char><char style="ft" closed="false">Некоторые рукописи включают стих 17: «Дело в том, что на праздник Освобождения он должен был отпустить одного из заключённых». Ср. <char style="xt"><ref loc="MAT 27:15">Мат. 27:15</ref>; <ref loc="MRK 15:6">Мк. 15:6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Тогда все в один голос закричали:</para>
  <para style="p">– Смерть Ему! Отпусти нам Бар-Аббу!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>(Бар-Абба был заключён в темницу за поднятый в городе мятеж и за убийство.) <verse number="20" style="v"/>Пилат же хотел отпустить Ису и ещё раз спросил их. <verse number="21" style="v"/>Но они кричали:</para>
  <para style="p">– Распни, распни Его!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Пилат в третий раз спросил:</para>
  <para style="p">– За что? Какое зло сделал Он? Я не нашёл за Ним никакой вины, за которую Он мог бы быть приговорён к смерти. Я прикажу бичевать Его, а затем отпущу!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Но они продолжали громко кричать и настаивать, чтобы Иса был распят. В конце концов криками они добились своего. <verse number="24" style="v"/>Пилат согласился выполнить их требование. <verse number="25" style="v"/>Он освободил, как они и просили, того, кто находился в темнице за бунт и за убийство, а Ису отдал на их волю.</para>
  <para style="s1">Ису Масиха ведут на распятие</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:32-34">Мат. 27:32-34</ref>; <ref loc="MRK 15:21-23">Мк. 15:21-23</ref>; <ref loc="JHN 19:17">Ин. 19:17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Когда Ису повели на распятие, конвоиры схватили некоего Шимона из Кирены, шедшего с поля, взвалили на него крест и заставили нести его за Исой. <verse number="27" style="v"/>Среди множества людей, шедших за Исой, были и женщины, которые били себя в грудь и рыдали о Нём. <verse number="28" style="v"/>Иса повернулся к ним и сказал:</para>
  <para style="p">– Дочери Иерусалима, не плачьте обо Мне, плачьте лучше о себе и о своих детях. <verse number="29" style="v"/>Наступает такое время, когда будут говорить: «Благословенны бесплодные, нерожавшие и не кормившие грудью!» <verse number="30" style="v"/>Тогда</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«люди скажут горам: „Падите на нас!“</para>
  <para style="q2">и холмам: „Покройте нас!“»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HOS 10:8">Ос. 10:8</ref></char>; см. также <char style="xt"><ref loc="REV 6:16">Отк. 6:16</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>Ведь если с Праведником так поступают, то что же будет с грешниками?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Ведь если с зеленеющим деревом так поступают, то что же будет с сухим». В этом контексте сравнение Исы с зелёным деревом, вероятно, говорит о Его праведности, а символ сухого дерева – о духовном состоянии грешных людей (ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 20:45-21:7">Езек. 20:45–21:7</ref></char>).</char></note></para>
  <para style="s1">Казнь Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:35-44">Мат. 27:35-44</ref>; <ref loc="MRK 15:24-32">Мк. 15:24-32</ref>; <ref loc="JHN 19:18-24">Ин. 19:18-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>С Исой вели на казнь и двух преступников. <verse number="33" style="v"/>Когда они пришли на место, называемое Лобным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:33 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «череп». Это был холм, который, по всей вероятности, имел такое название из-за своей формы, напоминавшей человеческий череп.</char></note>, там распяли и Его, и преступников, одного по правую, а другого по левую сторону от Него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Иса говорил:</para>
  <para style="p">– Отец, прости им, ведь они не знают, что делают.</para>
  <para style="p">Солдаты разделили между собой одежду Исы, бросив жребий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:34 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 21:19">Заб. 21:19</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Народ стоял и смотрел. Начальники же смеялись над Ним:</para>
  <para style="p">– Спасал других! Пусть теперь спасёт Самого Себя, если Он Избранник Всевышнего – Масих!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:35 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 21:7-9">Заб. 21:7-9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Солдаты тоже насмехались над Ним. Они давали Исе кислое вино<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:36 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 68:22">Заб. 68:22</ref></char>.</char></note> <verse number="37" style="v"/>и говорили:</para>
  <para style="p">– Спаси Себя, если Ты Царь иудеев!</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>А над Исой на кресте была надпись: <char style="sc">Это Царь Иудеев</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Один из распятых преступников оскорблял Его, говоря:</para>
  <para style="p">– Разве Ты не обещанный Масих? Спаси Себя и нас!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Другой же унимал его и говорил:</para>
  <para style="p">– Побойся Всевышнего! Ведь ты приговорён к тому же. <verse number="41" style="v"/>Мы наказаны справедливо и получили по заслугам, а Этот Человек не сделал ничего плохого.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>И он сказал:</para>
  <para style="p">– Иса, вспомни меня, когда вернёшься как Царь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:42 </char><char style="ft" closed="false">Или: «когда вернёшься в Своё Царство».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>– Говорю тебе истину: сегодня ты будешь со Мной в раю, – ответил ему Иса.</para>
  <para style="s1">Смерть Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Мат. 27:45-56</ref>; <ref loc="MRK 15:33-41">Мк. 15:33-41</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Ин. 19:28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Было около полудня, и по всей земле стало темно, и это продолжалось до трёх часов дня. <verse number="45" style="v"/>Солнце померкло, и завеса в храме разорвалась на две части<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:45 </char><char style="ft" closed="false">Это была внутренняя завеса храма, которая отделяла «Святое» от «Святая Святых» (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 26:31-35">Исх. 26:31-35</ref></char>). Описанное событие символизирует открывшийся нам, благодаря жертве Исы, свободный доступ в присутствие Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="HEB 10:19-22">Евр. 10:19-22</ref></char>).</char></note>. <verse number="46" style="v"/>Иса громко крикнул:</para>
  <para style="p">– Отец, в Твои руки Я отдаю Мой дух!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:46 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 30:6">Заб. 30:6</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Сказав это, Он испустил дух. <verse number="47" style="v"/>Когда римский офицер всё это увидел, он прославил Всевышнего и сказал:</para>
  <para style="p">– Этот Человек действительно был невиновен!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:47 </char><char style="ft" closed="false">Или: «праведником».</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>И все люди, собравшиеся посмотреть на казнь, увидев, что произошло, возвращались по домам, ударяя себя в грудь. <verse number="49" style="v"/>Но все, кто знал Ису, включая и женщин, которые шли за Ним из Галилеи, стояли в отдалении, наблюдая за происходящим.</para>
  <para style="s1">Погребение Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Мат. 27:57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">Мк. 15:42-47</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Ин. 19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Там был добрый и праведный человек, которого звали Юсуф. Будучи членом Совета, <verse number="51" style="v"/>он, однако, не был согласен с решением и делом иудейских вождей. Юсуф был уроженцем города Аримафеи в Иудее и ожидал прихода Царства Всевышнего. <verse number="52" style="v"/>Этот человек пошёл к Пилату и попросил тело Исы. <verse number="53" style="v"/>Он снял тело, обернул его в льняное полотно и положил в высеченную в скале могильную пещеру, где ещё никого до этого не хоронили. <verse number="54" style="v"/>Это была пятница – день приготовления к иудейской субботе, которая уже наступала<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:54 </char><char style="ft" closed="false">Суббота, религиозный день отдыха, когда иудеям запрещалось выполнять какую-либо работу, начиналась уже в пятницу с закатом солнца. Это и было причиной спешных похорон Исы.</char></note>. <verse number="55" style="v"/>За Юсуфом пошли женщины, пришедшие с Исой из Галилеи, они видели могильную пещеру и то, как тело Исы было положено в неё. <verse number="56" style="v"/>Вернувшись, они приготовили душистые мази и масла. Субботу они провели в покое согласно повелению Таурата.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Воскресение Исы Масиха</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-8">Мат. 28:1-8</ref>; <ref loc="MRK 16:1-8">Мк. 16:1-8</ref>; <ref loc="JHN 20:1-18">Ин. 20:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Рано утром в первый день недели<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:1 </char><char style="ft" closed="false">У иудеев неделя начиналась с воскресенья.</char></note>, женщины, взяв приготовленные душистые мази, пришли к могильной пещере. <verse number="2" style="v"/>Здесь они обнаружили, что камень, закрывавший вход в могилу, отвален. <verse number="3" style="v"/>Войдя внутрь, они не нашли тела Повелителя Исы. <verse number="4" style="v"/>Стоя в недоумении, они увидели, что рядом с ними вдруг появились два человека<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:4 </char><char style="fq" closed="false">Два человека </char><char style="ft" closed="false">– т. е. два ангела (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 24:23">24:23</ref></char>).</char></note> в сияющих одеждах. <verse number="5" style="v"/>В испуге женщины опустили свои лица к земле, но те сказали им:</para>
  <para style="p">– Что вы ищете живого среди мёртвых? <verse number="6" style="v"/>Его здесь нет, Он воскрес! Вспомните, что Он говорил вам ещё в Галилее: <verse number="7" style="v"/>«Ниспосланный как Человек должен быть предан в руки грешников, распят, и на третий день воскреснуть».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Тогда они вспомнили слова Исы <verse number="9" style="v"/>и, вернувшись от могильной пещеры, рассказали обо всём одиннадцати посланникам Масиха и всем остальным. <verse number="10" style="v"/>Среди тех, кто рассказал это посланникам Масиха, были Марьям из Магдалы, Иоханна, Марьям – мать Якуба и другие женщины. <verse number="11" style="v"/>Но они не поверили рассказу женщин, им казалось, что это лишь пустые слова. <verse number="12" style="v"/>Петир, однако же, побежал к могильной пещере. Он наклонился, заглянул внутрь и увидел только льняные полотна. Он вернулся к себе, удивляясь всему случившемуся.</para>
  <para style="s1">Иса Масих является двум ученикам в дороге</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>В тот же день двое из учеников шли в селение Эммаус, что расположено в одиннадцати километрах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «в шестидесяти стадиях».</char></note> от Иерусалима, <verse number="14" style="v"/>и говорили обо всём, что произошло. <verse number="15" style="v"/>И когда они разговаривали и спорили, вдруг Сам Иса подошёл и присоединился к ним, <verse number="16" style="v"/>но они были словно в ослеплении и не узнали Его. <verse number="17" style="v"/>Иса спросил их:</para>
  <para style="p">– О чём это вы говорите между собой по дороге?</para>
  <para style="p">Они остановились с печальными лицами. <verse number="18" style="v"/>Один из них, которого звали Клеопа, ответил:</para>
  <para style="p">– Ты, видно, единственный из пришедших в Иерусалим, кто не знает о том, что произошло в эти дни?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– О чём? – спросил Он.</para>
  <para style="p">– О том, что произошло с Исой из Назарета, – ответили они. – Он был пророком, сильным перед Всевышним и перед людьми в словах и делах. <verse number="20" style="v"/>Главные священнослужители и наши вожди осудили Его на смерть и распяли. <verse number="21" style="v"/>А мы надеялись, что Он Тот, Кто должен освободить Исраил. Но вот уже третий день, как всё это произошло. <verse number="22" style="v"/>Однако некоторые из наших женщин удивили нас. Они пошли сегодня рано утром к могильной пещере, <verse number="23" style="v"/>и, не найдя там Его тела, вернулись и рассказали нам, что им явились ангелы и сказали, что Он жив. <verse number="24" style="v"/>Потом некоторые из наших друзей пошли к могильной пещере и нашли там всё, как рассказали женщины, но Его они не видели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Иса сказал им:</para>
  <para style="p">– Как же вы глупы, как медленно вы соображаете, чтобы верить всему, что предсказали пророки! <verse number="26" style="v"/>Разве не должен был Масих пройти через все эти страдания и затем принять Свою славу?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>И Он объяснил им, что было сказано о Нём во всём Писании, от Таурата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:27 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «от Мусы».</char></note> и до Книги Пророков. <verse number="28" style="v"/>Когда они подходили к селению, Иса сделал вид, что хочет идти дальше, <verse number="29" style="v"/>но они стали уговаривать Его:</para>
  <para style="p">– Останься с нами, ведь уже вечер, день почти окончился.</para>
  <para style="p">И Он вошёл в дом и остался с ними. <verse number="30" style="v"/>За столом Иса взял хлеб, благословил его, разломил и дал им. <verse number="31" style="v"/>Тогда их глаза открылись, и они узнали Ису! Но Он стал невидим для них. <verse number="32" style="v"/>Они стали говорить друг другу:</para>
  <para style="p">– Разве не горело в нас сердце, когда Он говорил с нами по дороге и объяснял нам Писание?!</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Они встали и сразу же пошли обратно в Иерусалим. Там они нашли одиннадцать посланников Масиха и тех, кто был вместе с ними. <verse number="34" style="v"/>Те сказали им, что Повелитель действительно воскрес и явился Шимону. <verse number="35" style="v"/>Затем эти двое рассказали всё, что произошло с ними по дороге, и то, как они узнали Ису, когда Он разламывал хлеб.</para>
  <para style="s1">Явление Исы Масиха ученикам</para>
  <para style="r">(<ref loc="JHN 20:19-23">Ин. 20:19-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Они ещё говорили, когда Иса Сам появился среди них и сказал:</para>
  <para style="p">– Мир вам!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:36 </char><char style="fq" closed="false">Мир вам </char><char style="ft" closed="false">– на еврейском языке это выражение звучит как «шалом алейхем» и является родственным арабскому приветствию «ассаламу алейкум».</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Они замерли в испуге, думая, что видят призрак. <verse number="38" style="v"/>Он же сказал им:</para>
  <para style="p">– Что вы так испуганы? Почему вы сомневаетесь? <verse number="39" style="v"/>Посмотрите на Мои руки и на Мои ноги. Это же Я! Потрогайте Меня и рассмотрите. У духов ведь не бывает ни тела, ни костей, а у Меня, как видите, есть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Сказав это, Он показал им Свои руки и ноги. <verse number="41" style="v"/>Но они, радуясь и изумляясь, ещё не могли поверить. Тогда Иса спросил их:</para>
  <para style="p">– У вас есть что-нибудь поесть?</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Они дали Ему печёной рыбы. <verse number="43" style="v"/>Он взял и ел перед ними.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>– Об этом Я и говорил вам, когда был ещё с вами, – сказал Он. – Всё записанное обо Мне в Таурате<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:44 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «в Законе Мусы».</char></note>, в Книге Пророков и в Забуре должно исполниться.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Затем Он раскрыл их умы к пониманию Писания.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>– Написано, что Масих должен пострадать и на третий день воскреснуть из мёртвых, – сказал Он им. <verse number="47" style="v"/>– Во имя Его всем народам, начиная от Иерусалима, будет проповедано покаяние и прощение грехов. <verse number="48" style="v"/>Вы свидетели всему этому. <verse number="49" style="v"/>Я же пошлю вам Святого Духа, обещанного Моим Отцом, но пока вы не получите силу свыше, оставайтесь в городе.</para>
  <para style="s1">Вознесение Исы Масиха</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Потом Он вывел их из города до Вифании и, подняв руки, благословил их. <verse number="51" style="v"/>И в то время как Он благословлял их, Он стал отдаляться от них и поднялся на небеса. <verse number="52" style="v"/>Ученики поклонились Ему и, безмерно радуясь, возвратились в Иерусалим, <verse number="53" style="v"/>где постоянно находились в храме, славя Всевышнего.</para>
</usx>
