<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NUM" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (CARS)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Числа</para>
  <para style="toc1">Числа</para>
  <para style="toc2">Числа</para>
  <para style="toc3">Чис.</para>
  <para style="mt1">Числа</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">Книга Числа охватывает 39-летний период после установления священного соглашения между Всевышним и Исраилом у горы Синай (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 19">Исх. 19</ref></char>). Несмотря на то что Всевышний освободил исраильтян из Египетского рабства, питал их в пустыне, дал им святые и благие законы, а также возможность беспрепятственно поклоняться Ему, они не слушались и постоянно бунтовали против Него (<char style="xt"><ref loc="NUM 11:1-6">11:1-6</ref>; <ref loc="NUM 20:2-5">20:2-5</ref>; <ref loc="NUM 21:4-5">21:4-5</ref>; <ref loc="NUM 25:1-2">25:1-2</ref></char>). За это Всевышний решил наказать их, заставив странствовать по пустыне, пока не умерло прежнее поколение (<char style="xt"><ref loc="NUM 14:27-35">14:27-35</ref></char>). Две переписи народа отмечают смену старого, грешного поколения на новое (<char style="xt">гл. <ref loc="NUM 1-4">1–4</ref>; <ref loc="NUM 26">26</ref></char>).</para>
  <para style="ip">В начале книги рассказывается о том, как Исраил становится мощной военной силой (<char style="xt">гл. <ref loc="NUM 2">2</ref>; <ref loc="NUM 10">10</ref></char>). Исраильтяне оставляют гору Синай уже не как беглецы, а как могучее войско во главе со Всевышним, готовое принести Его правление народам (<char style="xt"><ref loc="NUM 10:35">10:35</ref></char>). Но, услышав плохие вести, они неожиданно останавливаются у границ Ханаана и отказываются перейти реку Иордан (<char style="xt"><ref loc="NUM 13:27-14:4">13:27–14:4</ref></char>). Праведный гнев Всевышнего на непослушных людей – одна из главных тем Чисел. Не только народ в целом испытывает Его гнев на себе (напр., <char style="xt"><ref loc="NUM 11:1-3">11:1-3</ref>; <ref loc="NUM 21:4-9">21:4-9</ref></char>), но в некоторых ситуациях и сам Муса, и его брат Харун (<char style="xt"><ref loc="NUM 20:2-13">20:2-13</ref></char>), и сестра Марьям (<char style="xt">гл. <ref loc="NUM 12">12</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Несмотря на отступничество народа, Всевышний остался верен Своему соглашению (<char style="xt"><ref loc="NUM 14:11-20">14:11-20</ref></char>). Он не отказался от замысла привести исраильтян в обещанную землю и поднял новое поколение на его исполнение (<char style="xt"><ref loc="NUM 26:63-65">26:63-65</ref></char>). Его неизменные цели высказаны в конце книги одним из самых неожиданных персонажей – Валаамом, языческим жрецом, который по просьбе Моава должен был проклясть Исраил, но вместо этого смог произнести лишь благословения (<char style="xt">гл. <ref loc="NUM 22-24">22–24</ref></char>). Через него Всевышний заверил Исраил в Своём постоянном присутствии и помощи в настоящем и в приходе великого Правителя (т. е. Исы Масиха) в далёком будущем (<char style="xt"><ref loc="NUM 24:17-19">24:17-19</ref></char>; см. <char style="xt"><ref loc="REV 22:16">Отк. 22:16</ref></char>). Книга заканчивается первыми завоеваниями к востоку от Иордана; новое поколение готово войти в Ханаан (<char style="xt"><ref loc="NUM 21:1-3">21:1-3</ref>, <ref loc="NUM 21:21-35">21-35</ref>; <ref loc="NUM 33:50-56">33:50-56</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Первое поколение готовится войти в обещанную землю (<char style="ior"><ref loc="NUM 1:1-10:36">1:1–10:36</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Первая перепись народа и распределение обязанностей левитов (<char style="ior"><ref loc="NUM 1:1-4:49">1:1–4:49</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Освящение народа, священного шатра и левитов (<char style="ior"><ref loc="NUM 5:1-9:23">5:1–9:23</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Народ отправляется в путь (<char style="ior"><ref loc="NUM 10:1-36">10:1-36</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Путь в обещанную землю (<char style="ior"><ref loc="NUM 11:1-25:18">11:1–25:18</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Отказ народа идти в землю; различные законы (<char style="ior"><ref loc="NUM 11:1-15:41">11:1–15:41</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Восстание Кораха и подтверждение полномочий Харуна; обязанности левитов (<char style="ior"><ref loc="NUM 16:1-19:22">16:1–19:22</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Непослушание Мусы и Харуна (<char style="ior"><ref loc="NUM 20:1-29">20:1-29</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Первые завоевания. Валак и Валаам. Поклонение моавитскому богу (<char style="ior"><ref loc="NUM 21:1-25:18">21:1–25:18</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Второе поколение готовится войти в обещанную землю (<char style="ior"><ref loc="NUM 26:1-36:13">26:1–36:13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Вторая перепись народа; различные повеления Вечного (<char style="ior"><ref loc="NUM 26:1-30:16">26:1–30:16</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Наказание мадианитян и раздел земель к востоку от Иордана (<char style="ior"><ref loc="NUM 31:1-32:42">31:1–32:42</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Дополнительные повеления об обещанной земле (<char style="ior"><ref loc="NUM 33:1-36:13">33:1–36:13</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Перепись исраильского народа</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В первый день второго месяца (<char style="add">в середине весны</char>), во второй год после исхода исраильтян из Египта, Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> говорил с Мусой в шатре встречи в Синайской пустыне. Он сказал:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Сделайте перепись исраильского народа по кланам и семьям, перечисляя каждого мужчину по имени, одного за другим. <verse number="3" style="v"/>Исчисли вместе с Харуном всех исраильтян, годных к военной службе, от двадцати лет и старше, по ополчениям. <verse number="4" style="v"/>Пусть от каждого рода вам помогает один человек, который является главой своего семейства. <verse number="5" style="v"/>Вот имена тех, кто будет вам помогать:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">от Рувима – Элицур, сын Шедеура;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>от Шимона – Шелумиил, сын Цуришаддая;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>от Иуды – Нахшон, сын Аминадава;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>от Иссахара – Нетанил, сын Цуара;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>от Завулона – Элиав, сын Хелона;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>от сыновей Юсуфа:</para>
  <para style="li1">от Ефраима – Элишама, сын Аммихуда;</para>
  <para style="li1">от Манассы – Гамалиил, сын Педацура;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>от Вениамина – Авидан, сын Гидеони;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>от Дана – Ахиезер, сын Аммишаддая;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>от Ашира – Пагиил, сын Охрана;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>от Гада – Элиасаф, сын Деуила;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>от Неффалима – Ахира, сын Енана.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Это те, кто был назначен от общества исраильтян, вожди отцовских родов. Это главы кланов Исраила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Муса и Харун с людьми, указанными поимённо, <verse number="18" style="v"/>созвали собрание в тот самый день, когда Вечный говорил с Мусой. Исраильтяне объявляли свои родословия по кланам и семьям, и мужчины от двадцати лет и старше были перечислены по именам, один за другим, <verse number="19" style="v"/>как повелел Мусе Вечный. Вот как он исчислил их в Синайской пустыне.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Из потомков Рувима, первенца Исраила:</para>
  <para style="li2">все мужчины от двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, один за другим, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="21" style="v"/>В роду Рувима их было 46 500.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Из потомков Шимона:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были исчислены и перечислены по именам, один за другим, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="23" style="v"/>В роду Шимона их было 59 300.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Из потомков Гада:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="25" style="v"/>В роду Гада их было 45 650.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Из потомков Иуды:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="27" style="v"/>В роду Иуды их было 74 600.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Из потомков Иссахара:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="29" style="v"/>В роду Иссахара их было 54 400.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Из потомков Завулона:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="31" style="v"/>В роду Завулона их было 57 400.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>Из сыновей Юсуфа:</para>
  <para style="li1">из потомков Ефраима:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="33" style="v"/>В роду Ефраима их было 40 500.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Из потомков Манассы:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="35" style="v"/>В роду Манассы их было 32 200.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Из потомков Вениамина:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="37" style="v"/>В роду Вениамина их было 35 400.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Из потомков Дана:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="39" style="v"/>В роду Дана их было 62 700.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Из потомков Ашира:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="41" style="v"/>В роду Ашира их было 41 500.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Из потомков Неффалима:</para>
  <para style="li2">все мужчины двадцати лет и старше, годные к военной службе, были перечислены по именам, по свидетельствам их кланов и семей. <verse number="43" style="v"/>В роду Неффалима их было 53 400.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Это мужчины, исчисленные Мусой, Харуном и двенадцатью вождями Исраила, каждый из которых представлял свою семью. <verse number="45" style="v"/>Все исраильтяне от двадцати лет и старше, годные к военной службе в Исраиле, были исчислены по их семьям. <verse number="46" style="v"/>Всего их было 603 550.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Однако семьи из рода Леви не были исчислены вместе с остальными.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>– Не исчисляй род Леви и не включай их в перепись вместе с остальными исраильтянами. <verse number="50" style="v"/>Поручи левитам шатёр соглашения, всю его утварь и всё, что при нём. Пусть они носят священный шатёр и всю его утварь, пусть заботятся о них и разбивают вокруг шатра свой лагерь. <verse number="51" style="v"/>Когда священный шатёр нужно будет перенести, пусть левиты снимают его, а когда его нужно будет поставить, то пусть и это делают они. Если к шатру приблизится посторонний, он будет предан смерти. <verse number="52" style="v"/>Исраильтяне будут ставить шатры по ополчениям, каждый в своём стане, под своим знаменем. <verse number="53" style="v"/>Но левиты будут ставить шатры вокруг шатра соглашения, чтобы на народ Исраила не пал гнев. Левиты будут нести стражу при шатре соглашения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Исраильтяне сделали всё точно так, как повелел Мусе Вечный.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Расположение родов в станах</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Пусть исраильтяне разбивают стан вокруг шатра встречи, поодаль от него, каждый под своим знаменем, под знаками своей семьи.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="3" style="v"/>Пусть стан Иуды будет под своим знаменем на востоке, к восходу. Вождь рода Иуды – Нахшон, сын Аминадава. <verse number="4" style="v"/>В его войске 74 600 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="5" style="v"/>Род Иссахара пусть ставит стан рядом с ними. Вождь рода Иссахара – Нетанил, сын Цуара. <verse number="6" style="v"/>В его войске 54 400 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="7" style="v"/>Рядом будет род Завулона. Вождь рода Завулона – Элиав, сын Хелона. <verse number="8" style="v"/>В его войске 57 400 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="9" style="v"/>Всего мужчин в стане Иуды по их войскам 186 400. Они будут отправляться в путь первыми.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="10" style="v"/>Пусть на юге будет стан Рувима под своим знаменем. Вождь рода Рувима – Элицур, сын Шедеура. <verse number="11" style="v"/>В его войске 46 500 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="12" style="v"/>Род Шимона пусть ставит стан рядом с ними. Вождь рода Шимона – Шелумиил, сын Цуришаддая. <verse number="13" style="v"/>В его войске 59 300 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="14" style="v"/>Рядом – род Гада. Вождь рода Гада – Элиасаф, сын Деуила. <verse number="15" style="v"/>В его войске 45 650 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="16" style="v"/>Всего мужчин в стане Рувима по их войскам 151 450. Они будут отправляться в путь вторыми.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="17" style="v"/>Затем, пусть в середине станов отправляется в путь шатёр встречи и стан левитов. Они будут отправляться в путь в том порядке, в каком ставят стан, каждый на своём месте, под своим знаменем.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="18" style="v"/>Пусть на западе будет стан Ефраима под своим знаменем. Вождь рода Ефраима – Элишама, сын Аммихуда. <verse number="19" style="v"/>В его войске 40 500 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="20" style="v"/>После них будет род Манассы. Вождь рода Манассы – Гамалиил, сын Педацура. <verse number="21" style="v"/>В его войске 32 200 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="22" style="v"/>Потом будет род Вениамина. Вождь рода Вениамина – Авидан, сын Гидеони. <verse number="23" style="v"/>В его войске 35 400 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="24" style="v"/>Всего мужчин в стане Ефраима по их войскам 108 100. Они будут отправляться в путь третьими.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="25" style="v"/>Пусть на севере будет стан Дана под своим знаменем. Вождь рода Дана – Ахиезер, сын Аммишаддая. <verse number="26" style="v"/>В его войске 62 700 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="27" style="v"/>Род Ашира будет ставить стан возле них. Вождь рода Ашира – Пагиил, сын Охрана. <verse number="28" style="v"/>В его войске 41 500 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="29" style="v"/>Потом будет род Неффалима. Вождь рода Неффалим – это Ахира, сын Енана. <verse number="30" style="v"/>В его войске 53 400 мужчин.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="31" style="v"/>Всего мужчин в стане Дана 157 600. Они будут отправляться в путь последними под своими знамёнами.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="32" style="v"/>Это исраильтяне, исчисленные по их семьям. Всего в станах – по ополчениям – 603 550 человек. <verse number="33" style="v"/>Лишь левиты не были исчислены с остальными исраильтянами – так повелел Мусе Вечный.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Исраильтяне сделали всё, что повелел Мусе Вечный. Они вставали станом под своими знамёнами и также отправлялись в путь – каждый со своим кланом и семьёй.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Служение левитов при шатре</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот родословие Харуна и Мусы к тому времени, когда Вечный говорил с Мусой на горе Синай.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Имена сыновей Харуна: Надав, его первенец, и Авиуд, Элеазар и Итамар. <verse number="3" style="v"/>Это имена сыновей Харуна, помазанных священнослужителей, которых он посвятил, чтобы они были священнослужителями. <verse number="4" style="v"/>Но Надав и Авиуд умерли перед Вечным, когда принесли Ему чуждый огонь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 10:1-2">Лев. 10:1-2</ref></char>.</char></note> в Синайской пустыне. У них не было сыновей, и лишь Элеазар с Итамаром были священнослужителями при жизни их отца Харуна.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Приведи род Леви и представь их священнослужителю Харуну, чтобы они помогали ему. <verse number="7" style="v"/>Пусть они исполняют при шатре встречи обязанности за Харуна и за всё общество, совершая службу при священном шатре. <verse number="8" style="v"/>Пусть они заботятся о всей утвари шатра встречи и исполняют обязанности за исраильтян, совершая службу при священном шатре. <verse number="9" style="v"/>Отдай левитов Харуну и его сыновьям – они должны быть полностью переданы ему из всех родов исраильтян. <verse number="10" style="v"/>Поставь Харуна и его сыновей, чтобы они были священнослужителями. Любой посторонний, который приблизится к святилищу, должен быть предан смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ещё Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Я взял левитов из всех родов исраильтян вместо первенцев мужского пола, рождённых от каждой исраильтянки. Левиты – Мои, <verse number="13" style="v"/>потому что все первенцы – Мои. Когда Я умертвил всех первенцев в Египте, Я освятил Себе всех первенцев в Исраиле – и людей, и животных. Они должны быть Моими. Я – Вечный.</para>
  <para style="s1">Перепись левитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Потом Вечный сказал Мусе в Синайской пустыне:</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>– Пересчитай левитов по семьям и кланам. Пересчитай всех людей мужского пола возрастом от месяца и старше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>И Муса перечислил их так, как велел ему Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Вот имена сыновей Леви:</para>
  <para style="li2">Гершон, Кааф и Мерари.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Вот имена кланов гершонитов:</para>
  <para style="li2">Ливни и Шимей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Кланы каафитов:</para>
  <para style="li2">Амрам, Ицхар, Хеврон и Узиил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Кланы мераритов:</para>
  <para style="li2">Махли и Муши.</para>
  <para style="p">Вот левитские кланы по их семьям.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>От Гершона произошли кланы ливнитов и шимеитов: это кланы гершонитов. <verse number="22" style="v"/>Всех перечисленных мужчин возрастом от месяца и старше было семь тысяч пятьсот человек. <verse number="23" style="v"/>Кланы гершонитов должны были ставить лагерь на западе, позади священного шатра. <verse number="24" style="v"/>Вождём семей гершонитов был Элиасаф, сын Лаила. <verse number="25" style="v"/>При шатре встречи заботе гершонитов были вверены священный шатёр и его покрытия, завеса к входу в шатёр, <verse number="26" style="v"/>завесы двора, завеса входа во двор, который вокруг священного шатра и жертвенника, и верёвки её, со всеми их принадлежностями.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>От Каафа произошли кланы амрамитов, ицхаритов, хевронитов и узиилитов: это кланы каафитов. <verse number="28" style="v"/>Всех мужчин возрастом от месяца и старше было восемь тысяч шестьсот<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:28 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых рукописях: «восемь тысяч триста», см. общее количество в ст. 39.</char></note> человек. Заботе каафитов было вверено святилище. <verse number="29" style="v"/>Каафитские кланы должны были ставить лагерь с южной стороны священного шатра. <verse number="30" style="v"/>Вождём семей каафитских кланов был Элицафан, сын Узиила. <verse number="31" style="v"/>Их заботе были вверены сундук<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:31 </char><char style="fk" closed="false">Сундук </char><char style="ft" closed="false">– см. пояснительный словарь, а также <char style="xt"><ref loc="EXO 25:10-22">Исх. 25:10-22</ref></char>.</char></note>, стол, светильник, жертвенники, утварь святилища, которой пользуются при служении, завеса и все принадлежности к ней. <verse number="32" style="v"/>Главным вождём левитов был Элеазар, сын священнослужителя Харуна. Он стоял над теми, чьей заботе было вверено святилище.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>От Мерари произошли кланы махлитов и мушитов: это кланы мераритов. <verse number="34" style="v"/>Всех перечисленных мужчин возрастом от месяца и старше было шесть тысяч двести человек. <verse number="35" style="v"/>Вождём семей мераритских кланов был Цуриил, сын Авихаила. Они должны были вставать лагерем с северной стороны священного шатра. <verse number="36" style="v"/>Мераритам было велено заботиться о брусьях священного шатра, его поперечинах, столбах, основаниях, всей его оснастке со всеми принадлежностями <verse number="37" style="v"/>и о столбах окружающего двора с их основаниями, шатровыми кольями и верёвками.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Муса, Харун и его сыновья ставили лагерь к востоку от священного шатра, к восходу, перед шатром встречи. Они должны были заботиться о святилище за исраильтян. Любого постороннего, который приближался к святилищу, нужно было предать смерти.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Всего левитов, которых Муса и Харун исчислили по повелению Вечного, по их кланам, всех мужчин возрастом от месяца и старше, было двадцать две тысячи человек.</para>
  <para style="s1">Замена исраильских первенцев левитами</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Посчитай всех исраильских первенцев мужского пола от месяца и старше и составь список их имён. <verse number="41" style="v"/>Я – Вечный, отдели Мне левитов вместо всех исраильских первенцев, а также весь скот левитов вместо всего первородного от скота исраильтян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Муса исчислил всех первенцев других родов исраильтян, как повелел ему Вечный. <verse number="43" style="v"/>Всего первенцев мужского пола от месяца и старше, перечисленных по именам, было двадцать две тысячи двести семьдесят три человека.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Ещё Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>– Возьми левитов вместо всех первенцев исраильтян и скот левитов вместо их скота. Левиты должны быть Моими. Я – Вечный. <verse number="46" style="v"/>Чтобы выкупить двести семьдесят три исраильских первенца, которые превышают число левитов, <verse number="47" style="v"/>собери за каждого по шестьдесят граммов серебра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:47 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять шекелей серебра, шекелей святилища, в одном шекеле двадцать гер». Шекель святилища – стандартная мера веса, которой пользовались священнослужители шатра и храма.</char></note>. <verse number="48" style="v"/>Отдай серебро за выкуп Харуну и его сыновьям.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Муса собрал выкуп у тех, кто превысил число выкупленных левитами. <verse number="50" style="v"/>У первенцев исраильтян он собрал более шестнадцати килограммов серебра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:50 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тысяча триста шестьдесят пять шекелей серебра, шекелей святилища».</char></note>. <verse number="51" style="v"/>Муса отдал выкуп Харуну и его сыновьям, как ему повелел Вечный.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Обязанности каафитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Сделай перепись каафитской ветви левитов по кланам и семьям. <verse number="3" style="v"/>Исчисли всех мужчин от тридцати до пятидесяти лет, которые смогут работать при шатре встречи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Вот служба каафитов при шатре встречи: пусть они заботятся о самой священной утвари. <verse number="5" style="v"/>Когда лагерю нужно будет трогаться в путь, пусть Харун и его сыновья войдут, снимут закрывающую завесу и покроют ею сундук соглашения. <verse number="6" style="v"/>Пусть они положат на завесу кожу дюгоней<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fk" closed="false">Дюгонь </char><char style="ft" closed="false">– водное млекопитающее отряда сирен, обитающее в Красном море.</char></note>, расстелют сверху развёрнутое голубое покрывало и вложат шесты.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Пусть они расстелют над столом для священного хлеба голубое покрывало и положат на него тарелки, блюда, чаши и кувшины для жертвенных возлияний. Хлеб, который постоянно лежит там, пусть там и остаётся. <verse number="8" style="v"/>Над ними пусть они расстелют алое покрывало, покроют его кожей дюгоней и вложат шесты.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Пусть они возьмут голубое покрывало и покроют светильник с его лампадами, щипцами для фитилей, лотками для нагара и всеми сосудами для масла, из которых его заправляют. <verse number="10" style="v"/>Пусть они завернут его со всей утварью в покров из кожи дюгоней и положат на носилки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Над золотым жертвенником пусть они расстелют голубое покрывало, покроют его кожей дюгоней и вложат шесты.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Пусть они возьмут всю утварь, которой пользуются для служения в святилище, завернут её в голубое покрывало, покроют кожей дюгоней и положат на носилки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Пусть они сметут пепел с бронзового жертвенника, расстелют на жертвеннике пурпурное покрывало <verse number="14" style="v"/>и положат на него всю утварь, которой пользуются для служения при жертвеннике: противни, вилки для мяса, лопатки и кропильные чаши. Пусть они расстелют над ним покров из кожи дюгоней и вложат шесты.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда лагерю нужно будет трогаться в путь, после того как Харун и его сыновья закончат покрывать святилище и его утварь, пусть каафиты придут, чтобы нести всё это. Им нельзя прикасаться к самим священным вещам, иначе они умрут. Это утварь шатра встречи, которую будут носить каафиты.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Пусть Элеазар, сын священнослужителя Харуна, заботится о масле для посвящения, благовониях, постоянном хлебном приношении и масле для помазания. Пусть он заботится о священном шатре и обо всём, что в нём: о святилище и его утвари.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Не дайте погибнуть левитскому клану каафитов. <verse number="19" style="v"/>Чтобы они жили и не умерли, приближаясь к великим святыням, сделайте для них вот что: пусть Харун и его сыновья входят в святилище и назначают каждому его службу и что ему нести. <verse number="20" style="v"/>Но сами они пусть не входят, чтобы посмотреть на святыни даже на миг, иначе они умрут.</para>
  <para style="s1">Обязанности гершонитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>– Ещё сделай перепись гершонитов по семьям и кланам. <verse number="23" style="v"/>Исчисли всех мужчин от тридцати до пятидесяти лет, которые могут служить при шатре встречи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Вот служба гершонитских кланов, когда они трудятся и носят тяжести: <verse number="25" style="v"/>пусть несут покрывала священного шатра – шатра встречи, – его покрытие и внешнее покрытие из кож дюгоней, завесы к входу в шатёр встречи, <verse number="26" style="v"/>завесы двора вокруг священного шатра и жертвенника, завесу к входу, верёвки и все принадлежности к ним. Пусть они делают всё то, что с этим положено делать. <verse number="27" style="v"/>Вся их служба – переноска или другая работа – пусть совершается под руководством Харуна и его сыновей. Доверьте их заботе всё, что они должны нести. <verse number="28" style="v"/>Такова служба гершонитских кланов при шатре встречи. Пусть они исполняют свои обязанности под началом Итамара, сына священнослужителя Харуна.</para>
  <para style="s1">Обязанности мераритов</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Исчисли мераритов по кланам и семьям. <verse number="30" style="v"/>Исчисли всех мужчин от тридцати до пятидесяти лет, которые могут служить при шатре встречи. <verse number="31" style="v"/>Вот их обязанность по службе при шатре встречи: пусть несут брусья священного шатра, его поперечины, столбы и основания, <verse number="32" style="v"/>а ещё столбы окружающего двора с их основаниями, колья священного шатра, верёвки, все принадлежности к ним и оснастку. Определи каждому, что именно ему нести. <verse number="33" style="v"/>Такова служба мераритских кланов, которую они должны исполнять при шатре встречи под началом Итамара, сына священнослужителя Харуна.</para>
  <para style="s1">Исчисление левитских кланов</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Муса, Харун и вожди народа исчислили каафитов по кланам и семьям. <verse number="35" style="v"/>Всех мужчин от тридцати до пятидесяти лет, годных служить при шатре встречи, <verse number="36" style="v"/>которых исчислили по кланам, было две тысячи семьсот пятьдесят человек. <verse number="37" style="v"/>Это общее число всех, кто в каафитских кланах служил при шатре встречи. Муса и Харун исчислили их по повелению Вечного, данному через Мусу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Гершониты были исчислены по кланам и семьям. <verse number="39" style="v"/>Всех мужчин от тридцати до пятидесяти лет, годных служить при шатре встречи, <verse number="40" style="v"/>которых исчислили по кланам и семьям, было две тысячи шестьсот тридцать человек. <verse number="41" style="v"/>Это общее число всех, кто в гершонитских кланах служил при шатре встречи. Муса и Харун исчислили их по повелению Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Мерариты были исчислены по кланам и семьям. <verse number="43" style="v"/>Всех мужчин от тридцати до пятидесяти лет, годных служить при шатре встречи, <verse number="44" style="v"/>которых исчислили по кланам, было три тысячи двести человек. <verse number="45" style="v"/>Это их общее число в мераритских кланах. Муса и Харун исчислили их по повелению Вечного, данному через Мусу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Муса, Харун и вожди Исраила исчислили всех левитов по кланам и семьям. <verse number="47" style="v"/>Всех мужчин от тридцати до пятидесяти лет, годных совершать служение при шатре встречи и нести его, <verse number="48" style="v"/>было восемь тысяч пятьсот восемьдесят человек. <verse number="49" style="v"/>По повелению Вечного, данному через Мусу, каждому из них назначили его службу и сказали, что нести.</para>
  <para style="p">Они были исчислены, как повелел через Мусу Вечный.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Законы о чистоте лагеря</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Вели исраильтянам выслать из лагеря любого, кто болен заразной кожной болезнью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">Традиционный перевод: «проказа». В оригинале стоит слово, которое обозначает несколько разных кожных болезней, включая и проказу.</char></note>, у кого выделения или кто осквернился, прикоснувшись к покойнику. <verse number="3" style="v"/>Вышлите и мужчин, и женщин; вышлите их за пределы лагеря, чтобы они не оскверняли лагерь, где Я обитаю среди вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Исраильтяне сделали это. Они выслали их за пределы лагеря. Они сделали в точности так, как сказал Мусе Вечный.</para>
  <para style="s1">Возмещение за зло</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Скажи исраильтянам: «Если мужчина или женщина причинят зло другому человеку, нарушив этим верность Вечному, то они виновны <verse number="7" style="v"/>и должны открыто признать грех, который они совершили. Пусть они возместят за причинённое зло сполна, добавят к этому пятую часть и отдадут тому, кому они причинили зло. <verse number="8" style="v"/>Но если пострадавший умрёт и у него нет близкого родственника, которому можно возместить за зло, то возмещение принадлежит Вечному и должно быть отдано священнослужителю вместе с жертвенным бараном, которым совершается очищение виновного. <verse number="9" style="v"/>Все священные дары, которые исраильтяне приносят священнослужителю, принадлежат ему. <verse number="10" style="v"/>Священные дары каждого человека – собственность священнослужителя; то, что отдано священнослужителю, принадлежит ему».</para>
  <para style="s1">Испытание для неверной жены</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Говори с исраильтянами и скажи им: «Если кому-то изменит жена и будет ему неверна, <verse number="13" style="v"/>и если кто-то другой переспит с ней, а муж не будет об этом знать; если она осквернится тайно, и нет свидетеля, и её не уличили, <verse number="14" style="v"/>а муж станет ревновать и подозревать жену, которая осквернилась, – или же в ревности заподозрит её, а она не осквернялась, – <verse number="15" style="v"/>то пусть он приведёт жену к священнослужителю. Пусть он принесёт за неё приношение из полутора килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одной десятой ефы».</char></note> ячменной муки, но пусть не возливает на муку масло и не кладёт на неё благовоний, потому что это хлебное приношение ревности, приношение напоминания, заставляющее вспомнить о беззаконии.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Пусть священнослужитель приведёт её и поставит перед Вечным. <verse number="17" style="v"/>Пусть он нальёт в глиняный сосуд священной воды и добавит в воду землю с пола священного шатра. <verse number="18" style="v"/>Поставив женщину перед Вечным, пусть священнослужитель распустит ей волосы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false">Или: «обнажит ей голову».</char></note> и вложит ей в руки приношение напоминания, хлебное приношение ревности, а сам будет держать горькую воду, которая наводит проклятие. <verse number="19" style="v"/>Пусть священнослужитель скажет женщине: „Если другой мужчина не спал с тобой, если, будучи замужем, ты не изменила и не осквернилась, то пусть эта горькая вода, наводящая проклятие, тебе не повредит. <verse number="20" style="v"/>Но если, будучи замужем, ты изменила и осквернилась, ложась с другим мужчиной, кроме мужа, – <verse number="21" style="v"/>тогда пусть священнослужитель произнесёт проклятие: – то пусть предаст тебя Вечный на проклятия и брань в твоём народе, сделав твоё лоно опавшим, а живот вздутым<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false">Или: «даст тебе выкидывающее чрево и бесплодие».</char></note>. <verse number="22" style="v"/>Пусть эта вода, наводящая проклятие, войдёт в тебя, чтобы твой живот вздулся, а лоно опало<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в тебя и сделает тебя бесплодной, а чрево твоё – выкидывающим».</char></note>“.</para>
  <para style="p">И пусть женщина скажет: „Аминь, аминь“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="fk" closed="false">Аминь </char><char style="ft" closed="false">– еврейское слово, которое переводится как «да, верно, воистину так» или «да будет так».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Священнослужитель запишет эти проклятия в свиток и смоет в горькую воду. <verse number="24" style="v"/>Пусть он напоит женщину горькой водой, которая наводит проклятие; эта вода войдёт в неё и заставит её жестоко страдать. <verse number="25" style="v"/>Пусть священнослужитель возьмёт у неё из рук хлебное приношение ревности, потрясёт перед Вечным и принесёт к жертвеннику. <verse number="26" style="v"/>Он возьмёт пригоршню хлебного приношения как памятную часть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:26 </char><char style="fq" closed="false">Памятная часть </char><char style="ft" closed="false">– имея право на всю жертву, Всевышний, по Своей милости, согласился на то, чтобы сжигалась лишь символическая часть жертвы. Тем не менее эта часть была напоминанием того, что всё приношение принадлежит Всевышнему.</char></note> и сожжёт на жертвеннике. Потом он напоит женщину водой. <verse number="27" style="v"/>Если она осквернилась, если была неверна мужу, то когда он напоит её водой, которая наводит проклятие, вода войдёт в неё и заставит жестоко страдать; живот у неё вздуется, а лоно опадёт<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:27 </char><char style="ft" closed="false">Или: «у неё будет бесплодие и выкидывающее чрево».</char></note>, и её проклянёт весь народ. <verse number="28" style="v"/>Но если женщина не осквернилась и чиста, она останется невредимой и сможет иметь детей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Таков закон о ревности: если замужняя женщина нарушит верность и осквернится <verse number="30" style="v"/>или если мужа, который подозревает жену, охватит ревность. Пусть священнослужитель поставит её перед Вечным и во всём поступит с ней по этому закону. <verse number="31" style="v"/>Муж будет чист от греха, а жена понесёт последствия греха».</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Правила для назореев</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Говори с исраильтянами и скажи им: «Если мужчина или женщина даст обет назорейства<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="fk" closed="false">Назорейство </char><char style="ft" closed="false">– это слово означает «отделение», «посвящение».</char></note>, чтобы посвятить себя Вечному, <verse number="3" style="v"/>то пусть они воздержатся от вина и других алкогольных напитков и не употребляют уксуса, изготовленного из вина или другого алкогольного напитка. Им нельзя пить виноградный сок и есть виноград или изюм. <verse number="4" style="v"/>Во всё время назорейства им нельзя есть ничего с виноградной лозы – даже зёрнышки и кожицу ягод.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Во всё время обета назорейства пусть их головы не касается бритва. Пусть они будут святы, пока не закончится время их посвящения Вечному; пусть они дадут волосам на голове отрасти. <verse number="6" style="v"/>Во всё время их посвящения Вечному им нельзя приближаться к мёртвому телу. <verse number="7" style="v"/>Даже если умрут их отец, мать, брат или сестра, им нельзя осквернять волосы из-за них, потому что это знак их посвящения Всевышнему. <verse number="8" style="v"/>Всё время их назорейства они посвящены Вечному.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Если кто-то внезапно умрёт в их присутствии, и волосы, которые они освятили, будут осквернены, то пусть они остригут голову в день своего очищения, в седьмой день. <verse number="10" style="v"/>На восьмой день пусть они принесут священнослужителю к входу в шатёр встречи двух горлиц или двух молодых голубей. <verse number="11" style="v"/>Пусть священнослужитель принесёт одну из птиц в жертву за грех, а другую – во всесожжение, чтобы очистить их, потому что они осквернились, находясь рядом с мёртвым телом. В тот же день его волосы должны быть вновь освящены. <verse number="12" style="v"/>Пусть они посвятят себя Вечному на время назорейства и принесут годовалого ягнёнка в жертву повинности. Предыдущие дни не засчитываются, потому что они осквернили своё назорейство.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Вот закон о назорее. Когда время его освящения закончится, его нужно привести к входу в шатёр встречи. <verse number="14" style="v"/>Пусть он принесёт там жертвы Вечному: годовалого ягнёнка-самца без изъяна во всесожжение, годовалую самку без изъяна в жертву за грех, барана без изъяна в жертву примирения <verse number="15" style="v"/>с положенными хлебными приношениями и жертвенными возлияниями и корзину пресного хлеба с хлебами из лучшей муки, замешенными на масле, и коржами, помазанными маслом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Священнослужитель представит эти приношения перед Вечным и принесёт жертву за грех и всесожжение. <verse number="17" style="v"/>Затем он принесёт Вечному барана как жертву примирения вместе с корзиной пресного хлеба, а также совершит хлебное приношение и жертвенные возлияния.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Пусть у входа в шатёр встречи назорей острижёт волосы своего посвящения. Пусть он возьмёт их и бросит в огонь, горящий под жертвой примирения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Когда назорей острижёт волосы своего посвящения, пусть священнослужитель даст ему в руки варёную баранью лопатку с пресным хлебом и пресным коржом из корзины. <verse number="20" style="v"/>Пусть священнослужитель потрясёт их перед Вечным как приношение потрясания; они священны и принадлежат священнослужителю вместе с грудиной потрясания и бедром возношения. После этого назорей может пить вино.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Таков закон о назорее, который посвящает Вечному по обету приношение за своё назорейство, кроме того, что позволит ему его достаток. Пусть он исполнит обет, который он дал, по закону о назорействе».</para>
  <para style="s1">Священническое благословение</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>– Скажи Харуну и его сыновьям: «Благословляйте исраильтян, говоря им:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Да благословит тебя Вечный</para>
  <para style="q2">и сохранит тебя;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>да озарит тебя Вечный светом лица Своего</para>
  <para style="q2">и будет милостив к тебе;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>да обратит Вечный к тебе лицо Своё</para>
  <para style="q2">и дарует тебе мир».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Так они будут призывать Моё имя на исраильтян, и Я буду благословлять их.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Приношения при освящении священного шатра</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Муса установил священный шатёр, он помазал и освятил его вместе со всей утварью. Ещё он помазал и освятил жертвенник и всю его утварь. <verse number="2" style="v"/>И вожди Исраила, главы семейств, вожди родов, которые отвечали за перепись, сделали приношения. <verse number="3" style="v"/>Они принесли в дар Вечному шесть крытых повозок и двенадцать волов – по одному волу от каждого вождя и по одной повозке от двоих, поставив всё это перед священным шатром.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>– Прими это от них, чтобы использовать в служении при шатре встречи. Отдай это левитам, каждому то, что требует его служба.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Муса принял повозки и волов и отдал их левитам. <verse number="7" style="v"/>Он отдал две повозки и четырёх волов гершонитам, как требовала их служба, <verse number="8" style="v"/>а четыре повозки и восемь волов мераритам, как требовала их служба. Все они были под началом у Итамара, сына священнослужителя Харуна. <verse number="9" style="v"/>Но каафитам Муса не дал ничего, потому что их заботе была вверена священная утварь, которую они должны были носить на плечах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Когда жертвенник был помазан, вожди приготовили жертвы для его освящения и принесли их к жертвеннику. <verse number="11" style="v"/>Ведь Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Каждый день пусть один из вождей приносит своё приношение для освящения жертвенника.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>В первый день приношение сделал Нахшон, сын Аминадава из рода Иуды.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="13" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="14" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13-14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сто тридцать <char style="add">шекелей</char>… семьдесят шекелей, шекелей святилища… десять <char style="add">шекелей</char>». Также во всей этой главе.</char></note>, наполненное благовонием; <verse number="15" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="16" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="17" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Нахшона, сына Аминадава.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>На второй день приношение сделал Нетанил, сын Цуара, вождь рода Иссахара.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="19" style="v"/>Он дал в приношение серебряную тарелку весом в полтора килограмма и серебряную чашу весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="20" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="21" style="v"/>молодого быка, барана и годовалого ягнёнка для всесожжения; <verse number="22" style="v"/>козла для жертвы за грех <verse number="23" style="v"/>и двух волов, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Нетанила, сына Цуара.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>На третий день приношение сделал Элиав, сын Хелона, вождь рода Завулона.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="25" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="26" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="27" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="28" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="29" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Элиава, сына Хелона.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>На четвёртый день приношение сделал Элицур, сын Шедеура, вождь рода Рувима.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="31" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="32" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="33" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="34" style="v"/>один козёл для жертвы за грех <verse number="35" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Элицура, сына Шедеура.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>На пятый день приношение сделал Шелумиил, сын Цуришаддая, вождь рода Шимона.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="37" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="38" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="39" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="40" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="41" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Шелумиила, сына Цуришаддая.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>На шестой день приношение сделал Элиасаф, сын Деуила, вождь рода Гада.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="43" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="44" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="45" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="46" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="47" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Элиасафа, сына Деуила.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>На седьмой день приношение сделал Элишама, сын Аммихуда, вождь рода Ефраима.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="49" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="50" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="51" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="52" style="v"/>козёл для жертвы за грех и <verse number="53" style="v"/>два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Элишамы, сына Аммихуда.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>На восьмой день приношение сделал Гамалиил, сын Педацура, вождь рода Манассы.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="55" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="56" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="57" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="58" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="59" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Гамалиила, сына Педацура.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>На девятый день приношение сделал Авидан, сын Гидеони, вождь рода Вениамина.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="61" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="62" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="63" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="64" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="65" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Авидана, сына Гидеони.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>На десятый день приношение сделал Ахиезер, сын Аммишаддая, вождь рода Дана.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="67" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="68" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="69" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="70" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="71" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Ахиезера, сына Аммишаддая.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v"/>На одиннадцатый день приношение сделал Пагиил, сын Охрана, вождь рода Ашира.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="73" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="74" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="75" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="76" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="77" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Пагиила, сына Охрана.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="78" style="v"/>На двенадцатый день приношение сделал Ахира, сын Енана, вождь рода Неффалима.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="79" style="v"/>Его приношением были: серебряная тарелка весом в полтора килограмма и серебряная чаша весом в восемьсот сорок граммов, наполненные лучшей мукой, смешанной с маслом, для хлебного приношения; <verse number="80" style="v"/>золотое блюдо весом в сто двадцать граммов, наполненное благовонием; <verse number="81" style="v"/>молодой бык, баран и годовалый ягнёнок для всесожжения; <verse number="82" style="v"/>козёл для жертвы за грех <verse number="83" style="v"/>и два вола, пять баранов, пять козлов и пять годовалых ягнят для жертвы примирения. Таким было приношение Ахира, сына Енана.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="84" style="v"/>Вот приношения исраильских вождей для освящения жертвенника, когда жертвенник был помазан: двенадцать серебряных тарелок, двенадцать серебряных чаш и двенадцать золотых блюд. <verse number="85" style="v"/>Каждая серебряная тарелка весила полтора килограмма, а каждая чаша – восемьсот сорок граммов. Вместе эта утварь весила двадцать восемь килограммов восемьсот граммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:85 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «две тысячи четыреста <char style="add">шекелей</char>, шекелей святилища».</char></note>. <verse number="86" style="v"/>Золотых блюд, наполненных благовонием, было двенадцать, и каждое из них весило по сто двадцать граммов. Вместе золотые блюда весили один килограмм четыреста сорок граммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:86 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сто двадцать <char style="add">шекелей</char>».</char></note>. <verse number="87" style="v"/>Всех животных для всесожжения было: двенадцать молодых быков, двенадцать баранов и двенадцать годовалых ягнят с положенными хлебными приношениями. Двенадцать козлов принесли в жертву за грех. <verse number="88" style="v"/>Всех животных для жертвы примирения было: двадцать четыре вола, шестьдесят баранов, шестьдесят козлов и шестьдесят годовалых ягнят. Таковы были приношения для освящения жертвенника после того, как он был помазан.</para>
  <para style="p">
    <verse number="89" style="v"/>Когда Муса входил в шатёр встречи, чтобы говорить с Вечным, он слышал голос, который говорил с ним с крышки искупления<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:89 </char><char style="fq" closed="false">Крышка искупления </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала стоит слово, которое может значить «крышка» или «место, где отпускаются грехи». Над этой крышкой между золотыми херувимами невидимо пребывал Всевышний. В День очищения главный священнослужитель входил в Святая Святых с кровью жертвы за грехи народа и окроплял ею крышку сундука соглашения.</char></note> над сундуком соглашения, между двумя херувимами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:89 </char><char style="fk" closed="false">Херувим </char><char style="ft" closed="false">– один из высших ангельских чинов. См. также пояснительный словарь.</char></note>. Так Вечный говорил с Мусой.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Расположение лампад</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Говори с Харуном, скажи ему: «Когда ты будешь устанавливать семь лампад на светильнике, то установи их так, чтобы они освещали пространство спереди».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Харун так и сделал. Он установил лампады так, чтобы они светили перед светильником, как повелел Мусе Вечный. <verse number="4" style="v"/>Вот как был сделан светильник: его сделали из кованого золота – от основания до цветков. Светильник был сделан по тому образцу, который показал Мусе Вечный.</para>
  <para style="s1">Очищение и посвящение левитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Отдели левитов от остальных исраильтян и очисти их. <verse number="7" style="v"/>Чтобы очистить их, сделай так: окропи их водой очищения, и пусть они обреют всё тело и выстирают одежду. Так они очистятся. <verse number="8" style="v"/>Пусть они возьмут молодого быка с положенным хлебным приношением из лучшей муки, смешанной с маслом, а ты возьми второго молодого быка для жертвы за грех. <verse number="9" style="v"/>Приведи левитов к шатру встречи и собери всё общество Исраила. <verse number="10" style="v"/>Поставь левитов перед Вечным, и пусть исраильтяне возложат на них руки. <verse number="11" style="v"/>Пусть Харун посвятит левитов Вечному как приношение от исраильского народа, чтобы они могли служить Вечному.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Когда левиты возложат руки на головы быков, принеси одного быка в жертву Вечному за грех, а другого – во всесожжение, чтобы очистить левитов. <verse number="13" style="v"/>Поставь левитов перед Харуном и его сыновьями и посвяти их Вечному как приношение. <verse number="14" style="v"/>Так ты отделишь левитов от остальных исраильтян, и левиты станут Моими.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда ты очистишь левитов и посвятишь их как приношение, пусть они войдут, чтобы служить при шатре встречи. <verse number="16" style="v"/>Они – те исраильтяне, которых нужно полностью отдать Мне. Я беру их Себе вместо первенцев мужского пола от любой исраильтянки. <verse number="17" style="v"/>Все первенцы мужского пола в Исраиле – человек или животное – принадлежат Мне. Я отделил их Себе, умертвив всех первенцев в Египте. <verse number="18" style="v"/>Я взял левитов вместо всех первородных сыновей Исраила. <verse number="19" style="v"/>Я предназначил левитов в дар от исраильтян Харуну и его сыновьям, чтобы они служили за исраильтян при шатре встречи и совершали для них очищение, чтобы никакая напасть не поразила исраильтян, если они приблизятся к святилищу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Муса, Харун и всё общество Исраила поступили с левитами точно так, как повелел Мусе Вечный. <verse number="21" style="v"/>Левиты очистились и выстирали одежду. Харун посвятил их Вечному как приношение и совершил для них очищение, чтобы сделать их чистыми. <verse number="22" style="v"/>После этого левиты вошли, чтобы служить при шатре встречи под началом Харуна и его сыновей. Они поступили с левитами точно так, как повелел Мусе Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>– Это касается левитов: пусть мужчины двадцати пяти лет и старше принимаются за свои обязанности по службе при шатре встречи, <verse number="25" style="v"/>но в пятьдесят лет пусть удаляются от постоянного служения и больше не служат. <verse number="26" style="v"/>Они могут помогать своим братьям исполнять их обязанности при шатре встречи, но сами пусть не служат. Так ты обозначишь левитам их обязанности.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Дополнительные установления о празднике Освобождения</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный говорил с Мусой в Синайской пустыне в первый месяц (<char style="add">ранней весной</char>) второго года после выхода из Египта. Он сказал:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Пусть исраильтяне отмечают праздник в память об их освобождении из-под египетского гнёта в назначенное время. <verse number="3" style="v"/>Празднуйте его в назначенное время, вечером, в четырнадцатый день первого месяца, по всем правилам и обычаям.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Муса велел исраильтянам отмечать праздник в память об их освобождении из-под египетского гнёта, <verse number="5" style="v"/>и они сделали это в Синайской пустыне вечером, в назначенное время. Исраильтяне сделали всё точно так, как повелел Мусе Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Но некоторые из них не смогли отметить праздник Освобождения в тот день, потому что осквернились, прикоснувшись к мёртвому телу. В тот же день они пришли к Мусе и Харуну <verse number="7" style="v"/>и сказали Мусе:</para>
  <para style="p">– Мы осквернились, прикоснувшись к мёртвому телу, но зачем отрешать нас от общего жертвоприношения Вечному в назначенное время?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Муса ответил им:</para>
  <para style="p">– Ждите, пока я не узнаю, что повелит о вас Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Скажи исраильтянам: «Если кто из вас или ваших потомков осквернится, прикоснувшись к покойнику, или будет в дальней дороге, он всё же может отмечать праздник Освобождения, установленный Вечным. <verse number="11" style="v"/>Пусть он празднует его в четырнадцатый день второго месяца, вечером. Пусть он съест ягнёнка с пресным хлебом и горькими травами, <verse number="12" style="v"/>не оставляя ничего от него до утра и не ломая ни одной из костей. Отмечая праздник Освобождения, пусть он соблюдает его установления. <verse number="13" style="v"/>Но если человек, который чист и не находится в пути, не отметит праздник Освобождения, он будет исторгнут из своего народа, потому что не принёс Вечному приношения в назначенное время. Он подлежит наказанию.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Если живущий у вас чужеземец захочет отмечать праздник Освобождения, установленный Вечным, то пусть он исполняет все правила и обычаи праздника. Пусть у вас будут одинаковые правила и для поселенца, и для уроженца страны».</para>
  <para style="s1">Облако над священным шатром</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>В тот день, когда был поставлен священный шатёр – шатёр соглашения, – его покрыло облако. С вечера до утра пребывало оно над священным шатром и было похоже на огонь. <verse number="16" style="v"/>Так было всегда: облако покрывало его днём, а по ночам оно походило на огонь. <verse number="17" style="v"/>Когда облако поднималось от шатра, исраильтяне трогались в путь. Там, где облако останавливалось, исраильтяне разбивали лагерь. <verse number="18" style="v"/>По повелению Вечного исраильтяне трогались в путь и по Его повелению разбивали лагерь. Пока облако стояло над священным шатром, они оставались в лагере. <verse number="19" style="v"/>Даже если облако оставалось над священным шатром длительное время, исраильтяне слушались Вечного и не трогались в путь. <verse number="20" style="v"/>Иногда облако было над священным шатром лишь несколько дней. Лишь по повелению Вечного они стояли лагерем и по Его повелению трогались в путь. <verse number="21" style="v"/>Иногда облако стояло только с вечера и до утра, а когда утром оно поднималось, они трогались в путь. Днём или ночью, когда бы облако ни поднималось, они трогались в путь. <verse number="22" style="v"/>Два дня, месяц или дольше – сколько бы облако ни стояло над священным шатром, исраильтяне оставались в лагере и не трогались в путь. Но когда оно поднималось, они трогались в путь. <verse number="23" style="v"/>По повелению Вечного они разбивали лагерь и по Его повелению трогались в путь. Они слушались Вечного, исполняя повеления, которые Вечный давал через Мусу.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Серебряные трубы</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Сделай две трубы из кованого серебра, чтобы созывать народ и снимать лагерь. <verse number="3" style="v"/>Когда будут трубить обе, пусть народ собирается перед тобой у входа в шатёр встречи. <verse number="4" style="v"/>Когда будет трубить одна, пусть к тебе собираются вожди – главы кланов Исраила. <verse number="5" style="v"/>Когда затрубят тревогу, пусть роды, которые стоят лагерем на востоке, трогаются в путь. <verse number="6" style="v"/>Когда тревогу затрубят во второй раз, пусть трогаются в путь кланы на юге. Тревога будет сигналом того, что надо трогаться в путь. <verse number="7" style="v"/>Собирая собрание, трубите в трубы, но не тревогу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>В трубы будут трубить священнослужители, сыновья Харуна. Это установление для вас и грядущих поколений будет вечным. <verse number="9" style="v"/>Когда в своей земле вы пойдёте биться с врагом, который теснит вас, трубите в трубы тревогу. Тогда Вечный, ваш Бог, вспомнит вас и избавит от врагов. <verse number="10" style="v"/>И во времена веселья, и в праздники Новолуния<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="fk" closed="false">Праздник Новолуния </char><char style="ft" closed="false">– исраильтяне, пользовавшиеся лунным календарём, праздновали начало каждого месяца, которое совпадало с новолунием.</char></note> трубите в трубы над вашими всесожжениями и жертвами примирения – это будет напоминанием о вас перед вашим Богом: Я – Вечный, ваш Бог.</para>
  <para style="s1">Исраильтяне покидают Синай</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>В двадцатый день второго месяца (<char style="add">в середине весны</char>), во второй год, облако поднялось от шатра соглашения. <verse number="12" style="v"/>Исраильтяне тронулись в путь из Синайской пустыни и шли, передвигаясь от одного места к другому, пока облако не остановилось в пустыне Паран. <verse number="13" style="v"/>Они в первый раз тронулись в путь по повелению Вечного, переданному через Мусу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Первыми под своим знаменем двинулись войска стана Иуды. Над ними стоял Нахшон, сын Аминадава. <verse number="15" style="v"/>Нетанил, сын Цуара, стоял над войском рода Иссахара, <verse number="16" style="v"/>а Элиав, сын Хелона, – над войском рода Завулона. <verse number="17" style="v"/>Священный шатёр сняли, и в путь тронулись гершониты и мерариты, которые носили его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Следующими двинулись под своим знаменем войска стана Рувима. Над ними стоял Элицур, сын Шедеура. <verse number="19" style="v"/>Шелумиил, сын Цуришаддая, стоял над войском рода Шимона, <verse number="20" style="v"/>а Элиасаф, сын Деуила, – над войском рода Гада. <verse number="21" style="v"/>Затем, неся священную утварь, в путь тронулись каафиты. Священный шатёр нужно было ставить до их прихода на новое место.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Следующими двинулись под своим знаменем войска стана Ефраима. Над ними стоял Элишама, сын Аммихуда. <verse number="23" style="v"/>Гамалиил, сын Педацура, стоял над войском рода Манассы, <verse number="24" style="v"/>а Авидан, сын Гидеони, – над войском рода Вениамина.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Последними, прикрывая тыл всех отрядов, двинулись под своим знаменем войска стана Дана. Над ними стоял Ахиезер, сын Аммишаддая. <verse number="26" style="v"/>Пагиил, сын Охрана, стоял над войском рода Ашира, <verse number="27" style="v"/>а Ахира, сын Енана, – над войском рода Неффалима. <verse number="28" style="v"/>Таким был порядок шествия войск исраильтян, когда они трогались в путь.</para>
  <para style="s1">Всевышний Сам ведёт Свой народ</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Муса сказал Ховаву, сыну мадианитянина Иофора<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Рагуил». Рагуил – второе имя Иофора.</char></note>, тестя Мусы:</para>
  <para style="p">– Мы отправляемся в край, о котором Вечный сказал: «Я отдам его вам». Пойдём с нами, и мы будем хорошо относиться к тебе, ведь Вечный обещал Исраилу доброе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Тот ответил:</para>
  <para style="p">– Нет, я не пойду. Я вернусь в свою землю к сородичам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Но Муса сказал:</para>
  <para style="p">– Прошу, не оставляй нас. Ведь ты знаешь, где в пустыне нам поставить лагерь, и будешь нашим проводником. <verse number="32" style="v"/>Если ты пойдёшь с нами, мы разделим с тобой всё добро, которое нам даст Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29-32 </char><char style="ft" closed="false">В итоге Муса уговорил Ховава, и тот пошёл вместе с исраильтянами (см. <char style="xt"><ref loc="JDG 1:16">Суд. 1:16</ref>; <ref loc="JDG 4:11">4:11</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Они тронулись в путь от горы Вечного и шли три дня. Сундук соглашения с Вечным шёл перед ними эти три дня, указывая им место для отдыха, <verse number="34" style="v"/>а облако Вечного было над ними днём, когда они трогались в путь, покидая лагерь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Когда сундук трогался в путь, Муса говорил:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Восстань, о Вечный!</para>
  <para style="q2">Да рассеются Твои недруги;</para>
  <para style="q2">да бегут перед Тобой ненавидящие Тебя.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>А когда сундук останавливался, он говорил:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Возвратись, о Вечный,</para>
  <para style="q2">к несметным тысячам Исраила.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Ропот исраильтян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Народ сетовал перед Вечным на тяготы, и, услышав их, Он разгневался. Огонь Вечного загорелся среди них и стал пожирать край лагеря. <verse number="2" style="v"/>Народ стал звать на помощь Мусу; Муса помолился Вечному, и огонь угас. <verse number="3" style="v"/>То место было названо Тавера (<char style="add">«горение»</char>), потому что огонь Вечного загорелся среди них.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Чужеземцы, которые были среди них, стали очень прихотливы в пище. Тогда и исраильтяне вновь принялись плакать вместе с ними и говорить:</para>
  <para style="p">– Поесть бы нам мяса! <verse number="5" style="v"/>Мы помним рыбу, которую ели в Египте даром, огурцы, дыни, лук-порей, репчатый лук и чеснок. <verse number="6" style="v"/>Но теперь силы у нас иссякли. Ничего, ну совсем ничего нет – мы видим только одну манну!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Манна была похожа на кориандровое семя, цвета же она была светло-жёлтого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «видом как бдолах». Бдолах – ароматная прозрачная смола одного из деревьев, растущих в Аравии.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Народ ходил и собирал её, а затем перемалывал её ручными жерновами или толок в ступе. Они готовили её в горшке или делали из неё лепёшки. По вкусу она напоминала лепёшки с оливковым маслом. <verse number="9" style="v"/>Когда ночью на лагерь опускалась роса, опускалась на него и манна.</para>
  <para style="s1">Семьдесят старейшин</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Муса услышал, как в каждой семье люди плачут у входа в свои шатры. Вечный очень разгневался, и Муса огорчился. <verse number="11" style="v"/>Он спросил Вечного:</para>
  <para style="p">– За что Ты так мучаешь меня? Чем я прогневил Тебя, что Ты возложил на меня бремя этого народа? <verse number="12" style="v"/>Разве я зачал этот народ? Разве я родил его? Почему Ты велишь мне нести его на руках, как нянька носит младенца, в страну, которую Ты с клятвой обещал их предкам? <verse number="13" style="v"/>Где мне взять мясо для этого народа? Они плачут предо мной и говорят: «Накорми нас мясом!» <verse number="14" style="v"/>Я не могу нести бремя этого народа один; мне это не под силу. <verse number="15" style="v"/>Если Ты собираешься так обходиться со мной, то прошу, предай меня смерти прямо сейчас, если я нашёл у Тебя расположение, чтобы мне не видеть своей беды.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Приведи Мне семьдесят человек из исраильских старейшин, которых ты знаешь как вождей народа. Пусть они придут к шатру встречи и встанут там с тобой. <verse number="17" style="v"/>Я сойду и буду говорить с тобой там. Я возьму от Духа, что на тебе, и возложу на них. Они помогут тебе нести бремя народа, чтобы тебе не нести его одному. <verse number="18" style="v"/>Скажи народу: «Освятитесь к завтрашнему дню, и будете есть мясо. Вечный услышал, как вы плакали и говорили: „Поесть бы нам мяса! В Египте было лучше!“ Вечный накормит вас мясом. <verse number="19" style="v"/>Вы будете есть его не один день, не два, не пять, не десять, не двадцать дней, <verse number="20" style="v"/>а целый месяц, пока оно не полезет у вас из ноздрей и не станет для вас отвратительным, потому что вы отвергли Вечного, Который среди вас, и плакали перед Ним, говоря: „Зачем мы ушли из Египта?!“»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Муса сказал:</para>
  <para style="p">– Я здесь среди шестисот тысяч пеших мужчин, а Ты говоришь: «Я буду кормить их мясом целый месяц!» <verse number="22" style="v"/>Да разве хватит им, если для них забьют весь скот, какой только есть? Разве хватит им, если для них выловят в море всю рыбу?</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Вечный ответил Мусе:</para>
  <para style="p">– Разве рука Вечного коротка? Сейчас ты увидишь, исполнится ли Моё обещание тебе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Муса вышел и передал народу то, что сказал Вечный. Он собрал семьдесят человек из старейшин и поставил их вокруг шатра. <verse number="25" style="v"/>Тогда Вечный сошёл в облаке и говорил с ним. Он взял от Духа, что был на нём, и возложил на семьдесят старейшин. Дух почил на них, и они пророчествовали, но потом перестали<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:25 </char><char style="ft" closed="false">Или: «и не прекращали».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Два человека, которых звали Элдад и Медад, оставались в лагере. Они были записаны между старейшинами, но не вышли к шатру. Дух почил и на них, и они пророчествовали в лагере. <verse number="27" style="v"/>Юноша прибежал и сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Элдад и Медад пророчествуют в лагере.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Иешуа, сын Нуна, который был помощником Мусы с юности<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:28 </char><char style="ft" closed="false">Или: «помощником Мусы, одним из его избранных».</char></note>, сказал:</para>
  <para style="p">– Муса, господин мой, останови их!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Но Муса ответил:</para>
  <para style="p">– Ты ревнуешь за меня? Я хотел бы, чтобы все в народе Вечного стали пророками и Вечный послал бы на них Своего Духа!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Потом Муса и старейшины Исраила возвратились в лагерь.</para>
  <para style="s1">Перепела от Вечного</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>И вот поднялся ветер от Вечного и принёс с моря перепелов. Они были везде на расстоянии дневного пути в каждую сторону от лагеря, летая на высоте около одного метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «два локтя».</char></note> от земли<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Он разбросал их везде на расстоянии дневного пути в каждую сторону от лагеря, слоем около одного метра от земли».</char></note>. <verse number="32" style="v"/>Весь тот день, всю ночь и весь следующий день народ ходил собирать перепелов, и каждый человек собрал огромное количество<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «не меньше десяти хомеров», то есть более двух тысяч литров.</char></note> птиц. Они разложили их вокруг лагеря. <verse number="33" style="v"/>И пока ещё мясо было у них на зубах, Вечный разгневался на народ и поразил его лютым мором. <verse number="34" style="v"/>Поэтому то место было названо Киврот-Хатаава (<char style="add">«могилы прихоти»</char>): там похоронили тех, кто поддался прихоти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Из Киврот-Хатаавы народ двинулся к Хацероту и остановился там.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Марьям и Харун завидуют Мусе</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Марьям и Харун порицали Мусу за то, что он женился на эфиоплянке<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «на кушитке». Возможно, что жена Мусы была не из Куша (Эфиопия), а из Кушана (Мадиан; ср. <char style="xt"><ref loc="HAB 3:7">Авв. 3:7</ref></char>). В таком случае имеется в виду Ципора (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 2:15-22">Исх. 2:15-22</ref></char>).</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Они говорили:</para>
  <para style="p">– Разве Вечный говорил только через Мусу? Разве не говорил Он и через нас?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…с Мусой? Разве Он не говорил и с нами?»</char></note></para>
  <para style="p">И Вечный услышал это.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>А Муса был очень кротким, самым кротким человеком на земле.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Внезапно Вечный сказал Мусе, Харуну и Марьям:</para>
  <para style="p">– Выйдите втроём к шатру встречи, – и они вышли втроём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Вечный сошёл в облачном столбе. Он встал у входа в шатёр, подозвал Харуна и Марьям, и они вдвоём вышли вперёд. <verse number="6" style="v"/>Тогда Он сказал:</para>
  <para style="p">– Слушайте Мои слова!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Если есть среди вас пророк Вечного,</para>
  <para style="q2">то Я ему открываюсь в видениях,</para>
  <para style="q2">говорю с ним в снах.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Но не так с рабом Моим Мусой;</para>
  <para style="q2">он верен во всём Моём доме<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="fk" closed="false">Мой дом </char><char style="ft" closed="false">– это народ Всевышнего, Исраил.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>С ним Я говорю лицом к лицу,</para>
  <para style="q2">ясно, а не загадками;</para>
  <para style="q2">он видит образ Вечного.</para>
  <para style="q1">Как же вы не побоялись</para>
  <para style="q2">порицать Моего раба Мусу?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Вечный разгневался на них и удалился. <verse number="10" style="v"/>Когда облако поднялось от шатра, Марьям поразила проказа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="ft" closed="false">На языке оригинала стоит слово, которое обозначает несколько разных кожных болезней, а не только проказу.</char></note>, её кожа стала белой, как снег. Харун повернулся к ней и увидел, что она поражена проказой. <verse number="11" style="v"/>Он сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Молю, мой господин, не наказывай нас за грех, который мы совершили в своём безумии. <verse number="12" style="v"/>Не дай ей стать похожей на мертворождённого младенца, у которого уже истлела половина тела, когда он вышел из материнского чрева.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>И Муса воззвал к Вечному:</para>
  <para style="p">– Всевышний, прошу, исцели её.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Но Вечный ответил Мусе:</para>
  <para style="p">– Если бы её отец плюнул ей в лицо, разве не была бы она в бесчестии семь дней? Пусть её выведут вне лагеря на семь дней; потом она сможет вернуться.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Марьям семь дней была вне лагеря, и народ не трогался в путь, пока она не вернулась.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Разведка в Ханаане</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Затем народ покинул Хацерот и разбил лагерь в пустыне Паран.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– Пошли людей разведать землю Ханаана, которую Я отдаю исраильтянам. Из каждого рода пошли по одному вождю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Муса послал их из пустыни Паран, как повелел Вечный. Все они были вождями исраильтян. <verse number="5" style="v"/>Вот их имена:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">из рода Рувима – Шаммуа, сын Заккура;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>из рода Шимона – Шафат, сын Хори;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>из рода Иуды – Халев, сын Иефоннии;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>из рода Иссахара – Игал, сын Юсуфа;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>из рода Ефраима – Осия, сын Нуна;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>из рода Вениамина – Палти, сын Рафу;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>из рода Завулона – Гаддиил, сын Соди;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>из рода Юсуфа через Манассу – Гадди, сын Суси;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>из рода Дана – Аммиил, сын Гемалли;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>из рода Ашира – Сетур, сын Микаила;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>из рода Неффалима – Нахби, сын Вофси;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>из рода Гада – Геуил, сын Махи.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Таковы имена тех, кого Муса послал разведать землю. (Муса дал Осии (<char style="add">«спасение»</char>), сыну Нуна, имя Иешуа (<char style="add">«Вечный – спасение»</char>).)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:17 </char><char style="ft" closed="false">Он уже был помощником Мусы некоторое время (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 11:28">11:28</ref></char>).</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Посылая их разведать Ханаан, Муса сказал:</para>
  <para style="p">– Идите через Негев в нагорья. <verse number="19" style="v"/>Посмотрите, что это за земля и что за народ живёт там, силён он или слаб, мал или велик? <verse number="20" style="v"/>Какова земля на которой он живёт, хорошая или плохая? В каких городах он живёт: без стен они или укреплены? <verse number="21" style="v"/>Какова там почва, плодородная или бесплодная? Есть там деревья или нет? Будьте смелы, возьмите с собой плодов этой земли. (Как раз настала пора созревания винограда.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Они пошли и разведали землю от пустыни Цин до самого Рехова, что у Лево-Хамата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:22 </char><char style="ft" closed="false">Или: «у перевала в Хамат».</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Они пошли в Негев и пришли в Хеврон, где жили Ахиман, Шешай и Талмай, потомки Анака<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:23 </char><char style="ft" closed="false">Потомки Анака известны своим высоким ростом (ср. ст. 34), они наводили страх на исраильтян.</char></note>. (Хеврон был построен за семь лет до Цоана в Египте.) <verse number="24" style="v"/>Придя в долину Эшкол, они срезали виноградную ветку с одной гроздью ягод, и двое из них понесли её на шесте. Ещё они взяли гранатов и инжира. <verse number="25" style="v"/>Это место было названо долиной Эшкол (<char style="add">«гроздь»</char>) из-за грозди, которую срезали там исраильтяне. <verse number="26" style="v"/>Через сорок дней они вернулись из разведки.</para>
  <para style="s1">Рассказ разведчиков</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Они вернулись к Мусе, Харуну и обществу исраильтян в Кадеш в пустыне Паран. Там они отчитывались перед ними и народом и показали им плоды этой земли. <verse number="28" style="v"/>Они сказали Мусе:</para>
  <para style="p">– Мы были в краю, куда ты нас посылал: там на самом деле течёт молоко и мёд! Вот его плоды. <verse number="29" style="v"/>Но народ, который живёт там, силён, а его города укреплены и очень велики. Мы даже видели там потомков Анака. <verse number="30" style="v"/>Амаликитяне живут в Негеве, хетты, иевусеи и аморреи – в нагорьях, а хананеи – у Средиземного моря и по Иордану.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Халев успокоил народ перед Мусой и сказал:</para>
  <para style="p">– Идём и овладеем землёй, ведь нам это по силам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Но те, кто ходил с ним, сказали:</para>
  <para style="p">– Мы не можем напасть на этот народ – он сильнее нас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Они порочили перед исраильтянами землю, которую разведали, говоря:</para>
  <para style="p">– Земля, которую мы разведали, пожирает своих обитателей. Все люди, которых мы там видели, огромного роста. <verse number="34" style="v"/>Мы видели там исполинов (анакиты происходят от исполинов). Рядом с ними мы казались себе кузнечиками, да и в их глазах были такими же.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Мятеж исраильтян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В ту ночь народ поднял крик и громко плакал. <verse number="2" style="v"/>Исраильтяне роптали на Мусу и Харуна. Люди говорили им:</para>
  <para style="p">– О, если бы мы умерли в Египте! Или здесь, в пустыне! <verse number="3" style="v"/>Зачем Вечный ведёт нас в эту землю? Мы падём в ней от меча, а наши жёны и дети попадут в плен. Не лучше ли нам вернуться в Египет?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Они говорили друг другу:</para>
  <para style="p">– Нам нужно выбрать вождя и вернуться в Египет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Тогда Муса и Харун пали лицом на землю перед собравшимся обществом исраильтян. <verse number="6" style="v"/>Иешуа, сын Нуна, и Халев, сын Иефоннии, которые были среди тех, кто разведывал землю, в огорчении разорвали на себе одежду <verse number="7" style="v"/>и сказали собранию исраильтян:</para>
  <para style="p">– Земля, которую мы разведали, необыкновенно хороша. <verse number="8" style="v"/>Если Вечный благосклонен к нам, Он поведёт нас в эту землю, где течёт молоко и мёд, и отдаст её нам. <verse number="9" style="v"/>Не восставайте против Вечного. Не бойтесь жителей той земли, потому что мы легко одолеем их. Они лишились защиты, а с нами Вечный. Не бойтесь их.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Но народ говорил о том, чтобы побить их камнями. Тогда слава Вечного явилась исраильтянам у шатра встречи.</para>
  <para style="s1">Молитва Мусы за народ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– До каких пор этот народ будет презирать Меня? До каких пор они будут отказываться поверить в Меня, несмотря на все знамения, которые Я совершил среди них? <verse number="12" style="v"/>Я поражу их мором и истреблю, а от тебя произведу народ больше и сильнее их.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Муса сказал Вечному:</para>
  <para style="p">– Но об этом услышат египтяне, из среды которых Ты вывел Своей силой этот народ, <verse number="14" style="v"/>и они расскажут всё обитателям этой земли. Они уже слышали, что Ты, Вечный, с этим народом и что Ты, Вечный, даёшь видеть Себя лицом к лицу, что Твоё облако стоит над ними и что Ты идёшь перед ними в облачном столбе днём и в огненном – ночью. <verse number="15" style="v"/>Если Ты истребишь весь этот народ до единого человека, то народы, которые слышали о Тебе, скажут: <verse number="16" style="v"/>«Вечный не смог привести этот народ в землю, которую с клятвой обещал ему. Поэтому Он погубил его в пустыне». <verse number="17" style="v"/>Пусть откроется теперь сила Владыки, как Ты и говорил: <verse number="18" style="v"/>«Вечный долготерпелив, богат любовью и прощает грех и отступничество. Но Он не оправдывает виновных, карая детей за грехи отцов до третьего и четвёртого поколения». <verse number="19" style="v"/>По великой Своей любви прости грех этого народа, как прощал ему со времён Египта до сегодняшнего дня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Я простил его по твоей просьбе. <verse number="21" style="v"/>Но верно, как и то, что Я живу и что Моя слава наполняет всю землю, – <verse number="22" style="v"/>никто из тех, кто видел Мою славу и знамения, которые Я совершил в Египте и в пустыне, но не послушался Меня и испытывал Меня десять раз, <verse number="23" style="v"/>никто из них не увидит землю, которую Я с клятвой обещал их предкам. Никто из тех, кто презирал Меня, её не увидит. <verse number="24" style="v"/>Но у Моего раба Халева иной дух, и он повинуется Мне от всего сердца. За это Я приведу его в землю, куда он ходил, и его потомки будут ею владеть. <verse number="25" style="v"/>Раз в долинах живут амаликитяне и хананеи, поверните завтра и ступайте в пустыню к Тростниковому морю<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="fq" closed="false">Тростниковое море </char><char style="ft" closed="false">– буквальный перевод с языка оригинала. Среди современных специалистов существуют различные мнения, о каком водоёме здесь идёт речь. Тростниковым морем могли называть как цепи озёр, расположенных на Суэцком перешейке и, вероятно, соединявшихся тогда проливами с Красным морем, так и Суэцкий и Акабский заливы Красного моря (см. карту № 2 и, напр., <char style="xt"><ref loc="1KI 9:26">3 Цар. 9:26</ref></char>). В Инджиле эти же воды названы Красным морем.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Наказание за мятеж</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>– Сколько ещё этот грешный народ будет роптать на Меня? Я слышу всё, что говорят исраильтяне, когда ропщут на Меня. <verse number="28" style="v"/>Скажи им: «Верно, как и то, что Я живу, – возвещает Вечный, – что вы говорили, то Я и сделаю. <verse number="29" style="v"/>Ваши трупы будут брошены в этой пустыне, и никто из вас в возрасте от двадцати лет и старше, кто был исчислен при переписи и роптал на Меня, <verse number="30" style="v"/>не войдёт в землю, которую Я клялся с поднятой рукой сделать вашим домом, кроме Халева, сына Иефоннии, и Иешуа, сына Нуна. <verse number="31" style="v"/>Ваших детей, о которых вы говорили, что они попадут в плен, Я приведу, и они узнают землю, которую вы отвергли. <verse number="32" style="v"/>Что до вас, то ваши трупы будут брошены в этой пустыне. <verse number="33" style="v"/>Ваши дети будут там пастухами сорок лет, страдая за вашу неверность, пока последний из вас не падёт мёртвым в пустыне. <verse number="34" style="v"/>Сорок лет – по году за каждый из сорока дней, в которые вы разведывали землю, – вы будете страдать за свой грех и узнаете, что значит враждовать со Мной». <verse number="35" style="v"/>Это сказал Я, Вечный. Я непременно сделаю так с этим грешным народом, который восстал против Меня. В этой пустыне они сгинут; они все умрут здесь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Те, кого Муса посылал разведать землю, и кто, вернувшись, возмутил народ против него, ругая её, <verse number="37" style="v"/>эти люди, опорочившие землю, умерли перед Вечным от мора. <verse number="38" style="v"/>Из тех, кто ходил разведать землю, в живых остались только Иешуа, сын Нуна, и Халев, сын Иефоннии.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Когда Муса пересказал это исраильтянам, они горько заплакали. <verse number="40" style="v"/>Встав рано утром, они стали подниматься к вершинам нагорий. «Мы готовы, – говорили они. – Мы пойдём в тот край, что обещал Вечный; мы согрешили».</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Но Муса сказал:</para>
  <para style="p">– Почему вы нарушаете повеление Вечного? Успеха вам не будет. <verse number="42" style="v"/>Не ходите, ведь Вечный не с вами. Вас разобьют враги, <verse number="43" style="v"/>ведь там вас встретят амаликитяне и хананеи. Вы отвернулись от Вечного, и Его не будет с вами; вы падёте от меча.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Но они дерзнули подняться к вершинам нагорий, хотя ни сундук соглашения с Вечным, ни Муса не покидали лагерь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:44 </char><char style="ft" closed="false">Это означало, что Всевышний не пошёл с ними, и что Он не станет оказывать им помощь в бою. Обычно присутствие Вечного в виде облака или огненного столба сопровождало исраильский народ, когда они трогались в путь (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 9:15-23">9:15-23</ref></char>).</char></note>. <verse number="45" style="v"/>И амаликитяне с хананеями, жившие в тех нагорьях, спустились, разбили их и гнались за ними всю дорогу до Хормы.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Законы о приношениях</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Говори с исраильтянами и скажи им: «После того как вы войдёте в землю, которую Я вам даю для поселения, <verse number="3" style="v"/>и когда вы будете приносить Мне огненные жертвы из крупного или мелкого скота для благоухания, приятного Мне: всесожжения, жертвы по обету или добровольные и праздничные приношения, <verse number="4" style="v"/>тогда пусть жертвующий приносит Мне хлебное приношение из полутора килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одна десятая ефы».</char></note> лучшей муки, смешанной с одним литром<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одна четвёртая гина», также в ст. 5.</char></note> масла. <verse number="5" style="v"/>С каждым ягнёнком для всесожжения или жертвы приносите также и литр вина для жертвенного возлияния.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>С бараном приносите хлебное приношение из трёх килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «две десятых ефы».</char></note> лучшей муки, смешанной с одним литром с четвертью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одна третья гина», также в ст. 7.</char></note> масла, <verse number="7" style="v"/>и один литр с четвертью вина для жертвенного возлияния. Приносите это в благоухание, приятное Мне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Принося Мне молодого быка во всесожжение, в жертву по обету или в жертву примирения, <verse number="9" style="v"/>приносите с быком хлебное приношение из четырёх с половиной килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «три десятых ефы».</char></note> лучшей муки, смешанной с двумя литрами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «полгина», также в ст. 10.</char></note> масла. <verse number="10" style="v"/>Ещё приносите два литра вина для жертвенного возлияния. Это огненная жертва, благоухание, приятное Мне. <verse number="11" style="v"/>Так следует поступать с каждым молодым быком, бараном, ягнёнком или козлёнком. <verse number="12" style="v"/>Делайте так при каждой жертве, по числу приносимых жертв.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Пусть всякий уроженец страны делает, как указано, принося огненную жертву, благоухание, приятное Мне. <verse number="14" style="v"/>Если чужеземец или кто-либо ещё, кто будет жить среди вас, захочет принести огненную жертву, благоухание, приятное Мне, то пусть всё делает, как вы. <verse number="15" style="v"/>Пусть законы для вас и для живущих у вас чужеземцев будут одинаковыми. Таково вечное установление для грядущих поколений. Вы и чужеземцы равны предо Мной: <verse number="16" style="v"/>пусть законы и правила для вас и для живущих у вас чужеземцев будут одинаковыми».</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Говори с исраильтянами и скажи им: «Когда вы придёте в землю, в которую Я вас веду, <verse number="19" style="v"/>и будете есть её плоды, то приносите часть в жертву Вечному. <verse number="20" style="v"/>Приносите в жертву лепёшку из муки от первого помола; приносите её так, как приношение от гумна. <verse number="21" style="v"/>Совершайте приношение Вечному из муки от первого помола во всех грядущих поколениях.</para>
  <para style="s1">Приношения за неумышленные грехи</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Если вы по неведению не исполните какого-либо из этих повелений, данных Вечным Мусе, <verse number="23" style="v"/>что бы ни повелел вам через него Вечный – со дня, когда Вечный дал повеление, и впредь, в грядущих поколениях, – <verse number="24" style="v"/>то, если это будет по неведению и никто не будет об этом знать, пусть всё общество принесёт во всесожжение для благоухания, приятного Вечному, молодого быка с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием и козла в жертву за грех. <verse number="25" style="v"/>Пусть священнослужитель очистит народ Исраила, и они будут прощены, потому что это было по неведению, и они принесли Вечному за свой проступок огненную жертву и искупительную жертву. <verse number="26" style="v"/>Весь народ Исраила и живущие у них чужеземцы будут прощены, потому что весь народ совершил неумышленный проступок.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Но если по неведению согрешит один человек, то пусть он принесёт в жертву за грех годовалую козу. <verse number="28" style="v"/>Пусть священнослужитель очистит перед Вечным того, кто провинился, согрешив по неведению, и когда для него будет совершено очищение, он будет прощён. <verse number="29" style="v"/>Пусть у вас будет одинаковый закон для всех, кто согрешит по неведению, будь то уроженец Исраила или поселенец.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Но всякий, кто грешит дерзко, будь то уроженец страны или поселенец, оскорбляет Вечного. Такой человек должен быть исторгнут из своего народа. <verse number="31" style="v"/>Он пренебрёг словом Вечного, он нарушил Его повеление: он непременно должен быть исторгнут из своего народа, он должен быть наказан».</para>
  <para style="s1">Казнь нарушителя субботы</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Когда исраильтяне были в пустыне, они нашли человека, который собирал дрова в субботу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="fk" closed="false">Суббота </char><char style="ft" closed="false">– седьмой день недели у иудеев, день, посвящённый Вечному. В этот день, согласно повелению Вечного, исраильский народ должен был отдыхать и совершать ритуальные жертвоприношения (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 31:12-17">Исх. 31:12-17</ref>; <ref loc="NUM 28:9-10">Чис. 28:9-10</ref></char>).</char></note>. <verse number="33" style="v"/>Те, кто нашли его, когда он собирал дрова, привели его к Мусе, и Харуну, и всему собранию. <verse number="34" style="v"/>Его держали под стражей, потому что не было ясно, что с ним сделать. <verse number="35" style="v"/>Тогда Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Этот человек должен умереть. Пусть весь народ забьёт его камнями вне лагеря.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Народ вывел его за лагерь и до смерти забил камнями, как повелел Мусе Вечный.</para>
  <para style="s1">Кисточки на одежде</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>– Говори с исраильтянами и скажи им: «Во всех грядущих поколениях делайте кисточки на краях одежды, с голубыми нитями на каждой кисточке. <verse number="39" style="v"/>Эти кисточки будут у вас, чтобы, глядя на них, вы вспоминали все повеления Вечного и исполняли их, а не следовали похотям вашего сердца и глаз». <verse number="40" style="v"/>Так вы будете помнить и исполнять все Мои повеления и будете святы перед вашим Богом. <verse number="41" style="v"/>Я – Вечный, ваш Бог, Который вывел вас из Египта, чтобы быть вашим Богом. Я, Вечный, ваш Бог.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Корах, Датан и Авирам восстают против Мусы</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Корах, сын Ицхара, внук Каафа, правнук Леви, и рувимиты – Датан и Авирам, сыновья Элиава, и Авнан, сын Пелета, составили заговор <verse number="2" style="v"/>и восстали против Мусы. С ними были двести пятьдесят исраильтян, вождей народа, прославленной среди народа знати. <verse number="3" style="v"/>Они собрались против Мусы и Харуна и сказали им:</para>
  <para style="p">– Вы зашли слишком далеко! Все в народе святы, каждый из них, и Вечный пребывает с ними. Почему же вы ставите себя выше всего народа Вечного?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Услышав это, Муса пал лицом на землю. <verse number="5" style="v"/>Он сказал Кораху и его сообщникам:</para>
  <para style="p">– Завтра утром Вечный покажет, кто принадлежит Ему, кто свят и кому будет дано приближаться к Нему. Кого Он изберёт, тому и будет дано приближаться к Нему. <verse number="6" style="v"/>Ты, Корах, и твои сообщники сделайте вот что: возьмите сосуды для возжигания благовоний <verse number="7" style="v"/>и завтра положите в них горящие угли, а на них положите перед Вечным благовония. Кого Вечный изберёт, тот и будет свят. Вы, левиты, зашли слишком далеко!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Муса сказал Кораху:</para>
  <para style="p">– Послушайте, левиты! <verse number="9" style="v"/>Разве не достаточно вам того, что Бог Исраила отделил вас от народа Исраила и приблизил к Себе, чтобы вы работали при священном шатре Вечного, стояли перед обществом и служили ему? <verse number="10" style="v"/>Он приблизил к Себе вас и ваших собратьев левитов, но вы пытаетесь получить и священство. <verse number="11" style="v"/>Вы и ваши сообщники ополчились против Вечного. Ведь кто такой Харун, чтобы вам роптать на него?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Муса призвал Датана и Авирама, сыновей Элиава. Но они сказали:</para>
  <para style="p">– Мы не придём! <verse number="13" style="v"/>Разве не достаточно, что ты вывел нас из земли, где течёт молоко и мёд, чтобы убить в пустыне? А теперь ты хочешь ещё и властвовать над нами? <verse number="14" style="v"/>Ты не привёл нас в землю, где течёт молоко и мёд, и не дал нам поля и виноградники. Хочешь запорошить этим людям глаза? Мы не придём!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Муса сильно разгневался и сказал Вечному:</para>
  <para style="p">– Не принимай их приношений. Я не брал у них даже осла и никому из них не причинил зла.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Муса сказал Кораху:</para>
  <para style="p">– Что до тебя с твоими сообщниками, предстаньте завтра перед Вечным: ты, они и Харун. <verse number="17" style="v"/>Пусть каждый возьмёт свой сосуд, положит в него благовония и принесёт его Вечному – всего двести пятьдесят сосудов. Ты и Харун тоже принесите каждый свой сосуд.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Каждый взял сосуд, положил в него горящие угли, а на них – благовония, и встал с Мусой и Харуном у входа в шатёр встречи. <verse number="19" style="v"/>Когда Корах собрал против них всех сообщников к входу в шатёр встречи, слава Вечного явилась всему народу. <verse number="20" style="v"/>Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>– Отделитесь от этого народа, чтобы Я уничтожил их в одно мгновение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Но Муса и Харун пали лицом на землю и сказали:</para>
  <para style="p">– Всевышний, Бог духов всякой плоти, неужели Ты прогневаешься на весь народ, когда согрешит один?</para>
  <para style="s1">Наказание Кораха, Датана и Авирама</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Тогда Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>– Скажи народу: «Отойдите от жилищ Кораха, Датана и Авирама».</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Муса встал и пошёл к Датану и Авираму, а старейшины Исраила пошли за ним. <verse number="26" style="v"/>Он предупредил народ:</para>
  <para style="p">– Отойдите от шатров этих нечестивцев! Не трогайте ничего из их пожитков, иначе вы погибнете из-за их грехов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Они отошли от жилищ Кораха, Датана и Авирама. Датан и Авирам вышли и стояли с жёнами, сыновьями и маленькими детьми у входов в свои шатры.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>И Муса сказал:</para>
  <para style="p">– Вот как вы узнаете, что Вечный послал меня сделать всё это, и что я делаю это не по своей воле: <verse number="29" style="v"/>если они умрут обычной смертью и участь их будет подобна участи всех людей, то Вечный меня не посылал. <verse number="30" style="v"/>Но если Вечный сотворит небывалое, если под ними разверзнется земля и поглотит их со всем их добром, и они живыми сойдут в мир мёртвых, то вы поймёте, что эти люди презирали Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Едва он окончил говорить это, земля под ними разошлась. <verse number="32" style="v"/>Земля разверзлась и поглотила их и их сородичей – всех людей Кораха со всем их имуществом. <verse number="33" style="v"/>Они живыми сошли в мир мёртвых, со всем своим добром; земля сомкнулась над ними, и они сгинули из среды народа. <verse number="34" style="v"/>Под их крики исраильтяне, которые были вокруг, разбежались, крича: «Земля хочет поглотить и нас!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Вечный послал огонь и сжёг двести пятьдесят человек, которые приносили благовония.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>– Вели Элеазару, сыну священнослужителя Харуна, собрать сосуды среди сожжённых останков и разбросать из них угли, потому что они святы, – <verse number="38" style="v"/>это сосуды грешников, которые поплатились жизнью. Расплющь сосуды в листы, чтобы покрыть ими жертвенник, так как их принесли Вечному, и они стали освящёнными. Пусть они будут для исраильтян предостережением.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Священнослужитель Элеазар собрал бронзовые сосуды, принесённые сожжёнными, и их расплющили, чтобы покрыть жертвенник, <verse number="40" style="v"/>как повелел ему через Мусу Вечный. Таково было напоминание исраильтянам, что никому, кроме потомка Харуна, нельзя приходить, чтобы возжигать благовония перед Вечным, чтобы не разделить участь Кораха и его сообщников.</para>
  <para style="s1">Муса и Харун заступаются за народ</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>На другой день всё общество исраильтян роптало на Мусу и Харуна. «Вы погубили народ Вечного», – говорили они. <verse number="42" style="v"/>Но когда, собравшись против Мусы и Харуна, народ повернулся к шатру встречи, его покрыло облако и явилась слава Вечного. <verse number="43" style="v"/>Муса и Харун подошли к шатру встречи, <verse number="44" style="v"/>и Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>– Оставь этот народ, чтобы Я уничтожил их в одно мгновение.</para>
  <para style="p">Они пали лицом на землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Муса сказал Харуну:</para>
  <para style="p">– Возьми сосуд, положи в него горящие угли с жертвенника и благовония и поспеши к народу, чтобы очистить его. Вечный разгневался; начался мор.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Харун сделал, как сказал ему Муса, и поспешил к народу. Среди них уже начался мор, но Харун возжёг благовония и очистил народ. <verse number="48" style="v"/>Он встал между мёртвыми и живыми, и мор прекратился. <verse number="49" style="v"/>Но четырнадцать тысяч семьсот человек умерло от мора, не считая тех, кто умер из-за Кораха. <verse number="50" style="v"/>Харун вернулся к Мусе к входу в шатёр встречи, потому что мор прекратился.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Расцветший жезл Харуна</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Поговори с исраильтянами и возьми двенадцать жезлов у вождей, по одному от каждого рода. Напиши имя каждого человека на его жезле, <verse number="3" style="v"/>а на жезле Леви напиши имя Харуна. На каждого из вождей рода должно быть по жезлу. <verse number="4" style="v"/>Положи их в шатре встречи перед сундуком соглашения, где Я встречаюсь с тобой. <verse number="5" style="v"/>Жезл Моего избранника даст ростки, и Я прекращу нескончаемый ропот исраильтян на вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Муса поговорил с исраильтянами, и их вожди дали ему двенадцать жезлов – по жезлу на каждый род. Среди них был и жезл Харуна. <verse number="7" style="v"/>Муса положил жезлы перед Вечным в шатре соглашения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>На другой день Муса вошёл в шатёр соглашения и увидел, что жезл Харуна, который представлял дом Леви, не только дал ростки, но и выпустил почки, расцвёл и принёс миндаль. <verse number="9" style="v"/>Тогда Муса вынес все жезлы от Вечного к исраильтянам. Они осмотрели их, и каждый взял свой жезл.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Положи жезл Харуна обратно перед сундуком соглашения. Пусть он хранится как память непокорным. Пусть это положит конец их ропоту на Меня, чтобы им не умереть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Муса сделал точно так, как повелел ему Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Исраильтяне сказали Мусе:</para>
  <para style="p">– Мы погибаем! Мы пропали, мы все пропали! <verse number="13" style="v"/>Любой, кто даже приблизится к священному шатру Вечного, умрёт. Неужели мы все погибнем?</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Обязанности священнослужителей и левитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Харуну:</para>
  <para style="p">– Ты, твои сыновья и все остальные члены рода Леви будете в ответе за осквернение святилища, но только ты и твои сыновья будете в ответе за осквернение священства. <verse number="2" style="v"/>Возьми к себе своих собратьев левитов из рода твоего предка, чтобы они были с тобой и помогали тебе, когда ты и твои сыновья будете служить перед шатром соглашения. <verse number="3" style="v"/>Пусть они будут в ответе перед тобой и исполняют при шатре все обязанности, но не приближаются ни к утвари святилища, ни к жертвеннику, иначе умрут и они, и вы. <verse number="4" style="v"/>Пусть они будут при тебе, чтобы заботиться о шатре встречи, исполняя при нём всю положенную работу, и пусть никого больше с вами не будет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Вашей заботе вверены святилище и жертвенник, чтобы Мой гнев впредь не падал на исраильтян. <verse number="6" style="v"/>Я Сам избрал ваших собратьев левитов среди исраильтян и дарю их вам в помощники. Они посвящены Мне, чтобы работать при шатре встречи. <verse number="7" style="v"/>Но только тебе и твоим сыновьям можно исполнять священнические обязанности во всём, что связано с жертвенником, и с тем, что за завесой. Я даю вам священство как дар. Всякий посторонний, кто приблизится к святилищу, должен быть предан смерти.</para>
  <para style="s1">Приношения для священнослужителей и левитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Вечный сказал Харуну:</para>
  <para style="p">– Я Сам поручил тебе наблюдать за всеми приношениями, которые Мне приносят. Все священные приношения, которые приносят Мне исраильтяне, Я отдаю тебе и твоим сыновьям как вашу часть и постоянную долю. <verse number="9" style="v"/>Тебе будет доставаться та часть самых священных жертвоприношений, которую не предают огню. Во всех самых священных приношениях, которые приносят Мне в дар, будь то хлебное приношение, жертва за грех или жертва повинности, эта часть принадлежит тебе и твоим сыновьям. <verse number="10" style="v"/>Ешьте её как великую святыню; её может есть любой мужчина. Она будет святыней для вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Вот что ещё принадлежит тебе: все жертвы потрясания, которые исраильтяне приносят в дар. Я даю это тебе и твоим сыновьям и дочерям как постоянную долю. Всякий в твоём доме, кто чист, может это есть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Я отдаю тебе всё лучшее оливковое масло, молодое вино и зерно, которые приносят Мне как первые плоды урожая. <verse number="13" style="v"/>Все первые плоды земли, которые приносят Мне, будут твоими. Всякий в твоём доме, кто чист, может это есть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Всё в Исраиле, что посвящено Вечному, твоё. <verse number="15" style="v"/>Первый ребёнок в семье и первородное животное, которое приносят Вечному, твоё. Но выкупай любого сына-первенца и любого первородного самца из нечистых животных. <verse number="16" style="v"/>Когда им исполнится месяц, выкупи их, заплатив шестьдесят граммов серебра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять шекелей серебра, шекелей святилища, в одном шекеле двадцать гер». Шекель святилища – стандартная мера, которой пользовались священнослужители шатра и храма.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Но не выкупай первородных волов, овец или коз; они священны. Окропи жертвенник их кровью и сожги их жир как огненную жертву, благоухание, приятное Вечному. <verse number="18" style="v"/>Их мясо отойдёт тебе, подобно грудине из приношения потрясания и правому бедру. <verse number="19" style="v"/>Все священные приношения, которые исраильтяне приносят Вечному, Я отдаю тебе и твоим сыновьям и дочерям как вашу постоянную долю. Это вечное, нерасторжимое соглашение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «вечное соглашение соли». На Востоке совместно съеденная соль служила символом нерасторжимости договора между людьми. Кроме того, соль говорила о долговечности договора, так как она сохраняет продукты, не давая им испортиться (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 2:13">Лев. 2:13</ref>; <ref loc="2CH 13:5">2 Лет. 13:5</ref></char>).</char></note> между Вечным, тобой и твоим потомством.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Вечный сказал Харуну:</para>
  <para style="p">– У тебя не будет ни надела на их земле, ни доли среди них; Я – твоя доля и твой надел среди исраильтян. <verse number="21" style="v"/>Я отдаю левитам в удел все десятины в Исраиле за их службу при шатре встречи. <verse number="22" style="v"/>Пусть исраильтяне впредь не приближаются к шатру встречи, иначе они навлекут на себя кару и умрут. <verse number="23" style="v"/>Пусть одни левиты исполняют работу при шатре встречи и будут нести ответственность за его осквернение. Это установление для грядущих поколений будет вечным. Они не получат надел среди исраильтян. <verse number="24" style="v"/>Вместо этого Я даю левитам в удел десятины, которые исраильтяне приносят Мне в дар. Поэтому Я и сказал о них: «У них не будет надела среди исраильтян».</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>– Поговори с левитами и скажи им: «Когда вы получаете от исраильтян десятину, которую Я даю вам в удел, то приносите её десятую часть в дар Мне. <verse number="27" style="v"/>Ваше приношение будет зачтено вам, как зерно с гумна или сок из давильни. <verse number="28" style="v"/>Точно так же отделяйте Мне в дар часть всех десятин, которые получаете от исраильтян. Отдавайте Мою часть из этих десятин священнослужителю Харуну. <verse number="29" style="v"/>Приносите Мне в дар самую лучшую и священную часть всего, что вам дают».</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Скажи левитам: «Когда вы приносите в дар лучшую часть, она будет зачтена вам, как взятая с вашего гумна или давильни. <verse number="31" style="v"/>Вы и ваши домочадцы можете есть остаток где угодно – это вознаграждение за вашу службу при шатре встречи. <verse number="32" style="v"/>Вы не навлечёте на себя наказание, делая это, если будете приносить в дар лучшую часть. Тогда вы не оскверните священных приношений исраильтян и не умрёте».</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Вода очищения</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Вот установление Закона, который вам дал Я, Вечный: Скажи исраильтянам привести к тебе рыжую телицу без изъяна, которая никогда не ходила под ярмом. <verse number="3" style="v"/>Отдай её священнослужителю Элеазару. Потом пусть её выведут за лагерь и заколют в присутствии священнослужителя. <verse number="4" style="v"/>Пусть священнослужитель Элеазар возьмёт на палец кровь телицы и покропит ею семь раз переднюю сторону шатра встречи. <verse number="5" style="v"/>Пусть у него на глазах шкуру, мясо, кровь и нечистоты телицы сожгут. <verse number="6" style="v"/>Пусть священнослужитель возьмёт кедровое дерево, иссоп и алую шерсть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:6 </char><char style="fk" closed="false">Иссоп </char><char style="ft" closed="false">– по всей вероятности, это не собственно иссоп, а один из видов майорана, распространённый в Исраиле. Кедровое дерево, иссоп и алая шерсть были символами очищения от греха в иудейской культуре.</char></note> и бросит это на сжигаемую телицу. <verse number="7" style="v"/>После этого пусть священнослужитель выстирает одежду и вымоется сам. Теперь он сможет войти в лагерь, но будет нечист до вечера. <verse number="8" style="v"/>Пусть тот, кто сжигал телицу, тоже выстирает одежду и вымоется сам. Он тоже будет нечист до вечера.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Пусть тот, кто чист, соберёт пепел телицы и положит его на чистом месте вне лагеря. Пусть он хранится у народа Исраила для воды очищения. Это очистительное приношение. <verse number="10" style="v"/>Пусть тот, кто соберёт пепел телицы, также выстирает одежду. Он тоже будет нечист до вечера. Это установление будет вечным и для исраильтян, и для живущих у них чужеземцев.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Любой, кто прикоснётся к мёртвому человеческому телу, будет нечист семь дней. <verse number="12" style="v"/>Пусть он очистит себя водой на третий и на седьмой день; потом он будет чист. Но если он не очистит себя на третий и на седьмой день, то он не будет чист. <verse number="13" style="v"/>Всякий, кто прикоснулся к мёртвому человеческому телу и не очистился, оскверняет Мой священный шатёр. Такой человек должен быть исторгнут из Исраила. Его не окропили водой очищения: он нечист; его нечистота остаётся на нём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Вот Закон, если кто-то умирает в шатре: любой, кто входит в шатёр, и любой, кто находится в нём, будут нечисты семь дней, <verse number="15" style="v"/>и любой незакрытый крышкой сосуд в этом шатре будет нечист.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Любой, кто прикоснётся в поле к убитому мечом или к умершему своей смертью, и любой, кто прикоснётся к человеческой кости или могиле, будет нечист семь дней.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Пусть для нечистого человека положат в сосуд пепел от сожжённого очистительного приношения и нальют сверху свежей воды. <verse number="18" style="v"/>Пусть тот, кто чист, возьмёт иссоп, обмакнёт его в воду и окропит шатёр, всю утварь, людей, которые там, и того, кто прикоснулся к человеческой кости, могиле, убитому или умершему своей смертью. <verse number="19" style="v"/>Пусть тот, кто чист, окропит нечистого человека на третий и на седьмой день; так он очистит его на седьмой день. Пусть тот, кто очистился, выстирает одежду и вымоется сам. В тот вечер он будет чист. <verse number="20" style="v"/>Но если тот, кто нечист, не очистится, то он должен быть исторгнут из народа за то, что осквернял Моё святилище. Его не окропили водой очищения – он нечист. <verse number="21" style="v"/>Это установление для них будет вечным.</para>
  <para style="p">Пусть тот, кто кропит водой очищения, тоже выстирает одежду. Любой, кто прикоснётся к воде очищения, будет нечист до вечера. <verse number="22" style="v"/>Всё, к чему прикоснётся нечистый человек, станет нечистым, и любой, кто прикоснётся к этому, станет нечистым до вечера.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Вода из скалы</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 17:1-7">Исх. 17:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В первом месяце (<char style="add">ранней весной</char>) народ Исраила пришёл в пустыню Цин и остановился в Кадеше. Там умерла и была похоронена Марьям.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>У народа не было воды, и они собрались против Мусы и Харуна. <verse number="3" style="v"/>Они стали обвинять Мусу и говорить:</para>
  <para style="p">– Почему мы не умерли тогда, когда умерли перед Вечным наши братья! <verse number="4" style="v"/>Зачем вы привели народ Вечного в эту пустыню? Чтобы мы и наш скот умерли здесь? <verse number="5" style="v"/>Зачем вы вывели нас из Египта и привели в это ужасное место? Здесь не растут ни зерно, ни инжир, ни виноград, ни гранаты. Здесь даже нет воды, чтобы утолить жажду!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Муса и Харун пошли от народа к входу в шатёр встречи, пали лицом на землю, и им явилась слава Вечного. <verse number="7" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Возьми посох и вместе со своим братом Харуном собери народ. У них на глазах скажи скале, и она изольёт свою воду. Ты дашь народу воду из скалы, чтобы они и их скот утолили жажду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Муса взял посох, который был перед Вечным, как Он повелел ему. <verse number="10" style="v"/>Они с Харуном собрали народ перед скалой, и Муса сказал им:</para>
  <para style="p">– Послушайте, мятежники, неужели мы должны дать вам воду из этой скалы?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Муса поднял руку и дважды ударил по скале своим посохом. Оттуда хлынула вода, и тогда народ и их скот напились. <verse number="12" style="v"/>Но Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">– За то, что у вас не хватило веры, чтобы доказать исраильтянам Мою святость, вы не приведёте этот народ в землю, которую Я им даю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Исраильтяне ссорились с Вечным, и Он показал им Свою святость у вод Меривы (<char style="add">«ссора»</char>).</para>
  <para style="s1">Эдом отказывается пропустить Исраил</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Муса послал вестников из Кадеша к царю Эдома<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:14 </char><char style="ft" closed="false">Исраил и Эдом оба были потомками Исхака, сына Ибрахима; исраильтяне произошли от сына Исхака – Якуба, а эдомитяне от сына Исхака – Есава (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 25:19-34">Нач. 25:19-34</ref></char>).</char></note>, говоря:</para>
  <para style="p">– К тебе обращаются твои братья, народ Исраила<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Говорит твой брат, Исраил».</char></note>: ты знаешь о всех тяготах, которые выпали на нашу долю. <verse number="15" style="v"/>Наши предки пришли в Египет, и мы жили там много лет. Египтяне плохо обращались и с нами, и с нашими предками, <verse number="16" style="v"/>но когда мы воззвали к Вечному, Он услышал нас, послал Ангела<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:16 </char><char style="fk" closed="false">Ангел </char><char style="ft" closed="false">– этот особенный ангел отождествляется с Самим Вечным. Многие толкователи видят в Нём явления Исы Масиха до Его воплощения.</char></note> и вывел нас из Египта. И вот мы в Кадеше, в городе на краю твоей земли. <verse number="17" style="v"/>Прошу, пропусти нас через твою страну. Мы не пойдём ни полями, ни виноградниками и не будем пить воду из колодцев. Мы будем идти Царской дорогой, мы не свернём ни вправо, ни влево, пока не пройдём через твою землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Но Эдом ответил:</para>
  <para style="p">– Вы не пойдёте через эту страну. Если вы попытаетесь сделать это, мы выйдем против вас с мечом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Исраильтяне сказали:</para>
  <para style="p">– Мы пройдём главной дорогой, и если мы или наш скот будем пить воду из ваших колодцев, то мы за неё заплатим. Мы хотим лишь пройти пешком – ничего больше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Те ответили:</para>
  <para style="p">– Вы не можете пройти.</para>
  <para style="p">И Эдом выступил против них с большим и сильным войском. <verse number="21" style="v"/>Эдом не пропустил их через свою землю, и Исраил обошёл его.</para>
  <para style="s1">Смерть Харуна</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Народ Исраила тронулся в путь из Кадеша и пришёл к горе Ор. <verse number="23" style="v"/>У горы Ор, что у границы Эдома, Вечный сказал Мусе и Харуну:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>– Харун умрёт и отойдёт к своим предкам. Он не войдёт в землю, которую Я даю исраильтянам, потому что вы оба ослушались Моего повеления у вод Меривы. <verse number="25" style="v"/>Позови Харуна и его сына Элеазара и возьми их на гору Ор. <verse number="26" style="v"/>Сними с Харуна его одежды и надень их на его сына Элеазара, потому что Харун умрёт там и отойдёт к своим предкам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Муса сделал, как повелел Вечный: на глазах у народа они поднялись на гору Ор. <verse number="28" style="v"/>Муса снял с Харуна его одежды и надел их на его сына Элеазара. И Харун умер там на вершине горы. Муса и Элеазар спустились с горы, <verse number="29" style="v"/>и когда народ узнал, что Харун умер, весь Исраил оплакивал его тридцать дней.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Уничтожение Арада</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда ханаанский царь Арада, расположенного в Негеве, услышал, что Исраил идёт по атаримской дороге, он напал на исраильтян и взял некоторых из них в плен. <verse number="2" style="v"/>Тогда Исраил дал Вечному обет:</para>
  <para style="p">– Если Ты отдашь этот народ в наши руки, мы полностью уничтожим его города.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Вечный услышал мольбу исраильтян и отдал им во власть хананеев. Они полностью уничтожили их с городами. Так это место было названо Хорма (<char style="add">«уничтожение»</char>).</para>
  <para style="s1">Медный змей</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>От горы Ор они тронулись в путь по дороге к Тростниковому морю, чтобы обойти Эдом. Но в пути народ пал духом; <verse number="5" style="v"/>они роптали на Всевышнего и на Мусу:</para>
  <para style="p">– Зачем вы вывели нас из Египта? Чтобы мы умерли в пустыне? Хлеба нет! Воды нет! А эта убогая пища нам противна!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Тогда Вечный наслал на них ядовитых змей; они жалили исраильтян, и многие умерли. <verse number="7" style="v"/>Народ пришёл к Мусе и сказал:</para>
  <para style="p">– Мы согрешили, когда роптали на Вечного и на тебя. Помолись, чтобы Вечный избавил нас от змей.</para>
  <para style="p">Муса помолился за народ, <verse number="8" style="v"/>и Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Сделай змея и укрепи его на шесте: всякий ужаленный посмотрит на него и останется жить. <verse number="9" style="v"/>Муса сделал медного змея и укрепил его на шесте. И когда змея жалила человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.</para>
  <para style="s1">Дорога в Моав</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Исраильтяне двинулись дальше и остановились в Овоте. <verse number="11" style="v"/>Они тронулись в путь из Овота и остановились в Ийе-Аварим, в пустыне, что на восточной границе Моава. <verse number="12" style="v"/>Оттуда они двинулись дальше и остановились в долине Заред. <verse number="13" style="v"/>Оттуда они двинулись дальше и остановились на другой стороне реки Арнон, в пустыне, которая простирается от рубежей аморреев (Арнон – это граница Моава, между Моавом и аморреями). <verse number="14" style="v"/>Вот почему в «Книге войн Вечного»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:14 </char><char style="ft" closed="false">Эта древняя книга, не вошедшая в состав Священного Писания, не сохранилась до наших времён.</char></note> упоминается:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>«…Вахеб в Суфе и притоки Арнона,</para>
  <para style="q2">и склоны ущелий,</para>
  <para style="q1">что тянутся к местности Ар</para>
  <para style="q2">и лежат вдоль границ Моава».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Оттуда они продолжили путь к Беэру (<char style="add">«колодец»</char>), колодцу, где Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Собери народ, и Я дам им воду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Тогда Исраил пел эту песню:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Наполняйся, колодец!</para>
  <para style="q2">Пойте о нём,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>о колодце, что выкопали вожди,</para>
  <para style="q2">вырыла знать народа</para>
  <para style="q2">скипетрами и жезлами».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">Они пошли из пустыни в Маттану, <verse number="19" style="v"/>из Маттаны в Нахалиил, из Нахалиила в Бамот, <verse number="20" style="v"/>а из Бамота в долину Моава, где высится над пустыней<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:20 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «над Иешимоном».</char></note> вершина Фасги.</para>
  <para style="s1">Победа над царём Сигоном</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 2:24-37">Втор. 2:24-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Исраил послал вестников, чтобы сказать Сигону, царю аморреев:</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>– Позволь нам пройти через твою страну. Мы не свернём ни на поле, ни в виноградник, не будем пить воду из колодцев. Мы будем идти по Царской дороге, пока не пройдём через твою землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Но Сигон не позволил Исраилу пройти через свою землю. Он собрал войско и выступил в пустыню навстречу Исраилу. Подойдя к Иахацу, он сразился с Исраилом. <verse number="24" style="v"/>Но Исраил предал его мечу и завладел его землёй от реки Арнон до реки Иаббок, до аммонитян, потому что граница аммонитян была укреплена. <verse number="25" style="v"/>Исраил захватил все города аморреев и занял их, включая Хешбон с окрестными поселениями. <verse number="26" style="v"/>Хешбон был столицей Сигона, царя аморреев, который воевал с прежним царём Моава и отнял у него всю его землю до самого Арнона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Вот почему сказители поют:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Идите в Хешбон и отстройте его,</para>
  <para style="q2">пусть встанет из праха город Сигона!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Полыхает огонь из Хешбона,</para>
  <para style="q2">пышет пламя из города Сигона.</para>
  <para style="q1">Оно пожрало Ар-Моав,</para>
  <para style="q2">хозяев высот Арнона.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Горе тебе, Моав!</para>
  <para style="q2">Сгинул ты, народ Хемоша!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:29 </char><char style="fk" closed="false">Хемош </char><char style="ft" closed="false">– божество из пантеона моавитян, в жертвы которому приносились люди.</char></note></para>
  <para style="q1">Сыновей своих беженцами он сделал,</para>
  <para style="q2">дочерей своих – пленницами</para>
  <para style="q2">Сигона, царя аморреев.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Сгинуло твоё потомство от Хешбона до Дивона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:30 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Мы разили их стрелами, погиб Хешбон до Дивона».</char></note>.</para>
  <para style="q2">Мы разоряли до Нофаха и Медевы».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Так Исраил поселился на земле аморреев.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Муса послал разведчиков в город Иазер, и исраильтяне захватили селения вокруг него, выгнав из них аморреев.</para>
  <para style="s1">Победа над царём Огом</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 3:1-11">Втор. 3:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Потом они повернули и поднялись по дороге к Башану. Ог, царь Башана, выступил им навстречу со всем своим войском, чтобы сразиться с ними у города Эдреи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Не бойся его, потому что Я отдал его в твои руки со всем его войском и землёй. Сделай с ним то же, что и с Сигоном, царём аморреев, который правил в Хешбоне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Они убили его вместе с его сыновьями и всем войском, не оставив в живых никого, и завладели его землёй.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Валак призывает Валаама</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Исраильтяне двинулись на равнины Моава и остановились у реки Иордан напротив города Иерихона. <verse number="2" style="v"/>Валак, сын Циппора, царь Моава, увидел всё, что Исраил сделал с аморреями. <verse number="3" style="v"/>Моавитяне очень испугались народа, потому что их было очень много. Они были полны ужаса перед исраильтянами. <verse number="4" style="v"/>Моавитяне сказали старейшинам Мадиана:</para>
  <para style="p">– Эта толпа съест всё вокруг нас, как вол траву на поле.</para>
  <para style="p">И Валак, сын Циппора, который был в то время царём Моава, <verse number="5" style="v"/>послал вестников за Валаамом, сыном Беора, в город Пефор, что на реке Евфрат, в его родную землю. Валак сказал:</para>
  <para style="p">– Из Египта вышел народ, который покрыл лицо земли и поселился рядом со мной. <verse number="6" style="v"/>Прошу, приди и прокляни мне этот народ, потому что он слишком силён для меня. Может быть, тогда я смогу разбить их и прогнать из страны. Я ведь знаю, что все, кого ты благословляешь, – благословенны, а кого проклинаешь – прокляты.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Старейшины Моава и Мадиана тронулись в путь, взяв с собой плату за чародейство. Придя к Валааму, они передали ему всё, что сказал Валак.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Переночуйте здесь, – сказал им Валаам, – и я передам вам ответ, который даст мне Вечный.</para>
  <para style="p">Моавские вожди остались у него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Всевышний явился к Валааму и спросил:</para>
  <para style="p">– Кто эти люди, которые у тебя?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Валаам сказал Всевышнему:</para>
  <para style="p">– Валак, сын Циппора, царь Моава, прислал сказать мне: <verse number="11" style="v"/>«Народ, который вышел из Египта, покрыл лицо земли. Приди и прокляни мне их. Может быть, тогда я смогу сразиться с ними и прогнать их».</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Всевышний сказал Валааму:</para>
  <para style="p">– Не ходи с ними. Не проклинай этот народ, потому что он благословен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>На следующее утро Валаам встал и сказал вождям Валака:</para>
  <para style="p">– Ступайте в свою страну. Вечный отказался отпустить меня с вами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Моавские вожди вернулись к Валаку и сказали:</para>
  <para style="p">– Валаам отказался пойти с нами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Валак послал других вождей, которых было больше, и они были знатнее первых. <verse number="16" style="v"/>Они пришли к Валааму и сказали:</para>
  <para style="p">– Так говорит Валак, сын Циппора: «Не откажись прийти ко мне. <verse number="17" style="v"/>Я щедро вознагражу тебя и сделаю всё, что ты скажешь. Приди, прокляни мне этот народ».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Но Валаам ответил вождям Валака:</para>
  <para style="p">– Даже если бы Валак предлагал мне свой дворец, полный серебра и золота, я не смог бы сделать ничего вопреки повелению Вечного, моего Бога. <verse number="19" style="v"/>Впрочем, останьтесь здесь на ночь, как те другие, а я узнаю, что ещё скажет мне Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>В ту ночь Всевышний явился к Валааму и сказал:</para>
  <para style="p">– Раз эти люди пришли, чтобы призвать тебя, вставай и иди с ними, но делай лишь то, что Я тебе скажу.</para>
  <para style="s1">Ослица Валаама</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Валаам встал утром, оседлал ослицу и пошёл с вождями Моава. <verse number="22" style="v"/>Но Всевышний разгневался, когда он пошёл<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:22 </char><char style="ft" closed="false">Скорее всего, гнев Всевышнего был вызван тем, какие мотивы двигали Валаамом. Им руководила жажда наживы (см. <char style="xt"><ref loc="2PE 2:15">2 Пет. 2:15</ref>; <ref loc="JUD 1:11">Иуда 1:11</ref></char>), что, конечно же, не могло быть угодно Всевышнему.</char></note>, и Ангел Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:22 </char><char style="fk" closed="false">Ангел Вечного </char><char style="ft" closed="false">– этот особенный ангел отождествляется с Самим Вечным. Многие толкователи видят в Нём явления Исы Масиха до Его воплощения.</char></note> встал на дороге, чтобы помешать ему. Валаам ехал на ослице, и с ним были двое его слуг. <verse number="23" style="v"/>Когда ослица увидела Ангела Вечного, Который стоял на дороге с обнажённым мечом в руке, она свернула с дороги в поле. Валаам стал бить её, чтобы вернуть на дорогу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Тогда Ангел Вечного встал на узкой тропе между двумя виноградниками, где по обе стороны дороги были стены. <verse number="25" style="v"/>Увидев Ангела Вечного, ослица прижалась к стене и придавила ногу Валаама. Он стал бить её снова.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Тогда Ангел Вечного перешёл вперёд и встал в тесном месте, где нельзя было повернуть ни вправо, ни влево. <verse number="27" style="v"/>Увидев Ангела Вечного, ослица легла под Валаамом, а он разгневался и стал бить её палкой. <verse number="28" style="v"/>Тогда Вечный дал ослице дар речи, и она сказала Валааму:</para>
  <para style="p">– Что я тебе сделала, что ты три раза подряд избил меня?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Валаам ответил ослице:</para>
  <para style="p">– Ты издевалась надо мной! Будь у меня в руке меч, я бы сейчас убил тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ослица сказала Валааму:</para>
  <para style="p">– Разве я не твоя ослица, на которой ты ездил всегда до этого дня? Была ли у меня привычка поступать так с тобой?</para>
  <para style="p">– Нет, – ответил он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Тогда Вечный открыл Валааму глаза, и он увидел Ангела Вечного, Который стоял на дороге с обнажённым мечом. Валаам поклонился, пав на лицо своё.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ангел Вечного спросил его:</para>
  <para style="p">– За что ты три раза подряд бил ослицу? Я пришёл сюда, чтобы помешать тебе, потому что твой путь не угоден Мне. <verse number="33" style="v"/>Ослица увидела Меня и сворачивала от Меня три раза подряд. Если бы она не сворачивала, то Я бы уже убил тебя, а её пощадил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Валаам сказал Ангелу Вечного:</para>
  <para style="p">– Я согрешил. Я не знал, что Ты стоишь на дороге, чтобы помешать мне. Но теперь, если Ты недоволен, я пойду назад.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ангел Вечного сказал Валааму:</para>
  <para style="p">– Иди с этими людьми, но говори лишь то, что Я тебе скажу.</para>
  <para style="p">И Валаам пошёл с вождями Валака. <verse number="36" style="v"/>Услышав, что идёт Валаам, Валак вышел встретить его к моавскому городу на арнонской границе, на краю своей земли. <verse number="37" style="v"/>Валак сказал Валааму:</para>
  <para style="p">– Разве я не посылал, чтобы призвать тебя? Почему ты не приходил ко мне? Разве я не в силах вознаградить тебя?</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>– Вот я и пришёл к тебе, – ответил Валаам. – Но в силах ли я сказать хоть что-то? Я должен говорить лишь то, что велит мне Всевышний.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Валаам пошёл с Валаком в город Кириат-Хуцот. <verse number="40" style="v"/>Валак принёс в жертву волов и овец и послал часть мяса Валааму и вождям, которые были с ним.</para>
  <para style="s1">Первое пророчество Валаама</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>На следующее утро Валак взял Валаама на Бамот-Баал (<char style="add">«высоты Баала»</char>)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:41 </char><char style="ft" closed="false">Капище, где поклонялись лжебогу Баалу.</char></note>, и оттуда он увидел часть исраильского народа.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Валаам сказал Валаку:</para>
  <para style="p">– Построй мне здесь семь жертвенников и приготовь семь быков и семь баранов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Валак сделал, как сказал Валаам, и они вдвоём принесли на каждом жертвеннике по быку и барану. <verse number="3" style="v"/>Валаам сказал Валаку:</para>
  <para style="p">– Стой здесь, у своих всесожжений, а я отойду в сторону. Может быть, Вечный придёт, чтобы встретиться со мной. Всё, что Он мне откроет, я расскажу тебе.</para>
  <para style="p">И он ушёл на голую вершину.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Всевышний явился к нему, и Валаам сказал:</para>
  <para style="p">– Я приготовил семь жертвенников и на каждом принёс быка и барана.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Вечный научил Валаама, что сказать, и велел:</para>
  <para style="p">– Вернись к Валаку и передай ему это.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Он вернулся к нему и нашёл его стоящим возле своих всесожжений со всеми вождями Моава. <verse number="7" style="v"/>И Валаам произнёс пророчество:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Из Сирии привёл меня Валак,</para>
  <para style="q2">царь Моава – от гор восточных:</para>
  <para style="q1">«Приди, прокляни мне Якуба;</para>
  <para style="q2">приди, обреки Исраил на погибель».</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Как мне проклясть тех,</para>
  <para style="q2">кого Всевышний не проклял?</para>
  <para style="q1">Как на гибель обречь тех,</para>
  <para style="q2">кого Всевышний не обрёк?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Я смотрю на них со скальных вершин,</para>
  <para style="q2">я взираю на них с холмов.</para>
  <para style="q1">Вижу народ, который живёт отдельно</para>
  <para style="q2">и не считает себя одним из народов.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Кто сможет сосчитать потомков Якуба</para>
  <para style="q2">или хотя бы четвёртую часть Исраила?</para>
  <para style="q2">Их столько, сколько пылинок на земле.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Пусть я умру смертью праведных,</para>
  <para style="q2">и пусть будет кончина моя, как у них!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Валак сказал Валааму:</para>
  <para style="p">– Что ты со мной сделал? Я привёл тебя проклясть моих врагов, а ты их благословляешь!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Разве я не должен говорить то, что мне велит Вечный?</para>
  <para style="s1">Второе пророчество Валаама</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Тогда Валак сказал ему:</para>
  <para style="p">– Пойдём со мной в то место, откуда ты сможешь их увидеть. Там ты увидишь только некоторых, не всех. Тогда прокляни их для меня оттуда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Он отвёл его на поле Цофим, на вершине Фасги, построил там семь жертвенников и принёс на каждом быка и барана. <verse number="15" style="v"/>Валаам сказал Валаку:</para>
  <para style="p">– Стой здесь, у своих всесожжений, пока я там встречусь с Вечным.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Вечный явился к Валааму, научил его, что сказать, и велел:</para>
  <para style="p">– Вернись к Валаку и передай ему это.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Он пошёл к нему и нашёл его стоящим возле своих всесожжений с вождями Моава. Валак спросил его:</para>
  <para style="p">– Что сказал Вечный?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Тогда Валаам произнёс пророчество:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Валак, соберись и слушай;</para>
  <para style="q2">внимай мне, сын Циппора.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Всевышний – не человек, чтобы лгать,</para>
  <para style="q2">и не смертный, чтобы передумывать.</para>
  <para style="q1">Неужели скажет Он и не сделает,</para>
  <para style="q2">пообещает и не исполнит?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Я получил повеление благословлять;</para>
  <para style="q2">благословляет Он – я не могу отменить.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Не видно несчастья в Якубе,</para>
  <para style="q2">не заметно беды в Исраиле.</para>
  <para style="q1">С ними Вечный, их Бог,</para>
  <para style="q2">Которого они провозгласили своим Царём.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Из Египта их вывел Всевышний;</para>
  <para style="q2">сила их – сила дикого быка.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Нет колдовства на Якуба,</para>
  <para style="q2">нет ворожбы на Исраила<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:23 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Нет колдовства в Якубе, нет ворожбы в Исраиле».</char></note>.</para>
  <para style="q1">Станут теперь говорить о Якубе</para>
  <para style="q2">и об Исраиле: «Вот что Всевышний сотворил!»</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Как львица, встаёт народ,</para>
  <para style="q2">как лев, он поднимается!</para>
  <para style="q1">Не успокоится он, пока не пожрёт добычу</para>
  <para style="q2">и кровью жертв не напьётся.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Тогда Валак сказал Валааму:</para>
  <para style="p">– Не проклинай их и не благословляй!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Валаам ответил:</para>
  <para style="p">– Разве я не говорил тебе, что должен делать всё, что скажет Вечный?</para>
  <para style="s1">Третье пророчество Валаама</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Тогда Валак сказал Валааму:</para>
  <para style="p">– Пойдём, я отведу тебя в другое место. Может быть, Всевышнему будет угодно, чтобы ты проклял их оттуда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Валак отвёл Валаама на вершину Пеора, обращённую к пустыне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:28 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Иешимону».</char></note>. <verse number="29" style="v"/>Валаам сказал Валаку:</para>
  <para style="p">– Построй мне здесь семь жертвенников и приготовь семь быков и семь баранов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Валак сделал, как сказал Валаам, и принёс на каждом жертвеннике быка и барана.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Валаам увидел, что Вечному угодно благословлять Исраил, то он не пошёл искать знамений, как раньше, а повернулся лицом к пустыне. <verse number="2" style="v"/>Когда Валаам взглянул и увидел Исраил, стоящий по родам, Дух Всевышнего сошёл на него, <verse number="3" style="v"/>и он произнёс пророчество:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Пророчество Валаама, сына Беора,</para>
  <para style="q2">пророчество того, чьё око видит ясно,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>пророчество того, кто слышит слова Всевышнего,</para>
  <para style="q2">кто видит видение от Всемогущего,</para>
  <para style="q2">кто падает на землю, но глаза его остаются открытыми<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:4 </char><char style="ft" closed="false">Возможно, здесь говорится о пророческом трансе; также в ст. 16.</char></note>:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Как прекрасны, Якуб, твои шатры,</para>
  <para style="q2">жилища твои, Исраил!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Они раскинулись пальмовой рощей,</para>
  <para style="q2">как сады у реки,</para>
  <para style="q1">словно деревья алоэ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6 </char><char style="fk" closed="false">Алоэ </char><char style="ft" closed="false">– источающее ароматную смолу дерево, родиной которого является Индокитай, использовалось как благовоние, а также при бальзамировании. Не имеет ничего общего с общеизвестным обыкновенным алоэ.</char></note>, что посадил Вечный,</para>
  <para style="q2">точно кедры у вод.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Потечёт у них из вёдер вода:</para>
  <para style="q2">воды у их семян будет в достатке.</para>
  <para style="q1">Царь их будет больше Агага;</para>
  <para style="q2">возвысится их держава.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Из Египта их вывел Всевышний,</para>
  <para style="q2">сила их – сила дикого быка.</para>
  <para style="q1">Они пожирают вражеские народы,</para>
  <para style="q2">дробят им кости,</para>
  <para style="q2">разят их стрелами.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Как лев, припадают они, ложатся,</para>
  <para style="q2">как львица, – кто осмелится их поднять?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Пусть будут благословляющие вас благословенны,</para>
  <para style="q2">а проклинающие – прокляты!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Валак разгневался на Валаама. Он сжал кулаки и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Я призвал тебя проклясть моих врагов, а ты благословил их три раза подряд! <verse number="11" style="v"/>Прочь отсюда! Ступай домой! Я обещал роскошно вознаградить тебя, но Вечный лишил тебя награды.</para>
  <para style="s1">Последние пророчества Валаама</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Валаам ответил Валаку:</para>
  <para style="p">– Разве я не говорил твоим посланникам: <verse number="13" style="v"/>«Даже если Валак предлагал бы мне свой дворец, полный серебра и золота, я не смог бы преступить повеление Вечного, сделав хорошее или злое по своей воле; я должен говорить лишь то, что говорит Вечный?» <verse number="14" style="v"/>Что ж, я возвращаюсь к своему народу, но дай мне возвестить тебе о том, что этот народ сделает с твоим народом в будущем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Он произнёс пророчество:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Пророчество Валаама, сына Беора,</para>
  <para style="q2">пророчество того, чьё око видит ясно,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>пророчество того, кто слышит слова Всевышнего,</para>
  <para style="q2">чьё знание – от Высочайшего,</para>
  <para style="q1">кто видит видение от Всемогущего,</para>
  <para style="q2">кто падает на землю, но глаза его остаются открытыми:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Вижу Его, но ещё не сейчас;</para>
  <para style="q2">смотрю на Него, но ещё не близко.</para>
  <para style="q1">Восходит звезда от Якуба;</para>
  <para style="q2">поднимается скипетр от Исраила,</para>
  <para style="q1">и крушит лбы Моава,</para>
  <para style="q2">и разит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:17 </char><char style="ft" closed="false">Или: «лбы Моава и головы…»</char></note> всех потомков Сифа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:17 </char><char style="ft" closed="false">Или: «всех шумных хвастунов».</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Захвачен будет Эдом,</para>
  <para style="q2">Сеир<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:18 </char><char style="fk" closed="false">Сеир </char><char style="ft" closed="false">– другое название страны Эдом, земли потомков Есава, брата Якуба.</char></note>, враг Его, будет захвачен,</para>
  <para style="q2">но укрепится Исраил.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Из Якуба выйдет правитель</para>
  <para style="q2">и погубит спасшихся в городе<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:17-19 </char><char style="ft" closed="false">Это пророчество частично нашло своё исполнение в царе Давуде, а в своей полноте оно исполнилось в Исе Масихе (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 8:2">2 Цар. 8:2</ref>; <ref loc="MAT 2:2">Мат. 2:2</ref>; <ref loc="LUK 1:78">Лк. 1:78</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Валаам увидел Амалика и произнёс пророчество:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Первым был среди народов Амалик,</para>
  <para style="q2">но в будущем сгинет навек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Он увидел кенеев и произнёс пророчество:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Безопасно ваше жильё,</para>
  <para style="q2">ваше гнездо на скале;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>но преданы огню будут кенеи,</para>
  <para style="q2">когда Ассирия уведёт вас в плен<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:22 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Сколько ещё Ассирии уводить вас в плен?»</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Он произнёс пророчество:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Кто выживет, когда сделает это Всевышний?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v"/>От берегов Кипра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:24 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Из Киттима».</char></note> придут корабли,</para>
  <para style="q1">которые покорят Ассирию и далёкие страны,</para>
  <para style="q2">но и сами сгинут навек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Валаам собрался и пошёл обратно к себе домой, и Валак тоже пошёл своей дорогой.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Идолопоклонство Исраила Баал-Пеору</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пока Исраил стоял в Шиттиме, исраильтяне начали развратничать с моавитянками, <verse number="2" style="v"/>которые приглашали их на жертвоприношения своим богам. Народ ел и кланялся их богам. <verse number="3" style="v"/>Так Исраил стал поклоняться лжебогу Баал-Пеору, и Вечный разгневался на Исраил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Возьми всех вождей этого народа и повесь их у всех на виду предо Мной, чтобы погас Мой пылающий гнев на Исраил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И Муса сказал судьям Исраила:</para>
  <para style="p">– Пусть каждый из вас предаст смерти тех из своих людей, кто поклонялся Баал-Пеору.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>В это время некий исраильтянин привёл в свою семью мадианитянку на глазах у Мусы и всего общества исраильтян, когда они плакали у входа в шатёр встречи. <verse number="7" style="v"/>Увидев это, Пинхас, сын Элеазара, сына священнослужителя Харуна, оставил собрание, взял копьё <verse number="8" style="v"/>и вошёл за исраильтянином в его шалаш. Он пронзил копьём их обоих, исраильтянина и женщину в живот. Тогда мор среди исраильтян прекратился, <verse number="9" style="v"/>но погибших от него было двадцать четыре тысячи человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>– Пинхас, сын Элеазара, сына священнослужителя Харуна, погасил Мой гнев на исраильтян. Он возревновал ревностью, подобной Моей, и Я не искоренил их в Своей ревности. <verse number="12" style="v"/>Итак, скажи ему, что Я заключаю с ним соглашение мира. <verse number="13" style="v"/>С ним и его потомками заключается соглашение вечного священства, потому что он ревностно защищал честь своего Бога и очистил исраильтян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Исраильтянина, который был убит вместе с мадианитянкой, звали Зимри, сын Салу; он был вождём семьи из рода Шимона. <verse number="15" style="v"/>А убитую мадианитянку звали Хазва, она была дочерью Цура, который был вождём рода, главой семьи в Мадиане.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>– Считайте мадианитян врагами и убивайте их, <verse number="18" style="v"/>потому что они поступили с вами как с врагами, прельстив вас Пеором и своей сестрой Хазвой, дочерью мадианского вождя, убитой, когда из-за Пеора начался мор.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Вторая перепись исраильского народа</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После мора Вечный сказал Мусе и Элеазару, сыну священнослужителя Харуна:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Сделайте перепись всего народа Исраила, годных к военной службе, от двадцати лет и старше, по семьям их отцов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>На равнинах Моава у реки Иордан, напротив города Иерихона, Муса и священнослужитель Элеазар говорили с ними и сказали:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>– Сделайте перепись исраильтян от двадцати лет и старше, как повелел Мусе Вечный.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Вот исраильтяне, которые вышли из Египта:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Потомки Рувима, первенца Исраила:</para>
  <para style="li1">через Ханоха – клан ханохитов;</para>
  <para style="li1">через Фаллу – клан фаллуитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>через Хецрона – клан хецронитов;</para>
  <para style="li1">через Харми – клан хармитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Это кланы Рувима; исчислено было 43 730 человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Сыном Фаллу был Элиав, <verse number="9" style="v"/>а сыновьями Элиава – Немуил, Датан и Авирам. Датан и Авирам были знатными людьми. Они восстали против Мусы и Харуна и оказались среди сообщников Кораха, когда те восстали против Вечного. <verse number="10" style="v"/>Земля разверзлась и поглотила их вместе с Корахом, сообщники которого погибли, когда огонь сжёг двести пятьдесят человек. Они стали предостережением. <verse number="11" style="v"/>Но сыновья Кораха не погибли в тот день.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Потомки Шимона по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Немуила – клан немуилитов;</para>
  <para style="li1">через Иамина – клан иаминитов;</para>
  <para style="li1">через Иахина – клан иахинитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>через Зераха – клан зерахитов;</para>
  <para style="li1">через Шаула – клан шаулитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Это кланы Шимона; 22 200 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Потомки Гада по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Цефона – клан цефонитов;</para>
  <para style="li1">через Хагги – клан хаггитов;</para>
  <para style="li1">через Шуни – клан шунитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>через Озни – клан ознитов;</para>
  <para style="li1">через Ери – клан еритов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>через Ароди – клан ародитов;</para>
  <para style="li1">через Арели – клан арелитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Это кланы Гада; исчислено было 40 500 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Сыновьями Иуды были Ир и Онан. Они умерли в Ханаане.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Потомки Иуды по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Шелу – клан шеланитов;</para>
  <para style="li1">через Фареца – клан фарецитов;</para>
  <para style="li1">через Зераха – клан зерахитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Потомки Фареца:</para>
  <para style="li2">через Хецрона – клан хецронитов;</para>
  <para style="li2">через Хамула – клан хамулитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Это кланы Иуды; исчислено было 76 500 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Потомки Иссахара по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Толу – клан толаитов;</para>
  <para style="li1">через Пуа – клан пуанитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>через Иашува – клан иашувитов;</para>
  <para style="li1">через Шимрона – клан шимронитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Это кланы Иссахара; исчислено было 64 300 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Потомки Завулона по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Середа – клан середитов;</para>
  <para style="li1">через Елона – клан елонитов;</para>
  <para style="li1">через Иахлеила – клан иахлеилитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Это кланы Завулона; исчислено было 60 500 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Потомки Юсуфа по их кланам через Манассу и Ефраима:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Потомки Манассы:</para>
  <para style="li1">через Махира – клан махиритов (Махир был отцом Галаада);</para>
  <para style="li1">через Галаада – клан галаадитов.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Вот потомки Галаада:</para>
  <para style="li2">через Иезера – клан иезеритов;</para>
  <para style="li2">через Хелека – клан хелекитов;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="31" style="v"/>через Асриила – клан асриилитов;</para>
  <para style="li2">через Шехема – клан шехемитов,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="32" style="v"/>через Шемиду – клан шемидитов;</para>
  <para style="li2">через Хефера – клан хеферитов.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="33" style="v"/>(У Целофхада, сына Хефера, не было сыновей; у него были только дочери; их звали Махла, Ноа, Хогла, Милка и Тирца.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Это кланы Манассы; исчислено было 52 700 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Вот потомки Ефраима по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Шутелаха – клан шутелахитов;</para>
  <para style="li1">через Бехера – клан бехеритов;</para>
  <para style="li1">через Тахана – клан таханитов.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Вот потомки Шутелаха:</para>
  <para style="li2">через Ерана – клан еранитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Это кланы Ефраима; исчислено было 32 500 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Это потомки Юсуфа по их кланам.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Потомки Вениамина по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Белу – клан белаитов;</para>
  <para style="li1">через Ашбела – клан ашбелитов;</para>
  <para style="li1">через Ахирама – клан ахирамитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v"/>через Шуфама – клан шуфамитов;</para>
  <para style="li1">через Хуфама – клан хуфамитов.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Потомки Белы через Арда и Наамана:</para>
  <para style="li2">через Арда – клан ардитов;</para>
  <para style="li2">через Наамана – клан нааманитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Это кланы Вениамина; исчислено было 45 600 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Вот потомки Дана по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Шухама – клан шухамитов.</para>
  <para style="p">Это кланы Дана: <verse number="43" style="v"/>все они были кланами шухамитов; исчислено было 64 400 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Потомки Ашира по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Имну – клан имнитов;</para>
  <para style="li1">через Ишви – клан ишвитов;</para>
  <para style="li1">через Брию – клан бриитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v"/>а через потомков Брии:</para>
  <para style="li2">через Хевера – клан хеверитов;</para>
  <para style="li2">через Малкиила – клан малкиилитов.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="46" style="v"/>(У Ашира была дочь, которую звали Серах.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Это кланы Ашира; исчислено было 53 400 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Потомки Неффалима по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Иахцеила – клан иахцеилитов;</para>
  <para style="li1">через Гуни – клан гунитов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>через Иецера – клан иецеритов;</para>
  <para style="li1">через Шиллема – клан шиллемитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Это кланы Неффалима; исчислено было 45 400 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Всего исраильтян было 601 730 человек.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>– Землю нужно разделить между родами по числу людей. <verse number="54" style="v"/>Большему роду дай больший удел, а меньшему – меньший. Пусть каждый род получит надел по количеству исчисленных. <verse number="55" style="v"/>Пусть земля будет распределяться по жребию. Они получат наделы по числу людей в родах. <verse number="56" style="v"/>Пусть каждый надел распределяется по жребию между более и менее многочисленными.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Левиты, исчисленные по их кланам:</para>
  <para style="li1">через Гершона – клан гершонитов;</para>
  <para style="li1">через Каафа – клан каафитов;</para>
  <para style="li1">через Мерари – клан мераритов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Вот кланы левитов:</para>
  <para style="li1">клан ливнитов;</para>
  <para style="li1">клан хевронитов;</para>
  <para style="li1">клан махлитов;</para>
  <para style="li1">клан мушитов;</para>
  <para style="li1">клан корахитов.</para>
  <para style="pi">(Кааф был предком Амрама. <verse number="59" style="v"/>Жену Амрама звали Иохеведа, она была из потомков Леви и родилась среди левитов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:59 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Иохеведа, дочь Леви, которая родилась у Леви».</char></note> в Египте. Амраму она родила Харуна, Мусу и их сестру Марьям. <verse number="60" style="v"/>Харун был отцом Надава и Авиуда, Элеазара и Итамара. <verse number="61" style="v"/>Но Надав и Авиуд умерли, когда принесли Вечному чуждый огонь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:61 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 10:1-2">Лев. 10:1-2</ref></char>.</char></note>.)</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Всех исчисленных мужчин-левитов от месяца и старше было 23 000 человек. Они не были исчислены с остальными исраильтянами, потому что не получили своего надела.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Вот те, кого исчислили Муса и священнослужитель Элеазар, когда они считали исраильтян на равнинах Моава у реки Иордан, напротив города Иерихона. <verse number="64" style="v"/>Среди них не было никого, кто был исчислен Мусой и священнослужителем Харуном, когда они считали исраильтян в Синайской пустыне. <verse number="65" style="v"/>Ведь Вечный сказал им, что они непременно умрут в пустыне, и из них не осталось никого, кроме Халева, сына Иефоннии, и Иешуа, сына Нуна.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Дочери Целофхада</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 36:1-12">Чис. 36:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>У Целофхада, сына Хефера, сына Галаада, сына Махира, сына родоначальника Манассы, сына Юсуфа, было пять дочерей: Махла, Ноа, Хогла, Милка и Тирца. Они пришли <verse number="2" style="v"/>к входу шатра встречи, предстали перед Мусой, священнослужителем Элеазаром, вождями и всем обществом и сказали:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– Наш отец умер в пустыне. Он не был среди сторонников Кораха, которые собрались против Вечного. Он умер за свой грех и не оставил сыновей. <verse number="4" style="v"/>Почему имя нашего отца должно быть забыто его кланом из-за того, что у него не было сыновей? Дай нам надел наравне с братьями отца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Муса представил их дело Вечному, <verse number="6" style="v"/>и Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Дочери Целофхада говорят правду. Непременно дай им наследственный надел среди братьев их отца и передай им надел их отца. <verse number="8" style="v"/>Скажи исраильтянам: «Если человек умрёт и не оставит сына, передавайте его надел дочери. <verse number="9" style="v"/>Если у него нет дочери, отдавайте надел его братьям. <verse number="10" style="v"/>Если у него нет братьев, отдавайте его надел братьям его отца. <verse number="11" style="v"/>Если у его отца не было братьев, отдавайте его надел во владение ближайшему родственнику в его клане. Это будет для исраильтян установленным законом, как повелел Мусе Вечный».</para>
  <para style="s1">Иешуа – преемник Мусы</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Затем Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Поднимись на эту гору в нагорье Аварим и посмотри на землю, которую Я даю исраильтянам. <verse number="13" style="v"/>Увидев её, ты также отойдёшь к своему народу, вслед за твоим братом Харуном, <verse number="14" style="v"/>потому что вы восстали против Моего повеления и не явили Мою святость мятежному народу у вод в пустыне Цин. (Это были воды Меривы-Кадеша, что в пустыне Цин.)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 20:1-13">20:1-13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Муса сказал Вечному:</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>– Пусть Вечный, Бог духов всякой плоти, поставит над народом человека, <verse number="17" style="v"/>который сможет идти перед ними и вести их, чтобы народ Вечного не уподобился отаре без пастуха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">– Возьми Иешуа, сына Нуна, человека, в котором есть Дух, и возложи на него руку. <verse number="19" style="v"/>Поставь его перед священнослужителем Элеазаром и всем обществом и назначь его своим преемником. <verse number="20" style="v"/>Передай ему часть своей власти, чтобы народ Исраила слушался его. <verse number="21" style="v"/>Но пусть он ищет совет у священнослужителя Элеазара, который будет добывать для него решения, вопрошая перед Вечным священный жребий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:21 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «урим («свет»)». С помощью этого предмета определяли волю Всевышнего, но как именно, сегодня не известно.</char></note>. Его слово будет направлять Иешуа и народ Исраила во всех их делах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Муса сделал, как повелел ему Вечный. Он поставил Иешуа перед священнослужителем Элеазаром и обществом, <verse number="23" style="v"/>возложил на него руки и назначил его своим преемником, как Вечный и повелел Мусе.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Ежедневные жертвоприношения</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 29:38-42">Исх. 29:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Дай исраильтянам повеление, скажи им: «Следите, чтобы приносили Мне в должное время пищу для Моих огненных жертв, чьё благоухание приятно Мне». <verse number="3" style="v"/>Скажи им: «Вот огненная жертва, которую вы должны совершать Вечному: два годовалых ягнёнка без изъяна для постоянного всесожжения ежедневно, <verse number="4" style="v"/>одного утром, а другого вечером, <verse number="5" style="v"/>вместе с хлебным приношением из полутора килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:5 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одна десятая ефы».</char></note> лучшей муки, смешанной с одним литром<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:5 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «четверть гина», также в ст. 7.</char></note> оливкового масла. <verse number="6" style="v"/>Это постоянное всесожжение, принятое у горы Синай, приятное благоухание, огненная жертва Вечному. <verse number="7" style="v"/>Пусть с каждым ягнёнком совершается жертвенное возлияние из одного литра вина. Выливайте жертвенное возлияние Вечному у святилища. <verse number="8" style="v"/>Другого ягнёнка приносите вечером с таким же хлебным приношением и жертвенным возлиянием, как и утром. Это огненная жертва, благоухание, приятное Вечному.</para>
  <para style="s1">Субботние приношения</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>В субботу приносите двух годовалых ягнят без изъяна с жертвенными возлияниями при них и хлебным приношением из трёх килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:9 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «две десятых ефы».</char></note> лучшей муки, смешанной с маслом. <verse number="10" style="v"/>Таково всесожжение на каждую субботу, не считая постоянного всесожжения с жертвенным возлиянием при нём.</para>
  <para style="s1">Ежемесячные приношения</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>В первый день каждого месяца приносите Вечному всесожжение из двух молодых быков, одного барана и семи годовалых ягнят без изъяна. <verse number="12" style="v"/>Хлебное приношение при каждом быке пусть будет из четырёх с половиной килограммов лучшей муки, смешанной с маслом; при баране – из трёх килограммов лучшей муки, смешанной с маслом; <verse number="13" style="v"/>а при ягнёнке – из полутора килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:12-13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «три десятых ефы… две десятых ефы… одна десятая ефы»; также в ст. <char style="xt"><ref loc="NUM 28:20-21">28:20-21</ref>, <ref loc="NUM 28:28-29">28-29</ref>; <ref loc="NUM 29:3-4">29:3-4</ref>, <ref loc="NUM 29:9-10">9-10</ref>, <ref loc="NUM 29:14-15">14-15</ref></char>.</char></note> лучшей муки, смешанной с маслом. Это для всесожжения, приятного благоухания, огненной жертвы Вечному. <verse number="14" style="v"/>Жертвенное возлияние при каждом быке пусть будет из двух литров: при баране – из одного литра с четвертью; а при ягнёнке – из одного литра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «полгина… треть гина… четверть гина».</char></note> вина. Это ежемесячное всесожжение, которое нужно совершать каждое новолуние<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:14 </char><char style="ft" closed="false">Исраильтяне, пользовавшиеся лунным календарём, праздновали начало каждого месяца, которое совпадало с новолунием.</char></note> круглый год. <verse number="15" style="v"/>Кроме постоянного всесожжения с положенным жертвенным возлиянием нужно приносить Вечному одного козла в жертву за грех.</para>
  <para style="s1">Праздник Освобождения и праздник Пресных хлебов</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 12:14-20">Исх. 12:14-20</ref>; <ref loc="LEV 23:5-8">Лев. 23:5-8</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">Втор. 16:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>В четырнадцатый день первого месяца (<char style="add">ранней весной</char>) будет жертвенное приношение исраильтян Вечному в память об их освобождении из-под египетского гнёта. <verse number="17" style="v"/>На следующий день пусть будет праздник; семь дней ешьте пресный хлеб. <verse number="18" style="v"/>В первый день созывайте священное собрание и не занимайтесь ничем из обычных дел. <verse number="19" style="v"/>Приносите Вечному огненную жертву, всесожжение из двух молодых быков, одного барана и семи годовалых ягнят без изъяна. <verse number="20" style="v"/>При каждом быке приносите хлебное приношение из четырёх с половиной килограммов лучшей муки, смешанной с маслом; при баране – из трёх килограммов; <verse number="21" style="v"/>а при каждом из семи ягнят – из полутора килограммов. <verse number="22" style="v"/>Прибавляйте одного козла в жертву за грех, для вашего очищения. <verse number="23" style="v"/>Приносите это, не считая постоянного утреннего всесожжения. <verse number="24" style="v"/>Так же приносите ежедневно, семь дней, пищу для огненной жертвы, благоухания, приятного Вечному. Его нужно приносить сверх постоянного всесожжения с положенным жертвенным возлиянием. <verse number="25" style="v"/>На седьмой день созывайте священное собрание и не занимайтесь ничем из обычных дел.</para>
  <para style="s1">Праздник Жатвы</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:15-22">Лев. 23:15-22</ref>; <ref loc="DEU 16:9-12">Втор. 16:9-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>В день первых плодов, когда вы совершаете Вечному приношение из нового зерна на празднике Жатвы, созывайте священное собрание и не занимайтесь ничем из обычных дел. <verse number="27" style="v"/>Приносите всесожжение из двух молодых быков, одного барана и семи годовалых ягнят для благоухания, приятного Вечному. <verse number="28" style="v"/>Пусть хлебное приношение при каждом быке будет из четырёх с половиной килограммов лучшей муки, смешанной с маслом; при баране – из трёх килограммов; <verse number="29" style="v"/>а при каждом из семи ягнят – из полутора килограммов. <verse number="30" style="v"/>Прибавляйте одного козла для вашего очищения. <verse number="31" style="v"/>Приносите это с положенными жертвенными возлияниями сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением. Пусть животные для жертвы будут у вас без изъяна.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Праздник Труб</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:23-25">Лев. 23:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В первый день седьмого месяца (<char style="add">в начале осени</char>) созывайте священное собрание и не занимайтесь ничем из обычных дел. В этот день вам следует трубить в трубы. <verse number="2" style="v"/>Приносите всесожжение из одного молодого быка, одного барана и семи годовалых ягнят без изъяна для благоухания, приятного Вечному. <verse number="3" style="v"/>Пусть хлебное приношение при быке будет из четырёх с половиной килограммов лучшей муки, смешанной с маслом; при баране – из трёх килограммов; <verse number="4" style="v"/>а при каждом из семи ягнят – из полутора килограммов. <verse number="5" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех, для вашего очищения. <verse number="6" style="v"/>Приносите их сверх ежемесячных и ежедневных всесожжений с положенными хлебными приношениями и жертвенными возлияниями. Это приятное благоухание, огненная жертва Вечному.</para>
  <para style="s1">День очищения</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:26-32">Лев. 23:26-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>В десятый день седьмого месяца созывайте священное собрание. Смиряйте себя постом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:7 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «смиряйте себя». Это включало в себя пост, но не ограничивалось им.</char></note> и не занимайтесь никакими делами. <verse number="8" style="v"/>Приносите как благоухание, приятное Вечному, всесожжение из одного молодого быка, одного барана и семи годовалых ягнят без изъяна. <verse number="9" style="v"/>При быке приносите хлебное приношение из четырёх с половиной килограммов лучшей муки, смешанной с маслом; при баране – из трёх килограммов; <verse number="10" style="v"/>а при каждом из семи ягнят – из полутора килограммов. <verse number="11" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех помимо жертвы за грех для очищения и помимо постоянного всесожжения с его положенным хлебным приношением и жертвенными возлияниями.</para>
  <para style="s1">Праздник Шалашей</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:33-43">Лев. 23:33-43</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">Втор. 16:13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>В пятнадцатый день седьмого месяца созывайте священное собрание и не занимайтесь ничем из обычных дел. Семь дней отмечайте праздник в честь Вечного. <verse number="13" style="v"/>Приносите всесожжение, огненную жертву, благоухание, приятное Вечному: тринадцать молодых быков, двух баранов и четырнадцать годовалых ягнят без изъяна. <verse number="14" style="v"/>При каждом из тринадцати быков приносите хлебное приношение из четырёх с половиной килограммов лучшей муки, смешанной с маслом; при каждом из двух баранов – из трёх килограммов; <verse number="15" style="v"/>а при каждом из четырнадцати ягнят – из полутора килограммов. <verse number="16" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>На следующий день приносите двенадцать молодых быков, двух баранов и четырнадцать годовалых ягнят без изъяна. <verse number="18" style="v"/>С быками, баранами и ягнятами приносите положенные хлебные приношения и жертвенные возлияния по их числу, как установлено. <verse number="19" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением и жертвенными возлияниями.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>В третий день приносите одиннадцать молодых быков, двух баранов и четырнадцать годовалых ягнят без изъяна. <verse number="21" style="v"/>С быками, баранами и ягнятами приносите положенные хлебные приношения и жертвенные возлияния по их числу, как установлено. <verse number="22" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>В четвёртый день приносите десять молодых быков, двух баранов и четырнадцать годовалых ягнят без изъяна. <verse number="24" style="v"/>С быками, баранами и ягнятами приносите положенные хлебные приношения и жертвенные возлияния по их числу, как установлено. <verse number="25" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>В пятый день приносите девять молодых быков, двух баранов и четырнадцать годовалых ягнят без изъяна. <verse number="27" style="v"/>С быками, баранами и ягнятами приносите положенные хлебные приношения и жертвенные возлияния по их числу, как установлено. <verse number="28" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>В шестой день приносите восемь молодых быков, двух баранов и четырнадцать годовалых ягнят без изъяна. <verse number="30" style="v"/>С быками, баранами и ягнятами приносите положенные хлебные приношения и жертвенные возлияния по их числу, как установлено. <verse number="31" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>В седьмой день приносите семь молодых быков, двух баранов и четырнадцать годовалых ягнят без изъяна. <verse number="33" style="v"/>С быками, баранами и ягнятами приносите положенные хлебные приношения и жертвенные возлияния по их числу, как установлено. <verse number="34" style="v"/>Прибавляйте одного козла для жертвы за грех сверх постоянного всесожжения с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>В восьмой день созывайте священное собрание и не занимайтесь ничем из обычных дел. <verse number="36" style="v"/>Приносите всесожжение, огненную жертву, благоухание, приятное Вечному: одного молодого быка, одного барана и семь годовалых ягнят без изъяна. <verse number="37" style="v"/>С быком, бараном и ягнятами приносите положенные хлебные приношения и жертвенные возлияния по их числу, как установлено. <verse number="38" style="v"/>К постоянному всесожжению с положенным хлебным приношением и жертвенным возлиянием прибавляйте одного козла для жертвы за грех.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Приносите эти жертвы Вечному в ваши постоянные праздники, сверх приносимых по обету или в дар всесожжений, хлебных приношений, жертвенных возлияний и жертв примирения».</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Правила об обетах</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Муса сказал исраильтянам всё, что повелел ему Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Муса сказал главам родов Исраила:</para>
  <para style="p">– Так повелел Вечный:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Если человек даст обет Вечному или свяжет себя зароком, то пусть не нарушает своего слова, но выполняет всё, что сказал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Если молодая девушка, которая ещё живёт в доме отца, даст обет Вечному или свяжет себя зароком, <verse number="5" style="v"/>а её отец услышит про этот обет или зарок, но ничего ей не скажет, то все её обеты и всякий зарок, которым она связала себя, останутся в силе. <verse number="6" style="v"/>Но если, услышав об этом, отец запретит ей, то ни один из её обетов или зароков, которыми она связала себя, не останется в силе; Вечный простит ей, потому что ей запретил отец.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Если она выйдет замуж, будучи связана обетом или опрометчивым словом своих уст, <verse number="8" style="v"/>а её муж услышит об этом, но, услышав, ничего ей не скажет, то её обеты и зароки, которыми она связала себя, останутся в силе. <verse number="9" style="v"/>Но если, услышав об этом, муж запретит ей, то он отменит обет или опрометчивое слово её уст, которыми она связала себя, и Вечный простит ей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Но всякий обет, которым свяжет себя вдова или разведённая женщина, остаётся в силе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Если женщина, живущая с мужем, даст обет или, поклявшись, свяжет себя зароком, <verse number="12" style="v"/>а муж услышит об этом, но, услышав, ничего ей не скажет и не запретит, то все её обеты и зароки, которыми она связала себя, останутся в силе. <verse number="13" style="v"/>Но если, услышав о них, муж отменит их, то ни один из обетов или зароков, которые сошли с её уст, не останется в силе: муж отменил их, и Вечный простит ей. <verse number="14" style="v"/>Муж может подтвердить или отменить любой её обет или зарок смирять себя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:14 </char><char style="ft" closed="false">Или: «поститься».</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Но если муж день за днём не будет ей ничего говорить, то он этим подтвердит все обеты и зароки, которыми она себя связала. Он подтверждает их, когда ничего не говорит ей, слыша о них. <verse number="16" style="v"/>Если он отменит их через некоторое время после того, как услышит о них, то он будет в ответе за её вину.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Таковы установления, которые Вечный дал Мусе об отношениях между мужем и женой, между отцом и молодой дочерью, которая ещё живёт в его доме.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Наказание мадианитян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Отомсти мадианитянам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:2 </char><char style="ft" closed="false">Вечный призывает Свой народ наказать мадианитян за их участие в попытке Валака, царя Моава, проклясть и склонить Исраил поклоняться лжебогу Баал-Пеору и жениться на женщинах-язычницах (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 22:4-6">22:4-6</ref></char> и <char style="xt"><ref loc="NUM 25:1-18">25:1-18</ref></char>).</char></note> за исраильтян. Потом ты умрёшь и отойдёшь к своим предкам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Муса сказал исраильтянам:</para>
  <para style="p">– Вооружите из числа ваших мужчин воинов, чтобы сразиться с мадианитянами и исполнить месть Вечного над Мадианом. <verse number="4" style="v"/>Отправьте сражаться по тысяче мужчин из каждого исраильского рода.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И роды Исраила выставили двенадцать тысяч воинов, вооружённых для битвы, по тысяче из каждого рода. <verse number="6" style="v"/>Муса послал их сражаться – по тысяче из каждого рода – вместе с Пинхасом, сыном священнослужителя Элеазара, который взял с собой утварь святилища и трубы для подачи сигналов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Они сразились с мадианитянами, как повелел Мусе Вечный, и перебили всех мужчин. <verse number="8" style="v"/>Среди прочих они убили Эви, Рекема, Цура, Хура и Реву – пятерых царей Мадиана. Ещё они убили мечом Валаама, сына Беора. <verse number="9" style="v"/>Исраильтяне взяли в плен мадианских женщин и детей и взяли в добычу все мадианские стада, отары и их имущество. <verse number="10" style="v"/>Они сожгли все города, где жили мадианитяне, и все их лагеря. <verse number="11" style="v"/>Они забрали всю поживу и добычу – и людей, и скот – <verse number="12" style="v"/>и привели пленников, добычу и поживу к Мусе, к священнослужителю Элеазару и обществу исраильтян в свой лагерь на равнинах Моава у реки Иордан, напротив города Иерихона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Муса, священнослужитель Элеазар и вожди народа вышли за лагерь им навстречу. <verse number="14" style="v"/>Муса разгневался на военачальников – тысячников и сотников, которые вернулись с битвы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>– Вы оставили женщин в живых? – спросил их Муса. – <verse number="16" style="v"/>Это они по совету Валаама заставили исраильтян изменить Вечному у Пеора, и народ Вечного поразил мор. <verse number="17" style="v"/>Итак, убейте всех мальчиков. Убейте всех женщин, которые спали с мужчинами, <verse number="18" style="v"/>но оставьте себе всех девочек, которые ещё не спали с мужчиной. <verse number="19" style="v"/>Пусть те из вас, кто убил или прикоснулся к убитому, семь дней остаются вне лагеря. На третий и на седьмой день очистите себя и пленников. <verse number="20" style="v"/>Очистите всю одежду и всё, сделанное из кожи, козьей шерсти и дерева.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Священнослужитель Элеазар сказал воинам, которые были в битве:</para>
  <para style="p">– Вот установление Закона, которое дал Мусе Вечный: <verse number="22" style="v"/>золото, серебро, бронза, железо, олово, свинец <verse number="23" style="v"/>и всё, что не горит в огне, нужно провести через огонь. После этого оно станет чистым, но, кроме того, эти предметы нужно очистить очистительной водой. Всё, что горит в огне, нужно провести через воду. <verse number="24" style="v"/>В седьмой день выстирайте одежду и вы будете чисты. После этого вы можете войти в лагерь.</para>
  <para style="s1">Раздел добычи</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>– Вместе со священнослужителем Элеазаром и главами семейств народа пересчитай пленников и скот. <verse number="27" style="v"/>Раздели добычу между воинами, которые были в битве, и остальным народом. <verse number="28" style="v"/>Из доли воинов, которые были в битве, отдели долю Вечного по одному из каждых пятисот пленников, быков и коров, ослов, овец и коз. <verse number="29" style="v"/>Вычти эту долю из их половины и отдай священнослужителю Элеазару как долю Вечного. <verse number="30" style="v"/>А из половины исраильтян возьми по одному из каждых пятидесяти пленников, быков, коров, ослов, овец и коз – из любого скота – и отдай левитам, которым вверен священный шатёр Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Муса со священнослужителем Элеазаром сделали, как повелел Мусе Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Всего воины взяли добычи: 675 000 овец, <verse number="33" style="v"/>72 000 волов, <verse number="34" style="v"/>61 000 ослов <verse number="35" style="v"/>и 32 000 девушек, которые никогда не спали с мужчиной.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>На долю участников битвы пришлось:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">337 500 овец и коз, <verse number="37" style="v"/>долей для Вечного из них стало 675 голов;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>36 000 волов, долей для Вечного из них стало 72 головы;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v"/>30 500 ослов, долей для Вечного из них стала 61 голова;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>16 000 пленников, долей для Вечного из них стали 32 человека.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Муса отдал эту долю священнослужителю Элеазару как долю Вечного, как повелел Мусе Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Половиной для исраильтян, которую Муса отделил от доли воинов – <verse number="43" style="v"/>половиной для общества – было 337 500 овец и коз, <verse number="44" style="v"/>36 000 волов, <verse number="45" style="v"/>30 500 ослов <verse number="46" style="v"/>и 16 000 пленников. <verse number="47" style="v"/>Из половины исраильтян Муса взял по одному из каждых пятидесяти пленников и животных, как повелел ему Вечный, и отдал левитам, которым был вверен священный шатёр Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Начальники над войсковыми подразделениями – тысячники и сотники – пришли к Мусе <verse number="49" style="v"/>и сказали ему:</para>
  <para style="p">– Твои рабы пересчитали воинов, которые у нас под началом, и ни один не пропал. <verse number="50" style="v"/>И вот мы принесли в дар Вечному то золото, которое каждый из нас добыл: повязки на руку, браслеты, перстни, серьги и ожерелья – чтобы для нас совершили очищение перед Вечным.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Муса и священнослужитель Элеазар приняли у них это золото в виде украшений. <verse number="52" style="v"/>Всё золото от тысячников и сотников, которое Муса и Элеазар принесли в дар Вечному, весило двести один килограмм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:52 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шестнадцать тысяч семьсот пятьдесят шекелей».</char></note>. <verse number="53" style="v"/>(Каждый из воинов грабил для себя.) <verse number="54" style="v"/>Муса и священнослужитель Элеазар приняли золото у тысячников и сотников и внесли его в шатёр встречи, чтобы оно было напоминанием об исраильтянах перед Вечным.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Раздел земли к востоку от Иордана</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 3:12-20">Втор. 3:12-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Рувимиты и гадиты, у которых были очень большие стада, увидели, что земли Иазера и Галаада хороши для скота. <verse number="2" style="v"/>Они пришли к Мусе, священнослужителю Элеазару и вождям народа и сказали:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– Города Атарот, Дивон, Иазер, Нимра, Хешбон, Элеале, Севам, Нево и Беон – <verse number="4" style="v"/>земля, которую Вечный покорил народу Исраила, хороша для скота, а у твоих рабов есть скот. <verse number="5" style="v"/>Если мы нашли у тебя расположение, – сказали они, – то пусть эта земля и достанется во владение твоим рабам. Не переводи нас через Иордан.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Муса сказал гадитам и рувимитам:</para>
  <para style="p">– Ваши братья пойдут на войну, а вы будете сидеть здесь? <verse number="7" style="v"/>Зачем вы отбиваете у исраильтян охоту перейти в землю, которую дал им Вечный? <verse number="8" style="v"/>Так сделали ваши отцы, когда я посылал их из Кадеш-Барни осмотреть эту землю. <verse number="9" style="v"/>Придя в долину Эшкол и осмотрев землю, они отбили у исраильтян охоту войти в землю, которую дал им Вечный. <verse number="10" style="v"/>В тот день Вечный разгневался и поклялся: <verse number="11" style="v"/>«Никто из покинувших Египет, от двадцати лет и старше, не увидит землю, которую Я клятвенно обещал Ибрахиму, Исхаку и Якубу, потому что они не повиновались Мне от всего сердца – <verse number="12" style="v"/>никто, кроме Халева, сына кенезеянина Иефоннии, и Иешуа, сына Нуна, которые от всего сердца повиновались Вечному». <verse number="13" style="v"/>Вечный разгневался на Исраил и заставил народ сорок лет скитаться по пустыне, пока всё то поколение, которое сделало в Его глазах зло, не сгинуло. <verse number="14" style="v"/>А теперь вы, отродье грешников, встали на место ваших отцов и ещё сильнее разжигаете гнев Вечного на Исраил! <verse number="15" style="v"/>Если вы откажетесь повиноваться Вечному, то Он снова оставит этот народ в пустыне, а вы будете виновниками их гибели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Они подошли к Мусе и сказали:</para>
  <para style="p">– Мы построим здесь загоны для скота и города для наших жён и детей, <verse number="17" style="v"/>а потом будем готовы вооружиться и идти перед исраильтянами, пока не приведём их в их надел. Тем временем наши жёны и дети будут жить в укреплённых городах, в безопасности от жителей этой земли. <verse number="18" style="v"/>Мы не вернёмся домой, пока каждый исраильтянин не получит свой надел. <verse number="19" style="v"/>Мы не получим надел с ними на той стороне Иордана, потому что наш надел достался нам на этой, восточной стороне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Муса сказал им:</para>
  <para style="p">– Если вы сделаете это, если вооружитесь, чтобы воевать для Вечного, <verse number="21" style="v"/>и каждый из вас, кто вооружён, переправится перед Вечным за Иордан, пока Он не прогонит Своих врагов перед Собой, <verse number="22" style="v"/>то когда земля будет покорена Вечному, вы можете вернуться. Тогда вы будете свободными от обязательства Вечному и Исраилу, а эта земля будет вашим владением перед Вечным. <verse number="23" style="v"/>Но если вы не сделаете этого, то вы согрешите против Вечного, и знайте: вам не избежать наказания за грех. <verse number="24" style="v"/>Стройте города для жён и детей и загоны для отар, но исполните то, что обещали.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Гадиты и рувимиты сказали Мусе:</para>
  <para style="p">– Мы – твои рабы. Мы сделаем, как велит наш господин. <verse number="26" style="v"/>Наши дети и жёны, отары и весь наш скот останутся здесь, в городах Галаада. <verse number="27" style="v"/>А твои рабы, все вооружённые для битвы, переправятся, чтобы воевать перед Вечным, как велит наш господин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Тогда Муса отдал распоряжение о них священнослужителю Элеазару, Иешуа, сыну Нуна, и главам семейств исраильского народа. <verse number="29" style="v"/>Он сказал им:</para>
  <para style="p">– Если гадиты и рувимиты, все вооружённые для битвы, переправятся с вами за Иордан перед Вечным, то, когда земля покорится вам, отдайте им во владение землю Галаада. <verse number="30" style="v"/>А если они не переправятся с вами вооружённые, то пусть они примут свой надел с вами в Ханаане.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Гадиты и рувимиты ответили:</para>
  <para style="p">– Мы – твои рабы. Мы сделаем так, как сказал Вечный. <verse number="32" style="v"/>Мы с оружием переправимся перед Вечным в Ханаан, но пусть удел, который нам достался, останется за нами на этой стороне реки Иордан.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Тогда Муса отдал родам Гада, Рувима и половине рода Манассы, сына Юсуфа, царство Сигона, царя аморреев, и царство Ога, царя Башана, – всю землю с её городами и их окрестностями.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Гадиты построили Дивон, Атарот, Ароер, <verse number="35" style="v"/>Атарот-Шофан, Иазер, Иогбегу, <verse number="36" style="v"/>Бет-Нимру и Бет-Аран, города-крепости и загоны для скота. <verse number="37" style="v"/>А рувимиты отстроили города Хешбон, Элеале, Кириатаим, <verse number="38" style="v"/>Нево и Баал-Меон (их названия были изменены) и Сивму. Они дали отстроенным городам другие имена.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Потомки Махира, сына Манассы, пришли в Галаад, захватили его и прогнали оттуда аморреев. <verse number="40" style="v"/>Муса отдал Галаад махиритам, потомкам Манассы, и они поселились там. <verse number="41" style="v"/>Иаир, потомок Манассы, захватил здесь несколько поселений и назвал их Хаввот-Иаир (<char style="add">«селения Иаира»</char>). <verse number="42" style="v"/>А Нова захватил Кенат с окрестными поселениями и назвал его в свою честь Нова.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Лагеря исраильтян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот лагеря на пути исраильтян, когда они вышли из Египта по воинствам их, под началом Мусы и Харуна. <verse number="2" style="v"/>По повелению Вечного Муса записал лагеря на их пути. Вот их путь по лагерям.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Исраильтяне тронулись в путь из Раамсеса в пятнадцатый день первого месяца (<char style="add">ранней весной</char>), в день после праздника Освобождения. Они выступили смело<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «под высокой рукою», т. е. под защитой Вечного.</char></note> на виду у египтян, <verse number="4" style="v"/>хоронивших первенцев, которых умертвил Вечный. Так Вечный совершил суд над их богами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Исраильтяне покинули Раамсес и остановились в Суккоте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Они покинули Суккот и остановились в Етаме, на краю пустыни.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Они покинули Етам, повернули к Пи-Хахироту, что на востоке от Баал-Цефона, и остановились рядом с Мигдолом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Они покинули Пи-Хахирот, прошли через море в пустыню и, пройдя три дня по пустыне Етам, остановились в Маре.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Они покинули Мару и пришли в Елим, где были двенадцать источников и семьдесят пальм, и остановились здесь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Они покинули Елим и остановились у Тростникового моря.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Они покинули Тростниковое море и остановились в пустыне Син.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Они покинули пустыню Син и остановились в Дофке.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Они покинули Дофку и остановились в Алуше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Они покинули Алуш и остановились в Рефидиме, где у народа не было воды, чтобы утолить жажду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Они покинули Рефидим и остановились в Синайской пустыне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Они покинули Синайскую пустыню и остановились в Киврот-Хатааве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Они покинули Киврот-Хатааву и остановились в Хацероте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Они покинули Хацерот и остановились в Ритме.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Они покинули Ритму и остановились в Риммон-Фареце.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Они покинули Риммон-Фарец и остановились в Ливне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Они покинули Ливну и остановились в Риссе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Они покинули Риссу и остановились в Кеелате.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Они покинули Кеелат и остановились у горы Шафер.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Они покинули гору Шафер и остановились в Хараде.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Они покинули Хараду и остановились в Макелоте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Они покинули Макелот и остановились в Тахате.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Они покинули Тахат и остановились в Терахе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Они покинули Терах и остановились в Митеке.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Они покинули Митеку и остановились в Хашмоне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Они покинули Хашмону и остановились в Мосероте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Они покинули Мосерот и остановились в Бене-Яакане.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Они покинули Бене-Яакан и остановились в Хор-Хаггидгаде.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Они покинули Хор-Хаггидгад и остановились в Иотвате.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Они покинули Иотват и остановились в Авроне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Они покинули Аврон и остановились в Эцион-Гевере.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Они покинули Эцион-Гевер и остановились в Кадеше, в пустыне Цин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Они покинули Кадеш и остановились у горы Ор, на границе Эдома. <verse number="38" style="v"/>По повелению Вечного священнослужитель Харун поднялся на гору Ор и умер там в первый день пятого месяца (<char style="add">в середине лета</char>), в сороковой год после того, как исраильтяне ушли из Египта. <verse number="39" style="v"/>Харуну было сто двадцать три года, когда он умер на горе Ор.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ханаанский царь Арада, расположенного в Негеве ханаанском, услышал, что идут исраильтяне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Они покинули гору Ор и остановились в Салмоне. <verse number="42" style="v"/>Они покинули Салмону и остановились в Пуноне.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Они покинули Пунон и остановились в Овоте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Они покинули Овот и остановились в Ийе-Авариме, на землях Моава.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Они покинули Ийе-Аварим и остановились в Дивон-Гаде.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Они покинули Дивон-Гад и остановились в Алмон-Дивлатаиме.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Они покинули Алмон-Дивлатаим и остановились в горах Аварим, рядом с Нево.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Они покинули горы Аварим и остановились на равнинах Моава у реки Иордан напротив города Иерихона. <verse number="49" style="v"/>На равнинах Моава они остановились вдоль Иордана от Бет-Иешимота до Авель-Шиттима.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>На равнинах Моава у реки Иордан, напротив города Иерихона, Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>– Говори с исраильтянами и скажи им: «Когда вы перейдёте через Иордан в Ханаан, <verse number="52" style="v"/>то прогоните всех жителей этой земли. Сокрушите их каменных и литых идолов и разорите их капища на возвышенностях. <verse number="53" style="v"/>Завладейте этой землёй и поселитесь в ней, потому что Вечный отдал эту землю вам во владение. <verse number="54" style="v"/>Разделите землю по жребию между кланами. Большему клану дайте больший надел, а меньшему – меньший. Что выпадет им по жребию, то и будет их. Разделите землю между родами. <verse number="55" style="v"/>Если вы не прогоните обитателей этой земли, то те, кому вы дадите остаться, станут у вас как шипы в глазах и колючки в боку. Они лишат вас покоя на этой земле, в которой вы будете жить. <verse number="56" style="v"/>Тогда Я сделаю с вами то, что собираюсь сделать с ними».</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Границы Ханаана</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Дай исраильтянам повеление и скажи им: «Когда вы войдёте в Ханаан, то у земли, которая будет дана вам в удел, будут такие границы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Южная сторона у вас будет простираться от пустыни Цин вдоль границы Эдома. На востоке ваша южная граница будет начинаться от края Мёртвого моря<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Солёного моря», также в ст. 12.</char></note>, <verse number="4" style="v"/>проходить на юг к Скорпионовой возвышенности<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:4 </char><char style="ft" closed="false">Или: «к возвышенности Акраббим».</char></note>, тянуться через Цин и идти на юг в направлении Кадеш-Барни. Оттуда она пойдёт к Хацар-Аддару и пройдёт к Ацмоне, <verse number="5" style="v"/>где повернёт к речке на границе Египта и закончится у Средиземного моря.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Вашей западной границей будет побережье Средиземного моря<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Великого моря», также в ст. 7.</char></note>. Это ваша граница на западе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Для северной границы проведите рубеж от Средиземного моря до горы Ор, <verse number="8" style="v"/>а от горы Ор до Лево-Хамата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «до перевала в Хамат».</char></note>. Оттуда граница пойдёт к Цедаду, <verse number="9" style="v"/>продолжится к Зифрону и закончится в Хацар-Енане. Это ваша граница на севере.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Для восточной границы проведите рубеж от Хацар-Енана до Шефама. <verse number="11" style="v"/>Граница пойдёт от Шефама к Ривле на восточной стороне Аина и продолжится по склонам к востоку от Генисаретского озера. <verse number="12" style="v"/>Затем граница спустится по Иордану и дойдёт до Мёртвого моря.</para>
  <para style="p">Это ваша земля – с её границами на каждой стороне».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Муса повелел исраильтянам:</para>
  <para style="p">– Это та земля, которую вы получите в удел по жребию. Вечный повелел отдать её девяти с половиной родам, <verse number="14" style="v"/>потому что семьи родов Рувима, Гада и половина рода Манассы уже получили надел. <verse number="15" style="v"/>Эти два с половиной рода получили надел на восточной стороне Иордана, напротив Иерихона.</para>
  <para style="s1">Ответственные за раздел земли</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>– Вот имена тех, кто разделит землю вам в удел: священнослужитель Элеазар и Иешуа, сын Нуна. <verse number="18" style="v"/>Назначьте по одному вождю от каждого рода, чтобы помочь делить землю. <verse number="19" style="v"/>Вот их имена:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Халев, сын Иефоннии, от рода Иуды;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Шемуил, сын Аммихуда, от рода Шимона;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Элидад, сын Кислона, от рода Вениамина;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Буккий, сын Иогли, вождь от рода Дана;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Ханниил, сын Эфода, вождь от рода Манассы, сына Юсуфа;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Кемуил, сын Шифтана, вождь от рода Ефраима, сына Юсуфа;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Элицафан, сын Парнаха, вождь от рода Завулона;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Палтиил, сын Аззана, вождь от рода Иссахара;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>Ахиуд, сын Шеломи, вождь от рода Ашира;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Педаил, сын Аммихуда, вождь от рода Неффалима.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Это те, кому Вечный велел назначить исраильтянам наделы в земле Ханаана.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Города для левитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На равнинах Моава у реки Иордан, напротив города Иерихона, Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Вели исраильтянам дать левитам города для обитания из надела, которым они владеют. Дайте им и пастбища вокруг городов. <verse number="3" style="v"/>Тогда у них будут города для обитания и пастбища для стад, отар и прочего скота. <verse number="4" style="v"/>Пастбища для скота вокруг городов, которые вы дадите левитам, пусть простираются на четыреста пятьдесят метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тысячу локтей».</char></note> вокруг городской стены. <verse number="5" style="v"/>Вне города отмерьте девятьсот метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:5 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «две тысячи локтей».</char></note> на восток, девятьсот метров на юг, девятьсот метров на запад и девятьсот метров на север, а город – посередине. Эта земля будет у них городским пастбищем для скота.</para>
  <para style="s1">Города-убежища</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 4:41-43">Втор. 4:41-43</ref>; <ref loc="DEU 19:1-14">19:1-14</ref>; <ref loc="JOS 20:1-9">Иеш. 20:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Шесть из городов, которые вы дадите левитам, пусть будут городами-убежищами. Туда сможет убежать убивший кого-либо. Сверх того дайте им ещё сорок два города. <verse number="7" style="v"/>Всего дайте левитам сорок восемь городов с пастбищами. <verse number="8" style="v"/>Города, которые вы дадите левитам из удела исраильтян, нужно давать по уделу каждого рода: берите много городов у родов, чей удел больше, но меньше у тех, чей удел меньше.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Вечный сказал Мусе:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Обратись к исраильтянам и скажи им: «Когда вы переправитесь через Иордан в Ханаан, <verse number="11" style="v"/>то выберите себе города-убежища, куда сможет убежать всякий, кто убил человека неумышленно. <verse number="12" style="v"/>Они будут у вас убежищем от мстителя, чтобы убийце не погибнуть, прежде чем он предстанет перед обществом на суд. <verse number="13" style="v"/>Шесть городов, которые вы назначите, будут у вас городами-убежищами. <verse number="14" style="v"/>Назначьте три города на этой стороне Иордана и три в Ханаане как города-убежища. <verse number="15" style="v"/>Шесть этих городов будут убежищем для исраильтян, пришельцев и поселенцев среди вас: сюда сможет убежать всякий, кто убил человека неумышленно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Если человек ударит другого железным предметом так, что тот умрёт, он убийца. Убийцу нужно предать смерти. <verse number="17" style="v"/>Или если у человека в руке камень, которым можно убить, и он ударит другого так, что тот умрёт, он убийца. Убийцу нужно предать смерти. <verse number="18" style="v"/>Или если у человека в руке деревянный предмет, которым можно убить, и он ударит другого так, что тот умрёт, он убийца. Убийцу нужно предать смерти. <verse number="19" style="v"/>Мститель за кровь – это тот, кто предаст убийцу смерти; встретив его, он предаст его смерти. <verse number="20" style="v"/>Если человек со злым умыслом толкнёт другого или бросит в него что-нибудь так, что тот умрёт, <verse number="21" style="v"/>или во вражде ударит его кулаком так, что тот умрёт, его нужно предать смерти – он убийца. Встретив убийцу, мститель за кровь предаст его смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Но если человек без вражды, нечаянно толкнёт другого или без злого умысла бросит в него чем-нибудь <verse number="23" style="v"/>или, не видя его, уронит на него камень, которым можно убить, и тот умрёт, хотя он не враждовал с ним и не желал ему зла, <verse number="24" style="v"/>то пусть общество рассудит между убийцей и мстителем за кровь по этим законам. <verse number="25" style="v"/>Пусть народ защитит убийцу от мстителя за кровь и отправит его обратно, в город-убежище, куда он убежал. Пусть он живёт там до смерти главного священнослужителя, помазанного священным маслом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Но если убийца выйдет из города-убежища, в который он убежал, <verse number="27" style="v"/>и мститель за кровь найдёт его вне города, то мститель может убить его и не будет виновен в убийстве. <verse number="28" style="v"/>Убийца должен находиться в городе-убежище до смерти главного священнослужителя. Только после смерти главного священнослужителя он может вернуться домой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Таковы установленные законы для вас и грядущих поколений, где бы вы ни жили.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Любого, кто убьёт человека, нужно предать смерти как убийцу по показанию свидетелей. Но нельзя предавать смерти по показанию лишь одного свидетеля.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Не берите выкупа за жизнь убийцы, который заслужил смерть. Его непременно нужно предать смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Не берите выкупа за убежавшего в город-убежище, чтобы позволить ему вернуться и жить на своей земле, прежде чем умрёт главный священнослужитель.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Не оскверняйте землю, где вы живёте. Кровь оскверняет землю, и для земли, на которую была пролита кровь, нельзя совершить очищение иначе, как кровью того, кто её пролил. <verse number="34" style="v"/>Не оскверняйте землю, где вы живёте, и где обитаю Я. Ведь Я, Вечный, обитаю среди исраильтян».</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Наследственный удел дочерей Целофхада</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 27:1-11">Чис. 27:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Главы семейств из клана Галаада, сына Махира, из рода Манассы, которые вели свой род от Юсуфа, пришли и сказали Мусе и вождям, главам семейств исраильтян. <verse number="2" style="v"/>Они сказали:</para>
  <para style="p">– Повелев нашему господину раздать по жребию землю в удел исраильтянам, Вечный велел тебе отдать удел нашего сородича Целофхада его дочерям. <verse number="3" style="v"/>Но если они выйдут замуж в другие исраильские роды, их надел будет взят из надела наших отцов и присоединён к наделу рода, в котором они будут жёнами. Таким образом, часть надела, который достался нам, будет отнята. <verse number="4" style="v"/>Когда у исраильтян настанет юбилейный год, эта часть будет также присоединена к наделу рода, в котором они будут жёнами, и их надел будет взят из родового надела наших отцов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Тогда по слову Вечного Муса дал исраильтянам повеление:</para>
  <para style="p">– Сказанное родом потомков Юсуфа – верно. <verse number="6" style="v"/>Вечный повелевает о дочерях Целофхада: они могут выходить замуж за кого хотят, но только внутри клана, который принадлежит к роду их отцов. <verse number="7" style="v"/>Наделы в Исраиле не должны переходить от одного рода к другому. Пусть каждый исраильтянин держит родовой надел, полученный от предков. <verse number="8" style="v"/>Пусть дочери, которые владеют наделом в каждом исраильском роду, выходят замуж внутри клана, который принадлежит к роду их отцов, чтобы исраильтяне владели наделами своих предков. <verse number="9" style="v"/>Надел не должен переходить из рода в род. Пусть все исраильские роды держат ту землю, которую получили в удел.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Дочери Целофхада сделали, как повелел Мусе Вечный. <verse number="11" style="v"/>Махла, Тирца, Хогла, Милка и Ноа, дочери Целофхада, вышли замуж за своих двоюродных братьев по отцу. <verse number="12" style="v"/>Их мужья были из потомков Манассы, сына Юсуфа, и их надел остался за родом, к которому принадлежал клан их отца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Таковы повеления и законы, которые Вечный дал через Мусу исраильтянам на равнинах Моава у реки Иордан, напротив города Иерихона.</para>
</usx>
