<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="PHM" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (CARS)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Филимону</para>
  <para style="toc1">Послание Паула Филимону</para>
  <para style="toc2">Филимону</para>
  <para style="toc3">Флм.</para>
  <para style="mt1">Послание Паула Филимону</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Паул, посланник Масиха</para>
  <para style="ili">Место написания: вероятнее всего, Рим</para>
  <para style="ili">Время написания: 60 или 61 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Получатель этого послания Филимон был верующим в Масиха из города Колоссы. Он был состоятельным человеком и, как это было принято в те времена, у него были рабы. Один из его рабов по имени Онисим сбежал от него в Рим (а бегство раба было серьёзным преступлением), прихватив, по-видимому, кое-что из хозяйского имущества (<char style="xt"><ref loc="PHM 1:18">1:18</ref></char>). Там он встретил Паула, находившегося тогда в заключении, и через него уверовал в Масиха. Через некоторое время Паул отправил Онисима вместе с Тихиком обратно к Филимону, вручив им это послание, в котором просит Филимона принять Онисима уже как брата по вере. Вместе с ними Паул отправил и своё послание верующим в Колоссах.</para>
  <para style="ip">Прежде всего Паул благодарит Филимона за его искреннюю веру и любовь (<char style="xt"><ref loc="PHM 1:4-7">1:4-7</ref></char>), а потом, хотя и имел право воспользоваться своей властью посланника Масиха (<char style="xt"><ref loc="PHM 1:8-9">1:8-9</ref></char>), он смиренно просит Филимона принять Онисима назад, но уже не только как раба, а как брата по вере (<char style="xt"><ref loc="PHM 1:15-16">1:15-16</ref></char>). Он говорит ему, используя игру слов (имя Онисим значит «полезный»), что Онисим будет теперь намного полезней, чем прежде (<char style="xt"><ref loc="PHM 1:11">1:11</ref></char>). Несмотря на то что это послание небольшое по размеру, оно содержит в себе нечто очень важное для нас сегодня: Радостная Весть разрушает все барьеры и разделения. Любовь Масиха не ограничивается каким-то определённым слоем общества, но распространяется на всех людей, делая их братьями независимо от их социального положения.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="PHM 1:1-3">1:1-3</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Благодарность и молитва за Филимона (<char style="ior"><ref loc="PHM 1:4-7">1:4-7</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Просьба об Онисиме (<char style="ior"><ref loc="PHM 1:8-22">1:8-22</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Заключительные приветствия (<char style="ior"><ref loc="PHM 1:23-25">1:23-25</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>От Паула, осуждённого за веру в Ису Масиха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Масих </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Всевышним ещё в Таурате, Забуре и Книге Пророков.</char></note>, и от брата Тиметея.</para>
  <para style="p">Дорогому нашему соработнику Филимону, <verse number="2" style="v"/>сестре Апфии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fk" closed="false">Апфия </char><char style="ft" closed="false">– вероятно, была женой Филимона.</char></note> и соратнику<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fk" closed="false">Соратник </char><char style="ft" closed="false">– товарищ по битвам, по оружию; война же, которую ведут верующие в Ису Масиха с силами зла, ведётся не материальным, а духовным оружием (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 22:49-51">Лк. 22:49-51</ref>; <ref loc="2CO 10:4-6">2 Кор. 10:4-6</ref>; <ref loc="EPH 6:12">Эф. 6:12</ref></char>).</char></note> нашему Архиппу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fk" closed="false">Архипп </char><char style="ft" closed="false">– вполне возможно, был сыном Филимона и Апфии.</char></note>, а также общине верующих, которая встречается в твоём доме.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Благодать и мир вам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">Мир вам </char><char style="ft" closed="false">– на еврейском языке это выражение звучит как «шалом алейхем» и является родственным арабскому приветствию «ассаламу алейкум».</char></note> от Всевышнего, нашего Небесного Отца, и от Повелителя Исы Масиха.</para>
  <para style="s1">Благодарность и молитва за Филимона</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Я всегда в молитвах благодарю Бога моего за тебя, <verse number="5" style="v"/>так как до меня доходят слухи о твоей вере в Повелителя Ису и о твоей любви ко всем Его последователям. <verse number="6" style="v"/>Я молюсь о том, чтобы вера, общая для нас обоих, привела тебя к более глубокому познанию всего того доброго, что мы обретаем в единении с Масихом. <verse number="7" style="v"/>Меня очень радует и утешает твоя любовь, ведь благодаря тебе, брат, успокоились сердца верующих.</para>
  <para style="s1">Просьба об Онисиме</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Поэтому, хотя я, как посланник Масиха, мог бы смело потребовать от тебя исполнить твой долг, <verse number="9" style="v"/>я предпочитаю обратиться к тебе не с требованием, а с просьбой, потому что люблю тебя. Я, Паул, посол Исы Масиха, а теперь ещё и заключённый за веру в Него<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Я, Паул, старик, а теперь ещё и заключённый за веру в Ису Масиха».</char></note>, <verse number="10" style="v"/>прошу тебя проявить милость к Онисиму, который здесь, пока я в заключении, стал мне сыном<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="ft" closed="false">По всей вероятности, Онисим пришёл к вере через Паула.</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Может быть, раньше он и был для тебя бесполезным, но сейчас он оправдывает своё имя, став полезным и тебе, и мне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Имя Онисим с языка оригинала переводится как «полезный».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Я посылаю его обратно к тебе, и для меня это всё равно, что отделить часть самого себя. <verse number="13" style="v"/>Я очень хотел бы оставить его при себе, чтобы он вместо тебя помогал мне здесь в темнице, куда я заключён за возвещение Радостной Вести. <verse number="14" style="v"/>Но я не хочу ничего делать без твоего согласия. Хотелось бы, чтобы твоя доброта была проявлена не по долгу, но по желанию. <verse number="15" style="v"/>Ведь, может быть, твой раб отсутствовал у тебя некоторое время для того, чтобы возвратиться к тебе навсегда, <verse number="16" style="v"/>теперь уже не как раб, а больше, чем раб – как дорогой брат. Он очень дорог мне, и я верю, что ещё дороже он станет тебе и как работник, и как последователь Масиха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Итак, если ты считаешь меня своим сотоварищем, то прими его так, как принял бы меня. <verse number="18" style="v"/>Если он обидел тебя чем-то или же должен тебе – считай этот долг за мной. <verse number="19" style="v"/>Я, Паул, пишу тебе своей рукой, что оплачу тебе все его долги. Не будем уже говорить о том, что ты и сам мне должен, ты обязан мне самим собой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false">По всей вероятности, Филимон пришёл к вере через Паула.</char></note>. <verse number="20" style="v"/>Поэтому, брат, окажи мне услугу ради Повелителя и обрадуй меня этим как брат по вере в Масиха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Пишу тебе с уверенностью, что ты не только откликнешься на мою просьбу, но и сделаешь больше, чем я прошу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>И ещё одно. Приготовь, пожалуйста, для меня комнату, так как я надеюсь, что благодаря вашим молитвам я скоро буду возвращён вам.</para>
  <para style="s1">Заключительные приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Привет тебе передают Эпафрас, который тоже находится в заключении за веру в Ису Масиха, <verse number="24" style="v"/>и мои соработники: Марк, Аристарх, Димас и Лука.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Пусть благодать Повелителя Исы Масиха будет с вашим духом.</para>
</usx>
