<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="RUT" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (CARS)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Руфь</para>
  <para style="toc1">Руфь</para>
  <para style="toc2">Руфь</para>
  <para style="toc3">Руфь</para>
  <para style="mt1">Руфь</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">События книги Руфь разворачивались во времена судей, когда в Исраиле нередки были безнравственность и произвол (см. книгу Судей). Она рассказывает прекрасную историю молодой язычницы Руфи, которая оставляет свою родину, чтобы последовать за своей свекровью Наоми в Исраил. Там она выходит замуж за Боаза, своего влиятельного родственника, и даже становится прародительницей царя Давуда. Книга говорит о том, что принадлежность к народу Всевышнего определяется не кровью и рождением, но верностью и послушанием воле Всевышнего. Эта истина была полностью открыта Исой Масихом, через Которого Царство Всевышнего стало доступным всем народам (см. <char style="xt"><ref loc="EPH 3:6">Эф. 3:6</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Главная тема книги – искупление. Всевышний использовал Боаза, который по Закону нёс ответственность за своих родственниц Наоми и Руфь (<char style="xt"><ref loc="RUT 2:20">2:20</ref></char> со сноской), для того, чтобы тот выкупил надел Наоми и продолжил бы её род, женившись на Руфи. Взяв Руфь в жёны, он обеспечил ей положение в обществе, безопасность и заботу. Так Боаз становится прообразом Исы Масиха, Который Своей смертью искупил людей от греха и наделил всякими благословениями тех, кто открывал Всевышнему свою нужду (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:18-19">1 Пет. 1:18-19</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="EPH 1:3-14">Эф. 1:3-14</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Традиционно иудеи читают книгу Руфь на празднике Жатвы, который отмечается поздней весной, потому что основные описанные в ней события произошли именно в этот период.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Переселение Эли-Малика и его семьи в Моав (<char style="ior"><ref loc="RUT 1:1-5">1:1-5</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Наоми возвращается в Вифлеем (<char style="ior"><ref loc="RUT 1:6-22">1:6-22</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Руфь встречается с Боазом (<char style="ior"><ref loc="RUT 2:1-23">2:1-23</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Руфь и Боаз на току (<char style="ior"><ref loc="RUT 3:1-18">3:1-18</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Боаз женится на Руфи (<char style="ior"><ref loc="RUT 4:1-12">4:1-12</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Родословие царя Давуда (<char style="ior"><ref loc="RUT 4:13-22">4:13-22</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Переселение Эли-Малика и его семьи в Моав</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В дни, когда в Исраиле правили судьи<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">В период после завоевания Ханаана и до восшествия на престол царей Всевышний ставил вождей, называемых судьями, которые защищали и управляли исраильским народом. Об этом можно прочитать в книге Судей.</char></note>, в стране случился голод, и один человек из Вифлеема в Иудее вместе со своей женой и двумя сыновьями отправился жить в страну Моав<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Моав </char><char style="ft" closed="false">– горная страна, располагавшаяся к востоку от Мёртвого моря, на той территории, которая сегодня является западной частью Иордании.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Этого человека звали Эли-Малик, его жену – Наоми, а двоих его сыновей – Махлон и Килеон. Они были ефрафяне из Вифлеема, что находится в Иудее. Они пришли в Моав и жили там.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Позже Эли-Малик, муж Наоми, умер, и она осталась с двумя сыновьями. <verse number="4" style="v"/>Они женились на моавитянках – одну из них звали Орфа, а другую Руфь. После того как они прожили там около десяти лет, <verse number="5" style="v"/>Махлон и Килеон тоже умерли, и Наоми осталась без своих сыновей и мужа.</para>
  <para style="s1">Наоми возвращается в Вифлеем</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Услышав в Моаве, что Вечный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусе и народу Исраила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> пришёл на помощь Своему народу и дал им богатый урожай, Наоми со своими снохами собралась вернуться домой. <verse number="7" style="v"/>Вместе с ними она покинула место, где жила, и отправилась в дорогу, которая должна была привести их обратно в землю Иуды.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Но по пути Наоми сказала своим снохам:</para>
  <para style="p">– Возвратитесь каждая в дом своей матери. Пусть Вечный будет милостив к вам, как вы были милостивы к вашим умершим мужьям<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Вероятно, здесь говорится об отношении этих женщин к своим мужьям, когда те были ещё живы и, возможно, о том, что они продолжали своими действиями и поведением оказывать уважение их памяти и после их смерти (см. <char style="xt"><ref loc="RUT 2:20">2:20</ref>; <ref loc="2SA 9:1">2 Цар. 9:1</ref></char>). И хотя иудеи могли помнить и чтить своих умерших родственников или предков, Всевышний строго-настрого запретил всякое общение с мёртвыми и поклонение им (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 18:10-13">Втор. 18:10-13</ref>; <ref loc="ISA 8:19-20">Ис. 8:19-20</ref>; <ref loc="LUK 16:19-31">Лк. 16:19-31</ref></char>).</char></note> и ко мне. <verse number="9" style="v"/>Пусть Вечный даст каждой из вас найти приют в доме у нового мужа.</para>
  <para style="p">Она поцеловала их, и они громко заплакали <verse number="10" style="v"/>и сказали ей:</para>
  <para style="p">– Мы пойдём с тобой к твоему народу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Но Наоми сказала:</para>
  <para style="p">– Возвратитесь домой, мои дочери. Зачем вам идти со мной? Разве у меня будут другие сыновья, которые смогут стать вам мужьями?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">По законам Таурата, если кто-либо умирал бездетным, то его брат, или ближайший родственник, должен был жениться на его вдове (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-10">Втор. 25:5-10</ref></char>). В таком случае рождённый у них первенец считался сыном умершего и его наследником.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Возвратитесь домой, мои дочери; я уже слишком стара, чтобы у меня был другой муж. Даже если бы я думала, что у меня ещё есть надежда, – даже если бы этой ночью я была с мужем, а потом родила сыновей, – <verse number="13" style="v"/>разве вам можно ждать, пока они вырастут? Можно ли вам оставаться всё это время незамужними? Нет, мои дочери. Моя горечь слишком тяжела для вас, потому что рука Вечного обратилась против меня!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>И тут они снова громко заплакали. И Орфа поцеловала свою свекровь на прощание, но Руфь осталась с ней.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>– Гляди, – сказала Наоми, – твоя невестка возвращается к своему народу и своим богам. Возвращайся и ты с ней.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Но Руфь ответила:</para>
  <para style="p">– Не уговаривай меня покинуть тебя или отвернуться от тебя. Куда пойдёшь ты, туда и я, и где ты остановишься, там остановлюсь и я. Твой народ будет моим народом и твой Бог – моим Богом. <verse number="17" style="v"/>Где умрёшь ты, умру и я и там буду похоронена. Пусть Вечный сурово накажет меня, если что-нибудь, кроме смерти, разлучит меня с тобой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Когда Наоми поняла, что Руфь твёрдо решилась идти с ней, она перестала её уговаривать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Обе женщины пошли дальше, пока не пришли в Вифлеем. При их появлении весь город пришёл в движение, и женщины восклицали:</para>
  <para style="p">– Неужели это Наоми?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– Не зовите меня Наоми (<char style="add">«приятная»</char>), – сказала она им. – Зовите меня Мара (<char style="add">«горькая»</char>), потому что Всемогущий сделал мою жизнь очень горькой. <verse number="21" style="v"/>Я вышла отсюда в достатке, но Вечный вернул меня обратно ни с чем. Зачем звать меня Наоми? Вечный заставил меня страдать<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Или: «свидетельствовал против меня».</char></note>, Всемогущий навёл на меня беду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Так Наоми вернулась из Моава с моавитянкой Руфью, своей снохой. Они пришли в Вифлеем в начале жатвы ячменя.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Руфь встречается с Боазом</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>У Наоми был родственник со стороны мужа из того же клана, что и Эли-Малик, богатый и влиятельный человек по имени Боаз.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>И моавитянка Руфь сказала Наоми:</para>
  <para style="p">– Отпусти меня в поля подбирать оставшееся зерно за кем-нибудь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">Согласно законам Таурата жнецы не должны были дожинать поля до конца, чтобы оставлять пропитание для бедных (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 19:9-10">Лев. 19:9-10</ref>; <ref loc="LEV 23:22">23:22</ref>; <ref loc="DEU 24:19">Втор. 24:19</ref></char>).</char></note>, кто будет добр ко мне.</para>
  <para style="p">Наоми сказала ей:</para>
  <para style="p">– Иди, моя дочь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Она вышла и начала подбирать в полях за жнецами. И случилось так, что она пришла на ту часть поля, которая принадлежала Боазу из клана Эли-Малика.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Как раз тогда из Вифлеема пришёл Боаз и приветствовал жнецов:</para>
  <para style="p">– Пусть будет с вами Вечный!</para>
  <para style="p">– Благослови тебя Вечный! – откликнулись они.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Боаз спросил старосту своих жнецов:</para>
  <para style="p">– Чья та молодая женщина?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Староста ответил:</para>
  <para style="p">– Это та моавитянка, что вернулась с Наоми из Моава. <verse number="7" style="v"/>Она сказала: «Пожалуйста, позволь мне подбирать колосья следом за жнецами». Она пришла на поле и работает с самого утра до этого времени, если не считать небольшого отдыха под навесом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>И Боаз сказал Руфи:</para>
  <para style="p">– Послушай, дочь моя. Не ходи подбирать на другое поле и не удаляйся отсюда. Оставайся здесь с моими служанками. <verse number="9" style="v"/>Смотри, на каком поле жнут мои слуги, и держись вместе с моими служанками. Я велел своим слугам не трогать тебя. И всякий раз, когда ты захочешь пить, иди и пей из кувшинов, которые наполняют мои слуги.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Она поклонилась, пав лицом до земли, и воскликнула:</para>
  <para style="p">– За что ты так добр ко мне, почему ты проявляешь такую заботу о чужестранке?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Боаз ответил:</para>
  <para style="p">– Мне рассказали обо всём, что ты сделала для своей свекрови после смерти твоего мужа: как ты оставила отца и мать и свою родину и пришла жить к народу, которого прежде не знала. <verse number="12" style="v"/>Пусть Вечный воздаст тебе за то, что ты сделала. Да получишь ты богатую награду от Вечного, Бога Исраила, к Которому ты пришла, чтобы найти прибежище под Его крыльями.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Да найду я милость в твоих глазах, мой господин, – сказала она. – Ты утешил меня и говорил с твоей рабыней по-доброму, несмотря на то что я не стою ни одной из твоих служанок.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Во время обеда Боаз сказал ей:</para>
  <para style="p">– Подойди сюда. Возьми лепёшку и обмакивай её в кислое вино.</para>
  <para style="p">Когда она села рядом со жнецами, он предложил ей жареного зерна. Она съела столько, сколько хотела, и ещё осталось. <verse number="15" style="v"/>Когда она встала, чтобы подбирать дальше, Боаз приказал своим слугам:</para>
  <para style="p">– Даже если она будет собирать среди снопов, не обижайте её. <verse number="16" style="v"/>Наоборот, отбрасывайте для неё колосья из вязанок и оставляйте ей подбирать и не попрекайте её.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И так Руфь подбирала на поле до вечера. Когда она вымолотила ячмень, который собрала, получилось примерно шестнадцать килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «около ефы».</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Она принесла его в город, и её свекровь увидела, как много она собрала. Ещё Руфь вытащила и дала ей то, что осталось у неё после обеда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Свекровь спросила её:</para>
  <para style="p">– Где ты собирала сегодня? Где ты работала? Пусть будет благословен тот человек, который позаботился о тебе!</para>
  <para style="p">И Руфь рассказала своей свекрови, у кого она работала.</para>
  <para style="p">– Человека, у которого я сегодня работала, зовут Боаз, – сказала она.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– Благослови его Вечный! – сказала Наоми своей снохе. – Он не оставил без милости ни живых, ни умерших<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">Под местоимением «он» может иметься в виду или Всевышний, или Боаз. Через проявление милости к Руфи и Наоми оказывается уважение памяти Эли-Малика и двух его сыновей.</char></note>.</para>
  <para style="p">Она прибавила:</para>
  <para style="p">– Этот человек с нами в близком родстве и, согласно Таурату, несёт ответственность за нас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">Согласно законам Таурата ближайший родственник (букв.: «искупитель») должен был: 1) выкупить имение родственника, если тот был вынужден его продать (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 25:25">Лев. 25:25</ref></char>); 2) выкупить родственника, если тот попал в рабство (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 25:47-55">Лев. 25:47-55</ref></char>); 3) отомстить убийце родственника (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 35:19-21">Чис. 35:19-21</ref></char>); 4) если родственник умирал бездетным, то «искупитель» должен был жениться на его вдове (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-10">Втор. 25:5-10</ref></char>). В таком случае рождённый у них первенец считался сыном умершего и его наследником.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>И Руфь моавитянка сказала:</para>
  <para style="p">– Он даже сказал мне: «Оставайся с моими работниками до тех пор, пока они не закончат убирать всё моё зерно».</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Наоми сказала своей снохе Руфи:</para>
  <para style="p">– Это хорошо, моя дочь, что ты будешь ходить с его служанками, потому что на чьём-нибудь другом поле тебя могли бы обидеть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>И Руфь держалась со служанками Боаза и подбирала колосья, пока не кончилась жатва ячменя и пшеницы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Жатва ячменя и пшеницы проходила с конца апреля до начала июня.</char></note>. А жила она у своей свекрови.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Руфь и Боаз на току</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Однажды Наоми, свекровь Руфи, сказала ей:</para>
  <para style="p">– Моя дочь, не должна ли я постараться найти тебе пристанище, чтобы тебе было хорошо? <verse number="2" style="v"/>Разве Боаз, со служанками которого ты была, нам не родственник? Сегодня вечером он веет ячмень на току. <verse number="3" style="v"/>Итак, вымойся, помажься душистыми маслами и надень свои лучшие одежды. И иди на гумно, но не показывайся ему до тех пор, пока он не закончит есть и пить. <verse number="4" style="v"/>Когда он ляжет, заметь место, где он лежит. Потом иди, открой покрывало у его ног и ляг рядом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">Действие, означающее просьбу о покровительстве.</char></note>. Он скажет тебе, что делать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>– Я сделаю всё, как ты говоришь, – ответила Руфь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Она пошла на ток и сделала всё, что сказала ей сделать её свекровь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Когда Боаз закончил есть и пить и пришёл в хорошее настроение, он пошёл и лёг у дальнего угла скирды. Руфь тихо подошла, открыла покрывало у его ног и легла рядом. <verse number="8" style="v"/>В полночь он вздрогнул, повернулся и обнаружил женщину, лежащую у его ног.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Кто ты? – спросил он.</para>
  <para style="p">– Я твоя раба Руфь, – сказала она. – Возьми меня под свою защиту<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Простри надо мной своё крыло (или: край одежды)». В данном случае эти слова ясно выражали просьбу о браке.</char></note>, ведь ты один из наших ближайших родственников, несущих ответственность за нас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Благослови тебя Вечный, моя дочь, – ответил он. – Это доброе дело больше того, которое ты сделала прежде: ты не стала бегать за молодыми мужчинами – ни за богатыми, ни за бедными. <verse number="11" style="v"/>И теперь, моя дочь, не бойся. Я сделаю для тебя всё, о чём ты просишь. Весь мой город знает, что ты достойная женщина. <verse number="12" style="v"/>Хотя я и близкий родственник, есть родственник ещё ближе меня. <verse number="13" style="v"/>Оставайся на ночь здесь, а утром, если он захочет быть вашим покровителем, то хорошо – пусть будет. Но если он не захочет, то это сделаю я. Это верно, как и то, что жив Вечный. Спи здесь до утра.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>И она лежала у его ног до утра, но встала ещё затемно, до того, как один человек мог распознать другого. Боаз подумал: «Пусть никто не знает, что на гумно приходила женщина».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>И он сказал ей:</para>
  <para style="p">– Подай мне свою накидку, которая на тебе, и держи её.</para>
  <para style="p">Когда она сделала это, он высыпал в накидку шесть мер ячменя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="fq" closed="false">Шесть мер ячменя </char><char style="ft" closed="false">– в зависимости от того, какая мера имеется здесь в виду, это может быть или 8, или 26 кг.</char></note> и помог ей закинуть ношу на плечи. После этого он вернулся<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">Или: «она вернулась».</char></note> в город.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Когда Руфь пришла к своей свекрови, Наоми спросила:</para>
  <para style="p">– Ну как, дочь моя?</para>
  <para style="p">И она рассказала ей обо всём, что сделал для неё Боаз, <verse number="17" style="v"/>и прибавила:</para>
  <para style="p">– Он дал мне эти шесть мер ячменя, сказав: «Не возвращайся к своей свекрови с пустыми руками».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>И Наоми сказала:</para>
  <para style="p">– Подожди, дочь моя, пока не узнаешь, чем всё закончится. Ведь этот человек не успокоится, пока сегодня же не решит дела.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Боаз женится на Руфи</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>А Боаз тем временем направился к городским воротам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="ft" closed="false">Ворота города были центром всей общественной жизни, около них проходили и судебные разбирательства.</char></note> и сел там. Когда родственник, о котором он говорил, проходил мимо, Боаз сказал:</para>
  <para style="p">– Сверни сюда, мой друг, и присядь.</para>
  <para style="p">Тот свернул и сел.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Боаз взял десять человек из старейшин города и сказал им:</para>
  <para style="p">– Сядьте здесь. – И они сели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>После этого он сказал тому родственнику:</para>
  <para style="p">– Наоми, которая вернулась из Моава, продаёт участок земли, что принадлежал нашему родичу Эли-Малику. <verse number="4" style="v"/>Я подумал, что должен довести это до твоего сведения и предложить тебе купить его в присутствии тех, кто сидит здесь, и в присутствии старейшин моего народа. Но если ты не купишь, скажи мне, чтобы я знал. Ведь у тебя первоочередное право сделать это, а я – за тобой.</para>
  <para style="p">– Я выкуплю его, – сказал он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Тогда Боаз сказал:</para>
  <para style="p">– В тот день, когда купишь землю у Наоми, ты также должен будешь жениться на моавитянке Руфи, вдове покойного, чтобы, когда у вас родится сын, земля осталась за семьёй покойного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Но родственник сказал:</para>
  <para style="p">– В таком случае я не могу выкупить этот участок, потому что я подвергну опасности своё собственное имение. Выкупай лучше сам, а я не могу этого сделать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>(В прежние времена в Исраиле, чтобы выкупить или передать права на собственность, один из участников сделки снимал свою сандалию и отдавал её другому. Такой в Исраиле был обычай узаконивать сделку.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Родственник сказал Боазу:</para>
  <para style="p">– Покупай сам. – И снял свою сандалию.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Тогда Боаз объявил старейшинам и всему народу:</para>
  <para style="p">– Сегодня вы свидетели того, что я купил у Наоми всё, что принадлежало Эли-Малику, Килеону и Махлону. <verse number="10" style="v"/>Ещё я приобрёл моавитянку Руфь, вдову Махлона, себе в жёны, чтобы сохранить землю за семьёй покойного, чтобы его имя не исчезло среди его родичей и не было забыто в стенах его родного города. Вы сегодня свидетели этого!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда старейшины и все, кто был у ворот, сказали:</para>
  <para style="p">– Мы свидетели. Пусть Вечный сделает плодовитой женщину, которая входит в твой дом, подобно Рахиле и Лии, которые вместе возвели дом Исраила<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 29:31-30:24">Нач. 29:31–30:24</ref>; <ref loc="GEN 35:16-20">35:16-20</ref></char>.</char></note>. Приобретай богатство в Ефрафе и славься в Вифлееме. <verse number="12" style="v"/>Пусть через потомство, которое Вечный даст тебе от этой молодой женщины, твой род уподобится роду Фареца, которого Фамарь родила Иуде<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false">История рождения Фареца могла быть здесь упомянута по трём причинам: 1) он появился на свет, как наследник умершего Ира, сына Иуды (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 38">Нач. 38</ref></char>); 2) Боаз был прямым потомком Фареца (см. <char style="xt"><ref loc="RUT 4:18-21">4:18-21</ref></char>); 3) потомки Фареца поселились в Вифлееме (см. <char style="xt"><ref loc="1CH 2:5">1 Лет. 2:5</ref>, <ref loc="1CH 2:18-19">18-19</ref>, <ref loc="1CH 2:50-54">50-54</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="s1">Родословие царя Давуда</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 2:5-15">1 Лет. 2:5-15</ref>; <ref loc="MAT 1:3-6">Мат. 1:3-6</ref>; <ref loc="LUK 3:31-33">Лк. 3:31-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Так Боаз взял Руфь, и она стала его женой. Он лёг с ней, и Вечный дал ей зачать, и она родила сына.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Женщины говорили Наоми:</para>
  <para style="p">– Хвала Вечному! Он не оставил тебя сегодня без наследника, который будет заботиться о тебе. Пусть мальчик прославится в Исраиле! <verse number="15" style="v"/>Он обновит твою жизнь и обеспечит тебя в старости. Ведь его родила твоя сноха, которая любит тебя, и которая для тебя лучше семи сыновей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>И Наоми взяла младенца, носила его в объятиях и нянчила его. <verse number="17" style="v"/>Женщины, которые жили там, говорили:</para>
  <para style="p">– У Наоми родился сын.</para>
  <para style="p">Они назвали его Овид. Он стал отцом Есея, отца Давуда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>И вот родословие Фареца:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Фарец был отцом Хецрона,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Хецрон – отцом Рама,</para>
  <para style="li1">Рам – отцом Аминадава,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Аминадав – отцом Нахшона,</para>
  <para style="li1">Нахшон – отцом Салмона,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Салмон – отцом Боаза,</para>
  <para style="li1">Боаз – отцом Овида,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Овид – отцом Есея,</para>
  <para style="li1">а Есей – отцом Давуда.</para>
</usx>
