<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CO" style="id">- En Levende Bok: Det Nye Testamentet</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 1988, 2005 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1. KORINTER</para>
  <para style="toc1">Paulus’ første brev til korinterne</para>
  <para style="toc2">1. Korinter</para>
  <para style="toc3">1 Kor</para>
  <para style="mt1">Paulus’ første brev til korinterne</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hilsen fra Paulus, som ved Guds vilje er valgt ut for å være utsending<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Kalles også apostel.</char></note> for Jesus Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">”Kristus” betyr ”den salvede” på gresk. Blant Israels folk ble konger, prester og profeter salvet med olje før de begynte oppgaven sin. Gud hadde ved profetene lovet å sende en salvet konge som skulle herske over alle folk. Det hebraisk ordet ”Messias” betyr også ”den salvede”.</char></note>. Min medarbeider Sostenes sender også sin hilsen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Til Guds menighet i Korint, til dere som tilhører Gud på grunn av det som Jesus Kristus har gjort for oss. Til dere som har tatt imot tilbudet om å være Guds folk, sammen med alle dem utover jorden som tilber vår Herre Jesus Kristus, han som er både deres og vår Herre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jeg ber at Gud, vår Far, og Herren Jesus Kristus vil vise dere godhet og fylle dere med fred.</para>
  <para style="s1">Paulus takker Gud for den tro menigheten har</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jeg takker alltid Gud for at han har gitt dere alt godt på grunn av fellesskapet med Jesus Kristus. <verse number="5" style="v"/>Takket være Kristus har Gud utrustet dere med alt det dere trenger i menigheten. Dere er dyktige til å tale og kjenner godt budskapet hans. <verse number="6" style="v"/>Det viser at dere har en fast tro på det vi fortalte dere om Kristus. <verse number="7" style="v"/>Derfor har Gud gitt dere alle de forskjellige evner som menigheten trenger mens dere venter på at vår Herre Jesus Kristus igjen skal vise seg på jorden. <verse number="8" style="v"/>Gud vil hjelpe dere til å holde fast på troen helt til slutten, slik at dere er uten skyld den dagen vår Herre Jesus Kristus kommer igjen. <verse number="9" style="v"/>Gud har innbudt dere til å leve evig sammen med hans Sønn Jesus Kristus, vår Herre. Han holder alltid sitt ord.</para>
  <para style="s1">Splittelse i menigheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nå oppfordrer jeg dere, kjære søsken<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: brødre. Samme tolkning blir brukt gjennom hele brevet.</char></note>, at dere for vår Herre Jesu Kristi skyld, lever i harmoni med hverandre, slik at menigheten ikke blir splittet. Vær enige i måten dere tenker på, og strev mot det samme målet. <verse number="11" style="v"/>Dessverre har jeg hørt fra dem som bor i hjemmet til Kloes, at dere har begynt å krangle og splitte dere opp i forskjellige grupper, kjære søsken. <verse number="12" style="v"/>En del av dere sier: ”Jeg følger Paulus”. Andre sier: ”Jeg følger Apollos”, eller ”Jeg følger Peter”, eller ”Jeg følger Kristus”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hva er dette for dumt prat? Kristus kan vel ikke bli delt opp i smågrupper? Det var vel ikke jeg, Paulus, som ble spikret fast på et kors for deres skyld? Og dere ble vel ikke døpt til fellesskap med meg? <verse number="14" style="v"/>Nei, når jeg hører slike meldinger som dette, er jeg takknemlig for at jeg ikke har døpt noen andre enn Krispus og Gaius i menigheten deres. <verse number="15" style="v"/>Eller kanskje noen begynner si at de har blitt døpt til fellesskap med Paulus? <verse number="16" style="v"/>Jo, jeg har forresten døpt flere, Stefanas, og familien hans. Noen andre kan jeg ikke huske at jeg har døpt. <verse number="17" style="v"/>Kristus sendte meg ikke i første hånd ut for å døpe, men for å spre det glade budskapet om ham. Mens jeg gjør dette, forsøker jeg ikke å overtale noen ved bruk av menneskelig visdom og strategisk uttenkte formuleringer. Nei, det ville stjele oppmerksomheten fra budskapet om at Kristus døde på korset for vår skyld.</para>
  <para style="s1">Guds visdom er rent tøv for den som ikke tror</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dette budskapet om at Kristus døde på korset for oss, høres ut som rent tøv for dem som nekter å tro på det, og derfor går evig fortapt. Vi som tror på budskapet, vet at det er gjennom korset Gud viser sin kraft til frelse. <verse number="19" style="v"/>Gud sier i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>:</para>
  <para style="q1">”Jeg vil gjøre slutt på visdommen hos de vise,</para>
  <para style="q2">og forstanden hos de forstandige vil ikke føre til noe som helst.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="ISA 29:14">Jesaja 29:14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Hva hender med all verdens vise og lærde mennesker? Hva hender med filosofene og de store tenkerne? Jo, Gud har vist at deres visdom ikke er noe annet enn rent nonsens. <verse number="21" style="v"/>Menneskene så at det var Gud som i sin visdom hadde skapt den verden de levde i, men de brukte ikke sin visdom til å lære Gud å kjenne, slik at de kunne bli frelst. Derfor bestemte Gud at menneskene i stedet skulle bli frelst ved å tro på de uforståelige tesene vi forteller. <verse number="22" style="v"/>Problemet er at jødene ikke vil tro dersom de ikke får se mirakler, og at grekerne bare hører på menneskelig visdom. <verse number="23" style="v"/>Men vi sprer budskapet om denne Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false">”Kristus” betyr ”den salvede” på gresk. Blant Israels folk ble konger, prester og profeter salvet med olje før de begynte oppgaven sin. Gud hadde ved profetene lovet å sende en salvet konge som skulle herske over alle folk. Jødene ventet på at denne konge skulle gjenopprette Israel som nasjon. Det hebraisk ordet ”Messias” betyr også ”den salvede”.</char></note> som jødene ventet på. Han som døde på et kors, noe som jødene ikke kan akseptere, og som for grekerne høres ut som rent nonsens. <verse number="24" style="v"/>Men de som takker ja til Guds innbydelse om å tilhøre ham, enten de er jøder eller ikke, de forstår at Gud viste sin kraft og visdom da han lot Kristus dø i vårt sted. <verse number="25" style="v"/>Det som virker å være uforståelige teser om Gud, er klokere enn all menneskelig visdom. Det som virker å være svakhet hos Gud, er sterkere enn all menneskelig styrke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tenk på hvordan det var da dere selv ble innbudt av Gud for å tilhøre ham, kjære søsken. Det var ikke mange av dere som ble regnet som vise og lærde, hadde innflytelse i samfunnet, eller kom fra en fin familie. <verse number="27" style="v"/>Nei, de som takker ja for å tilhøre Gud, er ofte slike som blir ansett for å være ubetydelige her i verden. En dag skal de vise og lærde stå skamfull for Gud. De som takker ja for å tilhøre Gud, er ofte slike som mangler innflytelse i samfunnet. Rollene blir byttet, og de mektige skal stå skamfull for Gud. <verse number="28" style="v"/>Ja, nettopp de menneskene som resten av verden ser ned på, de som har lav status og ikke blir ansett å være verd noe, de takker ja til Guds innbydelse og får tilhøre ham. På denne måten ville Gud vise dem som trodde de var noe ekstra, at statusen deres ikke hadde noen verdi for ham. <verse number="29" style="v"/>Ingen skal kunne skryte av seg selv overfor Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Heller ikke dere som har takket ja til Guds innbydelse, kan skryte over dere selv, for det er Gud som har gjort det slik at dere kan leve sammen med Jesus Kristus. Gud har gjort synlig sin visdom gjennom å la Kristus kjøpe oss fri fra vårt slaveri under synden, slik at vi nå er skyldfri innfor Gud og kan leve fullt og helt for ham. <verse number="31" style="v"/>Derfor står det i Skriften: ”Den som vil skryte, han skal skryte over det som Herren har gjort.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:31 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="JER 9:24">Jeremia 9:24</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ulikheten mellom Guds og menneskers visdom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Da jeg første gangen kom til dere, kjære søsken, forsøkte jeg ikke å overtale dere ved hjelp av godt uttenkte formuleringer og overbevisende argumentasjon når jeg fortalte Guds budskap<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Andre håndskrifter har: Guds hemmelighet.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Nei, jeg hadde bestemt meg for bare å tale enkelt om Jesus Kristus, at han døde på korset for å ta straffen for våre synder på seg. <verse number="3" style="v"/>Jeg var svak, redd og nervøs da jeg sto foran dere. <verse number="4" style="v"/>Det var slett ikke metodene mine, mine naturlig talegaver eller mine menneskelige evner til å overtale som overbeviste dere. Nei, det var Guds Ånds kraft som overbeviste dere om at budskapet var sant. <verse number="5" style="v"/>Gud ville ikke at dere skulle tro på Jesus på grunn av naturlig talegaver, men på grunn av hans kraft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Likevel når vi er blant mennesker som har en moden tro, da er også vår undervisning fylt av kunnskap. Denne kunnskapen har ikke noe med verdens kunnskap å gjøre. Den kommer ikke fra denne verdens onde makthavere, som Gud en dag vil la gå under. <verse number="7-8" style="v"/>Nei, vår lære er fylt av Guds egen kunnskap. Den handler om Guds hemmelige plan. En plan som har ligget skjult fra tidenes begynnelse. I tråd med denne planen hadde Gud bestemt at Herren Jesus skulle dø for å frelse oss, slik at vi får del i Guds herlighet. Denne verdens onde makthavere, forsto ikke Guds plan. Derfor lot de Jesus bli henrettet på et kors, han som har del i Guds makt og herlighet. <verse number="9" style="v"/>Ja, denne herligheten, som i tråd med Guds kunnskap og plan skal bli vår, er det vi underviser om. Det står i Skriften:</para>
  <para style="q1">”Det ikke noe øye har sett, ikke noe øre har hørt,</para>
  <para style="q2">det ingen mennesker kunne forestille seg,</para>
  <para style="q1">det har Gud forberedt til dem som elsker ham.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="ISA 64:4">Jesaja 64:4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Gud har ved sin Ånd vist oss alt dette som han har forberedt.</para>
  <para style="p">Guds Ånd vet alt om Gud og kjenner til alle planene hans. <verse number="11" style="v"/>Guds Ånd er den eneste som virkelig kjenner til Guds innerste tanker, akkurat som bare Ånden hos mennesket kjenner til menneskets innerste tanker. <verse number="12" style="v"/>Vi blir ikke lenger drevet av den naturlige måten å tenke på, for vi har fått Guds egen Ånd, slik at vi kan kjenne til det Gud har gitt oss i sin godhet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Når vi forteller om alt som Gud i tråd med sin plan har lovet oss, benytter vi oss ikke av menneskelige talegaver for å overtale noen. Nei, vi lar Guds Ånd styre oss når vi taler, etter som vi underviser om Guds tanker og taler til personer som selv har fått Guds Ånd.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">”etter som vi underviser om Guds tanker og taler til mennesker som selv har fått Guds Ånd” kan også tolkes som: ”slik at Ånden får hjelpe oss til å forklare sannheten om Gud.”</char></note> <verse number="14" style="v"/>De menneskene som ikke tilhører Jesus Kristus og ikke har fått Guds Ånd, nekter å høre etter på det som Guds Ånd forkynner. Det høres ut som rent nonsens for disse. De kan ikke forstå undervisningen, etter som det bare er ved hjelp av Guds Ånd de kan forstå. <verse number="15" style="v"/>Den som har Guds Ånd, kan forstå Guds plan. Andre derimot, forstår ikke det de troende snakker om. <verse number="16" style="v"/>Hvordan skulle de kunne forstå? Det står i Skriften:</para>
  <para style="q1">”Hvem kjenner til hvordan Herren tenker?</para>
  <para style="q2">Hvem vet nok til å gi ham råd?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="ISA 40:13">Jesaja 40:13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Men for oss har Guds Ånd gjort kjent hvordan Jesus Kristus tenker.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus ber om enhet i menigheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Da jeg først begynte å undervise dere, kjære søsken, kunne jeg ikke tale til dere som til troende som virkelig har lært Gud å kjenne og blir drevet av hans Ånd. Nei, jeg måtte tale til dere som til mennesker som fortsatt blir drevet av sin menneskelige natur. Dere hadde begynt å tro på Kristus, men var i modenhet som nyfødte barn. <verse number="2" style="v"/>Derfor måtte jeg gi maten i form av melk og begynne med en grunnleggende undervisning. Fast føde klarte dere ikke å ta til dere. Ja, dere klarer ennå ikke å fordøye den mer grundige undervisningen. <verse number="3" style="v"/>Dere blir fortsatt styrt av den gamle naturen. Dersom dere er misunnelige på hverandre, krangler og splitter dere opp i grupper, da viser dere at dere fortsatt blir drevet av den gamle naturen og lever på samme vis som dem som ikke kjenner Gud? <verse number="4" style="v"/>Er det ikke den gamle naturen som får dere til å si: ”Jeg tilhører Paulus” eller ”Jeg tilhører Apollos”?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hverken Apollos eller jeg er noe særlig. Gud har bare brukt oss for å hjelpe dere til å begynne å tro. Hver og en av oss har utført det oppdraget vi fikk fra Herren Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jeg plantet Guds budskap i hjertene deres. Så kom Apollos og vannet med sin undervisning. Men det var Gud som fikk troen til å spire. <verse number="7" style="v"/>Hverken den som planter eller den som vanner, er avgjørende i denne sammenhengen. Den eneste som er viktig, er Gud, for det er bare han som kan få troen til å spire. <verse number="8-9" style="v"/>Både den som planter og den som vanner, er medarbeidere til Gud. De arbeider sammen på Guds åker, som er hans menighet. Hver for seg skal alle få lønn for arbeidet sitt.</para>
  <para style="s1">Menigheten er Guds bygning</para>
  <para style="p">Menigheten kan også bli sammenlignet med et hus som Gud holder på å bygge. <verse number="10" style="v"/>Gud ga meg den forrett å bli en erfaren byggmester. Ved å fortelle det glade budskapet om Jesus har jeg lagt selve fundamentet for dere. Senere bygger andre videre med sin undervisning. Hver og en som bygger en menighet, må tenke på hvordan han bygger. <verse number="11" style="v"/>Han kan aldri legge et nytt fundament. Grunnvollen for menigheten er og blir Jesus Kristus selv. <verse number="12" style="v"/>Derimot kan han undervise på ulike måter om den grunnvollen som allerede er lagt. Billedlig talt bygger vi på denne grunnvollen med gull, sølv og edelsteiner, eller med tre, gress og halm. <verse number="13" style="v"/>Når Jesus kommer igjen for å dømme alle, vil det vise seg om byggmesteren brukte rett materiale. Om vi fortsatt bruker vår billedlige tale, vil Jesus la ilden teste om undervisningen hadde varig verdi eller ikke. <verse number="14" style="v"/>Den byggmester som bygget med et materiale som består testen gjennom ild, skal få lønn for arbeidet sitt. <verse number="15" style="v"/>Dersom han har bygget med materialer som ikke tåler ilden, blir han uten lønn. Selv skal han bli frelst, men hele livsverket hans går opp i røyk.</para>
  <para style="s1">Ikke ødelegg menigheten på grunn av splittelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Forstår dere ikke at dere til sammen, billedlig talt, utgjør Guds tempel, etter som Guds Ånd bor i dere? <verse number="17" style="v"/>Dersom noen ødelegger Guds tempel, skal Gud straffe ham. Guds hus er jo hellig, etter som det tilhører ham. Dere er hans tempel. <verse number="18" style="v"/>Ikke bedra dere selv. Den som er vis og klok på denne verdens måter, må endre sin visdom dersom han skal kunne forstå Guds visdom. <verse number="19" style="v"/>Denne verdens visdom er jo bare nonsens for Gud. Det står i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>: ”Han lar de kloke vikle seg inn i sine egne utspekulerte tanker”,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="JOB 5:13">Job 5:13</ref></char>.</char></note> <verse number="20" style="v"/>og: ”Herren vet hvordan menneskene tenker. Han vet at de mangler forstand.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:20 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 94:11">Salmenes bok 94:11</ref></char>.</char></note> <verse number="21-23" style="v"/>Skryt derfor ikke over at dere er sympatisører til spesielle personer. Dere tilhører jo Kristus, og Kristus tilhører Gud. Derfor eier dere alt som tilhører Gud, Paulus, Apollos, Peter og hele verden. Det spiller ingen rolle om dere lever eller dør. Nåtiden og framtiden er deres. Ja, alt er deres, etter som dere tilhører Kristus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus og Apollos er tjenere for Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dere skal altså se på oss som tjenere for Jesus Kristus. Vi er forvaltere som har fått i oppdrag å fortelle om Guds plan, den som til nå har vært hemmelig for menneskene. <verse number="2" style="v"/>Den viktigste egenskapen hos en forvaltere er at han er ærlig og ikke forspiller sin herres rikdom. <verse number="3" style="v"/>Om jeg har vært trofast i oppdraget mitt eller ikke, kan verken dere eller noen andre vurdere. Nei, jeg våger ikke en gang å stole på min eget dømmekraft. <verse number="4" style="v"/>Min samvittighet er ren, men det betyr jo ikke at jeg har gjort alt rett. Den eneste som kan avgjøre hvordan jeg har maktet oppdraget mitt, er Herren Jesus selv. <verse number="5" style="v"/>Dra derfor ingen forhastede konklusjoner om mennesker. Vent til Herren Jesus kommer igjen for å dømme alle. Han skal trekke alt fram i lyset og vurdere de innerste tanker hos hvert menneske. På den dagen vil Gud gi hver og en den ros og ære han fortjener.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Bilde om tjenere og forvaltere som jeg har brukt på meg selv og Apollos, viser at dere ikke skal skryte av enkelte personer, mens dere nedvurderer andre. Nei, følg oppfordringen: ”hold dere til Skriften”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">”Hold dere til Skriften” var sannsynligvis et kjent utrykk. ”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note> da skal dere forstå. <verse number="7" style="v"/>Finnes det noe som gjør dere bedre enn andre? Alt det gode dere har fått fra Gud, var ikke det en fri gave? Hvorfor skryter dere da og er overlegne, akkurat som om det kom fra dere selv?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Når dere skryter slik, får jeg følelsen av at dere er mette og forsynt til tross for at dere er underernært på sunn undervisning. Dere framstiller dere som rike og synes å ha blitt konge på haugen uten oss. Ja, jeg ønsker at dere allerede var konger, slik at vi kunne regjere sammen med dere. <verse number="9" style="v"/>Men nå virker det i stedet som om Gud har gitt oss som er utsendingene for Jesus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="ft" closed="false">Blir også kalt apostler.</char></note>, den laveste statusen av alle. Vi er som fanger under dødsdom som blir vist fram for å bli henrettet med hele verden på tilskuerplass, ja, både for mennesker og engler.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vi er disipler og lever fullt og helt for Kristus. I folks øyne er vi dumme. Dere derimot er akkurat passe hengivne og forstandige. Vi mangler makt her i verden, men dere er mektige. Alle tenker godt om dere, men oss ler de av. <verse number="11" style="v"/>Vi går til og med sultne og tørste, mangler klær, blir mishandlet og har ingen fast bostedsadresse. <verse number="12" style="v"/>Vi arbeider hardt med våre egne hender for å forsørge oss. Når noen håner oss, ber vi om at Gud må gi dem som håner oss alt godt. Når vi blir forfulgt, finner vi oss i det uten å klage. <verse number="13" style="v"/>Når de snakker stygt om oss, svarer vi vennlig. Vi blir behandlet som skrot på verdens skraphaug, søppel som menneskene har kastet fra seg.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="LAM 3:45">Klagesangene 3:45</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jeg skriver ikke dette for å få dere til å gå skamfull omkring. Nei, jeg vil bare at dere skal kjenne til virkeligheten slik den er, etter som dere er mine kjære barn. <verse number="15" style="v"/>For selv om dere hadde et stort antall som underviste dere om Kristus, er det bare jeg som er deres åndelige far. Det var jeg som fikk anledningen til å fortelle det glade budskapet om Jesus Kristus til dere, slik at dere begynte å tro. <verse number="16" style="v"/>Etter som jeg er deres far, ber jeg dere nå ha meg som ideal. <verse number="17" style="v"/>Det er derfor jeg sender min trofaste medarbeider Timoteus til dere. Han er min elskede sønn, etter som jeg fikk hjelpe ham til tro på Herren Jesus. Han vil minne dere om grunnsetningene jeg har stilt opp for dem som tilhører Jesus Kristus, og som jeg underviser om i alle menighetene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Det virker som enkelte av dere har blitt selvsikre, etter som de tror at jeg aldri mer vil komme tilbake til Korint. <verse number="19" style="v"/>Jeg vil komme til dere, og det ganske snart, om Herren vil. Da skal jeg finne ut om disse selvsikre typene virkelig er fylte av Guds kraft, eller om ordene deres bare er tomt skryt. <verse number="20" style="v"/>Dersom Gud får regjere i oss, blir vi fylte av hans kraft og snakker ikke i lange tirader med tomme ord. <verse number="21" style="v"/>Hva foretrekker dere selv, mine kjære barn? Skal jeg komme for å vise dere til rette, eller skal jeg komme for å vise dere ømhet og kjærlighet?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Seksuelle utskeielser i menigheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jeg må ta opp en annen sak med dere. Det blir påstått at det forekommer seksuelle utskeielser blant dere. Ja, til og med slik umoral som vi ikke en gang hører snakk om blant dem som ikke kjenner Gud. Dere har en mann i menigheten som har et forhold til sin fars kone. <verse number="2" style="v"/>Enda går dere rundt og er stolte! Dere burde heller sørge og skamme dere, og se til at denne mannen blir ekskludert fra fellesskapet?</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Selv har jeg allerede bestemt hvilken straff han må få, og det til tross for at jeg ikke befinner meg hos dere. Selv om jeg er langt borte, følger jeg alltid med i det som skjer hos dere. <verse number="4" style="v"/>Gå fram på denne måten: Alle som tror på Herren Jesus, må samle seg. Da vil jeg i tankene mine være hos dere. Så skal dere i kraft av den autoritet som Herren Jesus har gitt oss, <verse number="5" style="v"/>ekskludere mannen fra fellesskapet. La Satan ta hånd om ham, slik at kroppen brytes ned. Da vil han kanskje vende seg bort fra synden, slik at Ånden i ham kan bli frelst den dagen vår Herre Jesus kommer igjen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nei, dere har virkelig ikke noe å skryte av. Forstår dere ikke at dersom denne personen får lov til å leve i synd, vil synden spre seg i hele menigheten? En liten klump gjær får hele deigen til å gjære. <verse number="7" style="v"/>Rens ut all gammel gjær, slik at dere på nytt blir en ren deig. Jesus Kristus, vårt påskelam, er slaktet for oss. Vi har blitt et brød som er bakt uten gjær. <verse number="8" style="v"/>La oss derfor feire høytid, renset for all gammel gjær, fra all ondskap og styggedom. Lev helt og fullt for Gud og hold dere til det sanne budskapet om Jesus. Ja, pass på at dere på nytt blir ett brød som er bakt uten gjær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>I mitt første brev skrev jeg til dere at dere må holde dere borte fra mennesker som lever i seksuell løssluppenhet. <verse number="10" style="v"/>Jeg mente naturligvis ikke at dere skal unngå alle mennesker her i verden som lever i seksuell umoral, alle som er egoistiske, snyter andre på penger eller tilber avgudene. Nei, da må dere jo forlate jorden for godt. <verse number="11" style="v"/>Det jeg mente i brevet mitt, var at dere ikke skal ha nær omgang med en troende som begynner å leve i seksuell løssluppenhet, blir egoistisk, tilber avguder, snakker nedsettende om sine medmennesker, drikker seg full eller snyter andre på penger. Slike mennesker skal dere ikke en gang spise sammen med.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>De som ikke tilhører menigheten, er det ikke vår sak å dømme. De vil Gud straffe på dommens dag. Derimot er det deres oppgave å dømme dem som tilhører menigheten. Dersom et medlem gjør det som er ondt, skal dere ekskludere den personen fra fellesskapet.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Trekk ikke en annen troende for domstolen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jeg har for øvrig hørt at det finnes noen blant dere som trekker andre for domstolen når de blir uvenner. Hvordan kan dere komme på en slik idé å la personer som ikke følger Guds vilje, få avgjøre tvistene deres i stedet for å la troende dømme mellom dere? <verse number="2" style="v"/>Vet dere ikke at de som tilhører Gud, en dag skal dømme verden? Skulle dere ikke da selv kunne oppklare de mindre konfliktene blant dere? <verse number="3" style="v"/>Vet dere ikke at vi en dag skal dømme englene? Da må vi vel kunne ordne opp i de hverdagslige tvistene. <verse number="4" style="v"/>Nå drar dere altså i stedet hverandre for domstolen for småsaker, og lar utenforstående personer som dere egentlig ikke har tillit til, dømme mellom dere. <verse number="5" style="v"/>Dere burde være skamfull! Finnes det ingen i menigheten som er klok nok til å dømme mellom sine troende søsken? <verse number="6" style="v"/>Hadde dere det, slapp dere å leve i konflikt med hverandre midt blant de som ikke tror på Gud?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>Ja, at dere drar hverandre for domstolen er et stort nederlag for dere som tror. Hvorfor er dere i konflikt med troende søsken om materielle ting? Hvorfor vil dere ta fra andre det som er deres? Burde dere ikke selv i stedet å akseptere å bli dårlig behandlet, og la de ta fra dere det som er deres?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>Har dere helt glemt at den som ikke følger Guds vilje, heller ikke vil få tilhøre hans folk? Bedra ikke dere selv. Ingen som lever i seksuell løssluppenhet, tilber avguder, er utro i ekteskapet eller som lar seg bruke til homoseksualitet, får tilhøre Gud. Heller ikke tyver, egoistiske mennesker, de som drikker seg fulle, de som snakker dårlig om sine medmennesker eller de som snyter andre på penger, får tilhøre Gud. <verse number="11" style="v"/>Enkelte av dere levde tidligere på denne måten, men nå er dere døpt og har blitt vasket rene fra syndene. Dere tilhører Gud og har blitt skyldfri innfor ham på grunn av det som Herren Jesus Kristus og vår Guds Ånd har gjort for dere.</para>
  <para style="s1">Tenk på at Guds Ånd bor i kroppen deres</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>En del av dere sier: ”Jeg er fri og kan gjøre som jeg vil.” Tenk på at ikke alt er bra for oss mennesker. Den som hevder at han er fri og kan gjøre som han vil, han tar en stor risiko for å bli slave under sine egne begjær. <verse number="13" style="v"/>Jeg kan være enige med disse menneskene når de sier: ”maten er til for magen og magen for maten”. Men husk på at Gud en dag skal gjøre slutt på både mat og mage. Derimot tar de fullstendig feil når de sier at det er tillatt å leve i seksuell løssluppenhet. Kroppen er ikke skapt for slikt. Den er til for å ære og tjene Herren Jesus, etter som han er Herre også over kroppene våre. <verse number="14" style="v"/>Kroppene våre skal ved Guds kraft bli vekket opp fra de døde en dag, akkurat som Herren Jesus ble vekket opp. <verse number="15" style="v"/>Dessuten er de troende kroppen til Kristus. Det betyr at den enkelte av oss utgjør de ulike lemmene i kroppen hans. Skal jeg da ta et lem av Kristus og forene det med en prostituert? Aldri i livet! <verse number="16" style="v"/>Dere vet vel at den som ligger med en prostituert, blir smeltet sammen med henne i en kroppslig enhet? Det står i Skriften: ”Når en mann blir forent med en kvinne, da blir de to til ett.” <verse number="17" style="v"/>Den som blir forent med Herren Jesus, smelter sammen til en åndelig enhet med ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Hold dere derfor borte fra all seksuell løssluppenhet. Andre synder skjer utenfor kroppen, men den som lar seg bruke til seksuell løssluppenhet, synder mot sin egen kropp. <verse number="19" style="v"/>Vet dere ikke at kroppen deres er et tempel for Guds Hellige Ånd som bor i dere, og som dere har fått av Gud? Kroppen tilhører altså ikke dere selv, men Gud. <verse number="20" style="v"/>Han har jo kjøpt dere fri fra slaveriet under synden, og har allerede betalt løsepengene for dere. Se derfor til å ære Gud med kroppen.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Spørsmål om ekteskapet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jeg vil nå forsøke å svare på de spørsmålene dere stilte angående sex og ekteskap. Ja, det er best for en troende ikke å gifte seg. <verse number="2" style="v"/>Men etter som så mange kjenner lysten til å leve seksuelt aktivt, bør hver og en som ønsker å gifte seg, gjøre det. <verse number="3" style="v"/>Gifte par bør ha et regelmessig sexliv. Det er både mannen og kvinnen sin rett som gifte. <verse number="4" style="v"/>En gift kvinne tilhører mannen, og ikke seg selv. På samme måte tilhører en gift mann sin kone, og ikke seg selv. <verse number="5" style="v"/>Gjør ikke noen kunstige avbrudd i de seksuelle relasjonene bortsett fra korte perioder, og da bare dersom begge er enige. Dette kan være naturlig dersom en eller begge vil konsentrere seg om å leve i bønn. Etterpå må dere igjen leve normalt, ellers kan Satan friste dere fordi lengselen etter sex blir for sterk. <verse number="6" style="v"/>Jeg befaler dere slett ikke å gjøre slike avbrudd i samlivet, men sier bare at dere godt kan gjøre det dersom dere virkelig vil. <verse number="7" style="v"/>Helst skulle jeg ønske at alle levde som ugifte, slik jeg gjør. Men vi er ikke alle like. Gud har gitt oss forskjellige gaver. Noen har fått evnen til å leve som ugift, andre ikke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Til dere som er enslige eller enker vil jeg si at det er bedre at dere fortsetter som ugifte, akkurat som jeg. <verse number="9" style="v"/>Dersom dere ikke kan leve uten en seksuell relasjon, skal dere gifte dere. Det er bedre å gifte seg enn å brenne av begjær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Til dere som nå er gifte, har jeg derimot en befaling, etter som denne kommer fra Herren Jesus selv: Kvinnen må ikke skille seg fra sin mann. <verse number="11" style="v"/>Mannen må heller ikke skille seg fra sin kvinne. Dersom dere likevel skulle skille dere, må dere fortsette som ugifte eller forsone dere med hverandre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Her skulle jeg gjerne komme med mitt eget tillegg, som ikke er en direkte befaling fra Herren: Dersom en troende mann har en kone som ikke deler hans tro, men likevel vil leve i fellesskap med ham, skal han ikke skille seg fra henne. <verse number="13" style="v"/>Det samme gjelder en troende kvinne som har en mann som ikke deler hennes tro, men likevel vil leve sammen med henne. Da skal hun ikke skille seg fra ham. <verse number="14" style="v"/>Den mannen som ikke tror, opplever Guds atmosfære gjennom det at han er gift med sin troende kone. Den kvinnen som ikke tror, opplever Guds atmosfære gjennom det at hun er gift med sin troende mann. Ellers ville jo ikke barna deres høre til Guds folk, men nå tilhører de Gud. <verse number="15" style="v"/>Dersom de som ikke tror heller vil skille seg, så la dem gjøre det. Da er den troende mannen eller kvinnen ikke lenger bundet. Gud vil at alle skal leve i fred med den de er gift med. <verse number="16" style="v"/>Det finnes ingen garanti for at den troende parten i ekteskapet kan få den andre til å tro gjennom det å fortsette å leve sammen.</para>
  <para style="s1">Bli i den situasjonen som var før dere begynte å tro</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>En generell regel er at hver og en bør fortsette å leve i den situasjonen han var i, da Gud innbød ham til å bli en troende. Det er slik jeg underviser i alle menighetene. <verse number="18" style="v"/>Den som var jøde da han ble innbudt for å tilhøre Gud, han kan fortsette å være jøde. Den som ikke var jøde, kan fortsette å ikke være det. Mennene som ikke er jøder, behøver ikke å gå gjennom den jødiske seremonien med omskjærelse. <verse number="19" style="v"/>Det spiller ingen rolle for Gud om en mann er omskåret eller ikke. Det viktige er at vi lever slik Gud vil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dere skal altså fortsette i den situasjonen dere befant dere i da Gud innbød dere for å tilhøre ham. <verse number="21" style="v"/>Var du slave da du fikk Guds innbydelse for å tilhøre ham, skal du ikke bekymre deg over det. Naturligvis skal du gripe sjansen til å bli fri dersom du får et slikt tilbud. <verse number="22" style="v"/>Den slaven som gjennom sin tro tilhører Herren Jesus, kan glede seg over at Herren har kjøpt ham fri fra slaveriet under synden. Den som er fri og tilhører Herren Jesus, må huske på at han er blitt slaven til Jesus Kristus. <verse number="23" style="v"/>Ja, Gud har kjøpt dere alle fri fra slaveriet under synden, og har allerede betalt skylden for dere. Se derfor til at dere ikke blir slaver under de regler som menneskene setter opp. <verse number="24" style="v"/>Fortsett, kjære søsken, å tjene Gud i den situasjonen dere befant dere i da dere takket ja til Guds innbydelse om å tilhøre ham.</para>
  <para style="s1">Råd til den som er ugift</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Når det gjelder dem som aldri har vært gift, har jeg ingen ekstra befaling fra Herren Jesus. Herren har i sin godhet gitt meg oppdraget til å undervise, og derfor kan dere stole på de råd jeg gir dere. <verse number="26" style="v"/>Jeg sier altså at det er best å være ugift med tanke på de forfølgelsene de troende blir utsatt for. <verse number="27" style="v"/>Den som allerede er gift, skal naturligvis ikke skille seg. Men om du ikke er gift, skal du ikke forsøke å finne noen å gifte deg med. <verse number="28" style="v"/>De menn og kvinner som likevel bestemmer seg for å gifte seg, bryter ikke Guds vilje. Men de kommer til å bli rammet av mange vanskeligheter, noe jeg ønsker at de kunne slippe å gå gjennom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29-31" style="v"/>La meg si en ting, kjære søsken. Den nåværende verden kommer snart til å gå under. Det er ikke lange tiden igjen. Derfor må den mannen som er gift, ikke bare leve for sitt ekteskap. Uansett om noen er trist til mote eller jublende glad, skal de ikke bare være opptatt av følelsene sine. Den som handler, skal ikke bare være opptatt med det økonomiske. Den som holder på med materielle ting, skal ikke bli så opptatt med dette at tingene betyr alt for ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jeg vil spare dere for mange ekstra bekymringer. En ugift mann har tid å tjene Herren Jesus og gjøre det som gleder Herren. <verse number="33" style="v"/>Men en gift mann må tenke på hjem, familie og gjøre det som gleder kona hans. <verse number="34" style="v"/>Han blir splittet i sine interesser. På samme måten har en ugift kvinne eller jente tid å tjene Herren, etter som både hennes kropp og sjel tilhører Gud. Men en gift kvinne må tenke på hjem og familie og gjøre det som gleder mannen hennes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Jeg har ikke gitt dere disse reglene for å begrense friheten for dere, men for å hjelpe dere. Det eneste jeg vil, er at dere skal kunne tjene Herren Jesus og leve fullt og helt for ham uten å bli opptatt med en masse andre ting.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Dersom et par er trolovet og har bestemt seg for ikke å gifte seg, men mannen mener at han handler galt mot sin forlovede, eller om han ikke kan avstå fra sex, og derfor mener at de bør gifte seg, da skal de gifte seg. De bryter ikke Guds vilje. <verse number="37" style="v"/>Dersom et trolovet par derimot klarer å holde fast ved sine beslutninger om å ikke gifte seg, og ikke er tvunget til det av noen andre, da handler de rett om de fortsatt blir ugifte. <verse number="38" style="v"/>De som gifter seg, handler altså rett, og de som ikke gifter seg, handler enda bedre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>En gift kvinne er bundet til mannen sin så lenge han lever. Dersom hennes mann dør, kan hun gifte om seg med hvem hun vil, bare det er med en troende. <verse number="40" style="v"/>Etter min mening er det bedre for henne å leve som ugift. Og jeg tror at det er Guds Ånd som uttrykker seg gjennom meg når jeg sier dette.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Offer til avguder</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>La oss nå gå over til spørsmålet om kjøtt som har blir ofret til avgudene. Dere skriver at dere kjenner det rette svaret. Husk på at den som innbiller seg at han vet alt, lett kan bli hovmodig. Dersom dere virkelig elsker hverandre, vil dere hjelpe hverandre til å få en sterkere tro. <verse number="2" style="v"/>Den som sier at han vet alt, kjenner ikke til så veldig mye. <verse number="3" style="v"/>Den som elsker Gud, er kjent av ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Når det gjelder spørsmålet om dere skal spise kjøtt som har blitt ofret til avgudene, vet vi at en avgud ikke er noen gud, og at det bare finnes en virkelig Gud. <verse number="5" style="v"/>Mange tilber såkalte guder, både i himmelen og på jorden, og det finnes et stort antall av disse gudene og herrene. <verse number="6" style="v"/>Likevel vet vi at det bare finnes en Gud, Far i himmelen, som har skapt alt og vil at vi skal leve for ham. Vi vet at det bare finnes en Herre, Jesus Kristus, som fikk i oppdrag av Gud å skape alt, og som gjør det mulig for oss å leve for Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En del troende har ikke forstått at disse gudene ikke er ekte guder. De tilba avgudene før de begynte å tro på Jesus, og når de nå ser kjøtt som har blitt ofret til avgudene, ser de på dette som et fortsatt offer. Når de spiser av kjøttet, går de mot sine egne samvittigheter, for de har fortsatt ikke lært seg hvordan de skal tenke. <verse number="8" style="v"/>Det er sant at maten ikke har noe med vårt forhold til Gud å gjøre. Derfor er det fullstendig uvesentlig om vi spiser av kjøttet eller ikke. <verse number="9" style="v"/>Men dere må passe på at den friheten dere påstår dere har, ikke får en vaklende troende til å miste troen på Jesus. <verse number="10" style="v"/>Om nye troende, som ennå ikke vet hvordan de skal tenke, ser deg som har ”det rette svaret” spise kjøtt i et avgudstempel, kommer de ikke da til å trekke den slutningen at de også kan spise? For disse kan dette innebære at de faller tilbake til sin gamle avgudsdyrkelse. <verse number="11" style="v"/>Ved at du kjenner til ”det rette svaret” får du altså en svak troende til å gå evig fortapt, en som er din egen bror eller søster som Kristus døde for! <verse number="12" style="v"/>Husk på at den som gjør urett mot sine troende søsken og lurer dem til å gå mot sin egen samvittighet, han synder mot Kristus. <verse number="13" style="v"/>Mitt svar er altså: Dersom maten du spiser får en troende bror eller søster til å synde, da skal du heller konsekvent avstå fra å spise kjøtt. Risiker ikke at et annet menneske forlater troen på Jesus og går til grunne for evig på grunn av deg.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus nekter å ta imot lønn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Noen påstår at jeg ikke har de samme rettighetene som de andre utsendingene, og at jeg ikke er en sann utsending av Jesus. Jeg har virkelig med egne øyne sett vår Herre Jesus, og dere er selv resultatet av det arbeidet jeg har utført for ham. <verse number="2" style="v"/>Ja, dersom jeg ikke har vært en utsending for Jesus til andre, så har jeg i det minste vært det for dere. At dere tilhører Herren Jesus er jo beviset på at han har sendt meg for å spre budskapet om ham. <verse number="3" style="v"/>Derfor vil jeg stille noen spørsmål til dem som kritiserer meg:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Har ikke Barnabas og jeg den samme retten som de andre utsendingene til å bo hos dere og spise av maten deres? <verse number="5" style="v"/>Har ikke vi den samme retten til å ta med oss en troende kone på reisene våre som de andre utsendingene og Herren Jesu egne brødre og Peter? <verse number="6" style="v"/>Er det bare vi som må arbeide for å forsørge oss selv? <verse number="7" style="v"/>Dersom noen blir soldat, har han ikke da rett til lønn? Dersom noen planter og bygger en vingård, vil han ikke da spise av druene? Dersom noen vokter en saueflokk, vil han ikke da drikke av melken?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>Eller dere sier kanskje at dette bare er en menneskelig måte å forsvare seg på? Da glemmer dere at disse reglene faktisk kommer fra Gud. I loven han ga til Moses, står det: ”Du skal ikke binde munnen på den oksen som tresker.” Dere tror vel ikke at det bare var oksene Gud tenkte på? <verse number="10" style="v"/>Nei, han tenkte naturligvis på oss som arbeider for ham. Reglene om at den som pløyer og den som tresker skal få sin del av avlingen, står fast for å vise at vi som arbeider på Guds åker, skal ha lønn for det vi gjør.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vi har sådd et åndelig budskap i hjertene deres. Er det da for mye forlangt at vi får høste litt av de materielle godene dere rår over? <verse number="12" style="v"/>Dere gir jo andre det de trenger når de kommer for å undervise dere. Har ikke vi som først lot dere høre Guds budskap, en enda større rett til det samme? Vi har aldri utnyttet denne retten, men forsøkt å klare oss selv så godt vi kan. Vi ville vise dere at vi har rene motiv, slik at ikke noe skulle hindre dere fra å ta imot det glade budskapet om Jesus Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Dere vet at prestene i Guds tempel får spise av den maten som blir brakt dit som offergave, og at de får spise en viss del av kjøttet fra dyrene de ofret på alteret? <verse number="14" style="v"/>På samme måten har Herren Jesus bestemt at de som sprer det glade budskapet om ham, skal bli forsørget av arbeidet sitt. <verse number="15" style="v"/>Som sagt har jeg aldri benyttet meg av denne fordelen. Jeg skriver ikke dette for å kreve noe av dere nå heller. Nei, jeg ville heller sulte i hjel enn å ta imot noe fra dere, for jeg er ganske stolt over å spre budskapet uten betaling. <verse number="16" style="v"/>At jeg sprer budskapet, er derimot ikke noe jeg vil skryte av. Det er noe jeg ganske enkelt er nødt til å gjøre. Gud ville straffe meg om jeg ikke spredde det glade budskapet om Jesus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Dersom jeg selv hadde bestemt meg for å spre budskapet, da kunne jeg kreve å få lønn av dere. Nå er det et oppdrag fra Gud, og derfor er det min plikt å spre budskapet. <verse number="18" style="v"/>Skal jeg slett ikke få noen lønn? Jo, min lønn er å få spre det glade budskapet om Jesus uten kostnad for noen og uten å kreve det jeg egentlig har rett til.</para>
  <para style="s1">Paulus ønsker å vinne så mange som mulig</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jeg er altså fri og uavhengig av alle mennesker. Jeg har likevel gjort meg til slave for alle, for at jeg skal kunne vinne så mange som mulig for Jesus Kristus. <verse number="20" style="v"/>Når jeg er sammen med jødene, er jeg som en av dem, for at de skal begynne tro på Kristus. Til tross for at jeg selv ikke lenger er nødt til å følge den jødiske loven, respekterer jeg alle bud i loven når jeg er sammen med jødene, etter som jeg vil vinne dem for Kristus. <verse number="21" style="v"/>Når jeg er sammen med folk som ikke er jøder, lever jeg som dem for å vinne dem for Kristus. Dette betyr ikke at jeg ikke følger noen lov fra Gud, for jeg lyder den kjærlighetens lov som Kristus har gitt oss. <verse number="22" style="v"/>Når jeg er sammen med dem som ennå har svak tro på Kristus, unngår jeg å utnytte min frihet til å gjøre noe som kan lokke dem til å forlate troen. Jeg gjør alt for å identifisere meg med de menneskene jeg møter, slik at jeg i det minste kan frelse noen. <verse number="23" style="v"/>Alt dette gjør jeg for at det glade budskapet om Jesus skal bli spredd til så mange som mulig, og for at jeg selv en dag skal oppnå alt det gode som Gud har lovet dem som tror på Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tenk på løperne i en stor idrettskonkurranse. Alle kjemper hardt for å vinne gullmedaljen som venter på vinneren, men bare en får førsteplassen. Gjør som disse løperne. Kjemp slik at dere en dag vinner den utmerkelsen som venter den som holder fast ved troen på Jesus. <verse number="25" style="v"/>Vær beredt til å avstå fra alt annet. Idrettsutøveren kjemper for å vinne en seierskrans som snart visner og dør. Vi kjemper for å få det evige livets seierskrans. <verse number="26" style="v"/>Selv løper jeg ikke hit og dit uten mål, og jeg er ikke lik en bokser som slår i løse luften. <verse number="27" style="v"/>Nei, for å vinne seiersprisen tvinger jeg min egen kropp til å bli en slave under Guds vilje. Jeg vil jo ikke spre Guds budskap til andre, og så etterpå selv miste det evige livet.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Advarsel mot avgudsdyrkelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Når det gjelder avgudsdyrkelse må jeg minne dere, kjære søsken, om det som skjedde med Israels folk da de var i ørkenen. Gud staket ut veien ved å sende en sky som fulgte dem og han lot alle gå gjennom Rødehavet. <verse number="2" style="v"/>Alle ble knyttet til Moses gjennom sin erfaring med skyen og havet. Billedlig talt ble de alle døpt til fellesskap med Moses gjennom skyen og havet. <verse number="3" style="v"/>Alle spiste av den maten som kom ned fra himmelen, <verse number="4" style="v"/>Alle drakk av det vannet som på en overnaturlig måte kom ut av fjellet. Dette skjedde flere ganger, akkurat som om fjellet gikk sammen med dem. Dette fjellet er et symbol for Kristus, som går sammen med dere. <verse number="5" style="v"/>Gud var misfornøyd med de fleste av Israels folk, og derfor lot han dem dø i ørkenen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ja, alt det som skjedde Israels folk, er eksempler som advarer oss mot å bli lokket av det onde, slik som de ble lokket i uføret. <verse number="7" style="v"/>Ikke delta i avgudsdyrkelse slik som mange av dem gjorde. Det står i Skriften: ”Folket slo seg ned for å spise av offerkjøttet og drikke. Etterpå reiste de seg for å danse for avguden.” <verse number="8" style="v"/>Vi må heller ikke hengi oss til seksuell løssluppenhet som mange gjorde, noe som førte til at Gud drepte 23 000 personer på en eneste dag. <verse number="9" style="v"/>Vi må heller ikke sette Herren på prøve som mange av de gjorde, noe som førte til at de ble drept av slangebitt. <verse number="10" style="v"/>Vi må heller ikke klage og gjøre opprør mot Gud som mange av dem gjorde, noe som førte til at de ble drept av den ødeleggende engelen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Alt det som skjedde med Israels folk, er som sagt advarende eksempler. De ble skrevet ned for å hjelpe oss som lever i denne tiden da verden går mot slutten. <verse number="12" style="v"/>Innbill deg ikke at nettopp du aldri kommer til å falle for en fristelse, men pass på at du ikke synder. <verse number="13" style="v"/>Til dere som allerede kjenner dere fristet, vil jeg si at dere ikke er utsatt for verre fristelser enn andre mennesker. Gud skal hjelpe dere slik at dere klarer å stå imot fristelsene. Det har han lovet. Hver gang dere kjenner dere fristet, vil Gud vise en utvei slik at dere ikke behøver å falle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hold dere altså borte fra avgudsdyrkelse, kjære venner. <verse number="15" style="v"/>Dere er jo forstandige mennesker. Avgjør selv om det jeg nå vil si, er sant. <verse number="16" style="v"/>Når vi feirer minnet om at Kristus døde for oss, og takker Gud for begeret med vin, har vi ikke da fellesskap med Kristus, han som ofret sitt blod for oss? Når vi bryter brødet, har vi ikke da fellesskap med Kristus, han som lot kroppen sin bli brutt i stykker for oss? <verse number="17" style="v"/>Det at vi alle spiser fra ett og samme brød som har blitt brukket i biter, er et symbol for fellesskapet mellom de troende som utgjør kroppen til Kristus. <verse number="18" style="v"/>Tenk også på Israels folk. Når de spiser av det som blir ofret på alteret, får de ikke da fellesskap med Gud og hverandre?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>Hva vil jeg nå si med dette? At de som ofrer til avguder får fellesskap med avgudene? Nei, slett ikke! En avgud er bare et dødt avgudsbilde. Kjøtt som er ofret til avguder, er bare vanlig kjøtt. Når disse personene ofrer, ofrer de til onde ånder og får fellesskap med dem. Jeg vil at dere skal holde dere til Gud, og ikke ha fellesskap med onde ånder. <verse number="21" style="v"/>Dere kan ikke i det ene øyeblikket delta i et måltid der dere feirer minnet om den døden som Herren Jesus led, for så i neste øyeblikk å delta i et måltid der dere hyller onde ånder. Dere må velge hvem dere vil ha fellesskap med! <verse number="22" style="v"/>Eller våger dere å utfordre Herren Gud slik som Israels folk gjorde? Tror dere at vi mennesker er større en ham?</para>
  <para style="s1">La ikke din frihet gå ut over andre</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Noen av dere sier altså: ”Den som er fri, kan gjøre som han vil.” Tenk heller på at alt ikke er bra for oss mennesker. Den som hevder at han er fri og kan gjøre som han vil, løper en stor risiko for å ødelegge troen hos andre. <verse number="24" style="v"/>Slutt derfor å bare tenke på dere selv, og forsøk heller å gjøre det som er best for andre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Når det gjelder kjøtt, skal dere holde dere til følgende regel: Dere kan spise alt som blir solgt i kjøttbutikken. Dere behøver ikke å bekymre dere for om det er ofret til noen avgud. <verse number="26" style="v"/>Det står i Skriften: ”Hele jorden og alt som finnes på den, tilhører Herren.” <verse number="27" style="v"/>Blir dere bedt hjem til noen som ikke tror på Kristus, behøver dere ikke å bekymre dere for å svare ja. Dere kan spise alt som blir servert for dere uten å spørre om det har blir ofret til noen avgud. <verse number="28" style="v"/>Dersom noen advarer dere og sier: ”Dette er offerkjøtt”, da skal dere ikke spise. Dersom dere spiser, kan den personen tro at dere mener det er tillatt å hylle en avgud. <verse number="29" style="v"/>Det er ikke for deres egen samvittighets skyld dere skal la være, men for den andres. Kanskje du protesterer og sier: ”Hvorfor skal jeg gi opp min frihet bare fordi en person sier at den troende ikke kan spise offerkjøtt? <verse number="30" style="v"/>Det rekker vel med at jeg takker Gud for maten og viser at den kommer fra ham. Da kan vel ingen klage?” <verse number="31" style="v"/>Mitt svar er: Hva dere enn gjør, skal dere gjøre det til Guds ære. Det gjelder også når dere spiser eller drikker. <verse number="32" style="v"/>Lokk derfor aldri en person til å gjøre det som er ondt, det være seg om det er jøde, greker eller en som tilhører Guds menighet. <verse number="33" style="v"/>Selv forsøker jeg på alle måter å ta hensyn til alle. Jeg gjør ikke det som er best for meg selv, men tenker på andre slik at de også kan begynne å tro på Kristus og bli frelst. Følg derfor mitt eksempel, på samme måte som jeg følger Kristus sitt eksempel.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Råd for møter og gudstjenester</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Jeg må likevel berømme dere, kjære søsken, for at dere følger mitt eksempel og holder fast ved den undervisningen jeg ga videre til dere. <verse number="3" style="v"/>Når det gjelder møtene og gudstjenestene deres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">De hadde både store og små møter og gudstjenester, ofte i forskjellige hjem.</char></note>, er det likevel en ting jeg vil dere skal vite. Kristus er leder og hode for hver mann, og mannen er leder og hode for sin kone, mens Gud er leder og hode for Kristus. <verse number="4" style="v"/>Derfor skjemmer mannen ut Kristus, han som er hans hode, dersom han har noe på hodet sitt når han ber eller bringer fram et budskap fra Gud. <verse number="5" style="v"/>En kvinne derimot, skjemmer ut mannen sin, han som er hennes hode, dersom hun ikke har noe på hodet sitt når hun ber eller bringer fram et budskap fra Gud. <verse number="6" style="v"/>Dersom hun nekter å ha noe på hodet sitt, kan hun like gjerne barbere av seg hele håret. Etter som det er en skam for en kvinne å få håret sitt klippet av eller barbert bort, må hun ha noe på hodet. <verse number="7" style="v"/>Mannen behøver ikke å ha noe på hodet når han ber eller bringer fram et budskap fra Gud, for han ble skapt i Guds bilde og avspeiler herligheten hans. Kvinnen derimot avspeiler mannens herlighet. <verse number="8" style="v"/>Den første mannen ble jo ikke født av en kvinne, men kvinnen kom fra mannen. <verse number="9" style="v"/>Mannen ble heller ikke skapt for kvinnens skyld, men kvinnen ble skapt for mannens skyld.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">Første Mosebok 1:27</ref> og <ref loc="GEN 2:18-23">2:18-23</ref></char>.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Derfor må kvinnen ha noe på hodet sitt når dere er samlet. Det er et tegn for englene på den plassen hun har fått.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: Derfor skal kvinnen ha en ”makt” på hodet for englenes skyld. Denne ”makten” kan sikte til den retten Gud gir kvinnen å be og holde fram budskap fra ham. En annen tolkning er at kvinnen skal bære slør når hun ber, slik at hun ikke da avspeiler mannens herlighet, men er fri til å be og holde fram budskap fra Gud til hans ære.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Husk på at for dem som lever i fellesskap med Herren Jesus, er mennene like avhengige av kvinnene som kvinnene er avhengige av mennene. <verse number="12" style="v"/>For selv om den første kvinnen kom fra mannen, så har hver eneste mann etter det blitt født av en kvinne. Både menn og kvinner er skapt av Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hva sier dere selv om dette? Er det rett at en kvinne ber høyt til Gud for andre, uten å ha noe på hodet? <verse number="14-15" style="v"/>Nei, jeg tror dere mener det er ganske naturlig for kvinnene å dekke sitt hode når dere er samlet. Dere sier jo at det er en ære for en kvinne å ha langt hår, og at hun har fått håret som et slags slør. Dersom en mann opptrer med langt hår, da mener dere at han skjemmer seg ut. <verse number="16" style="v"/>Kanskje noen vil begynne å krangle om dette, da skal dere vite at både vi og alle Guds menigheter holder på denne regelen.</para>
  <para style="s1">Mangel på fellesskap i menigheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Når det gjelder neste spørsmål, kan jeg derimot ikke rose og ære dere. Det virker som om møtene og gudstjenestene deres gjør mer skade enn nytte for fellesskapet. <verse number="18" style="v"/>Først og fremst har jeg hørt at dere splitter dere opp i grupper når dere har møter i menigheten. Jeg frykter for at ryktet er sant. <verse number="19" style="v"/>Iblant må det til og med finnes forskjellige grupper i menigheten, for at det skal bli klart hvem som virkelig holder fast ved troen. <verse number="20" style="v"/>Jeg har også hørt at dere i møtene og gudstjenestene ikke kan holde et felles måltid for å feire minnet om Jesu død. <verse number="21" style="v"/>Ingen deler med de andre, men hver og en setter straks i gang med å spise av sin egen mat. Derfor må de fattige sitte sultne, mens de rike metter seg og drikker til de blir ruset. <verse number="22" style="v"/>Hva er dette for en oppførsel? Har dere ikke egne hjem der dere kan spise og drikke? Har dere så lite respekt for medlemmene i Guds menighet at dere lar de fattige sitte der og føle skam fordi de ikke har noe å spise? Nei, når det gjelder dette, kan jeg virkelig ikke rose og ære dere!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>La meg få minne dere om det som Herren Jesus selv underviste meg om, og som jeg seinere førte videre til dere: Den natten da Herren Jesus ble forrådt, tok han et brød. <verse number="24" style="v"/>Han takket Gud for maten, brøt brødet i biter og sa: ”Dette er kroppen min som blir ofret for dere. Dette måltidet skal dere feire til minne om min lidelse og død.” <verse number="25" style="v"/>Etter måltidet tok han også begeret med vin og sa: ”Dette beger er den nye pakten mellom Gud og menneskene, en pakt som blir inngått ved at blodet mitt blir ofret for dere. Hver gang dere drikker av det, skal dere gjøre det til minne om min lidelse og død.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Derfor, hver gang dere spiser dette brødet og drikker fra dette begeret, forteller dere verden at Herren led og døde for oss. Det skal vi fortsette med helt til han kommer igjen. <verse number="27" style="v"/>Det er altså ikke hvilket som helst brød, eller hvilken som helst vin. Den som spiser Herrens brød og drikker fra begeret på en uverdig måte, han synder mot Herren, som ofret kroppen og blodet for oss. <verse number="28" style="v"/>Før dere spiser av brødet og drikker av begeret, skal dere derfor teste dere selv. <verse number="29" style="v"/>For om dere spiser og drikker uten å tenke på at dette handler om Herrens kropp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:29 </char><char style="ft" closed="false">”Herrens kropp” viser til Jesu kropp som ble ofret for oss, eller på menigheten, som er kroppen hans på jorden.</char></note>, da blir dere straffet av Gud. <verse number="30" style="v"/>Det er derfor det finnes så mange svake og syke iblant dere, noen til og med er døde. <verse number="31" style="v"/>Dersom vi bare først tester oss selv, slipper vi å bli straffet på denne måten. <verse number="32" style="v"/>Husk også på at når Herren straffer oss som er troende, er det for å vise oss til rette. Han vil få oss til å slutte å synde, slik at vi slipper å bli straffet for evig sammen med dem som nekter å tro på ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Når dere spiser sammen for å feire minnet om Jesu død, skal dere altså vente på hverandre, kjære søsken. <verse number="34" style="v"/>Dersom noen er sulten, skal han spise hjemme først, slik at dere kan spise sammen på en verdig måte og ikke bli straffet av Herren. Resten skal jeg undervise dere om når jeg kommer.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Gud gir oss forskjellige slags evner</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Og nå, kjære søsken, vil jeg ta opp spørsmålet om hvordan Guds Ånd virker, og om de forskjellige evner Gud har gitt oss. Det er viktig at dere kjenner til dette. <verse number="2" style="v"/>Dere vet jo, at før dere begynte å tro på Kristus, ble dere drevet av onde ånder og tilba døde avguder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="1CO 10:19">10:19</ref>,<ref loc="1CO 10:20">20</ref></char>.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Derfor vil jeg at dere nå skal lære Guds Ånd å kjenne. Grunnregelen er at den som er fylt av Guds Ånd, aldri kan forbanne Jesus, mens den som bekjenner at Jesus er Herre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">Det gresk ordet for Herren er det samme ordet som blir brukt om Gud i den greske oversettelsen av Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>, alltid er fylt av Guds Ånd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Guds Ånd virker på forskjellige måter, men husk på at det bare finnes en Gud. Selv om vi har fått mange forskjellige evner, så kommer alle fra den samme Ånd. <verse number="5" style="v"/>Selv om vi hjelper hverandre på forskjellige måter, er det den samme Herren Jesus vi tjener. <verse number="6" style="v"/>Selv om vi utfører forskjellige slags oppgaver gjennom Åndens kraft, er det den samme Gud som virker i oss, uavhengig av oppgavenes art.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Den evnen som Guds Ånd har gitt hver og en, er til for at vi skal hjelpe andre. <verse number="8" style="v"/>En av oss får evner ved Guds Ånd til å tale visdomsord fra Gud, en annen får evner ved den samme Ånd til å bringe fram kunnskap fra Gud. <verse number="9" style="v"/>En får sterk tro ved Guds Ånd, en annen får ved den samme Ånd evner til å helbrede syke. <verse number="10" style="v"/>En får kraft til å gjøre mirakler. En får evner til å holde fram forskjellige budskap fra Gud, en annen får evner til å skille mellom ånder. En får evner til å snakke fremmede språk, og en annen får evner til å tyde det budskapet som Gud vil ha fram i fremmede språk. <verse number="11" style="v"/>Alle disse evnene kommer altså fra en og samme Ånd, og han gir evnene til hver og en slik han selv vil.</para>
  <para style="s1">Mange lemmer, men bare en kropp</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Den menneskelige kroppen består av mange forskjellige lemmer. Til tross for sine ulike funksjoner utgjør de bare en kropp. På samme måten er det med kroppen til Kristus, der de troende utgjør de ulike lemmene. <verse number="13" style="v"/>Vi har alle blitt døpt med en og samme Ånd, for at vi skal tilhøre den samme kroppen. Det spiller ingen rolle om vi er jøder eller andre folk, slaver eller frie, for vi har alle blitt fylte med en og samme Ånd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ja, verken den menneskelige kroppen eller kroppen til Kristus består av bare et lem, men av mange. <verse number="15" style="v"/>Billedlig talt kan derfor ikke foten si: ”Jeg tilhører ikke kroppen, etter som jeg ikke er en hånd”. Foten er jo likevel et lem på kroppen. <verse number="16" style="v"/>På samme måten kan ikke øret si: ”Jeg tilhører ikke kroppen, etter som jeg ikke er øye”. Øret er jo likevel et lem på kroppen. <verse number="17" style="v"/>Dersom hele kroppen var øye, hvordan ville vi da kunne høre? Dersom hele kroppen var øre, hvordan ville vi da kunne kjenne noen lukt? <verse number="18" style="v"/>Nå har Gud skapt kroppen vår med mange forskjellige lemmer, og hvert lem sitter nøyaktig der det skal. <verse number="19" style="v"/>Dersom kroppen besto av bare et eneste lem, ville det jo ikke være noen kropp. <verse number="20" style="v"/>Nå har Gud føyd sammen mange lemmer, og lar de sammen danne en kropp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Øyet kan ikke si til hånden: ”Jeg trenger deg ikke.” Hodet kan ikke si til føttene: ”Jeg trenger dere ikke.” <verse number="22" style="v"/>Tvert imot, noen av de lemmene som ser ut til å være de svakeste og minst viktige, de er de mest nødvendige. <verse number="23" style="v"/>Visse lemmer på den menneskelige kroppen mener vi er mindre fine, men nettopp de tar vi best vare på. Visse lemmer vil vi ikke vise fram, og de klær vi ekstra nøye. <verse number="24" style="v"/>De lemmene som vi ikke skjuler, får være som de er. På samme måten vil Gud at vi som sammen utgjør kroppen til Kristus, skal vise ekstra respekt for de lemmene på kroppen som synes å være mindre viktige. <verse number="25" style="v"/>Gud vil ikke at det skal bli splittelse mellom de forskjellige lemmene i kroppen, men at alle skal vise omsorg for hverandre. <verse number="26" style="v"/>Dersom en del av kroppen må lide, vil dere alle kjenne smerte. Dersom en del av kroppen blir satt pris på, vil dere alle være glade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Dere som tilhører Gud utgjør altså sammen kroppen til Kristus, og hver for seg er dere viktige og nødvendige lemmer på denne kroppen. <verse number="28" style="v"/>Her er noen av de lemmene som Gud plasserer i sin menighet: Han har gjort noen til disipler som skal grunnlegge menigheter på nye steder. Andre til profeter som skal holde fram budskap fra ham. Noen har fått oppgaven til å undervise andre.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:28 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: har Gud gjort noen til apostler, andre til profeter eller lærere.</char></note> Så har også noen fått evner til å gjøre mirakler, helbrede syke, til å hjelpe mennesker i nød, organisere arbeidet i menigheten eller å snakke i fremmede språk. <verse number="29" style="v"/>Kan alle være disipler? Kan alle holde fram budskapet fra Gud? Kan alle undervise? Kan alle gjøre mirakler? <verse number="30" style="v"/>Kan alle helbrede syke? Kan alle snakke i fremmede språk, eller kan alle tyde disse språkene? <verse number="31" style="v"/>Nei, hvert lem i kroppen har sin oppgave. Be Gud å gi dere de evnene som er til størst nytte i menigheten.</para>
  <para style="p">Nå skal jeg vise dere en egenskap vi alle må ha dersom de evnene Gud har gitt oss skal bli til nytte for andre.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Størst av alt er kjærligheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dersom jeg har fått evner til å snakke fremmede språk, både jordiske og himmelske, men ikke viser kjærlighet, da ligner jeg en gongong eller cymbal som bare lager støyende, tom lyd. <verse number="2" style="v"/>Dersom jeg har fått evner til å bringe fram budskap fra Gud, kjenner til alle Guds hemmeligheter og har kunnskap fra Gud, om jeg har tro som er så sterk at jeg kan flytte fjell, men ikke viser kjærlighet, da er mine evner verdiløse. <verse number="3" style="v"/>Dersom jeg gir alt jeg eier, til de fattige, til og med er villig til å dø for troen, men ikke viser kjærlighet, da har jeg likevel ikke gjort noe av verdi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Den som elsker andre, viser tålmodighet og omsorg. Han er ikke misunnelig eller skrytende eller hovmodig. <verse number="5" style="v"/>Han er ikke støtende eller egoistisk. Han blir ikke ergerlig for bagateller, og er ikke langsint. <verse number="6" style="v"/>Den som elsker andre, blir ikke glad når de gjør noe dumt, men blir glad når de holder seg til det sanne budskapet. <verse number="7" style="v"/>Den som elsker, gir ikke opp. Han tror på andre, håper i det lengste og er tålmodig til å holde ut gjennom alt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kjærliheten vil alltid eksistere. Det å holde fram budskap fra Gud, snakke i fremmede språk eller fortelle kunnskap fra Gud, er derimot evner som det ikke alltid vil være bruk for. <verse number="9" style="v"/>Den kunnskapen vi får fra Gud, og de budskapene han gir oss å bringe fram, gir oss bare et glimt av Gud. <verse number="10" style="v"/>Når Jesus kommer igjen, da trenger vi ikke lenger disse evnene som er begrenset til vår verden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>La meg forklare dette med et bilde: Da jeg var barn, snakket, tenkte og resonnerte jeg som et barn. Etter at jeg ble voksen, tenker jeg ikke lenger som et barn. <verse number="12" style="v"/>På samme måten er det med vår kunnskap om Gud. Vi er fortsatt som barn, vi ser bare i et uklart speilbilde. Når Jesus kommer igjen, skal vi møte Gud ansikt til ansikt. Da skal vi lære Gud å kjenne like pressist som han kjenner oss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tre ting kommer alltid til å være viktige: Å tro på Jesus, å holde fast ved håpet om vår endelige frelse og å vise kjærlighet til våre medmennesker. Det aller viktigste er at vi viser kjærlighet.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Budskapet fra Gud er viktigere enn å snakke i fremmede språk</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Be altså at Gud må hjelpe dere til å elske andre mennesker. Be også om at han gir dere de evnene som trengs i menigheten, helst evnene til å bringe fram budskap fra ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Den som snakker i et ukjent språk, snakker ikke til menneskene, men til Gud. Ingen mennesker forstår det han sier, etter som Guds Ånd lar ham snakke i gåter.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:2 </char><char style="ft" closed="false">En annen tolkning: han taler hemmeligheter i sin Ånd.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Den som bringer fram budskap fra Gud, snakker til menneskene, ordene hans styrker troen til andre gjennom advarsel eller oppmuntring. <verse number="4" style="v"/>Den som snakker et ukjent språk, blir selv styrket i troen på Jesus, men den som bringer budskap fra Gud, hjelper hele menigheten til å få en sterkere tro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jeg vil at dere alle skal snakke fremmede språk, men jeg vil enda mer at dere bringer forskjellige budskap fra Gud. Det å kunne holde fram et budskap fra Gud med hjelp av Guds Ånd, er nemlig viktigere enn å kunne snakke fremmede språk, dersom de ikke har fått evnen til å tyde det fremmede språket slik at troen i menigheten blir styrket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kjære søsken, tenk om jeg kom til dere og bare snakket et ukjent språk. Ville det hjelpe dere? Må jeg ikke heller fortelle om det Gud har vist meg eller om kunnskapen han har betrodd meg? Må jeg ikke heller gi dere budskap fra ham eller undervise dere? <verse number="7" style="v"/>La meg forklare dette med et nytt bilde: Dersom et instrument, en fløyte eller en harpe, gir fra seg uklare toner som ikke kan skilles fra hverandre, hvordan skal de da kunne høre hvilken melodi som blir spilt? <verse number="8" style="v"/>Dersom et signal fra trompeten er utydelig, hvordan skal da soldatene kunne gjøre seg klare til strid? <verse number="9" style="v"/>På samme måten er det med dere når dere snakker. Dersom tungen former uforståelige ord, hvordan skal da noen kunne forstå hva dere mener? Det blir jo bare nonsens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Verden er full av språk. Alle inneholder lyder som det går an å forstå for dem som snakker språket. <verse number="11" style="v"/>Dersom en person snakker til meg på et språk med lyder som jeg ikke kan tyde, da står vi der som fremmede for hverandre. <verse number="12" style="v"/>På samme måten er det med dere når dere snakker i fremmede språk i menigheten. Når dere med iver ber om at Gud må gi dere forskjellige evner, skal dere be om slike evner som de andre i menigheten kan forstå, slik at troen kan bli styrket. <verse number="13" style="v"/>Den som allerede har fått evnene til å snakke i fremmede språk, skal be om at Gud gir ham evnene til å tyde det han sier. <verse number="14" style="v"/>Når vi snakker i et ukjent språk, forstår vi ikke selv det vi sier, etter som det er vår Ånd som ber og fornuften ikke tar del i det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hva skal vi da gjøre? Jo, vi skal be på to måter. Vi skal be med vår Ånd, men også med ord som alle forstår. Vi skal synge med vår Ånd, men også med tekster som alle forstår. <verse number="16" style="v"/>Dersom du takker Gud bare med din Ånd, hvordan vil personene rundt deg da kunne ta del i din takk til Gud? De forstår ikke det du sier. <verse number="17" style="v"/>Det er bra at du takker Gud, men det hjelper ikke de andre til å få en sterkere tro. <verse number="18" style="v"/>Selv er jeg takknemlig for at Gud har gitt meg evner til å snakke i fremmede språk, og jeg bruker evnene mine oftere enn noen av dere. <verse number="19" style="v"/>Når jeg derimot møter andre troende, vil jeg heller snakke fem ord som alle forstår og kan lære av, enn ti tusen ord i et ukjent språk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kjære søsken, vær ikke så barnslig begeistret over evnene dere har fått, at dere ikke er i stand til å bruke dem på en voksen måte. Det eneste området dere skal være barnslige og uskyldige på, er når det gjelder å gjøre det som er ondt. <verse number="21-22" style="v"/>Dere må innse at evnen til å bringe fram budskap fra Gud er viktigere enn å kunne snakke fremmede språk. Å snakke i et ukjent språk er nemlig ikke et tegn fra Gud som fører til at menneskene tror. Det står i Skriften:</para>
  <para style="q1">” ’Jeg skal snakke til dette folket i fremmede språk</para>
  <para style="q2">og med hjelp av fremmede folks lepper.</para>
  <para style="q1">Likevel vil de nekte å høre på meg’,</para>
  <para style="qr">sier Herren.”</para>
  <para style="p">Bringer de derimot fram et budskap fra Gud, er det et tegn som styrker troen hos mennesker som hører. <verse number="23" style="v"/>Tenk dere at alle er samlet og alle samtidig snakker i fremmede språk. Dersom det da kommer inn personer som ikke forstår det dere holder på med, eller noen som slett ikke tror på Jesus, da mener de selvfølgelig at dere er fullstendig fra sans og samling. <verse number="24" style="v"/>Dersom alle derimot har forskjellige budskap å bringe fram fra Gud, og det da kommer inn noen som ikke tror på Jesus, eller noen som ikke forstår de åndelige sannhetene, da får tilhørerne dårlig samvittighet av det de hører, og innser at de lever i synd. <verse number="25" style="v"/>Deres innerste tanker kommer til å bli avslørt, de kaster seg ned og tilber Gud og roper: ”Hos dere er virkelig Gud til stede.”</para>
  <para style="s1">Regler for møter og gudstjenester hos de troende</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Hvordan skal møtene og gudstjenestene foregå, kjære søsken? Jo, når dere kommer sammen, skal hver og en bidra med sine ulike evner: En synger, en underviser, en forteller noe som Gud har vist ham, en snakker fremmede språk, og en annen tolker det Gud vil si gjennom det fremmede språket. Målet med alt dere gjør, skal være at menigheten får en enda sterkere tro på Jesus. <verse number="27" style="v"/>Når dere snakker i fremmede språk i gudstjenestene skal bare to eller tre si noe hver gang, og alltid en om gangen. Dessuten må noen tyde det som blir sagt. <verse number="28" style="v"/>Dersom ingen av dem som er til stede, har fått evnen til å tyde, da må den som snakker fremmede språk, tie i gudstjenesten og bare snakke til Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>På samme måten må bare to eller tre holde fram budskapet fra Gud i en og samme gudstjeneste. De andre skal teste om budskapet virkelig er fra Gud. <verse number="30-31" style="v"/>Dere må snakke en om gangen. Dersom Gud åpenbarer noe for en annen i møtet, da skal den første slutte å snakke. På denne måten kan flere få anledning til å holde fram det budskapet de har fått fra Gud, og hele menigheten kan lære og bli oppmuntret. <verse number="32" style="v"/>Den som har fått evnen til å holde fram budskap fra Gud, har også fått evnen til å ha herredømme over det han skal si. <verse number="33-34" style="v"/>Gud liker ikke at det er uorden og rot, for han er den som skaper fred. Derfor skal heller ikke kvinnene sitte og diskutere høyt i møtene og gudstjenestene. Denne regelen følger alle menighetene der de troende kommer sammen. Kvinnene skal gjøre slik det står i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:33-34 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente. Paulus siktet til <char style="xt"><ref loc="GEN 3:16">Første Mosebok 3:16</ref></char>.</char></note>, og la mennene lede møtene. <verse number="35" style="v"/>Dersom de begynner å lure på noe, kan de spørre mennene sine når de kommer hjem, ettersom det ikke er akseptert at en kvinne snakker under gudstjenestens gang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:35 </char><char style="ft" closed="false">Kvinnene hadde rett å be høyt ved møtene og å bruke de åndelige evnene Gud hadde gitt dem, men samfunnet aksepterte ikke at en kvinne underviste mennene.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Hva kommer det av at noen av dere ikke vil følge de reglene som blir praktisert i andre menigheter? Har dere rett til selv å bestemme hvordan Guds budskap skal tolkes? Hvor var det budskapet kom fra i begynnelsen? <verse number="37" style="v"/>Alle dere som tror at Guds Ånd har gitt dere evnene til å holde fram forskjellige budskap fra Gud, eller at dere har fått andre evner av ham, dere burde være de første til å innse at det jeg skriver til dere, er en befaling fra Herren Jesus selv. <verse number="38" style="v"/>Dersom noen ikke vil akseptere det som er fra Herren, skal heller ikke dere godkjenne de personene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Som en konklusjon på alt dette vil jeg si, kjære søsken: Be Gud om evnene til å holde fram budskap fra ham og ikke hindre noen fra å snakke i fremmede språk. <verse number="40" style="v"/>Se bare til at alt skjer verdig og med orden.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Kristus har stått opp fra de døde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kjære søsken, la meg få minne dere om det glade budskapet om Jesus. Dette budskapet som jeg fortalte, og som dere tok imot og bygger troen på. <verse number="2" style="v"/>Budskapet vil en dag frelse dere for evig, dersom dere holder fast på det. Dersom dere ikke holder fast på det, da er troen uten mening.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kjernen i budskapet som jeg ga videre til dere, og som jeg selv hadde fått høre og ta imot, var følgende: Kristus døde for å ta straffen for syndene våre på seg. Det skjedde akkurat slik Gud hadde forutsagt i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Han ble begravd, men på den tredje<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">I det greske språket, og på mange andre språk, regner de den dagen noe skjer, som dag nummer en. Jesus døde på en fredag og sto opp på søndagen.</char></note> dagen sto han opp fra de døde. Igjen skjedde det akkurat som Gud hadde forutsagt i Skriften. <verse number="5" style="v"/>Han viste seg for Peter og seinere for de øvrige disiplene<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="ft" closed="false">I grunnteksten: de tolv.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>Etter dette viste han seg for mer enn 500 troende ved en og samme anledning. De fleste av disse lever fortsatt, men noen er døde. <verse number="7" style="v"/>Litt seinere viste han seg for Jakob<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:7 </char><char style="ft" closed="false">Sannsynligvis Jesus sin egen bror, som var leder for menigheten i Jerusalem.</char></note>, og deretter for alle disiplene. <verse number="8" style="v"/>Aller sist viste han seg også for meg, jeg som ikke er noe annet enn et uverdig lite menneskekryp. <verse number="9" style="v"/>Ja, jeg er den minst betydningsfulle av alle utsendingene, og burde egentlig ikke få lov til å kalle meg utsending i det hele tatt, etter som jeg har forfulgt Guds menighet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="ACT 1">Apostlenes gjerninger</ref>, historien om de første troende <ref loc="ACT 9:1-5">9:1-5</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>På grunn av Guds kjærlighet og tilgivelse er jeg nå en utsending av Jesus Kristus. Den nåde Gud viste meg var ikke bortkastet. Nei, jeg har arbeidet hardere enn noe andre utsendinger, noe jeg naturligvis ikke selv skal ta æren for. Det er Gud som i sin godhet har arbeidet gjennom meg. <verse number="11" style="v"/>Hvem av de andre utsendingene de lytter til, spiller ingen rolle, etter som både jeg og de andre forteller nøyaktig samme budskapet om Kristus, nemlig det som jeg nå har minnet dere om, og som dere bygger troen på.</para>
  <para style="s1">Vi skal stå opp fra de døde</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Dersom alle utsendingene forteller at Kristus har stått opp fra de døde, hvordan kan da visse personer hos dere påstå at døde ikke står opp igjen? <verse number="13" style="v"/>Dersom ingen kan stå opp fra de døde, da har jo heller ikke Kristus blitt levende igjen. <verse number="14" style="v"/>Dersom Kristus ikke ble levende igjen, da er alt det som vi har fortalt dere, bare tomt prat, og dere grunnlegger troen på rene fantasier. <verse number="15" style="v"/>Ja, vi som er utsendinger, har i så fall til og med løyet om Gud. Vi har jo bevitnet at Gud vakte Kristus opp fra de døde. Har vi påstått det til tross for at han ikke gjorde det? Altså har ikke Kristus blitt vakt opp fra de døde, dersom døde ikke kan stå opp. <verse number="16" style="v"/>Kristus kan jo ikke ha blitt levende igjen dersom døde ikke kan stå opp. <verse number="17-18" style="v"/>Dersom Kristus aldri sto opp fra de døde, da er troen uten mening. Det betyr at dere ikke har fått tilgivelse for syndene deres og at det ikke finnes noe evig liv å se fram til. Da må også de som trodde på Kristus når de døde, ha gått evig fortapt. <verse number="19" style="v"/>Nei, mine kjære venner, dersom håpet om frelse som Kristus har gitt oss, bare gjelder livet her på jorden, da er det virkelig synd på oss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nå er det faktisk slik at Kristus har stått opp fra de døde. Han er den første blant alle døde som en dag skal stå opp. <verse number="21" style="v"/>Døden kom inn i menneskeslekten gjennom et menneske. Derfor ble også oppstandelsen til gjennom et menneske. <verse number="22" style="v"/>Alle dør på grunn av sitt slektskap med Adam. På samme måte står de opp til et nytt liv de som lever i fellesskap med Kristus. <verse number="23" style="v"/>De døde står opp etter en fast rekkefølge. Først sto Kristus opp, og når han kommer tilbake, skal alle de som tilhører ham, stå opp. <verse number="24" style="v"/>Så kommer dommens dag da Kristus skal overgi all makt til Gud, Far i himmelen, etter at han har tilintetgjort alle makter og krefter. <verse number="25" style="v"/>Kristus må nemlig regjere til han har lagt alle fiender under sine føtter.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Salmenes bok 110:1</ref></char>.</char></note> <verse number="26" style="v"/>Den siste fienden som blir tilintetgjort, er døden. <verse number="27" style="v"/>Det står i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note> om Kristus: ”Gud har gitt ham makt over alle ting.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 8:7">Salmenes bok 8:7</ref></char>. Ordrett står det: Gud har lagt alt under føttene hans.</char></note> Uttrykket ”makt over alle ting” betyr naturligvis ikke at Kristus har makt over Gud, etter som det er Gud som har gitt makten til sin sønn. <verse number="28" style="v"/>Når Sønnen har fått makt over alle ting, skal han overlate all makt til Gud, slik at Gud blir Herre over alt og alle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Noen av dere lar seg døpe for de døde. Dersom de døde ikke skal stå opp igjen, hvorfor behøver dere da å døpe dere for dem?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:29 </char><char style="ft" closed="false">Det er uklart hva det innebar å døpe seg for de døde. Og Paulus sa bare at de var inkonsekvente om de gjorde det til tross for at de ikke trodde på at de døde skulle stå opp igjen.</char></note> <verse number="30" style="v"/>Hvorfor skulle da jeg og mine medarbeidere, dag ut, og dag inn, risikere livet for å spre et budskap som ikke er sant? <verse number="31" style="v"/>Ja, kjære søsken, dere som er min stolthet på grunn av fellesskapet med vår Herre Jesus Kristus, jeg har gang på gang vært nær ved å miste livet. <verse number="32" style="v"/>Dere vet for eksempel hvordan jeg kjempet mot villdyrene<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false">Villdyrene var sannsynligvis et bilde på Paulus sine fiender.</char></note> i Efesos. Hvilken mening skulle det være i å risikere livet på den måten, dersom jeg som andre hadde tenkt at det ikke er noe etter døden? Nei, mine kjære venner, dersom de døde ikke kan stå opp, da kan vi like gjerne følge oppfordringen:</para>
  <para style="q1">”La oss spise og drikke,</para>
  <para style="q2">for i morgen skal vi dø.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="ISA 22:13">Jesaja 22:13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v"/>Ikke la dere bli lurt av dem som sier at døde ikke skal stå opp. Dere kjenner alle til ordtaket: ”Av dårlig selskap kommer dårlige vaner.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:33 </char><char style="ft" closed="false">Sitatet er hentet fra et gresk teaterstykke.</char></note> <verse number="34" style="v"/>Begynn derfor å tenke klart igjen. Slutt med å leve i synd. Hos noen av dere virker det som om dere fullstendig har glemt det dere har lært om Gud. Dere burde skamme dere!</para>
  <para style="s1">Vi skal få en ny kropp</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Nå vil kanskje noen protestere med å si: ”Hvordan kan et menneske stå opp fra de døde? Hva slags kropp vil det få?” <verse number="36-37" style="v"/>Førsøk å tenke etter! Forstår du ikke at det er som når de sår et frø? Frøet må først dø om livet skal spire fram. Den planten som vokser opp, er slett ikke lik det frøet de la i jorden, enten det nå var et hvetekorn eller noe annet frø. <verse number="38" style="v"/>Gud har bestemt hvordan hver vekst skal se ut. Forskjellige frø gir forskjellige vekster. På samme måten har han bestemt hvordan våre nye kropper skal se ut. <verse number="39" style="v"/>Allerede her på jorden finnes det forskjellige slags kropper. Menneskene har en type kropp, og dyrene har en annen type kropp. De dyrene som lever på land, har en type kropp, og de som flyr under himmelen eller svømmer i vannet, har en annen. <verse number="40" style="v"/>Det finnes også himmelske legemer, og de har en annen skjønnhet enn de jordiske. <verse number="41" style="v"/>Solen har sin lysstyrke, og månen har sin. Ja, også stjernene lyser med ulik styrke seg imellom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Altså behøver du bare å se deg rundt i naturen for å forstå hvordan det skal bli når vi står opp fra de døde. Det som blir lagt ned i jorden, er en forgjengelig kropp, men den skal stå opp til evig liv. <verse number="43" style="v"/>Det som blir lagt ned i jorden, er en kropp uten herlighet, men den skal stå opp for å få del i Guds herlighet. Det som blir lagt ned i jorden, er en kropp som er svak, men den skal stå opp fylt av guddommelig kraft. <verse number="44" style="v"/>Den fysiske kroppen blir begravd, men det står altså opp en kropp som får liv gjennom Guds Ånd. På samme måten som det finnes fysiske kropper, så finnes det kropper som får liv gjennom Guds Ånd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Det står i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:45 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>: ”Det første mennesket, Adam, ble en skikkelse som fikk liv.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:45 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="GEN 2:7">Første Mosebok 2:7</ref></char>.</char></note> Den andre Adam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:45 </char><char style="ft" closed="false">Adam betyr menneske.</char></note>, det vil si Jesus Kristus, ble en Ånd som gir liv. <verse number="46" style="v"/>Gud gir oss altså først en fysisk kropp, og deretter får vi en kropp som får liv gjennom Guds Ånd. <verse number="47" style="v"/>Det første mennesket, Adam, kom fra jorden og ble skapt av jord. Det andre mennesket, Kristus, kom fra himmelen. <verse number="48" style="v"/>Så lenge vi er på jorden, har vi derfor samme type kropp som Adam. Når vi kommer til himmelen, får vi samme type kropp som Kristus. <verse number="49" style="v"/>Først ble vi lik Adam, han som kom fra jorden. Deretter blir vi lik Kristus, han som kom fra himmelen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Hva jeg mener med dette, kjære søsken, er altså: Den kroppen som vi har nå, er ikke den vi skal ha i den nye verden der Gud regjerer. En forgjengelig kropp kan ikke vare for evig. <verse number="51" style="v"/>La meg nå fortelle en hemmelighet som Gud har vist oss: Noen av oss kommer ikke til å dø. Men vi skal alle få nye kropper. <verse number="52" style="v"/>Det kommer til å skje raskt som et lyn, på et øyeblikk, når Guds trompet lyder på den siste dagen. Når trompeten lyder, skal alle troende som er døde, stå opp til evig liv, og vi som fortsatt lever, skal i samme øyeblikk få nye kropper. <verse number="53-54" style="v"/>Våre jordiske kropper blir forandret til himmelske kropper, slik at vi som en gang var dødelige, kan leve i evighet. Når vi har fått disse udødelige kroppene, da har det som Gud forutsa i Skriften gått i oppfyllelse: ”Døden er overvunnet og finnes ikke mer.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v"/>Død, hvor er din seier?</para>
  <para style="q2">Død, hvor er din makt?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:55 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="ISA 25:8">Jesaja 25:8</ref> og <ref loc="HOS 13:14">Hosea 13:14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v"/>Dødens makt kommer av at vi synder, og synden får sin inspirasjon fra loven som Gud ga Moses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:56 </char><char style="ft" closed="false">Moseloven, eller den jødiske loven, finnes skrevet ned i Første til Femte Mosebok.</char></note>. <verse number="57" style="v"/>Vi takker Gud for at vår Herre Jesus Kristus har gitt oss seier over døden, etter som han tok straffen for syndene våre på seg ved å dø og etterpå stå opp igjen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Hold derfor fast ved troen på Herren Jesus, kjære søsken. Gi ikke opp, men arbeid helhjertet for ham. Dere vet jo at det dere gjør for Herren, ikke er bortkastet.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Innsamlingen til de troende i Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Når det gjelder innsamlingen til de troende i Jerusalem, skal dere følge de instrukser jeg ga til menighetene i Galatia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="ft" closed="false">Galatia var en romersk provins i nåværende Tyrkia.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>Hver søndag skal hver og en ta sin del av ukens lønn og legge pengene til side hjemme hos seg selv. Legg til side så mye dere har råd til. Vent ikke med å samle pengene sammen til jeg kommer. <verse number="3" style="v"/>Velg ut noen personer som er skikket og kan reise til Jerusalem med gaven. Når jeg kommer, skal jeg skrive et brev som de kan ta med seg til lederne i menighetene i Jerusalem. <verse number="4" style="v"/>Dersom det er bedre at jeg også reiser dit, så kan vi gjøre selskap.</para>
  <para style="s1">Reiseplanene for Paulus og medarbeiderne hans</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jeg planlegger å reise gjennom Makedonia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:5 </char><char style="ft" closed="false">Makedonia var en romersk provins i nåværende Hellas. Den lå nord om den provins der Korint lå.</char></note>. Når jeg har gjort det, tenker jeg å komme til dere. <verse number="6" style="v"/>Sannsynligvis stanser jeg hos dere en tid, kanskje hele vinteren. Etter det kan dere hjelpe meg med det jeg behøver for min videre reise, hvor enn det måtte bli. <verse number="7" style="v"/>Denne gangen vil jeg ikke bare gjøre et kort besøk og så reise videre, men jeg håper å kunne stanse en god stund om Herren tillater det. <verse number="8" style="v"/>Jeg stanser her i Efesos til pinse. <verse number="9" style="v"/>Det er store muligheter for oss til å arbeide nettopp nå, selv om vi også har fått mange fiender.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Dersom Timoteus kommer til dere, pass da på at han får ta det litt rolig hos dere. Han arbeider for Herren Jesus slik jeg gjør. <verse number="11" style="v"/>Derfor må dere behandle ham med respekt. Hjelp ham med det han trenger når han skal reise videre, og send gode ønsker om fred med ham på reisen, slik at han kan komme tilbake til meg. Jeg ser fram til å treffe både ham og de andre som reiser sammen med ham. <verse number="12" style="v"/>Når det gjelder vår bror Apollos, så ba jeg ham om å reise til dere sammen med de andre, men han mente at det ikke var den rette tiden akkurat nå. Han kommer til dere seinere når han får anledning.</para>
  <para style="s1">Avsluttende advarsler og hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Våk over dere selv, og pass på at dere holder fast ved troen. Vær modige og sterke. <verse number="14" style="v"/>Husk på alltid å behandle hverandre med kjærlighet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jeg vil be dere om en ting, kjære søsken. Dere vet jo at Stefanas og familien hans var de første i provinsen Akaia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="ft" closed="false">Akaia var en romersk provins i nåværende Hellas.</char></note> som begynte å tro på Kristus. De bruker nå hele livet sitt til å hjelpe de troende. <verse number="16" style="v"/>Pass på at dere virkelig viser disse personene anerkjennelse. Det samme med alle som jobbar hardt sammen med dem. <verse number="17" style="v"/>Jeg er glad for at Stefanas, Fortunatus og Akaikus har kommet til meg. <verse number="18" style="v"/>Nå behøver jeg ikke savne dere like mye. De har oppmuntret meg på alle måter, og jeg vet at de har oppmuntret også dere. Slike menn skal vi virkelig sette pris på.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Menighetene i provinsen Asia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="ft" closed="false">Provinsen Asia var en romersk provins i nåværende Tyrkia.</char></note> hilser til dere. Akvilas og Priska og hele den menighet som samles i hjemmet deres, hilser hjertelig til alle dere som lever i fellesskap med Herren Jesus. <verse number="20" style="v"/>Alle de troende her hilser til dere. Gi hverandre et velkomstkyss som tegn på at dere tilhører Herren.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:20 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: Hilse hverandre med en hellig kyss. Det var en ritual som inngikk i menighetens gudstjenester. De hilste hverandre med en kyss, mennene for seg og kvinnene for seg.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Her skriver jeg, Paulus, min hilsen, med egen hånd. <verse number="22" style="v"/>Om noen ikke elsker Herren Jesus, da skal Gud dømme ham til evig straff. Kom, Herre Jesus!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:22 </char><char style="ft" closed="false">I grunnteksten: Marana ta, ”Vår Herre kom” på arameisk, morsmålet til Jesus.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Med ønsker om at alt godt og kjærligheten fra Herren Jesus skal være med dere alle. <verse number="24" style="v"/>Min kjærlighet er med dere som lever i fellesskap med Jesus Kristus.</para>
</usx>
