<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TH" style="id">- En Levende Bok: Det Nye Testamentet</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 1988, 2005 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2. TESSALONIKER</para>
  <para style="toc1">Paulus’ andre brev til tessalonikerne</para>
  <para style="toc2">2. Tessaloniker</para>
  <para style="toc3">2 Tess</para>
  <para style="mt1">Paulus’ andre brev til tessalonikerne</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hilsen fra Paulus, Silvanus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Samme person ble kalt Silas i <char style="xt"><ref loc="ACT 1">Apostlenes gjerninger</ref></char>, historien om de første troende.</char></note> og Timoteus.</para>
  <para style="p">Til menigheten i Tessaloniki som lever i fellesskap med Gud, vår Far, og Herren Jesus Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">”Kristus” betyr ”den salvede” på gresk. Blant Israels folk ble konger, prester og profeter salvet med olje før de begynte oppgaven sin. Gud hadde ved profetene lovet å sende en salvet konge som skulle herske over alle folk. Det hebraisk ordet ”Messias” betyr også ”den salvede”.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Vi ber at Gud, vår Far og Herren Jesus Kristus vil vise dere godhet og fylle dere med fred.</para>
  <para style="s1">Oppmuntring i forfølgelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kjære søsken<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: Brødre. Samme oversettelse blir brukt gjennom hele brevet.</char></note>, vi må alltid takke Gud for dere. Det finnes gode grunner for det. Troen deres fortsetter å spire, og deres kjærlighet til hverandre blir hele tiden sterkere og sterkere. <verse number="4" style="v"/>Derfor forteller vi med stolthet om dere i Guds menigheter. Vi tenker på deres langvarige utholdenhet og tro i alle de forfølgelsene og lidelsene som har rammet dere. <verse number="5-6" style="v"/>Gud kommer til å bruke disse lidelsene for å vise sin rettferdige dom. De som plager dere, skal få sin straff, mens dere som lider på grunn av troen, vil få tilhøre Guds eget folk for evig. <verse number="7" style="v"/>Ja, dere som lider nå, skal få hvile ut da. Gud skal sette fri både dere og oss fra lidelsene den dagen Herren Jesus kommer igjen fra Guds himmel og viser seg med alle sine mektige engler. <verse number="8" style="v"/>Han kommer i flammende ild for å dømme dem som ikke vil vite noe av Gud og som nekter å ta imot det glade budskapet om frelse ved vår Herre Jesus. <verse number="9" style="v"/>Disse personene vil bli straffet ved å gå evig fortapt og bli skilt fra Herrens makt og herlighet. <verse number="10" style="v"/>Alle som tror på Herren og tilhører ham, skal ære og hylle ham når han kommer igjen. Dere tilhører Herren, etter som dere har trodd på budskapet vårt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Derfor ber vi alltid til vår Gud at han skal hjelpe dere til å leve på en måte som er verdig dem som er innbudt til å tilhøre ham. Ja, vi ber at han skal gi dere kraft til å gjennomføre alt det gode dere vil gjøre på grunn av troen. <verse number="12" style="v"/>Gjennom dette blir Herren Jesus æret, og dere blir så i sin tur æret av ham. Alt skjer takket være den kjærlighet og tilgivelse vi har fått fra vår Gud og Herre Jesus Kristus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Tegn før Jesus kommer igjen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kjære søsken, dere vet at vår Herre Jesus Kristus skal komme igjen, og at vi skal samle oss hos ham. La ingen få bedra dere angående tidspunktet. <verse number="2" style="v"/>La dere ikke skremme og bli ikke urolige om dere får høre rykter om at Herren Jesus allerede har kommet igjen. Det kan være at noen påstår at Guds Ånd har vist det, eller vi skulle ha sagt det eller skrevet om det i ett eller annet brev. <verse number="3" style="v"/>Ikke tro på det. La dere ikke bli bedratt, uansett hva de enn sier.</para>
  <para style="p">Før den dagen kommer, må nemlig to ting skje. For det første skal det bli en tid med voldsomt opprør mot Gud. For det andre må Den lovløse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false">Mennesker preget av Den lovløse er ”Motstanderen av Kristus”, på gresk Antikrist. Se <char style="xt">Johannes første brev 2:18,22</char>.</char></note> stige fram, han som Gud skal dømme til å gå evig fortapt. <verse number="4" style="v"/>Han er Den lovløse, som skal trasse alt som er hellig og har med Gud å gjøre. Han skal ta plass i Guds tempel og påstå at han selv er Gud. <verse number="5" style="v"/>Husker dere ikke at jeg fortalte dette da jeg var hos dere? <verse number="6" style="v"/>Dere vet hva det er som hindrer Den lovløse, slik at han ikke kan stige fram før det er tid for ham å komme. <verse number="7" style="v"/>Den lovløse virker allerede i det skjulte. Det eneste som mangler for at Den lovløse skal bli avslørt, er at han som hindrer det, ryddes av veien. <verse number="8" style="v"/>Når hinderet er borte, skal Den lovløse vise seg, han som Herren Jesus bare trenger å puste på for å drepe og tilintetgjøre når han vender tilbake i sin herlighet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Den lovløse kommer for å gjøre Satans verk. Han vil med ondskapens makt utføre mange tegn og mirakler. <verse number="10" style="v"/>Gjennom sine falske kunster vil han bedra dem som går evig fortapt. Disse personene er motstandere av det sanne budskapet om Herren Jesus som kunne ha frelst dem. <verse number="11" style="v"/>Derfor vil Gud gjøre dem mottakelige for bedraget og la dem tro på løgnen. <verse number="12" style="v"/>Sammen skal de alle en dag bli dømt for at de ikke trodde det sanne budskapet, men nøt og moret seg i sine onde gjerninger.</para>
  <para style="s1">Hold fast ved sannheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vi må alltid takke Gud for dere, våre søsken som Herren Jesus elsker. Gud bestemte allerede fra tidenes begynnelse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">En del håndskrifter har: Gud lot dere bli de første som trodde på budskapet2026</char></note> at alle dem som trodde på det sanne budskapet om Jesus, skulle bli frelst. Det blir dem ved at Guds Ånd gjør alle verdige til å tilhøre Gud. <verse number="14" style="v"/>Det var dette Gud innbød dere til, da vi fortalte det glade budskapet for dere, slik at dere skulle få dele herligheten sammen med Herren Jesus Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hold fast ved troen, kjære søsken, og følg den undervisningen dere har fått i våre brev og alt dere fikk lære da vi var hos dere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vi ber at vår Herre Jesus Kristus, og Gud, vår Far i himmelen, han som elsker oss og i sin godhet har frelst oss for evig og gitt oss et sikkert håp, <verse number="17" style="v"/>vil oppmuntre dere og gi dere kraft til alltid å si og gjøre det som er godt.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus ber om forbønn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En ting til, kjære søsken: Be for oss, slik at budskapet om Herren Jesus raskt når ut og menneskene kan vurdere det like høyt som dere gjorde. <verse number="2" style="v"/>Be også til Gud at han må frelse oss fra onde og fiendtlige personer som nekter å ta imot budskapet. Det er ikke alle som tror på det vi sier. <verse number="3" style="v"/>Herren Jesus er trofast mot det han har sagt! Han skal gjøre dere sterke og beskytte dere fra den onde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Eller: det onde.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Vi stoler på at Herren skal hjelpe dere både nå og i framtiden til å praktisere alt som dere lærer gjennom vår undervisning. <verse number="5" style="v"/>Vi ber at Herren Jesus Kristus skal fylle dere med den kjærligheten som finnes hos Gud og den utholdenheten som han selv viste.</para>
  <para style="s1">Advarsel mot dem som lever et uryddig liv</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>På oppdrag fra Herren Jesus Kristus oppfordrer vi dere, kjære søsken, å holde dere borte fra de troende som lever et uryddig liv og ikke vil å følge den undervisningen vi har gitt dere. <verse number="7" style="v"/>Dere vet selv, at dere bør leve på samme måten som vi gjorde. Vi levde ikke noe uryddig liv da vi var hos dere. <verse number="8" style="v"/>Vi forlangte aldri å få mat av noen, men betalte alle ting selv. Vi kjempet, slet og arbeidet dag og natt for at dere ikke skulle behøve å forsørge oss. <verse number="9" style="v"/>Det hadde ikke vært galt av oss å be dere om hjelp, men vi ville gjennom handlingene våre gi dere et eksempel å følge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Da vi var hos dere, ga vi dere følgende leveregel: ”Den som ikke vil arbeide, skal heller ikke spise.” <verse number="11" style="v"/>Nå har vi hørt at det finnes slike blant dere som lever et uryddig liv. De arbeider ikke, men driver med helt andre saker. <verse number="12" style="v"/>På oppdrag av Herren Jesus Kristus gir vi derfor streng beskjed til disse personene om å slå seg til ro og begynne å arbeide, slik at de kan forsørge seg selv. <verse number="13" style="v"/>Dere andre, kjære søsken, bli ikke trett av å gjøre det som er godt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Dersom noen nekter å være lydig mot det vi sier i dette brevet, opplys da alle om hvem det gjelder. Hold dere borte fra de personene, slik at de skammer seg. <verse number="15" style="v"/>Dere skal likevel ikke behandle noen som en fiende, men som en troende bror som trenger å bli vist til rette.</para>
  <para style="s1">Et siste ønske</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vi ber at Herren Jesus, han som gir fred, skal fylle dere med sin fred uansett hva som enn skjer. Ja, Herren skal være med dere alle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Her skriver jeg, Paulus, min hilsen, med egen hånd. Det gjør jeg i slutten av alle brevene mine, for å bevise at de virkelig kommer fra meg. Dette er min signatur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Med ønske om at vår Herre Jesu Kristi godhet og kjærlighet må være med dere alle.</para>
</usx>
