<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="3JN" style="id">- En Levende Bok: Det Nye Testamentet</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 1988, 2005 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">3. JOHANNES</para>
  <para style="toc1">Johannes’ tredje brev</para>
  <para style="toc2">3. Johannes</para>
  <para style="toc3">3 Joh</para>
  <para style="mt1">Johannes’ tredje brev</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hilsen fra lederen Johannes, til min kjære venn Gaius, som jeg elsker med ekte kjærlighet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kjære venn, jeg håper at alt står godt til med deg, og at kroppen er like frisk som sjelen din. At sjelen din er frisk, vet jeg. <verse number="3" style="v"/>Jeg ble svært glad da jeg hørte fra noen menighetsmedlemmer som hadde hilst på deg, at du trofast holder fast ved det sanne budskapet om Jesus, og lever etter det. <verse number="4" style="v"/>Ikke noe gjør meg mer glad enn å høre at barna mine følger det sanne budskapet.</para>
  <para style="s1">Ros og råd</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kjære venn, du viser deg trofast når du tar hånd om de troende brødre som er på gjennomreise, også de som du ikke kjenner fra før. <verse number="6" style="v"/>De har fortalt om din kjærlighet til alle i menigheten her. Du har også vist at du er verd å bli kalt Guds tjener, etter som du har gitt alle det de trengte for den videre reisen. <verse number="7" style="v"/>Det er for å spre budskapet om Jesus de har gitt seg av sted.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">I den gresk grunnteksten: for navnets skyld.</char></note> De tar ikke imot noen støtte fra folk de kommer til.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">I den gresk grunnteksten: hedningene. Jødene kalte alle som ikke er jøder, for hedninger.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Derfor bør vi støtte dem og på den måten hjelpe til å spre det sanne budskapet om Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jeg sendte et brev til menigheten deres om dette, men Diotrefes, som gjerne vil overta ledelsen der, nekter å ha noe med oss å gjøre. <verse number="10" style="v"/>Når jeg kommer, vil jeg derfor ta opp med dere at han sprer falske rykter om oss. Han nøyer seg ikke bare med det, han nekter også å ta imot de omreisende troende. Dersom andre ønsker å ta imot dem, hindrer han dem i dette og ekskluderer dem fra menigheten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kjære venn, la deg ikke påvirke av det onde, men fortsett bare å gjøre det som er godt. Den som gjør det gode, tilhører Gud, men den som gjør det onde, har aldri forstått hvem Gud er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Alle roser og ærer Demetrius, og det er helt rett, etter som han handler i tråd med det sanne budskapet om Jesus. Også vi roser og ærer ham, og du vet at vi snakker sant.</para>
  <para style="s1">Avslutning</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jeg har mye å si deg, men jeg vil ikke gjøre det i brevs form. <verse number="14" style="v"/>Jeg håpet snart å treffe deg, slik at vi kan snakke personlig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jeg ønsker deg fred fra Gud! De andre i menigheten hilser til deg. Gi en personlig hilsen fra meg til hver og en av våre venner.</para>
</usx>
