<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EPH" style="id">- En Levende Bok: Det Nye Testamentet</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 1988, 2005 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">EFESERNE</para>
  <para style="toc1">Paulus’ brev til efeserne</para>
  <para style="toc2">Efeserne</para>
  <para style="toc3">Ef</para>
  <para style="mt1">Paulus’ brev til efeserne</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hilsen fra Paulus, som ved Guds vilje er utsending<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Kalles også apostel.</char></note> for Jesus Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">”Kristus” betyr ”den salvede” på gresk. Blant Israels folk ble konger, prester og profeter salvet med olje før de begynte oppgaven sin. Gud hadde ved profetene lovet å sende en salvet konge som skulle herske over alle folk. Det hebraisk ordet ”Messias” betyr også ”den salvede”.</char></note>.</para>
  <para style="p">Til alle i Efesos som tilhører Gud og trofast lever i fellesskap med Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jeg ber at Gud, vår Far, og Herren Jesus Kristus vil vise dere godhet og fylle dere med fred.</para>
  <para style="s1">Innledende hyllest til Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>La oss hylle Gud, han som er Far til vår Herre Jesus Kristus. Gud har ved sin Ånd gitt oss all godhet på grunn av vårt fellesskap med Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Allerede før verden ble skapt, hadde Gud i sin kjærlighet bestemt at den som lever i fellesskap med hans Sønn, skal få tilhøre ham og en dag stige fram for Gud uten skyld. <verse number="5" style="v"/>Hele tiden var planen at vi skulle bli hans barn gjennom det Jesus Kristus gjorde for oss. Ja, dette var hans vilje, og han gledet seg til dagen det skulle skje!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Så la oss hylle Gud for den fantastiske nåden han har vist oss ved at vi tilhører hans elskede Sønn. <verse number="7" style="v"/>Ja, han viste oss en uendelig nåde da han lot Sønnen ofre sitt blod. Gjennom dette har vi blitt kjøpt fri fra vårt slaveri og har fått tilgivelse for syndene våre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>I sin overstrømmende godhet ga Gud oss visdom og forstand. <verse number="9" style="v"/>Han avslørte nemlig sin hemmelige<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">Paulus bruker ordet ”hemmelig” for at gå imot den religionsblanding som forekom i området, og som innbyggerne der oppfattet som et viktig ord.</char></note> plan for oss, den planen som han hadde gjort klar allerede i tidenes begynnelse. <verse number="10" style="v"/>Den gikk ut på at Gud, da den rette tiden var kommet, ville la Kristus bli høvding over hele skaperverket, over alle ting som finnes både i himmelen og på jorden. <verse number="11" style="v"/>Etter som vi nå lever i fellesskap med Kristus, skal vi også få arve alt det gode som finnes hos Gud. Dette er i tråd med den planen som han utformet. Alt det Gud tenker ut, blir som han vil. <verse number="12" style="v"/>Hans hensikt med alt dette var at vi jøder, som var de første til å håpe på Kristus, skulle hylle og ære Gud. <verse number="13" style="v"/>Men nå har også dere som ikke er jøder, fått høre budskapet om Jesus, det sanne budskapet som kan frelse dere. Og etter som dere tror på Kristus og lever i fellesskap med ham, har Gud også gitt dere sin Hellige Ånd som et tegn på at dere tilhører ham. Dette er helt i trå med det han lovet for lenge siden. <verse number="14" style="v"/>Guds Ånd er garantien for at Gud virkelig skal la oss arve alt det gode som finnes hos ham, den dagen han setter oss fri, vi som er hans eget folk. Dette er enda en grunn til å hylle og ære Gud.</para>
  <para style="s1">Paulus takker for menigheten og ber om åndelig visdom</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Helt siden jeg fikk høre om troen deres på Herren Jesus og om den kjærlighet dere viser alle de troende, <verse number="16" style="v"/>har jeg stadig takket Gud når jeg ber for dere. <verse number="17" style="v"/>Jeg ber at Gud, vår Herre Jesu Kristi mektige og vidunderlige Far i himmelen, skal la sin Ånd gi dere visdom og forstand, slik at dere dag for dag lærer Gud bedre å kjenne. <verse number="18" style="v"/>Jeg ber også at dere skal innse hvilken fantastisk framtid Gud har tilbydd oss. Han har nemlig bestemt at vi som tilhører ham, skal få arve alle de store og herlige rikdommene som finnes hos ham. <verse number="19" style="v"/>Jeg ber om at dere må forstå hvor utrolig sterk den kraften er som han lar virke i oss. Det er den samme mektige kraften <verse number="20" style="v"/>som han lot virke i Kristus, da han vakte ham opp fra de døde og satte ham på sin høyre side i himmelen for at han skulle regjere med ham.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Salmenes bok 110:1</ref></char>. Den som sitter, på Guds høyre side deler hans makt og regjerer sammen med ham.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Kristus regjerer nå over alle myndigheter, makter, krefter og kraftfulle engler.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Området der Efesos lå, var kjent for sin dyrkelse av engler, og Paulus ville derfor vise at englene står under Jesus i status.</char></note> Ja, han står over alle ting som finnes både i denne verden og i den kommende. <verse number="22" style="v"/>Gud har gitt Kristus <char style="em">makt over alle ting</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:22 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 8:7">Salmenes bok 8:7</ref></char></char></note> Han som har fått makten over hele universet, har også blitt leder og hode for menigheten. <verse number="23" style="v"/>Menigheten er kroppen hans, og gjennom den er Kristus fullt og helt til stede hos menneskene, han som fyller alt i alle i himmelen og på jorden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="JER 23:24">Jeremia 23:24</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Nytt liv i fellesskapet med Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det var en tid da dere var åndelig døde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Åndelig død er å være skilt fra Gud.</char></note> på grunn av deres ulydighet og synder. <verse number="2" style="v"/>Dere levde på samme vis som alle andre her i verden. Dere syndet og fulgte Satan, høvdingen over de onde åndene.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: herskeren over luftens rike.</char></note> Han er den åndemakt som nå hersker i dem som nekter å være lydige mot Gud. <verse number="3" style="v"/>På den måten levde vi alle tidligere. Vi fulgte våre menneskelige impulser og lot begjæret i kroppen og våre egne tanker styre oss. Ja, på grunn av vår menneskelige natur var vi på vei til å bli rammet av Guds dom akkurat som alle andre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Men vår kjærlige Gud viste sin store medfølelse med oss. Til tross for at vi var åndelig døde på grunn av vår ulydighet, elsket han oss så høyt, at han gjorde oss levende med Kristus. Ja, det er bare på grunn av at Gud viste oss nåde at vi er frelst. <verse number="6" style="v"/>Han har vakt oss opp fra de døde sammen med Kristus og har gitt oss plass i himmelen, etter som vi lever i fellesskap med Jesus Kristus. <verse number="7" style="v"/>På grunn av dette fellesskapet vil Gud i all evighet vise oss sin uendelig store kjærlighet og godhet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Dere er altså frelst fordi Gud i sin godhet tilga dere på grunn av troen på Kristus. Frelsen er en gave fra Gud og har ikke noe å gjøre med dere selv. <verse number="9" style="v"/>Den er ikke en belønning for gode gjerninger, og derfor kan heller ingen skryte over sin frelse. <verse number="10" style="v"/>Det er Gud selv som har gjort oss til det vi er. Gjennom vårt fellesskap med Jesus Kristus har han forandret oss til nye personer, som er beredt til å gjøre gode gjerninger som Gud fra begynnelsen planla at vi som tilhører ham skulle være opptatt av.</para>
  <para style="s1">Alle er ett i Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v"/>Husk derfor på hvilken håpløs situasjon dere befant dere i, før dere lærte Kristus å kjenne. Etter som dere tilhører folkeslag som ikke regnes som jøder, kalte jødene dere for ”dem som ikke er omskåret”. Jødene var stolte over sin seremoni med å omskjære alle gutter, selv om denne seremonien aldri kunne forvandle hjertene på noen. På den tiden tilhørte dere ikke Guds eget folk. Den pakten Gud hadde inngått med Israels folk, gjaldt ikke dere, og dere hadde ingen del i de løftene han hadde gitt. Nei, dere hadde ikke noe håp om frelse, og dere levde uten Gud her i verden. <verse number="13" style="v"/>Men nå får dere, som en gang var langt borte fra Gud, tilhøre hans eget folk takket være fellesskapet med Jesus Kristus, han som ofret sitt blod for dere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kristus har nemlig stiftet fred mellom jødene, og dere som ikke er jøder, ved å gjøre oss til ett folk. Gjennom det å dø for oss, rev han ned den muren av fiendskap som reiste seg mellom oss. <verse number="15-16" style="v"/>Ja, han døde på korset for oss og tok straffen vår på seg. Ved dette ble Moseloven<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15-16 </char><char style="ft" closed="false">Moseloven, eller den jødiske loven, finnes skrevet ned i Første til Femte Mosebok.</char></note> med alle sine bud og forskrifter ikke lenger veien til frelse. Hans mål var å stifte fred mellom jøder, og de som ikke er jøder, gjennom det å forene dem med seg selv og skape et nytt menneske, en ny kropp, som er menigheten. Når vi nå er lemmer på den samme kroppen, har fiendskapet mellom oss forsvunnet, etter som vi alle er forsonet med Gud og er vennene hans. <verse number="17" style="v"/>Kristus kom med det glade budskapet om fred for dere som var langt borte fra Gud, og fred for oss som er jøder og kjente Gud. <verse number="18" style="v"/>Nå kan vi alle, både jøder og de som ikke er jøder, komme fram for Gud, vår Far, ved hjelp av en og samme Ånd, på grunn av det som Kristus har gjort for oss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Altså er dere ikke lenger gjester og fremmede. Nei, dere får være Guds eget folk sammen med alle som tilhører Gud. Dere er medlemmer i Guds store familie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sammen er vi, billedlig talt, et hus som er bygget på ett og samme fundament. Denne grunnvollen er undervisningen som Jesu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">Kalles også apostler.</char></note> utsendinger har formidlet, og budskapet som profetene<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">Dette viser sannsynligvis til de profeter som virket i menighetene. <char style="xt">Se <ref loc="EPH 3:5">3:5</ref></char>. De budskap som gamle tiders profeter bar fram finnes skrevet ned i Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note> bar fram fra Gud. Huset blir holdt oppe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: som har Jesus Kristus til hjørnestein.</char></note> av Jesus Kristus selv. <verse number="21" style="v"/>Det er Kristus som sammenføyer hele huset, slik at det reiser seg som et hellig tempel for Herren Gud. Mursteinene er alle vi som lever i fellesskap med Herren. <verse number="22" style="v"/>Ja, gjennom det som Jesus gjorde, kan også dere bli en del av denne bygningen der Guds Ånd bor.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gud gjør kjent sin hemmelige plan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derfor ber jeg stadig for dere, jeg, Paulus, som tjener Kristus og sitter i fengsel på grunn av oppdraget mitt for dere som ikke er jøder. <verse number="2" style="v"/>Dere har sikkert allerede hørt hvordan Gud ga meg dette oppdraget med å fortelle om kjærligheten han vil vise alle folk. <verse number="3" style="v"/>Gud avslørte denne hemmeligheten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Området der Efesos lå, var kjent for sin dyrkelse av engler, og Paulus ville derfor vise at englene står under Jesus i status.</char></note> for meg gjennom det å vise planen som jeg nevnte før.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Paulus viser til sannsynligvis på <char style="xt"><ref loc="EPH 1:9-10">1:9-10</ref></char>, der han beskriver hvordan Kristus i følge med Guds plan nå er høvding over hele universet.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Dersom dere leser det jeg har skrevet, kommer dere til å forstå at jeg kjenner til Guds hemmelige plan, den som Kristus nå har gjennomført. <verse number="5" style="v"/>Gud avslørte ikke planen sin for tidligere generasjoner, men nå har han ved sin Ånd vist den for sine hellige utsendinger og profeter, disse som forkynner budskapet hans.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Dette er hemmeligheten: De folkeslagene som ikke er jøder, har den samme rett som jødene til en dag å arve alt det gode som finnes hos Gud. Alle som tror på det glade budskapet om Jesus og lever i fellesskap med ham, tilhører den samme kroppen, det vil si menigheten. De har del i løftene som Gud ga til jødene. <verse number="7" style="v"/>Det var dette glade budskapet Gud i sin godhet ga meg i oppdrag å spre i verden da han på en drastisk måte forandret livet mitt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ja, tenk at Gud ville bruke meg, jeg som var den største synderen av alle dem som nå tilhører Gud.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Paulus hadde før sin omvendelse forfulgt og latt drepe de som trodde på Jesus. Se <char style="xt"><ref loc="ACT 1">Apostlenes gjerninger</ref>, historien om de første troende <ref loc="ACT 7-9">7–9</ref></char>.</char></note> Han ga meg forretten å oppsøke folk som ikke er jøder og spre det glade budskapet om den ufattelige rikdommen som finnes hos Kristus. <verse number="9" style="v"/>Jeg skulle avsløre Guds hemmelige plan for alle folk, den planen som har vært skjult hos Gud helt siden han skapte verden. <verse number="10" style="v"/>Hensikten med dette var at maktene og myndighetene<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="ft" closed="false">Området der Efesos lå, var kjent for sin dyrkelse av engler, og Paulus ville derfor vise at englene står under Jesus i status.</char></note> i universet, når de nå ser menigheten, skulle forstå Guds visdom uttrykt på ulike måter. <verse number="11" style="v"/>Ja, dette har vært Guds plan helt fra tidenes begynnelse, og den blir til virkelighet gjennom det som Jesus Kristus, vår Herre, gjorde for oss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Den som tror på Kristus og lever i fellesskap med ham kan uten frykt komme til Gud og være sikker på å bli tatt imot. <verse number="13" style="v"/>Vær ikke lei dere for det jeg må gå i gjennom for deres skyld, for mine lidelser fører til at dere en dag får del i Guds herlighet.</para>
  <para style="s1">Paulus ber for menigheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Når jeg tenker på denne fantastiske planen, faller jeg på kne og tilber Gud, vår Far. <verse number="15" style="v"/>Gud som er Far og Skaper til alt i himmelen og på jorden. <verse number="16" style="v"/>Jeg ber at Gud, han som er så rik på herlighet, skal la sin Ånd gi dere kraft og indre styrke. <verse number="17" style="v"/>Ja, jeg ber at dere skal tro på Kristus av hele hjertet. Hold fast ved den kjærligheten han har vist dere, og hent kraft fra den. <verse number="18" style="v"/>Da skal dere sammen med alle som tilhører Gud, forstå den uendelige kjærligheten som finnes hos Kristus: Hvor lang og bred, høy og dyp denne kjærligheten er. <verse number="19" style="v"/>Ja, dere skal lære å kjenne kjærligheten hans, som er større enn vi noen gang kan fatte. Gjennom dette skal dere bli mer og mer lik Gud.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: bli fylt opp av Guds fylde. Paulus bruker ordet ”fylde” for å gå imot gnostisismen, en falsk lære som sa at ”den guddommelige fylden” styrer menneskene sine skjebner. I følge gnostisismen var ”fylden” summen av mange mindre åndsmakter.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>La oss derfor ære Gud, som virker i oss med sin kraft og kan gjøre langt mer enn vi noen gang kan be om eller forestille oss. <verse number="21" style="v"/>Ja, han skal bli æret av menigheten, i alle generasjoner og i all evighet, på grunn av det Jesus Kristus gjorde for oss.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Enhet ved Guds Ånd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derfor vil jeg som ble kastet i fengsel fordi jeg spredde budskapet om Herren Jesus, oppfordre dere til å leve på en måte som er verdig dem som er innbudt til å være Guds barn. <verse number="2" style="v"/>Innse at dere trenger hverandre, og møt hverandre med mildhet og tålmodighet. Elsk hverandre og ha overbærenhet med hverandre sine feil. <verse number="3" style="v"/>Pass på at dere lever i fred med hverandre, slik at dere kan beholde den enheten som Guds Ånd har gitt dere. <verse number="4" style="v"/>Vi er alle lemmer på den samme kroppen, og vi har fått den samme Ånden. Alle har vi blitt tilbudt det samme håpet om til slutt å bli frelst for evig. <verse number="5" style="v"/>Det finnes bare en Herre, en tro og en dåp. <verse number="6" style="v"/>Det finnes bare en Gud, som er Far til oss alle, står over oss alle, virker gjennom oss alle og bor i oss alle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kristus har i sin godhet også gitt hver og en av oss evner til å utføre definerte oppgaver. <verse number="8" style="v"/>Derfor står det i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>:</para>
  <para style="q1">
    <char style="qt">”Han steg opp i det høye,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="qt">han tok fanger,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="qt">og han ga menneskene gaver.”</char> <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 68:19">Salmenes bok 68:19</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Legg merke til at det står ”han steg opp”. Det må bety at han først hadde kommet ned til jorden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="ft" closed="false">Eller: til underverdenen. Det vil si de dødes verden.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Og han som kom ned, er også den som steg opp til Gud i himmelen for å fylle hele universet med sin nærhet.</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Dette er de evnene og gavene han ga oss: Noen ble utsendinger som skulle grunnlegge menigheter på nye steder. Andre ble profeter som fikk evner til å holde fram budskapet fra Gud. Noen skulle spre de glade nyhetene om Jesus. Andre igjen skulle bli ledere for menighetene og undervise.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: apostler, profeter, evangelister, gjetere og lærere.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Alle disse har et ansvar for å utruste de troende, slik at de i sin tur kan tjene Kristus og bygge opp kroppen hans som er menigheten. <verse number="13" style="v"/>Målet er at vi alle skal være samstemte i vår tro og kunnskap om Guds sønn, slik at vi blir fullt voksne og lik Kristus i vår tillit til Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da vil vi ikke lenger være barnslige og umodne med en stadig vaklende og usikker tro. Ingen vil lenger kunne bedra oss med falsk lære og fantasifulle løgner som blir presentert som sannhet. <verse number="15" style="v"/>Nei, da vil vi holde fast ved det sanne budskapet om Jesus Kristus, og bli fylt av kjærlighet. Ja, for hver dag som går, vil vi bli mer og mer like Kristus, han som er leder og hode for kroppen sin, det vil si menigheten. <verse number="16" style="v"/>Det er han som føyer hele kroppen sammen til en enhet og holder den samlet ved hjelp av lederne den har valgt. Gjennom det at hvert lem i kroppen bidrar med den oppgaven Gud har gitt den, vokser hele kroppen og blir bygget opp til en enhet der alle elsker hverandre.</para>
  <para style="s1">Regler for det nye livet</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>På oppdrag fra Herren Jesus vil jeg oppfordre dere: Lev ikke lenger som de som ikke kjenner Gud. Tankene deres er forvirret. <verse number="18" style="v"/>Sinnet deres er fylte av et åndelig mørke. De har ingen del i det livet som Gud gir, for de vet ikke noe om Gud, og vil heller ikke vite noe. <verse number="19" style="v"/>Uten skam kaster de seg ut i et vilt og umoralsk liv, og kan ikke få nok av all slags skammelige handlinger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dere som har lært Jesus Kristus å kjenne, har fått et annet livssyn og en annen atferd. <verse number="21" style="v"/>Dere har fått høre budskapet om ham, og har gjennom det fått greie på hva fellesskapet med Kristus betyr for dere. <verse number="22" style="v"/>Derfor må dere slutte å leve som dere gjorde før. Dere må kaste fra dere det gamle ego som om det skulle være skitne klær. Deres gamle ego var dømt til evig undergang og fylt av begjær som lokket dere til å synde. <verse number="23" style="v"/>Dere må tenke på en nye måte. Et nytt forhold til Gud. <verse number="24" style="v"/>Dere skal ta på dere nye, rene klær, en ny fysisk natur, som er skapt for å ligne Gud. Da vil dere gjøre det som er rett og leve fullt og helt for Gud, slik som det sanne budskapet lærer dere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Lyv ikke lenger, <char style="qt">men vær ærlige mot hverandre.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="ZEC 8:16">Sakarja 8:16</ref></char>.</char></note> Vi hører jo sammen, som lemmer i den samme kroppen. <verse number="26" style="v"/><char style="qt">Dersom dere blir sinte på hverandre, ta dere da i vare så dere ikke synder.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 4:5">Salmenes bok 4:5</ref></char>.</char></note> Pass på å forsone dere med hverandre og bli venner før dagens slutt. <verse number="27" style="v"/>La ikke djevelen få sjanse til å friste dere til å synde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Den som er tyv, må slutte å stjele. I stedet må han begynne å arbeide og gjøre rett og skjel for seg. Da kan han også dele med dem som lider nød. <verse number="29" style="v"/>Ikke snakk på en slik måte at dere sårer og gjør andre lei seg. Forsøk heller å oppmuntre andre og styrke troen deres når det trengs, slik at de som hører får nytte av det dere sier.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Gjør ikke Guds Hellige Ånd sorg ved den måten dere handler på. Husk på at Ånden er tegnet på at dere tilhører Gud og en dag vil bli satt fri for evig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Slutt med all bitterhet, sinne og raserianfall. Dere skal ikke forulempe og såre hverandre med harde ord. Vær ikke ondskapsfulle. <verse number="32" style="v"/>Pass på at dere er gode og kjærlige mot hverandre. Tilgi hverandre, akkurat som Gud har tilgitt dere på grunn av det Kristus har gjort for oss.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ett liv i kjærlighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Altså skal dere handle på samme måten som Gud og tilgi hverandre, etter som dere er hans elskede barn. <verse number="2" style="v"/>Elsk hverandre og la Kristus være ideal for dere. Han elsket oss så høyt at han ga sitt eget liv for å sette oss fri fra synden. Denne gaven var et offer som gledet Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Blant dere må det aldri forekomme seksuell løssluppenhet og annen umoral eller griskhet. Tenk på at dere tilhører Gud! <verse number="4" style="v"/>Pornografiske historier, dumt prat og ondskapsfull spøk passer ikke blant dere. Takk i stedet Gud når dere er sammen. <verse number="5" style="v"/>En ting må dere ha klart for dere: Ingen som lar seg bruke til seksuell løssluppenhet og annen umoral eller griskhet, får del i Kristus og plass blant Guds eget folk. Den slags er å tilbe avguder. <verse number="6" style="v"/>La dere ikke bli lurt av de som sier at disse handlingene ikke er synd, for Gud kommer til å dømme alle som ikke lyder ham. <verse number="7" style="v"/>Delta aldri i det som disse personene hengir seg til.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Før levde dere i åndelig mørke, men nå lever dere i lyset, i fellesskap med Herren Jesus. La derfor livet deres vise at dere tilhører lyset. <verse number="9" style="v"/>Dersom lyset får forvandle dere, da kommer dere til å gjøre det som er godt. Dere vil holde dere til sannheten i tråd med Guds vilje. <verse number="10" style="v"/>Spør alltid om hva Gud vil at dere skal gjøre. <verse number="11" style="v"/>De som lever i åndelig mørke, gjør det som er ondt. Ha derfor ikke noe med deres onde og meningsløse gjerninger å gjøre, men avslør heller ondskapen. <verse number="12" style="v"/>Det som disse personene har for seg i det skjulte, er så skammelig at vi ikke en gang vil snakke høyt om det. <verse number="13" style="v"/>Når lyset faller på synden, vil den bli avslørt. <verse number="14" style="v"/>Lyset avdekker alt. Derfor bruker vi å appellere, og si:</para>
  <para style="q1">”Våkn opp du som sover,</para>
  <para style="q2">stå opp fra de døde,</para>
  <para style="q1">så skal Kristus inspirere deg til å leve i lyset.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">Sitatet er sannsynligvis tatt fra en sang.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vær nøye med hvordan dere lever. Lev ikke som dumme fjols, men som kloke og ansvarlige. <verse number="16" style="v"/>Ta være på mulighetene dere får til å gjøre godt. Tiden vi lever i er ond. <verse number="17" style="v"/>Gjør ikke noe tankeløst, men forsøk å forstå hva Herren Jesus vil. <verse number="18" style="v"/>Drikk dere ikke fulle på alkohol, for det leder til et vilt og umoralsk liv. La dere i stedet bli fylt av Guds Ånd. <verse number="19" style="v"/>Oppmuntre hverandre gjennom å synge lovsanger til Herren Jesus. Ja, syng både nye og gamle sanger til hans ære.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:19 </char><char style="ft" closed="false">I de første menighetene sang de både salmer av Salmenes bok og andre nyere komponerte sanger. Sitatet i v.14 er sannsynligvis fra en slik ny sang.</char></note> Syng og spill av hele hjertet! <verse number="20" style="v"/>Takk alltid Gud, vår Far, for alt som Herren Jesus Kristus har gjort for oss.</para>
  <para style="s1">Råd til ektefolk</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Begge parter i et ekteskap må sette den andre over seg selv. På denne måten ærer dere Jesus Kristus. <verse number="22" style="v"/>Dere kvinner som er gift, må sette mannen deres over dere selv på samme måten som dere setter Herren Jesus først i livet. <verse number="23" style="v"/>Mannen skal være en leder for sin kone, på samme måten som Kristus er leder og hode for kroppen sin, som er menigheten. Husk på at Kristus ble leder gjennom det å frelse alle som tilhører hans kropp. <verse number="24" style="v"/>På samme måten som menigheten setter Kristus først, må en gift kvinne sette mannen sin over seg selv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Dere menn som er gift, må på den andre siden vise kona like mye kjærlighet og omsorg som Kristus viste menigheten. Kristus ga til og med sitt liv for menigheten. <verse number="26" style="v"/>Det gjorde han for at den ved budskapet om ham kunne bli vasket ren og tilhøre Gud. <verse number="27" style="v"/>Han ville la menigheten stå fram for Gud full av herlighet, og uten den minste flekk eller rynke, helt uten synd og feil. <verse number="28" style="v"/>På samme måten må en mann elske sin kone som om hun skulle være hans egen kropp. Den som elsker sin kone, elsker med andre ord seg selv. <verse number="29-30" style="v"/>Ingen hater sin egen kropp, men tar hånd om den og gir den det den trenger. På samme måten tar Kristus hånd om kroppen sin, som er menigheten. På den kroppen er vi alle forskjellige lemmer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Det står i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>: <char style="qt">”Derfor skal en mann forlate foreldrene sine og holde seg til kona si, slik at de to blir ett.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Første Mosebok 2:24</ref></char>.</char></note><char style="qt">”</char> <verse number="32" style="v"/>Det ligger en stor hemmelighet i dette sitatet fra Skriften. Helt i tråd med min mening er dette et bilde på forholdet mellom Kristus og menigheten. <verse number="33" style="v"/>Men det handler også om dere som er gift. Derfor skal mannen elske sin kone som seg selv, og kona skal vise respekt for mannen sin.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Råd til foreldre og barn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dere som er barn, skal være lydige mot foreldrene deres, for det ønsker Herren Jesus at dere er. <verse number="2" style="v"/>Det står i Skriften<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">”Skriften” for jødene er Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>: <char style="qt">”Vis respekt for foreldrene dine.”</char> Dette er det første av de ti budene som blir fulgt opp av et løfte: <verse number="3" style="v"/><char style="qt">”så skal du få et langt og lykkelig liv på jorden.”</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Andre Mosebok 20:12</ref> og <ref loc="DEU 5:16">Femte Mosebok 5:16</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dere som er fedre skal ikke misbruke makten og gjøre barna bitre, men oppdra og undervise dem slik som Herren Jesus vil.</para>
  <para style="s1">Råd til slaver</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dere som er slaver skal være lydige mot deres jordiske herrer. Vis ærlig og oppriktig respekt, på samme måten som dere ærer og er lydige mot Kristus. <verse number="6" style="v"/>Pass på at dere alltid gjør jobben dere skal, også når ingen ser dere. Vær tjenere for Kristus, slik at dere gjør Guds vilje av et helt hjerte. <verse number="7" style="v"/>Arbeid hardt og med godt humør, som om dere gjorde det for Herren Jesus og ikke for mennesker. <verse number="8" style="v"/>Husk på at Herren en dag vil gi oss lønn for alt godt vi har gjort. Det gjelder enten vi er slaver eller frie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dere som er slaveeiere, må vise respekt for slavene deres og behandle dem godt. Snakk vennlig og uten trussel. Husk på at både dere og slavene har den samme Herre i himmelen. Han gjør ingen forskjell på mennesker.</para>
  <para style="s1">Ta på dere Guds rustning</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Til slutt: La troen bli sterk gjennom fellesskapet med Herren Jesus og den enorme kraften som finnes hos ham. <verse number="11" style="v"/>Ta på dere Guds komplette rustning, slik at dere kan stå imot de lumske angrepene fra djevelen. <verse number="12" style="v"/>Det er ikke mennesker vi kjemper mot, men mot ondskapens åndemakter i den åndelige verden, mot herskere, makter og krefter som styrer vår desorienterte verden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ta derfor på dere Guds komplette rustning, slik at dere kan stå imot når dere blir angrepet av ondskapen. Hold stillingen til kampene er over.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ja, hold stillingen! Spenn fast troskapen mot Jesus som et belte rundt livet og lojalitet til ham som et skjold for brystet. <verse number="15" style="v"/>Skoene på føttene skal være iveren for å spre budskapet om at Gud har sluttet fred med alle mennesker. <verse number="16" style="v"/>I hver trefning må dere holde troens skjold foran dere, for med det kan dere slokke alle de brennende pilene som kommer fra den onde. <verse number="17" style="v"/>Ta imot Guds frelse, for den er hjelmen som beskytter hodene. Ta imot Guds budskap, for det er selve sverdet som Guds Ånd utruster dere med. <verse number="18" style="v"/>Mens dere står i kampen, skal dere stadig be til Gud og appellere om hans hjelp. Be alltid i den kraft Guds Ånd gir dere. Tap ikke konsentrasjonen, men be for alle de troende uten å bli trette.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Be også for meg, at Gud skal gi meg de rette ordene, slik at jeg uten frykt kan fortelle det glade budskapet om Jesus, som Gud nå vil gjøre kjent for alle mennesker. <verse number="20" style="v"/>Ja, jeg er en Guds representant her i mitt fangenskap.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Paulus satt sannsynligvis i husarrest i Roma, der han hadde full frihet å fortelle budskapet om Jesus. Se <char style="xt">Apostlenes gjerninger – historien om de første troende 28:16,30-31</char>.</char></note> Be at jeg kan spre budskapet uten frykt, på den måten som jeg har fått i oppdrag å gjøre.</para>
  <para style="s1">Et siste ønske</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Min kjære bror Tykikus, han som trofast sprer budskapet om Herren Jesus sammen med meg, vil komme for å fortelle dere hvordan jeg har det og hvordan situasjonen er. <verse number="22" style="v"/>Jeg har sendt ham til dere, for at dere skal få vite hvordan det står til med oss, og for at han skal oppmuntre dere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Mine kjære søsken<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:23 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: brødre.</char></note>, jeg ber at Gud, vår Far, og Herren Jesus Kristus vil la dere leve i fred og kjærlighet med hverandre, etter som dere tror på Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Med ønske om at Guds godhet og kjærlighet må være med dere alle, dere som elsker vår Herre Jesus Kristus med den kjærligheten som aldri dør.</para>
</usx>
