<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="PHP" style="id">- En Levende Bok: Det Nye Testamentet</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 1988, 2005 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">FILIPPERNE</para>
  <para style="toc1">Paulus’ brev til filipperne</para>
  <para style="toc2">Filipperne</para>
  <para style="toc3">Fil</para>
  <para style="mt1">Paulus’ brev til filipperne</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hilsen fra Paulus og Timoteus, som sammen tjener Jesus Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">”Kristus” betyr ”den salvede” på gresk. Blant Israels folk ble konger, prester og profeter salvet med olje før de begynte oppgaven sin. Gud hadde ved profetene lovet å sende en salvet konge som skulle herske over alle folk. Det hebraisk ordet ”Messias” betyr også ”den salvede”.</char></note>.</para>
  <para style="p">Til alle i Filippi som tilhører Gud gjennom fellesskapet med Jesus Kristus, og til lederne og medarbeiderne i menigheten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jeg ber at Gud, vår Far, og Herren Jesus Kristus må vise dere godhet og fylle dere med fred.</para>
  <para style="s1">Paulus ber for menigheten</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jeg takker min Gud hver gang jeg tenker på dere. <verse number="4" style="v"/>Jeg er alltid ekstra glad når jeg ber for dere alle. <verse number="5" style="v"/>Helt siden jeg første gangen kom til dere, har dere støttet meg i mitt arbeid med å spre det glade budskapet om Jesus. <verse number="6" style="v"/>Jeg er sikker på at Gud vil fullføre den gode gjerningen han har begynt i dere. Det betyr at dere fortsatt vil holde fast ved troen når Jesus Kristus kommer igjen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>At jeg takker Gud for dere, og er glad i dere, er bare naturlig siden dere har en stor plass i hjertet mitt. Dere har jo alle hjulpet meg i oppdraget, både nå som jeg sitter i fengsel og når jeg før reiste omkring for å spre og bevise sannheten i det glade budskapet om Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gud selv vet at jeg lengter etter dere med en slik ømhet som bare Jesus Kristus kan gi. <verse number="9" style="v"/>Jeg ber om at kjærligheten til Gud og mennesker vil vokse, og at dere vil lære å kjenne Gud og klart forstå <verse number="10" style="v"/>hvordan dere skal handle. Da kan dere stå for Gud uten synd og skyld den dagen Kristus kommer igjen. <verse number="11" style="v"/>Ja, jeg ber om at livet deres skal være fylt av gode gjerninger som blir et resultat av at dere lever i fellesskap med Jesus Kristus. Da skjer også det at andre på grunn av dere, ærer og hyller Gud.</para>
  <para style="s1">Beredt til å dø for Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kjære søsken<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">På gresk: brødre. Samme tolkning blir brukt gjennom hele brevet.</char></note>, jeg vil at dere skal vite at fangeoppholdet mitt faktisk hjelper meg i å spre det glade budskapet. <verse number="13" style="v"/>Alle her, inklusive soldatene fra den keiserlige garden, vet at jeg sitter i fengsel fordi jeg har spredd budskapet om Jesus Kristus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Paulus satt sannsynligvis i husarrest i Roma, og var voktet av forskjellige personer fra en garde med flere tusen soldater. Se <char style="xt"><ref loc="ACT 1">Apostlenes gjerninger</ref>, historien om de første troende <ref loc="ACT 28:16">28:16</ref>,<ref loc="ACT 28:30-31">30-31</ref></char>.</char></note> <verse number="14" style="v"/>De fleste troende har også gjennom fangenskapet mitt fått en mye sterkere tro på Herren Jesus. Nå sprer de budskapet fra Gud uten den minste frykt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Noen av dem forteller riktig nok om Kristus fordi de er misunnelse på meg og vil konkurrere med meg. Andre har rene motiv. <verse number="16" style="v"/>De vil i sin kjærlighet hjelpe meg etter som de vet at jeg har fått i oppdrag å forsvare sannheten i det glade budskapet. <verse number="17" style="v"/>Den første gruppen forteller om Kristus ut fra et uverdig motiv. De vil fremheve seg selv og tror at framgangen deres skal plage meg mens jeg sitter i fengsel. <verse number="18" style="v"/>Hva spiller det for rolle? Hvilket motiv de nå enn har, rene eller uverdige, så bli i alle fall budskapet om Kristus spredd. Det gleder meg.</para>
  <para style="p">Ja, jeg tenker fortsette å glede meg. <verse number="19" style="v"/>Jeg vet at på grunn av bønnene deres og Jesu Kristi Ånd skal jeg bli satt fri. <verse number="20" style="v"/>Jeg håpet av hele mitt hjerte at jeg aldri skulle behøve å skamme meg for Gud. Jeg vil være like uredd som jeg alltid har vært, og gjennom mine handlinger ære Kristus, enten jeg får leve eller blir dømt til døden. <verse number="21" style="v"/>Å leve videre er for meg å tjene Kristus, og min død ville hjelpe til å spre budskapet om ham. <verse number="22" style="v"/>Men dersom et fortsatt liv her på jorden gir meg flere muligheter til å arbeide med godt resultat, da vet jeg ikke hva jeg vil foretrekke. <verse number="23" style="v"/>Jeg blir dratt i to retninger: I det ene øyeblikket lengter jeg etter å forlate dette livet og være hos Kristus, noe som ville vært bedre for meg. <verse number="24-25" style="v"/>I neste øyeblikk innser jeg at det er bedre for dere om jeg lever videre her på jorden. Derfor vet jeg at jeg skal leve og komme til dere, slik at troen kan spire og gi dere enda mer glede. <verse number="26" style="v"/>Når jeg kommer tilbake til dere, har dere enda større grunn til å være stolte over Jesus Kristus, på grunn av det han har gjort for meg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Dere må passe på å leve på en måte som er verdig det glade budskapet om Kristus. Enten jeg er på besøk hos dere, eller er på et annet sted, så vil jeg høre at dere står fast og er enige. Side om side må dere kjempe for å spre troen på det glade budskapet om Kristus. <verse number="28" style="v"/>Vær aldri redd for motstanderne. Det mot dere har, kommer til å vise at mange er på vei til å gå evig fortapt, mens dere vil bli frelst av Gud. <verse number="29" style="v"/>Dere har jo fått forretten til ikke bare å tro på Kristus, men også til å lide for ham. <verse number="30" style="v"/>Dere og jeg kjemper den samme kampen. Dere så hvordan jeg måtte lide for Kristus da jeg første gangen kom til dere,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:30 </char><char style="ft" closed="false">Paulus fikk sitte i fengsel i Filippi. Se <char style="xt"><ref loc="ACT 1">Apostlenes gjerninger</ref>, historien om de første troende <ref loc="ACT 16:19-40">16:19-40</ref></char>.</char></note> og som dere vet, sitter jeg nå igjen i fengsel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Lev slik som Kristus gjorde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Å leve i fellesskap med Kristus betyr ikke det at vi får trøst og oppmuntring gjennom den kjærligheten han viste oss? Betyr ikke det at hans Ånd gir oss fellesskap med hverandre? At vi blir fylt av godhet og medfølelse? <verse number="2" style="v"/>Dersom dere er enige i dette, da gjør meg virkelig glad ved å leve i harmoni med hverandre. Elsk hverandre, vær enige i sjel og sinn, strev mot de samme målene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Vær ikke egoistiske og forsøk ikke å imponere hverandre. Vær heller ydmyke og sett andre høyere enn dere selv. <verse number="4" style="v"/>Ikke tenk bare på det som er godt for dere selv, men tenk også på andre sine behov.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ha den samme innstillingen som Jesus Kristus hadde.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Han var i sin natur som Gud,</para>
  <para style="q2">men unngikk at hans likhet med Gud skulle bli et privilegium han kjempet for.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Nei, han avsto fra sin makt og herlighet og kom til jorden for å tjene oss som et menneske.</para>
  <para style="q2">Han levde som en av oss.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Han gjorde seg ydmyk og var lydig mot Gud.</para>
  <para style="q2">Han var villig å dø, ja, dø på korset.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Derfor har Gud opphøyet ham til å bli hersker over hele universet.</para>
  <para style="q2">Han har på nytt gjort ham til Gud.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Alle skal tilbe ham, både i himmelen og på jorden og under jorden.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>Alle skal åpent bekjenne at Jesus Kristus er Herren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">Det gresk ordet for Herren er samme ord som blir brukt om Gud i den gresk oversettelsen av Bibelens første del, den som vi kaller Det gamle testamente.</char></note>. Gjennom dette vil Gud, vår Far i himmelen, bli æret.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">Dette var sannsynligvis en sang.</char></note></para>
  <para style="s1">Vær lys i verden</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Etter som vi har vårt ideal i Jesus, må dere, kjære venner, passe på å leve sammen på en måte som viser at dere virkelig er frelst. Dere var alltid nøye med å følge undervisningen min da jeg var hos dere. Nå når jeg er borte, må dere være minst like nøye med ydmykt å lyde og respektere Gud. <verse number="13" style="v"/>Det er han som påvirker viljen deres og gir dere kraft til å gjøre det han vil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gjør alt dette uten å klage og diskutere. <verse number="15-16" style="v"/>Ikke slik at dere blir anklaget for noe, men er lydige barn av Gud og fri fra skyld. Når dere tilbyr budskapet som gir liv til andre, skinner dere som stjernene på himmelen for verdens mennesker, dem som lever i ondskap og åndelig mørke. Og når Kristus kommer igjen, da kan jeg med stolthet vise at mitt arbeid og slit blant dere ikke har vært bortkastet. <verse number="17" style="v"/>Ja, om jeg så må dø under tjenesten min og blodet blir ofret, er jeg likevel glad. Jeg gleder meg sammen med dere når jeg ser troen spire og livet blir et offer som tilfredsstiller Gud. <verse number="18" style="v"/>La oss sammen glede oss over det vi kan gjøre for Gud.</para>
  <para style="s1">Timoteus kommer til Filippi</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jeg håper at Herren Jesus snart skal la meg sende Timoteus til dere. Da kan jeg bli oppmuntret av ferske rapporter fra dere. <verse number="20" style="v"/>Det finnes ingen som kjenner ansvaret og har så stor interesse for dere som Timoteus. <verse number="21" style="v"/>Alle andre er mest opptatt av sine egne gjøremål og bryr seg ikke om å tjene Jesus Kristus. <verse number="22" style="v"/>Men Timoteus har vist hvor pålitelig han er, det vet dere. På samme måten som en sønn arbeider for sin far, slik har han stått på for å spre det glade budskapet om Jesus. <verse number="23" style="v"/>Så snart jeg vet hvordan det går med meg her i fengslet, håper jeg å kunne sende ham til dere. <verse number="24" style="v"/>Ja, jeg stoler faktisk på at Herren Jesus snart vil la meg komme til dere.</para>
  <para style="s1">Paulus sender Epafroditus</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jeg tror at jeg må sende tilbake vår bror Epafroditus til dere. Dere sendte ham til meg for å hjelpe meg med det jeg trengte. Siden det har han arbeidet og kjempet sammen med meg. <verse number="26" style="v"/>Nå lengter han etter dere og er urolig over at dere har fått greie på at han var syk. <verse number="27" style="v"/>Han var virkelig alvorlig syk, faktisk holdt han på å dø. Gud hadde medfølelse med ham og med meg, slik at jeg slapp bli rammet av en ny sorg i tillegg til alle mine andre bekymringer. <verse number="28" style="v"/>Derfor sender jeg ham mer enn gjerne tilbake til dere. Jeg vet hvor takknemlige dere vil å bli over å treffe ham igjen. Dessuten kommer jeg til å ha en bekymring mindre. <verse number="29" style="v"/>Ta godt imot ham. På samme måte som dere lever han i fellesskap med Herren Jesus. Ja, gled dere over ham og vis ham anerkjennelse. <verse number="30" style="v"/>Det var på grunn av arbeidet hans for Kristus han holdt på å dø. Han var villig til å risikere livet for å hjelpe meg med det dere ikke kunne gjøre, siden dere var så langt unna.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Skyldfri gjennom troen på Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nå vil jeg, kjære søsken, oppfordre dere til å glede dere over fellesskapet med Herren Jesus. Jeg vil minne dere om noe dere allerede har hørt tidligere. Det er ikke noe ekstra bry for meg, og det er en trygghet for dere at sannheten står fast.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Pass dere for bikkjene<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="ft" closed="false">Jødene mente at hunden var et urent dyr, og den som ble kalt for hund var å bli anklaget for å ikke være lydig mot Gud.</char></note>. Med det mener jeg disse onde menneskene som skjærer kroppen i stykker. De som sier at ingen kan bli frelst uten at de holder fast på seremonien med å omskjære guttene. <verse number="3" style="v"/>Den ekte omskjærelsen handler ikke om en ytre forandring. Det handler om at vi er stolte over vårt fellesskap med Jesus Kristus. I vårt indre tilber og tjener vi Gud og er ledet av hans Ånd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Selv om det skulle vært nok å sette sin lit til hvem vi er, og til hva vi gjør, så ville jeg selv ligge godt an. Dersom noen kunne skryte av slikt, da måtte det være jeg. <verse number="5" style="v"/>Jeg ble omskåret da jeg var åtte dager gammel og tilhører Israels folk og Benjamins stamme. Jeg er en ekte jøde, født av jødiske foreldre, og gjorde alt for å følge Moseloven<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false">Moseloven, eller den jødiske loven, finnes skrevet ned i Første til Femte Mosebok.</char></note> som en ekte fariseer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false">Fariseerne var et religiøst parti blant jødene. De var svært nøye med å følge hele Moseloven og hadde for øvrig lagt til egne regler og forskrifter.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>Ja, jeg gikk så langt i min fanatisme at jeg forfulgte alle troende. Når det gjaldt å holde alle budene i loven, var jeg feilfri i folks øyne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Alt dette, som jeg en gang syntes var så viktig, anser jeg nå å være fullstendig verdiløst på grunn av det som Kristus har gjort for oss. <verse number="8" style="v"/>Ja, alt annet er verdiløst, når vi sammenligner det med den grenseløse rikdommen det er å kjenne Jesus Kristus, min Herre. For hans skyld har jeg kastet fra meg alt som verdiløst skrot, for at jeg skal få oppleve verdien av å tilhøre Kristus <verse number="9" style="v"/>og leve i fellesskap med ham. Jeg strever ikke lenger for å bli skyldfri innfor Gud ved å følge Moseloven til punkt og prikke. Nå stoler jeg på at troen på Kristus frelser meg, etter som Gud lar den som tror, stå skyldfri innfor ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Det eneste jeg nå vil, er å lære Kristus å kjenne og få oppleve den mektige kraften som vakte han opp fra de døde. Ja, jeg er villig til å lide for hans skyld. Til og med dø på samme måten som ham. <verse number="11" style="v"/>Jeg håper at jeg en dag skal få stå opp fra de døde til evig liv.</para>
  <para style="s1">Kjemp for å nå målet</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg vil slett ikke påstå at jeg har nådd målet og er perfekt. Jeg arbeider videre på å lære Jesus Kristus å kjenne. Jeg vil leve fullt og helt for ham, etter som han har frelst meg og lar meg tilhøre ham. <verse number="13" style="v"/>Nei, kjære søsken, jeg innbiller meg ikke at jeg er perfekt. En sak er likevel sikker: Jeg forsøker å glemme det som ligger bak meg og strever mot det som ligger foran. <verse number="14" style="v"/>Jeg spurter mot målet for å kunne ta imot hyllesten, det evige livet som Gud lovet oss gjennom det som Jesus Kristus gjorde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jeg håper at alle dere som har en moden tro, har den samme innstillingen. Dersom dere har en annen oppfatning på noe punkt, da vil Gud vise dere hva han ønsker på det området. <verse number="16" style="v"/>Se bare til at dere praktiserer de sannhetene som dere allerede har forstått.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kjære søsken, ta meg som ideal. Lær av dem som følger det eksempel som jeg og mine medarbeidere har gitt dere. <verse number="18" style="v"/>Jeg har ofte sagt til dere og nå sier jeg det på nytt med stor sorg, at det finnes mange som er motstandere av budskapet om at Kristus døde på korset for vår skyld. <verse number="19" style="v"/>Disse personene er på vei til å gå evig fortapt, for de tenker bare på å tilfredsstille sine fysiske begjær. De skryter av forhold som de burde skamme seg over. De er kronisk opptatt av livet her på jorden. <verse number="20" style="v"/>Vårt hjemland er hos Gud i himmelen, og fra ham skal Herren Jesus Kristus komme tilbake for å frelse oss for evig. <verse number="21" style="v"/>Han vil gjennom sin kraft forvandle våre dødelige kropper, slik at vi blir lik den kroppen han fikk da han ble vakt opp fra de døde. Han er Herre over alt og alle.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Gode råd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derfor, mine kjære søsken, skal dere holde fast ved troen på Herren Jesus, dere som jeg elsker og lengter etter, dere som er min glede og stolthet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jeg vil be Evodia og Syntyke om å forsøke å inngå forlik, etter som begge lever i fellesskap med Herren Jesus. <verse number="3" style="v"/>Jeg ber deg, min trofaste medarbeider<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Eller: Syzygos. Navnet betyr ”medarbeider”, og Paulus gjorde kanskje en ordlek av hans navn.</char></note>, om å hjelpe disse kvinnene etter som de har spredd det glade budskapet om Jesus sammen med meg. De har arbeidet sammen med Klemens og mine øvrige medarbeidere som har sine navn skrevet i livets bok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Et register over alle som får evig liv. Se <char style="xt"><ref loc="EXO 32:32">Andre Mosebok 32:32</ref> og <ref loc="PSA 69:29">Salmenes bok 69:29</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kjenn glede over fellesskapet med Herren Jesus! Ja, jeg sier det en gang til: Kjenn glede i fellesskapet med Herren Jesus! <verse number="5" style="v"/>La alle se hvor vennlige og omtenksomme dere er mot andre. Tenk på at Herren kommer snart! <verse number="6" style="v"/>Ikke vær bekymret for noe som helst, men be til Gud og spør om hjelp. Be til ham om det dere trenger og takk jevnt og trutt. <verse number="7" style="v"/>Da vil Gud gi dere av sin fred, den som går dypere enn vi noen gang kan forstå. Hans fred skal beskytte hjertene og tankene deres, etter som dere lever i fellesskap med Jesus Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Og nå, mine søsken, vil jeg oppfordre dere til å fylle sinnet med det som er sant, det som er verdt respekt og det som er rett. La tankene være opptatt med slikt som er bra i Guds øyne, slikt som er verdt å elske og snakke godt om, ja, alt som er prisverdig og verdt ros og ære. <verse number="9" style="v"/>Fortsett å leve i tråd med den undervisningen dere har fått av meg, muntlig eller i brevs form. Praktiser troen på samme måten som dere så jeg gjorde mens jeg var hos dere. Da skal Gud, han som gir fred, støtte og hjelpe dere.</para>
  <para style="s1">Paulus takker for gaven</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jeg er så glad og takker Herren Jesus, for at dere nå endelig igjen har fått anledning til å vise at dere vil hjelpe meg. <verse number="11" style="v"/>Det betyr ikke at jeg før led noen nød, for jeg har lært meg å være fornøyd med det jeg har. <verse number="12" style="v"/>Jeg kan mestre både fattigdom og overflod siden jeg har erfaring med begge deler. Jeg vet hvordan det er å føle seg mett, og jeg vet hvordan det er å gå sulten. Iblant har jeg hatt for mye og iblant har jeg hatt for lite. <verse number="13" style="v"/>Alt mestrer jeg, etter som Herren Jesus gir meg styrke. <verse number="14" style="v"/>Men jeg er likevel veldig takknemlig for at dere ville hjelpe meg i min vanskelige situasjon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Dere i Filippi vet selv hvordan det var rett etter at dere hadde tatt imot det glade budskapet om Jesus. Dere var den eneste menigheten som ga meg økonomisk hjelp da jeg dro fra Makedonia for å spre budskapet på andre steder. <verse number="16" style="v"/>Ja, til og med før jeg hadde reist fra Makedonia og var alene i Tessaloniki, sendte dere meg hjelp mer enn en gang. <verse number="17" style="v"/>Selv om jeg er takknemlig over gavene deres, så gleder jeg meg mest over at dere en dag vil få lønn for gavmildheten deres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nå har jeg fått alt jeg trenger, og mer enn som så. Jeg mangler ikke noe etter at jeg fikk gaven dere sendte med Epafroditus. Dere kan være sikre på at gaven er et offer som gleder og tilfredsstiller Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Den Gud jeg tjener, er over alle grenser rik. Gjennom Jesus Kristus vil han også gi dere alt det dere trenger, etter som dere lever i fellesskap med Kristus. <verse number="20" style="v"/>Æren tilhører vår Gud og Far i himmelen i all evighet. Ja, det er sant!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:20 </char><char style="ft" closed="false">I grunnteksten: Amen!</char></note></para>
  <para style="s1">Hilsen til slutt</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hils alle de som tilhører Gud gjennom fellesskapet med Jesus Kristus. De troende brødre som er hos meg, hilser til dere. <verse number="22" style="v"/>Alle de troende her hilser til dere, spesielt de som arbeider ved hoffet til Keiseren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Med ønske om at godheten og kjærligheten i Herren Jesus Kristus skal beskytte dere.</para>
</usx>
