<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1CO" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Corintios</para>
  <para style="toc1">Primera Carta a los Corintios</para>
  <para style="toc2">1 Corintios</para>
  <para style="toc3">1Co</para>
  <para style="mt2">Primera Carta a los</para>
  <para style="mt1">Corintios</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 1:1"/>Pablo, llamado por la voluntad de Dios a ser apóstol de Cristo Jesús, y nuestro hermano Sóstenes,<verse eid="1CO 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 1:2"/>a la iglesia de Dios que está en Corinto, a los que han sido santificados en Cristo Jesús y llamados a ser su santo pueblo, junto con todos los que en todas partes invocan el nombre de nuestro Señor Jesucristo, Señor de ellos y de nosotros:<verse eid="1CO 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 1:3"/>Que Dios nuestro Padre y el Señor Jesucristo les concedan gracia y paz.<verse eid="1CO 1:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Acción de gracias</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 1:4"/>Siempre doy gracias a mi Dios por ustedes, pues en Cristo Jesús, él les ha dado su gracia. <verse eid="1CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 1:5"/>Unidos a Cristo ustedes se han llenado de toda riqueza, tanto en palabra como en conocimiento. <verse eid="1CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 1:6"/>Así se ha confirmado en ustedes nuestro testimonio acerca de Cristo, <verse eid="1CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 1:7"/>de modo que no les falta ningún don espiritual mientras esperan con ansias que se manifieste nuestro Señor Jesucristo. <verse eid="1CO 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 1:8"/>Él los mantendrá firmes hasta el fin, para que no sean reprendidos en el día de nuestro Señor Jesucristo. <verse eid="1CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 1:9"/>Fiel es Dios, quien los ha llamado a tener comunión con su Hijo Jesucristo, nuestro Señor.<verse eid="1CO 1:9"/></para>
  <para style="s1">Divisiones en la iglesia</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 1:10"/>Les suplico, hermanos, en el nombre de nuestro Señor Jesucristo, que todos vivan en armonía y que no haya divisiones entre ustedes, sino que se mantengan unidos en un mismo pensar y en un mismo propósito. <verse eid="1CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 1:11"/>Digo esto, hermanos míos, porque algunos de la familia de Cloé me han informado que hay rivalidades entre ustedes. <verse eid="1CO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 1:12"/>Me refiero a que unos dicen: «Yo sigo a Pablo»; otros afirman: «Yo, a Apolos»; otros: «Yo, a Cefas»; y otros: «Yo, a Cristo».<verse eid="1CO 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 1:13"/>¡Cómo! ¿Está dividido Cristo? ¿Acaso Pablo fue crucificado por ustedes? ¿O es que fueron bautizados en el nombre de Pablo? <verse eid="1CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 1:14"/>Gracias a Dios que no bauticé a ninguno de ustedes, excepto a Crispo y a Gayo, <verse eid="1CO 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 1:15"/>de modo que nadie puede decir que fue bautizado en mi nombre. <verse eid="1CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 1:16"/>Bueno, también bauticé a la familia de Estéfanas; fuera de estos, no recuerdo haber bautizado a ningún otro. <verse eid="1CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 1:17"/>Pues Cristo no me envió a bautizar, sino a predicar las buenas noticias y eso sin discursos de sabiduría humana, para que la cruz de Cristo no perdiera su eficacia.<verse eid="1CO 1:17"/></para>
  <para style="s1">Cristo, sabiduría y poder de Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 1:18"/>Me explico: El mensaje de la cruz es una locura para los que se pierden; en cambio, para los que se salvan, es decir, para nosotros, este mensaje es el poder de Dios. <verse eid="1CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 1:19"/>Pues está escrito:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 1:19">«Destruiré la sabiduría de los sabios;</para>
  <para style="q2" vid="1CO 1:19">frustraré la inteligencia de los inteligentes».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:14">Is 29:14</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 1:20"/>¿Dónde está el sabio? ¿Dónde el erudito? ¿Dónde el filósofo de esta época? ¿No ha convertido Dios en locura la sabiduría de este mundo? <verse eid="1CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 1:21"/>Ya que Dios, en su sabio designio, dispuso que el mundo no lo conociera mediante la sabiduría humana, tuvo a bien salvar, mediante la locura de la predicación, a los que creen. <verse eid="1CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 1:22"/>Los judíos piden señales y los que no son judíos buscan sabiduría, <verse eid="1CO 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 1:23"/>mientras que nosotros predicamos a Cristo crucificado. Este mensaje es motivo de tropiezo para los judíos y es locura para los no judíos, <verse eid="1CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 1:24"/>pero para los que Dios ha llamado, sean judíos o no sean, Cristo es el poder de Dios y la sabiduría de Dios. <verse eid="1CO 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 1:25"/>Pues la locura de Dios es más sabia que la sabiduría humana y la debilidad de Dios es más fuerte que la fuerza humana.<verse eid="1CO 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 1:26"/>Hermanos, consideren su propio llamamiento: no muchos de ustedes son sabios, según criterios meramente humanos; tampoco son muchos los poderosos ni muchos los de noble cuna. <verse eid="1CO 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 1:27"/>Pero Dios escogió lo tonto del mundo para avergonzar a los sabios, y escogió lo débil del mundo para avergonzar a los poderosos. <verse eid="1CO 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 1:28"/>También escogió Dios lo más bajo y despreciado, y lo que no es nada, para anular lo que es, <verse eid="1CO 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 1:29"/>a fin de que en su presencia nadie pueda jactarse. <verse eid="1CO 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 1:30"/>Pero gracias a él ustedes están unidos en Cristo Jesús, a quien Dios ha hecho nuestra sabiduría, justificación, santificación y redención; <verse eid="1CO 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 1:31"/>para que, como está escrito: «Si alguien ha de gloriarse, que se gloríe en el Señor».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 9:24">Jer 9:24</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 1:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1CO 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 2:1"/>Yo mismo, hermanos, cuando fui a anunciarles el misterio de Dios, no lo hice con gran elocuencia y sabiduría. <verse eid="1CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 2:2"/>Me decidí más bien, estando entre ustedes, a no saber de cosa alguna, excepto de Jesucristo y de este crucificado. <verse eid="1CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 2:3"/>Es más, me presenté ante ustedes con tanta debilidad que temblaba de miedo. <verse eid="1CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 2:4"/>No les hablé ni prediqué con palabras sabias y elocuentes, sino con demostración del poder del Espíritu, <verse eid="1CO 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 2:5"/>para que la fe de ustedes no dependiera de la sabiduría humana, sino del poder de Dios.<verse eid="1CO 2:5"/></para>
  <para style="s1">Sabiduría procedente del Espíritu</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 2:6"/>En cambio, hablamos con sabiduría entre los que han alcanzado madurez, pero no con la sabiduría de este mundo ni con la de sus gobernantes, los cuales terminarán en nada. <verse eid="1CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 2:7"/>Más bien, exponemos el misterio de la sabiduría de Dios, una sabiduría que ha estado escondida y que Dios había destinado para nuestra gloria desde la eternidad. <verse eid="1CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 2:8"/>Ninguno de los gobernantes de este mundo la entendió, porque de haberla entendido no habrían crucificado al Señor de la gloria. <verse eid="1CO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 2:9"/>Sin embargo, como está escrito:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">«Ningún ojo ha visto,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">ningún oído ha escuchado,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">ningún corazón<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="fq" closed="false">corazón</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> ha concebido</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">lo que Dios ha preparado para quienes lo aman».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 64:4">Is 64:4</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 2:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 2:10"/>Ahora bien, Dios nos ha revelado esto por medio de su Espíritu, pues el Espíritu lo examina todo, hasta las profundidades de Dios. <verse eid="1CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 2:11"/>En efecto, ¿quién conoce los pensamientos del ser humano sino su propio espíritu que está en él? Así mismo, nadie conoce los pensamientos de Dios sino el Espíritu de Dios. <verse eid="1CO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 2:12"/>Nosotros no hemos recibido el espíritu del mundo, sino el Espíritu que procede de Dios para que entendamos lo que por su gracia él nos ha concedido. <verse eid="1CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 2:13"/>Esto es precisamente de lo que hablamos, no con las palabras que enseña la sabiduría humana, sino con las que enseña el Espíritu, explicando lo espiritual en términos espirituales.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="fq" closed="false">explicando … espirituales</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">interpretamos verdades espirituales a personas espirituales.</char></note> <verse eid="1CO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 2:14"/>El que no tiene el Espíritu no acepta lo que procede del Espíritu de Dios, pues para él es locura. No puede entenderlo, porque hay que discernirlo espiritualmente. <verse eid="1CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 2:15"/>En cambio, el que es espiritual lo juzga todo, aunque él mismo no está sujeto al juicio de nadie, porque<verse eid="1CO 2:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="1CO 2:16"/>«¿quién ha conocido la mente del Señor</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:16">para que pueda instruirlo?».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:13">Is 40:13</ref></char>, según LXX.</char></note></para>
  <para style="m" vid="1CO 2:16">Nosotros, por nuestra parte, tenemos la mente de Cristo.<verse eid="1CO 2:16"/></para>
  <chapter eid="1CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1CO 3"/>
  <para style="s1">Sobre las divisiones en la iglesia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 3:1"/>Yo, hermanos, no pude dirigirme a ustedes como a espirituales, sino como a inmaduros,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">inmaduros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">carnales</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 3.</char></note> apenas niños en Cristo. <verse eid="1CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 3:2"/>Les di leche porque no podían asimilar alimento sólido, ni pueden todavía, <verse eid="1CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 3:3"/>pues aún son inmaduros. Mientras haya entre ustedes celos y contiendas, ¿no serán inmaduros? ¿Acaso no se están comportando según criterios meramente humanos? <verse eid="1CO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 3:4"/>Cuando uno afirma: «Yo sigo a Pablo», y otro: «Yo sigo a Apolos», ¿no es porque están actuando con criterios humanos?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="fq" closed="false">¿no es … humanos? </char><char style="ft" closed="false">Lit. </char><char style="fqa" closed="false">¿no son ustedes hombres?</char></note><verse eid="1CO 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 3:5"/>Después de todo, ¿qué es Apolos? ¿Y qué es Pablo? Nada más que servidores por medio de los cuales ustedes llegaron a creer, según lo que el Señor asignó a cada uno. <verse eid="1CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 3:6"/>Yo sembré, Apolos regó, pero Dios ha dado el crecimiento. <verse eid="1CO 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 3:7"/>Así que no cuenta ni el que siembra ni el que riega, sino solo Dios porque es quien hace crecer. <verse eid="1CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 3:8"/>El que siembra y el que riega están al mismo nivel, aunque cada uno será recompensado según su propio trabajo. <verse eid="1CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 3:9"/>En efecto, nosotros somos colaboradores al servicio de Dios; y ustedes son el campo de cultivo de Dios, son el edificio de Dios.<verse eid="1CO 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 3:10"/>Según la gracia que Dios me ha dado, yo, como maestro constructor, puse el fundamento y otro construye sobre él. Pero cada uno tenga cuidado de cómo construye, <verse eid="1CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 3:11"/>porque nadie puede poner un fundamento diferente del que ya está puesto, que es Jesucristo. <verse eid="1CO 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 3:12"/>Si alguien construye sobre este fundamento ya sea con oro, plata y piedras preciosas, o con madera, heno y paja, <verse eid="1CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 3:13"/>su obra se mostrará tal cual es, pues el día del juicio la dejará al descubierto. El fuego la dará a conocer y pondrá a prueba la calidad del trabajo de cada uno. <verse eid="1CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 3:14"/>Si lo que alguien ha construido permanece, recibirá su recompensa, <verse eid="1CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 3:15"/>pero si su obra es consumida por las llamas, él sufrirá pérdida. Será salvo, pero como quien pasa por el fuego.<verse eid="1CO 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1CO 3:16"/>¿No saben que ustedes son templo de Dios y que el Espíritu de Dios habita en ustedes? <verse eid="1CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 3:17"/>Si alguno destruye el templo de Dios, él mismo será destruido por Dios; porque el templo de Dios es sagrado y ustedes son ese templo.<verse eid="1CO 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 3:18"/>Que nadie se engañe. Si alguno de ustedes se cree sabio según las normas de esta época, hágase ignorante para así llegar a ser sabio. <verse eid="1CO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 3:19"/>Porque a los ojos de Dios la sabiduría de este mundo es locura. Como está escrito: «Él atrapa a los sabios en su propia astucia»;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JOB 5:13">Job 5:13</ref></char>.</char></note> <verse eid="1CO 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 3:20"/>y también dice: «El Señor conoce los pensamientos de los sabios y sabe que son vanidad».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 94:11">Sal 94:11</ref></char>.</char></note> <verse eid="1CO 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 3:21"/>Por lo tanto, que nadie base su orgullo en los seres humanos. Al fin y al cabo, todo es de ustedes, <verse eid="1CO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 3:22"/>ya sea Pablo, o Apolos, o Cefas, o el mundo, o la vida, o la muerte, o lo presente o el porvenir; todo es de ustedes, <verse eid="1CO 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 3:23"/>y ustedes son de Cristo, y Cristo es de Dios.<verse eid="1CO 3:23"/></para>
  <chapter eid="1CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1CO 4"/>
  <para style="s1">Apóstoles de Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 4:1"/>Que todos nos consideren servidores de Cristo, encargados de administrar los misterios de Dios. <verse eid="1CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 4:2"/>Ahora bien, a los que reciben un encargo se les exige que demuestren ser dignos de confianza. <verse eid="1CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 4:3"/>Por mi parte, muy poco me preocupa que me juzguen ustedes o cualquier tribunal humano; es más, ni siquiera me juzgo a mí mismo. <verse eid="1CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 4:4"/>Porque aunque la conciencia no me remuerde, no por eso quedo absuelto; el que me juzga es el Señor. <verse eid="1CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 4:5"/>Por lo tanto, no juzguen nada antes de tiempo; esperen hasta que venga el Señor. Él sacará a la luz lo que está oculto en la oscuridad y pondrá al descubierto las intenciones de cada corazón. Entonces cada uno recibirá de Dios la alabanza que le corresponda.<verse eid="1CO 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 4:6"/>Hermanos, todo esto lo he aplicado a Apolos y a mí mismo para beneficio de ustedes, con el fin de que aprendan de nosotros aquello de «no ir más allá de lo que está escrito». Así ninguno de ustedes podrá engreírse de haber favorecido al uno en perjuicio del otro. <verse eid="1CO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 4:7"/>¿Quién te distingue de los demás? ¿Qué tienes que no hayas recibido? Y si lo recibiste, ¿por qué presumes como si no te lo hubieran dado?<verse eid="1CO 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 4:8"/>¡Ya tienen todo lo que desean! ¡Ya se han enriquecido! ¡Han llegado a ser reyes, y eso sin nosotros! ¡Ojalá fueran de veras reyes para que también nosotros reináramos con ustedes! <verse eid="1CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 4:9"/>Por lo que veo, a nosotros los apóstoles Dios nos ha hecho desfilar en el último lugar, como a los sentenciados a muerte. Hemos llegado a ser un espectáculo para todo el universo, tanto para los ángeles como para los hombres. <verse eid="1CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 4:10"/>¡Por causa de Cristo nosotros somos los ignorantes; ustedes en Cristo son los inteligentes! ¡Los débiles somos nosotros, los fuertes son ustedes! ¡A ustedes se les estima, a nosotros se nos desprecia! <verse eid="1CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 4:11"/>Hasta el momento pasamos hambre, tenemos sed, nos falta ropa, se nos maltrata, no tenemos lugar fijo dónde vivir. <verse eid="1CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 4:12"/>Con estas manos trabajamos duro. Si nos maldicen, bendecimos; si nos persiguen, lo soportamos; <verse eid="1CO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 4:13"/>si nos calumnian, los tratamos con gentileza. Se nos considera la escoria de la tierra, la basura del mundo, y así hasta el día de hoy.<verse eid="1CO 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 4:14"/>No escribo esto para avergonzarlos, sino para amonestarlos, como a hijos míos amados. <verse eid="1CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 4:15"/>De hecho, aunque tuvieran ustedes miles de tutores en Cristo, padres sí que no tienen muchos, porque mediante el evangelio yo fui el padre que los engendró en Cristo Jesús. <verse eid="1CO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 4:16"/>Por tanto, les ruego que sigan mi ejemplo. <verse eid="1CO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 4:17"/>Con este propósito envié a Timoteo, mi amado y fiel hijo en el Señor. Él les recordará mi comportamiento en Cristo Jesús, como enseño por todas partes y en todas las iglesias.<verse eid="1CO 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 4:18"/>Ahora bien, algunos de ustedes se han vuelto arrogantes, pensando que no iré a verlos. <verse eid="1CO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 4:19"/>Lo cierto es que, si el Señor quiere, iré a visitarlos muy pronto, y ya veremos no solo cómo hablan, sino cuánto poder tienen esos presumidos. <verse eid="1CO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 4:20"/>Porque el reino de Dios no es cuestión de palabras, sino de poder. <verse eid="1CO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 4:21"/>¿Qué prefieren? ¿Que vaya a verlos con un látigo, o con amor y humildad?<verse eid="1CO 4:21"/></para>
  <chapter eid="1CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1CO 5"/>
  <para style="s1">¡Expulsen al hermano inmoral!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 5:1"/>Es ya del dominio público que hay entre ustedes un caso de inmoralidad sexual que ni siquiera entre los paganos se tolera, a saber, que uno de ustedes tiene por mujer a la esposa de su padre. <verse eid="1CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 5:2"/>¡Y de esto se sienten orgullosos! ¿No debieran, más bien, haber lamentado lo sucedido y expulsado de entre ustedes al que hizo tal cosa? <verse eid="1CO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 5:3"/>Yo, por mi parte, aunque no estoy físicamente entre ustedes, sí estoy presente en espíritu y ya he juzgado, como si estuviera presente, al que cometió este pecado. <verse eid="1CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 5:4"/>Cuando se reúnan y yo los acompañe en espíritu, en el nombre de nuestro Señor Jesús y con su poder, <verse eid="1CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 5:5"/>entreguen a este hombre a Satanás para destrucción de su carne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">En contextos como estos la palabra griega para </char><char style="fqa" closed="false">carne </char><char style="ft" closed="false">(<char style="tl">sarx</char>) se refiere a la naturaleza pecaminosa de los seres humanos, a menudo presentada en oposición al Espíritu.</char></note> a fin de que su espíritu sea salvo en el día del Señor.<verse eid="1CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 5:6"/>Hacen mal en jactarse. ¿No se dan cuenta de que un poco de levadura fermenta toda la masa? <verse eid="1CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 5:7"/>Desháganse de la vieja levadura para que sean masa nueva, panes sin levadura, como lo son en realidad. Porque Cristo, nuestro Cordero pascual, ya ha sido sacrificado. <verse eid="1CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 5:8"/>Así que celebremos nuestra Pascua no con la vieja levadura, que es la malicia y la perversidad, sino con pan sin levadura, que es la sinceridad y la verdad.<verse eid="1CO 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 5:9"/>Por carta ya les he dicho que no se relacionen con personas inmorales. <verse eid="1CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 5:10"/>Por supuesto, no me refería a la gente inmoral de este mundo, ni a los avaros, estafadores o idólatras. En tal caso, tendrían ustedes que salir de este mundo. <verse eid="1CO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 5:11"/>Pero en esta carta quiero aclararles que no deben relacionarse con nadie que, llamándose hermano, sea inmoral o avaro, idólatra, calumniador, borracho o estafador. Con tal persona ni siquiera deben juntarse para comer.<verse eid="1CO 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 5:12"/>¿Acaso me toca a mí juzgar a los de afuera? ¿No son ustedes los que deben juzgar a los de adentro? <verse eid="1CO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 5:13"/>Dios juzgará a los de afuera. «Expulsen al malvado de entre ustedes».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 17:7">Dt 17:7</ref>; <ref loc="DEU 19:19">19:19</ref>; <ref loc="DEU 21:21">21:21</ref>; <ref loc="DEU 22:21">22:21</ref>,<ref loc="DEU 22:24">24</ref>; <ref loc="DEU 24:7">24:7</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 5:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1CO 6"/>
  <para style="s1">Pleitos entre creyentes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 6:1"/>Si alguno de ustedes tiene un pleito con otro, ¿cómo se atreve a presentar demanda ante los injustos, en vez de acudir a los creyentes? <verse eid="1CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 6:2"/>¿Acaso no saben que los creyentes juzgarán al mundo? Y si ustedes han de juzgar al mundo, ¿cómo no van a ser capaces de juzgar casos insignificantes? <verse eid="1CO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 6:3"/>¿No saben que aun a los ángeles los juzgaremos? ¡Cuánto más los asuntos de esta vida! <verse eid="1CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 6:4"/>Por tanto, si tienen pleitos sobre tales asuntos, ¿cómo es que nombran como jueces a los que no cuentan para nada ante la iglesia?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">¿cómo … iglesia? </char><char style="ft" closed="false">Alt. </char><char style="fqa" closed="false">¡nombren como jueces aun a los que no cuentan para nada ante la iglesia!</char></note> <verse eid="1CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 6:5"/>Digo esto para que les dé vergüenza. ¿Acaso no hay entre ustedes nadie lo bastante sabio como para juzgar un pleito entre creyentes? <verse eid="1CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 6:6"/>Al contrario, un hermano demanda a otro, ¡y esto ante los incrédulos!<verse eid="1CO 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 6:7"/>En realidad, ya es una grave falla el solo hecho de que haya pleitos entre ustedes. ¿No sería mejor soportar la injusticia? ¿No sería mejor dejar que los defrauden? <verse eid="1CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 6:8"/>Lejos de eso, son ustedes los que defraudan y cometen injusticias, ¡y conste que se trata de sus hermanos!<verse eid="1CO 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 6:9"/>¿No saben que los injustos no heredarán el reino de Dios? ¡No se dejen engañar! Ni los inmorales sexuales, ni los idólatras, ni los adúlteros, ni los sodomitas, ni los homosexuales, <verse eid="1CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 6:10"/>ni los ladrones, ni los avaros, ni los borrachos, ni los calumniadores, ni los estafadores heredarán el reino de Dios. <verse eid="1CO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 6:11"/>Y eso eran algunos de ustedes. Pero ya han sido lavados, santificados y justificados en el nombre del Señor Jesucristo y por el Espíritu de nuestro Dios.<verse eid="1CO 6:11"/></para>
  <para style="s1">La inmoralidad sexual</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 6:12"/>«Todo me está permitido», pero no todo es para mi bien. «Todo me está permitido», pero no dejaré que nada me domine. <verse eid="1CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 6:13"/>«Los alimentos son para el estómago y el estómago para los alimentos»; así es, y Dios los destruirá a ambos. Pero el cuerpo no es para la inmoralidad sexual, sino para el Señor, y el Señor para el cuerpo. <verse eid="1CO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 6:14"/>Con su poder Dios resucitó al Señor y nos resucitará también a nosotros. <verse eid="1CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 6:15"/>¿No saben que sus cuerpos son miembros de Cristo mismo? ¿Tomaré acaso los miembros de Cristo para unirlos con una prostituta? ¡Jamás! <verse eid="1CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 6:16"/>¿No saben que el que se une a una prostituta se hace un solo cuerpo con ella? Pues la Escritura dice: «Los dos llegarán a ser uno solo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Gn 2:24</ref></char>.</char></note> <verse eid="1CO 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 6:17"/>Pero el que se une al Señor se hace uno con él en espíritu.<verse eid="1CO 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 6:18"/>Huyan de la inmoralidad sexual. Todos los demás pecados que una persona comete quedan fuera de su cuerpo; pero el que comete inmoralidades sexuales peca contra su propio cuerpo. <verse eid="1CO 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 6:19"/>¿Acaso no saben que su cuerpo es templo del Espíritu Santo, quien está en ustedes y al que han recibido de parte de Dios? Ustedes no son sus propios dueños; <verse eid="1CO 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 6:20"/>fueron comprados por un precio. Por tanto, glorifiquen con su cuerpo a Dios.<verse eid="1CO 6:20"/></para>
  <chapter eid="1CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1CO 7"/>
  <para style="s1">Consejos matrimoniales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 7:1"/>Paso ahora a los asuntos que me plantearon por escrito: «Es mejor no tener relaciones sexuales».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="fq" closed="false">«Es … sexuales»</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Es bueno para el hombre no tocar mujer.</char></note> <verse eid="1CO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 7:2"/>Pero en vista de tanta inmoralidad, cada hombre debe tener su propia esposa y cada mujer su propio esposo. <verse eid="1CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 7:3"/>El hombre debe cumplir su deber conyugal con su esposa e igualmente la mujer con su esposo. <verse eid="1CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 7:4"/>La mujer ya no tiene derecho sobre su propio cuerpo, sino su esposo. Tampoco el hombre tiene derecho sobre su propio cuerpo, sino su esposa. <verse eid="1CO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 7:5"/>No se nieguen el uno al otro, a no ser de común acuerdo y solo por un tiempo, para dedicarse a la oración. No tarden en volver a unirse nuevamente; de lo contrario, pueden caer en tentación de Satanás, por falta de dominio propio. <verse eid="1CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 7:6"/>Ahora bien, esto lo digo como una concesión y no como una orden. <verse eid="1CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 7:7"/>En realidad, preferiría que todos fueran como yo. No obstante, cada uno tiene de Dios su propio don: este posee uno; aquel, otro.<verse eid="1CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 7:8"/>A los solteros y a las viudas les digo que sería mejor que se quedaran como yo. <verse eid="1CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 7:9"/>Pero si no pueden dominarse, que se casen, porque es preferible casarse que quemarse de pasión.<verse eid="1CO 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 7:10"/>A los casados doy la siguiente orden (no yo, sino el Señor): que la mujer no se separe de su esposo. <verse eid="1CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 7:11"/>Sin embargo, si se separa, que no se vuelva a casar; de lo contrario, que se reconcilie con su esposo. Así mismo, que el hombre no se divorcie de su esposa.<verse eid="1CO 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 7:12"/>A los demás les digo yo (no es mandamiento del Señor): Si algún hermano tiene una esposa que no es creyente y ella consiente en vivir con él, que no se divorcie de ella. <verse eid="1CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 7:13"/>Y, si una mujer tiene un esposo que no es creyente y él consiente en vivir con ella, que no se divorcie de él. <verse eid="1CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 7:14"/>Porque el esposo no creyente ha sido santificado por la unión con su esposa, y la esposa no creyente ha sido santificada por la unión con su esposo creyente. Si así no fuera, sus hijos serían impuros, mientras que, de hecho, son considerados santos.<verse eid="1CO 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 7:15"/>Sin embargo, si el cónyuge no creyente decide separarse, no se lo impidan. En tales circunstancias, el cónyuge creyente queda sin obligación; Dios nos ha llamado a vivir en paz. <verse eid="1CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 7:16"/>¿Cómo sabes tú, mujer, si acaso salvarás a tu esposo? ¿O cómo sabes tú, hombre, si acaso salvarás a tu esposa?<verse eid="1CO 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 7:17"/>En cualquier caso, cada uno debe vivir conforme a la condición que el Señor le asignó y a la cual Dios lo ha llamado. Esta es la norma que establezco en todas las iglesias. <verse eid="1CO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 7:18"/>¿Fue llamado alguno estando ya circuncidado? Que no disimule su condición. ¿Fue llamado alguno sin estar circuncidado? Que no se circuncide. <verse eid="1CO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 7:19"/>Para nada cuenta estar o no estar circuncidado, lo que importa es cumplir los mandatos de Dios. <verse eid="1CO 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 7:20"/>Que cada uno permanezca en la condición en que estaba cuando Dios lo llamó. <verse eid="1CO 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 7:21"/>¿Eras esclavo cuando fuiste llamado? No te preocupes, aunque, si tienes la oportunidad de conseguir tu libertad, aprovéchala. <verse eid="1CO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 7:22"/>Porque el que era esclavo cuando el Señor lo llamó es un liberto del Señor; del mismo modo, el que era libre cuando fue llamado es un esclavo de Cristo. <verse eid="1CO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 7:23"/>Ustedes fueron comprados por un precio; no se vuelvan esclavos de nadie. <verse eid="1CO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 7:24"/>Hermanos, cada uno permanezca ante Dios en la condición en que estaba cuando Dios lo llamó.<verse eid="1CO 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 7:25"/>En cuanto a las personas solteras,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:25 </char><char style="fq" closed="false">personas solteras</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">vírgenes.</char></note> no tengo ningún mandato del Señor, pero doy mi opinión como quien por la misericordia del Señor es digno de confianza. <verse eid="1CO 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 7:26"/>Pienso que, a causa de la crisis actual, es bueno que cada persona se quede como está. <verse eid="1CO 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 7:27"/>¿Estás casado? No procures divorciarte. ¿Estás sin esposa? No busques una. <verse eid="1CO 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 7:28"/>Pero si te casas, no pecas; y si una joven<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:28 </char><char style="fq" closed="false">joven</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">virgen.</char></note> se casa, tampoco comete pecado. Sin embargo, los que se casan tendrán que pasar por muchos aprietos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:28 </char><char style="fq" closed="false">tendrán … aprietos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tendrán aflicción en la carne.</char></note> y yo quiero evitárselos.<verse eid="1CO 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 7:29"/>Lo que quiero decir, hermanos, es que nos queda poco tiempo. De aquí en adelante los que tienen esposa deben vivir como si no la tuvieran; <verse eid="1CO 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 7:30"/>los que lloran, como si no lloraran; los que se alegran, como si no se alegraran; los que compran algo, como si no lo poseyeran; <verse eid="1CO 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 7:31"/>los que disfrutan de las cosas de este mundo, como si no disfrutaran de ellas; porque este mundo, en su forma actual, está por desaparecer.<verse eid="1CO 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1CO 7:32"/>Yo preferiría que estuvieran libres de preocupaciones. El soltero se preocupa de las cosas del Señor y de cómo agradarlo. <verse eid="1CO 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 7:33"/>Pero el casado se preocupa de las cosas de este mundo y de cómo agradar a su esposa; <verse eid="1CO 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 7:34"/>sus intereses están divididos. La mujer no casada, lo mismo que la joven soltera,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:34 </char><char style="fq" closed="false">La mujer … soltera</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">La mujer no casada y la virgen.</char></note> se preocupa de las cosas del Señor; se afana por consagrarse al Señor tanto en cuerpo como en espíritu. Pero la casada se preocupa de las cosas de este mundo y de cómo agradar a su esposo. <verse eid="1CO 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="1CO 7:35"/>Les digo esto por su propio bien, no para ponerles restricciones, sino para que vivan con decoro y plenamente dedicados al Señor.<verse eid="1CO 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1CO 7:36"/>Si alguno piensa que no está tratando a su prometida<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:36 </char><char style="fq" closed="false">prometida</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">virgen</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 37 y 38.</char></note> como es debido y ella ha llegado ya a su madurez, por lo cual él se siente obligado a casarse, que lo haga. Con eso no peca; que se casen. <verse eid="1CO 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 7:37"/>Pero el que se mantiene firme en su propósito y no está dominado por sus impulsos, sino que domina su propia voluntad y ha resuelto no casarse con su prometida, también hace bien. <verse eid="1CO 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 7:38"/>De modo que el que se casa con su prometida hace bien, pero el que no se casa hace mejor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:36-38 </char><char style="fq" closed="false">Si alguno … mejor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fv" closed="false">36 </char><char style="fqa" closed="false">Si alguno piensa que no está tratando a su hija como es debido y ella ha llegado a su madurez, por lo cual él se siente obligado a darla en matrimonio, que lo haga. Con eso no peca, que la dé en matrimonio. </char><char style="fv" closed="false">37 </char><char style="fqa" closed="false">Pero el que se mantiene firme en su propósito y no está dominado por sus impulsos, sino que domina su propia voluntad y ha resuelto mantener soltera a su hija, también hace bien. </char><char style="fv" closed="false">38 </char><char style="fqa" closed="false">De modo que el que da a su hija en matrimonio hace bien, pero el que no la da en matrimonio hace mejor.</char></note><verse eid="1CO 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 7:39"/>La mujer está ligada a su esposo mientras él vive; pero si el esposo muere, ella queda libre para casarse con quien quiera, con tal de que sea en el Señor. <verse eid="1CO 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 7:40"/>En mi opinión, ella será más feliz si no se casa y creo que yo también tengo el Espíritu de Dios.<verse eid="1CO 7:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1CO 8"/>
  <para style="s1">Lo sacrificado a los ídolos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 8:1"/>En cuanto a lo sacrificado a los ídolos, es cierto que todos tenemos conocimiento. El conocimiento trae orgullo, mientras que el amor edifica. <verse eid="1CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 8:2"/>El que cree que sabe algo, todavía no sabe como debiera saber. <verse eid="1CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 8:3"/>Pero el que ama a Dios es conocido por él.<verse eid="1CO 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 8:4"/>De modo que, en cuanto a comer lo sacrificado a los ídolos, sabemos que un ídolo no tiene ningún valor en este mundo y que hay un solo Dios. <verse eid="1CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 8:5"/>Aunque haya los así llamados dioses, en el cielo o en la tierra (y por cierto que hay muchos «dioses» y muchos «señores»), <verse eid="1CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 8:6"/>para nosotros no hay más que un solo Dios, el Padre, de quien todo procede y para el cual vivimos; y no hay más que un solo Señor, Jesucristo, por quien todo existe y por medio del cual vivimos.<verse eid="1CO 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 8:7"/>Pero no todos tienen conocimiento de esto. Algunos siguen tan acostumbrados a los ídolos que, cuando comen carne a sabiendas de que ha sido sacrificada a un ídolo, su conciencia se contamina por ser débil. <verse eid="1CO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 8:8"/>Pero lo que comemos no nos acerca a Dios; no somos peores por no comer ni mejores por comer.<verse eid="1CO 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 8:9"/>Sin embargo, tengan cuidado de que su libertad no se convierta en motivo de tropiezo para los débiles. <verse eid="1CO 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 8:10"/>Porque, si alguien de conciencia débil te ve a ti, que tienes este conocimiento, comer en el templo de un ídolo, ¿no se sentirá animado a comer lo que ha sido sacrificado a los ídolos? <verse eid="1CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 8:11"/>Entonces ese hermano débil, por quien Cristo murió, se perderá a causa de tu conocimiento. <verse eid="1CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 8:12"/>Al pecar así contra los hermanos, hiriendo su débil conciencia, pecan ustedes contra Cristo. <verse eid="1CO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 8:13"/>Por lo tanto, si la comida va a hacer pecar a mi hermano, no comeré carne jamás, para no hacerlo caer en pecado.<verse eid="1CO 8:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1CO 9"/>
  <para style="s1">Los derechos de un apóstol</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 9:1"/>¿No soy libre? ¿No soy apóstol? ¿No he visto a Jesús nuestro Señor? ¿No son ustedes el fruto de mi trabajo en el Señor? <verse eid="1CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 9:2"/>Aunque otros no me reconozcan como apóstol, para ustedes sí lo soy. Porque ustedes mismos son el sello de mi apostolado en el Señor.<verse eid="1CO 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 9:3"/>Esta es mi defensa contra los que me critican: <verse eid="1CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 9:4"/>¿Acaso no tenemos derecho a comer y a beber? <verse eid="1CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 9:5"/>¿No tenemos derecho a viajar acompañados por una esposa creyente, como hacen los demás apóstoles y los hermanos del Señor y Cefas? <verse eid="1CO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 9:6"/>¿O es que solo Bernabé y yo estamos obligados a ganarnos la vida con otros trabajos?<verse eid="1CO 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 9:7"/>¿Qué soldado presta servicio militar pagándose sus propios gastos? ¿Qué agricultor planta un viñedo y no come de sus uvas? ¿Qué pastor cuida un rebaño y no toma de la leche que ordeña? <verse eid="1CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 9:8"/>No piensen que digo esto solamente desde un punto de vista humano. ¿No lo dice también la Ley? <verse eid="1CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 9:9"/>Porque en la Ley de Moisés está escrito: «No pongas bozal al buey mientras esté sacando el grano».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">Dt 25:4</ref></char>.</char></note> ¿Acaso se preocupa Dios por los bueyes <verse eid="1CO 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 9:10"/>o lo dice más bien por nosotros? Por supuesto que eso está escrito por nosotros, porque cuando el labrador ara y el segador saca el grano, deben hacerlo con la esperanza de participar de la cosecha. <verse eid="1CO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 9:11"/>Si hemos sembrado semilla espiritual entre ustedes, ¿será mucho pedir que cosechemos de ustedes lo material? <verse eid="1CO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 9:12"/>Si otros tienen derecho a este sustento de parte de ustedes, ¿no lo tendremos aún más nosotros?</para>
  <para style="p" vid="1CO 9:12">Sin embargo, no ejercimos este derecho, sino que lo soportamos todo con tal de no crear obstáculo al evangelio de Cristo. <verse eid="1CO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 9:13"/>¿No saben que los que sirven en el Templo reciben su alimento del Templo y que los que atienden el altar participan de lo que se ofrece en el altar? <verse eid="1CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 9:14"/>Así también el Señor ha ordenado que quienes predican el evangelio vivan de este ministerio.<verse eid="1CO 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 9:15"/>Pero no me he aprovechado de ninguno de estos derechos ni escribo de esta manera porque quiera reclamarlos. Prefiero morir a que alguien me prive de este motivo de orgullo. <verse eid="1CO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 9:16"/>Sin embargo, cuando predico acerca de las buenas noticias, no tengo de qué enorgullecerme, ya que estoy bajo la obligación de hacerlo. ¡Ay de mí si no predico las buenas noticias! <verse eid="1CO 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 9:17"/>En efecto, si lo hiciera por mi propia voluntad, tendría recompensa; pero si lo hago por obligación, no hago más que cumplir la tarea que se me ha encomendado. <verse eid="1CO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 9:18"/>¿Cuál es, entonces, mi recompensa? Pues que al predicar acerca de las buenas noticias pueda presentarlo gratuitamente, sin hacer valer mi derecho.<verse eid="1CO 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 9:19"/>Aunque soy libre respecto a todos, de todos me he hecho esclavo para ganar a tantos como sea posible. <verse eid="1CO 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 9:20"/>Entre los judíos me volví judío, a fin de ganarlos a ellos. Entre los que viven bajo la Ley me volví como los que están sometidos a ella (aunque yo mismo no vivo bajo la Ley), a fin de ganar a estos. <verse eid="1CO 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 9:21"/>Entre los que no tienen la Ley me volví como los que están sin Ley (aunque no estoy libre de la Ley de Dios, sino comprometido con la ley de Cristo), a fin de ganar a los que están sin Ley. <verse eid="1CO 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 9:22"/>Entre los débiles me hice débil, a fin de ganar a los débiles. Me hice todo para todos, a fin de salvar a algunos por todos los medios posibles. <verse eid="1CO 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 9:23"/>Todo esto lo hago por causa del evangelio para participar de sus frutos.<verse eid="1CO 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 9:24"/>¿No saben que en una carrera todos los corredores compiten, pero solo uno obtiene el premio? Corran, pues, de tal modo que lo obtengan. <verse eid="1CO 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 9:25"/>Todos los deportistas se entrenan con mucha disciplina. Ellos lo hacen para obtener una corona que se echa a perder; nosotros, en cambio, por una que dura para siempre. <verse eid="1CO 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 9:26"/>Así que yo no corro como quien no tiene meta; no lucho como quien da golpes al aire. <verse eid="1CO 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 9:27"/>Más bien, golpeo mi cuerpo y lo domino, no sea que después de haber predicado a otros, yo mismo quede descalificado.<verse eid="1CO 9:27"/></para>
  <chapter eid="1CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1CO 10"/>
  <para style="s1">Advertencias basadas en la historia de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 10:1"/>No quiero que desconozcan, hermanos, que nuestros antepasados estuvieron todos bajo la nube y que todos atravesaron el mar. <verse eid="1CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 10:2"/>Todos ellos fueron bautizados en la nube y en el mar para unirse a Moisés. <verse eid="1CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 10:3"/>Todos también comieron el mismo alimento espiritual <verse eid="1CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 10:4"/>y tomaron la misma bebida espiritual, pues bebían de la roca espiritual que los acompañaba, y la roca era Cristo. <verse eid="1CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 10:5"/>Sin embargo, la mayoría de ellos no agradaron a Dios y sus cuerpos quedaron tendidos en el desierto.<verse eid="1CO 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 10:6"/>Todo eso sucedió para servirnos de ejemplo, a fin de que no nos apasionemos por lo malo, como lo hicieron ellos. <verse eid="1CO 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 10:7"/>No sean idólatras como lo fueron algunos de ellos, según está escrito: «Se sentó el pueblo a comer y a beber, y se levantó para entregarse al desenfreno».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 32:6">Éx 32:6</ref></char>.</char></note> <verse eid="1CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 10:8"/>No cometamos inmoralidad sexual como algunos lo hicieron, por lo que en un solo día perecieron veintitrés mil. <verse eid="1CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 10:9"/>Tampoco pongamos a prueba a Cristo como lo hicieron algunos y murieron víctimas de las serpientes. <verse eid="1CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 10:10"/>Tampoco murmuren contra Dios como lo hicieron algunos y sucumbieron a manos del exterminador.<verse eid="1CO 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 10:11"/>Todo eso les sucedió para servir de ejemplo y quedó escrito para advertencia nuestra, pues a nosotros nos ha llegado el fin de los tiempos. <verse eid="1CO 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 10:12"/>Por lo tanto, si alguien piensa que está firme, tenga cuidado de no caer. <verse eid="1CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 10:13"/>Ustedes no han sufrido ninguna tentación que no sea común al género humano. Pero Dios es fiel y no permitirá que ustedes sean tentados más allá de lo que puedan aguantar. Más bien, cuando llegue la tentación, él les dará también una salida a fin de que puedan resistir.<verse eid="1CO 10:13"/></para>
  <para style="s1">Las fiestas idólatras y la Cena del Señor</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 10:14"/>Por tanto, mis queridos hermanos, huyan de la idolatría. <verse eid="1CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 10:15"/>Me dirijo a personas sensatas; juzguen ustedes mismos lo que digo. <verse eid="1CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 10:16"/>Esa copa de bendición por la cual damos gracias,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="fq" closed="false">por la cual damos gracias</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">que bendecimos.</char></note> ¿no significa que entramos en comunión con la sangre de Cristo? Ese pan que partimos, ¿no significa que entramos en comunión con el cuerpo de Cristo? <verse eid="1CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 10:17"/>Hay un solo pan del cual todos participamos; por eso, aunque somos muchos, formamos un solo cuerpo.<verse eid="1CO 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 10:18"/>Consideren al pueblo de Israel: ¿No entran en comunión con el altar los que comen de lo sacrificado? <verse eid="1CO 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 10:19"/>¿Qué quiero decir con esta comparación? ¿Que el sacrificio que los no judíos ofrecen a los ídolos sea algo o que el ídolo mismo sea algo? <verse eid="1CO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 10:20"/>No, sino que cuando ellos ofrecen sacrificios, lo hacen para los demonios, no para Dios; y no quiero que ustedes entren en comunión con los demonios. <verse eid="1CO 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 10:21"/>No pueden beber de la copa del Señor y también de la copa de los demonios; no pueden participar de la mesa del Señor y también de la mesa de los demonios. <verse eid="1CO 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 10:22"/>¿O vamos a provocar celos al Señor? ¿Somos acaso más fuertes que él?<verse eid="1CO 10:22"/></para>
  <para style="s1">La libertad del creyente</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 10:23"/>«Todo está permitido», pero no todo es provechoso. «Todo está permitido», pero no todo es constructivo. <verse eid="1CO 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 10:24"/>Que nadie busque sus propios intereses, sino los del prójimo.<verse eid="1CO 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 10:25"/>Coman de todo lo que se vende en la carnicería, sin preguntar nada por motivos de conciencia, <verse eid="1CO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 10:26"/>porque «del Señor es la tierra y todo cuanto hay en ella».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 24:1">Sal 24:1</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 10:27"/>Si algún incrédulo los invita a comer y ustedes aceptan la invitación, coman de todo lo que sirvan sin preguntar nada por motivos de conciencia. <verse eid="1CO 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 10:28"/>Ahora bien, si alguien les dice: «Esto ha sido ofrecido en sacrificio a los ídolos», entonces no lo coman, por consideración al que se lo mencionó y por motivos de conciencia.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:28 </char><char style="fq" closed="false">conciencia</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">conciencia, porque «del Señor es la tierra y todo cuanto hay en ella».</char></note> <verse eid="1CO 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 10:29"/>Me refiero a la conciencia del otro, no a la de ustedes. ¿Por qué se ha de juzgar mi libertad de acuerdo con la conciencia ajena? <verse eid="1CO 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 10:30"/>Si con gratitud participo de la comida, ¿me van a condenar por comer algo por lo cual doy gracias a Dios?<verse eid="1CO 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1CO 10:31"/>En conclusión, ya sea que coman o beban o hagan cualquier otra cosa, háganlo todo para la gloria de Dios. <verse eid="1CO 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 10:32"/>No hagan tropezar a nadie, ni a judíos, ni a los que no son judíos, ni a la iglesia de Dios. <verse eid="1CO 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 10:33"/>Hagan como yo, que procuro agradar a todos en todo. No busco mis propios intereses, sino los de los demás, para que sean salvos.<verse eid="1CO 10:33"/></para>
  <chapter eid="1CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1CO 11"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 11:1"/>Imítenme, así como yo imito a Cristo.<verse eid="1CO 11:1"/></para>
  <para style="s1">Decoro en el culto</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 11:2"/>Los elogio porque se acuerdan de mí en todo y retienen las enseñanzas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">enseñanzas</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">tradiciones.</char></note> tal como se las transmití.<verse eid="1CO 11:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 11:3"/>Ahora bien, quiero que entiendan que Cristo es cabeza de todo hombre, mientras que el hombre es cabeza de la mujer y Dios es cabeza de Cristo. <verse eid="1CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 11:4"/>Todo hombre que ora o profetiza con la cabeza cubierta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="fq" closed="false">la cabeza cubierta</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el cabello largo</char><char style="ft" closed="false">; también en el resto del pasaje.</char></note> deshonra al que es su cabeza. <verse eid="1CO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 11:5"/>En cambio, toda mujer que ora o profetiza con la cabeza descubierta deshonra al que es su cabeza; es como si estuviera rasurada. <verse eid="1CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 11:6"/>Si la mujer no se cubre la cabeza, que se corte también el cabello; pero si es vergonzoso para la mujer tener el pelo corto o la cabeza rasurada, que se la cubra. <verse eid="1CO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 11:7"/>El hombre no debe cubrirse la cabeza, ya que él es imagen y gloria de Dios, mientras que la mujer es gloria del hombre. <verse eid="1CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 11:8"/>De hecho, el hombre no procede de la mujer, sino la mujer del hombre; <verse eid="1CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 11:9"/>ni tampoco fue creado el hombre a causa de la mujer, sino la mujer a causa del hombre. <verse eid="1CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 11:10"/>Por esta razón y a causa de los ángeles, la mujer debe llevar sobre la cabeza señal de autoridad.<verse eid="1CO 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 11:11"/>Sin embargo, en el Señor, ni la mujer existe aparte del hombre ni el hombre aparte de la mujer. <verse eid="1CO 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 11:12"/>Porque así como la mujer procede del hombre, también el hombre nace de la mujer; pero todo proviene de Dios. <verse eid="1CO 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 11:13"/>Juzguen ustedes mismos: ¿Es apropiado que la mujer ore a Dios sin cubrirse la cabeza? <verse eid="1CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 11:14"/>¿No enseña el mismo orden natural de las cosas que es una vergüenza para el hombre dejarse crecer el cabello, <verse eid="1CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 11:15"/>mientras que es una gloria para la mujer llevar cabello largo? Es que a ella se le ha dado su cabellera como velo. <verse eid="1CO 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 11:16"/>Si alguien insiste en discutir este asunto, tenga en cuenta que nosotros no tenemos otra costumbre ni tampoco las iglesias de Dios.<verse eid="1CO 11:16"/></para>
  <para style="s1">La Cena del Señor</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1CO 11:23-25">11:23-25</ref> – <char style="xt"><ref loc="MAT 26:26-28">Mt 26:26-28</ref>; <ref loc="MRK 14:22-24">Mr 14:22-24</ref>; <ref loc="LUK 22:17-20">Lc 22:17-20</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 11:17"/>Al darles las siguientes instrucciones, no puedo elogiarlos, ya que sus reuniones traen más perjuicio que beneficio. <verse eid="1CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 11:18"/>En primer lugar, oigo decir que cuando se reúnen como iglesia hay divisiones entre ustedes, y hasta cierto punto lo creo. <verse eid="1CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 11:19"/>Sin duda, tiene que haber divisiones entre ustedes, para que se demuestre quiénes cuentan con la aprobación de Dios. <verse eid="1CO 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 11:20"/>De hecho, cuando se reúnen, ya no es para comer la Cena del Señor, <verse eid="1CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 11:21"/>porque cada uno se adelanta a comer su propia cena, de manera que unos se quedan con hambre mientras otros se emborrachan. <verse eid="1CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 11:22"/>¿Acaso no tienen casas donde comer y beber? ¿O es que menosprecian a la iglesia de Dios y quieren avergonzar a los que no tienen nada? ¿Qué les diré? ¿Voy a elogiarlos por esto? ¡Claro que no!<verse eid="1CO 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 11:23"/>Yo recibí del Señor lo mismo que les transmití a ustedes: Que el Señor Jesús, la noche en que fue traicionado, tomó pan <verse eid="1CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 11:24"/>y, después de dar gracias, lo partió y dijo: <char style="wj">«Esto es mi cuerpo, entregado por ustedes; hagan esto en memoria de mí».</char> <verse eid="1CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 11:25"/>De la misma manera, tomó la copa después de cenar y dijo: <char style="wj">«Esta copa es el nuevo pacto en mi sangre; hagan esto cada vez que beban de ella en memoria de mí».</char> <verse eid="1CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 11:26"/>Porque cada vez que comen este pan y beben de esta copa, proclaman la muerte del Señor hasta que él venga.<verse eid="1CO 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 11:27"/>Por lo tanto, cualquiera que coma el pan o beba de la copa del Señor de manera indigna será culpable de pecar contra el cuerpo y la sangre del Señor. <verse eid="1CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 11:28"/>Así que cada uno debe examinarse a sí mismo antes de comer el pan y beber de la copa. <verse eid="1CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 11:29"/>Porque el que come y bebe sin discernir el cuerpo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:29 </char><char style="fq" closed="false">cuerpo</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">cuerpo del Señor.</char></note> come y bebe su propia condena. <verse eid="1CO 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 11:30"/>Por eso hay entre ustedes muchos débiles y enfermos, incluso varios han muerto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">han muerto</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">duermen.</char></note> <verse eid="1CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 11:31"/>Si nos examináramos a nosotros mismos, no se nos juzgaría; <verse eid="1CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 11:32"/>pero si nos juzga el Señor, nos disciplina para que no seamos condenados con el mundo.<verse eid="1CO 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 11:33"/>Así que, hermanos míos, cuando se reúnan para comer, espérense unos a otros. <verse eid="1CO 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 11:34"/>Si alguno tiene hambre, que coma en su casa, para que las reuniones de ustedes no resulten dignas de condenación.</para>
  <para style="p" vid="1CO 11:34">Los demás asuntos los arreglaré cuando los visite.<verse eid="1CO 11:34"/></para>
  <chapter eid="1CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1CO 12"/>
  <para style="s1">Los dones espirituales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 12:1"/>En cuanto a los dones espirituales, hermanos, quiero que entiendan bien este asunto. <verse eid="1CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 12:2"/>Ustedes saben que cuando eran paganos se dejaban arrastrar hacia los ídolos mudos. <verse eid="1CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 12:3"/>Por eso les advierto que nadie que esté hablando por el Espíritu de Dios puede maldecir a Jesús; ni nadie puede decir: «Jesús es el Señor» sino por el Espíritu Santo.<verse eid="1CO 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 12:4"/>Ahora bien, hay diversos dones, pero un mismo Espíritu. <verse eid="1CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 12:5"/>Hay diversas maneras de servir, pero un mismo Señor. <verse eid="1CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 12:6"/>Hay diversas funciones, pero es un mismo Dios el que hace todas las cosas en todos.<verse eid="1CO 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 12:7"/>A cada uno se le da una manifestación especial del Espíritu para el bien de los demás. <verse eid="1CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 12:8"/>A unos Dios da por el Espíritu palabra de sabiduría; a otros, por el mismo Espíritu, palabra de conocimiento; <verse eid="1CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 12:9"/>a otros, fe por medio del mismo Espíritu; a otros, y por ese mismo Espíritu, dones para sanar enfermos; <verse eid="1CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 12:10"/>a otros, poderes milagrosos; a otros, profecía; a otros, el discernir espíritus; a otros, el hablar en diversas lenguas; y a otros, el interpretar lenguas. <verse eid="1CO 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 12:11"/>Todo esto lo hace un mismo y único Espíritu, quien reparte a cada uno según él lo determina.<verse eid="1CO 12:11"/></para>
  <para style="s1">Un cuerpo con muchos miembros</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 12:12"/>De hecho, aunque el cuerpo es uno solo, tiene muchos miembros y todos los miembros, no obstante ser muchos, forman un solo cuerpo. Así sucede con Cristo. <verse eid="1CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 12:13"/>Todos fuimos bautizados por<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="fq" closed="false">por</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">con</char><char style="ft" closed="false">, o </char><char style="fqa" closed="false">en.</char></note> un solo Espíritu para constituir un solo cuerpo —ya seamos judíos o no, esclavos o libres—, y a todos se nos dio a beber de un mismo Espíritu.<verse eid="1CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 12:14"/>Ahora bien, el cuerpo no consta de un solo miembro, sino de muchos. <verse eid="1CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 12:15"/>Si el pie dijera: «Como no soy mano, no soy del cuerpo», no por eso dejaría de ser parte del cuerpo. <verse eid="1CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 12:16"/>Y si la oreja dijera: «Como no soy ojo, no soy del cuerpo», no por eso dejaría de ser parte del cuerpo. <verse eid="1CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 12:17"/>Si todo el cuerpo fuera ojo, ¿qué sería del oído? Si todo el cuerpo fuera oído, ¿qué sería del olfato? <verse eid="1CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 12:18"/>En realidad, Dios colocó cada miembro del cuerpo como mejor le pareció. <verse eid="1CO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 12:19"/>Si todos ellos fueran un solo miembro, ¿qué sería del cuerpo? <verse eid="1CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 12:20"/>Lo cierto es que hay muchos miembros, pero el cuerpo es uno solo.<verse eid="1CO 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 12:21"/>El ojo no puede decirle a la mano: «No te necesito». Ni puede la cabeza decirles a los pies: «No los necesito». <verse eid="1CO 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 12:22"/>Al contrario, los miembros del cuerpo que parecen más débiles son indispensables, <verse eid="1CO 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 12:23"/>y a los que nos parecen menos honrosos los tratamos con honra especial. Además, se trata con especial modestia a los miembros que nos parecen menos presentables, <verse eid="1CO 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 12:24"/>mientras que los más presentables no requieren trato especial. Así Dios ha dispuesto los miembros de nuestro cuerpo, dando mayor honra a los que menos tenían, <verse eid="1CO 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 12:25"/>a fin de que no haya división en el cuerpo, sino que sus miembros se preocupen por igual unos por otros. <verse eid="1CO 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 12:26"/>Si uno de los miembros sufre, los demás comparten su sufrimiento; y si uno de ellos recibe honor, los demás se alegran con él.<verse eid="1CO 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 12:27"/>Ahora bien, ustedes son el cuerpo de Cristo y cada uno es miembro de ese cuerpo. <verse eid="1CO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 12:28"/>En la iglesia Dios ha puesto, en primer lugar, apóstoles; en segundo lugar, profetas; en tercer lugar, maestros; luego los que hacen milagros; después los que tienen dones para sanar enfermos, los que ayudan a otros, los que administran y los que hablan en diversas lenguas. <verse eid="1CO 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 12:29"/>¿Son todos apóstoles? ¿Son todos profetas? ¿Son todos maestros? ¿Hacen todos milagros? <verse eid="1CO 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 12:30"/>¿Tienen todos dones para sanar enfermos? ¿Hablan todos en lenguas? ¿Acaso interpretan todos? <verse eid="1CO 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 12:31"/>Ustedes, por su parte, ambicionen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="fq" closed="false">ambicionen</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">ambicionan.</char></note> los mejores dones.</para>
  <para style="s1" vid="1CO 12:31">El amor</para>
  <para style="p" vid="1CO 12:31">Ahora les voy a mostrar un camino más excelente.<verse eid="1CO 12:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1CO 13"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 13:1"/>Si hablo en lenguas humanas y angelicales, pero no tengo amor, no soy más que un metal que resuena o un platillo que hace ruido. <verse eid="1CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 13:2"/>Si tengo el don de profecía y entiendo todos los misterios; si poseo todo conocimiento, si tengo una fe que logra trasladar montañas, pero me falta el amor, no soy nada. <verse eid="1CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 13:3"/>Si reparto entre los pobres todo lo que poseo, si entrego mi cuerpo para tener de qué presumir,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:3 </char><char style="fq" closed="false">para … presumir</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">para que lo consuman llamas.</char></note> pero no tengo amor, nada gano con eso.<verse eid="1CO 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 13:4"/>El amor es paciente, es bondadoso. El amor no es envidioso ni presumido ni orgulloso. <verse eid="1CO 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 13:5"/>No se comporta con rudeza, no es egoísta, no se enoja fácilmente, no guarda rencor. <verse eid="1CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 13:6"/>El amor no se deleita en la maldad, sino que se regocija con la verdad. <verse eid="1CO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 13:7"/>Todo lo disculpa, todo lo cree, todo lo espera, todo lo soporta.<verse eid="1CO 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 13:8"/>El amor jamás se extingue. Pero las profecías cesarán, las lenguas terminarán y el conocimiento se agotará. <verse eid="1CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 13:9"/>Porque conocemos y profetizamos de manera imperfecta; <verse eid="1CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 13:10"/>pero cuando llegue lo perfecto, lo imperfecto desaparecerá. <verse eid="1CO 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 13:11"/>Cuando yo era niño, hablaba como niño, pensaba como niño, razonaba como niño; cuando llegué a ser adulto, dejé atrás las cosas de niño. <verse eid="1CO 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 13:12"/>Ahora vemos de manera indirecta y velada, como en un espejo; pero entonces veremos cara a cara. Ahora conozco de manera imperfecta, pero entonces conoceré tal y como soy conocido.<verse eid="1CO 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 13:13"/>Ahora, pues, permanecen la fe, la esperanza y el amor. Pero el amor es el más importante.<verse eid="1CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1CO 14"/>
  <para style="s1">El don de lenguas y el de profecía</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 14:1"/>Esfuércense en seguir el amor y ambicionen los dones espirituales, sobre todo el de profecía. <verse eid="1CO 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 14:2"/>Porque el que habla en lenguas no habla a los demás, sino a Dios. En realidad, nadie entiende lo que dice, pues habla misterios por el Espíritu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:2 </char><char style="fq" closed="false">por el Espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en su espíritu.</char></note> <verse eid="1CO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 14:3"/>En cambio, el que profetiza habla a los demás para edificarlos, animarlos y consolarlos. <verse eid="1CO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 14:4"/>El que habla en lenguas se edifica a sí mismo; en cambio, el que profetiza edifica a la iglesia. <verse eid="1CO 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 14:5"/>Yo quisiera que todos ustedes hablaran en lenguas, pero mucho más que profetizaran. El que profetiza aventaja al que habla en lenguas, a menos que este también interprete, para que la iglesia reciba edificación.<verse eid="1CO 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 14:6"/>Hermanos, si ahora fuera a visitarlos y hablara en lenguas, ¿de qué serviría a menos que presentara alguna revelación, conocimiento, profecía o enseñanza? <verse eid="1CO 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 14:7"/>Aun en el caso de los instrumentos musicales, tales como la flauta o el arpa, ¿cómo se reconocerá lo que tocan si no dan distintamente sus sonidos? <verse eid="1CO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 14:8"/>Y si la trompeta no da un toque claro, ¿quién se va a preparar para la batalla? <verse eid="1CO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 14:9"/>Así sucede con ustedes. A menos que su lengua pronuncie palabras comprensibles, ¿cómo se sabrá lo que dicen? Será como si hablaran al aire. <verse eid="1CO 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 14:10"/>¡Quién sabe cuántos idiomas hay en el mundo! Además, ninguno carece de sentido. <verse eid="1CO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 14:11"/>Pero si no capto el sentido de lo que alguien dice, seré como un extranjero para el que me habla y él lo será para mí. <verse eid="1CO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 14:12"/>Por eso ustedes, que desean dones espirituales, procuren que estos abunden para la edificación de la iglesia.<verse eid="1CO 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 14:13"/>Por esta razón, el que habla en lenguas pida en oración el don de interpretar lo que diga. <verse eid="1CO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 14:14"/>Porque, si yo oro en lenguas, mi espíritu ora, pero mi entendimiento no se beneficia en nada. <verse eid="1CO 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 14:15"/>¿Qué debo hacer entonces? Pues orar con el espíritu, pero también con el entendimiento; cantar con el espíritu, pero también con el entendimiento. <verse eid="1CO 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 14:16"/>De otra manera, si alabas a Dios con el espíritu, ¿cómo puede quien no es instruido<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:16 </char><char style="fq" closed="false">quien no es instruido</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el que ocupa el lugar del indocto.</char></note> decir «amén» a tu acción de gracias, puesto que no entiende lo que dices? <verse eid="1CO 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 14:17"/>En ese caso tu acción de gracias es admirable, pero no edifica al otro.<verse eid="1CO 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 14:18"/>Doy gracias a Dios porque hablo en lenguas más que todos ustedes. <verse eid="1CO 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 14:19"/>Sin embargo, en la iglesia prefiero emplear cinco palabras comprensibles y que me sirvan para instruir a los demás que diez mil palabras en lenguas.<verse eid="1CO 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 14:20"/>Hermanos, no sean niños en su modo de pensar. Sean niños en cuanto a la malicia, pero adultos en su modo de pensar. <verse eid="1CO 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 14:21"/>En la Ley está escrito:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">«Por medio de gente de labios extranjeros</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">y lenguas extrañas</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">hablaré a este pueblo,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">pero ni aun así me escucharán»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 28:11">Is 28:11</ref>,<ref loc="ISA 28:12">12</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">dice el Señor.<verse eid="1CO 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 14:22"/>De modo que el hablar en lenguas es una señal no para los creyentes, sino para los incrédulos; en cambio, la profecía no es señal para los incrédulos, sino para los creyentes. <verse eid="1CO 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 14:23"/>Así que, si toda la iglesia se reúne y todos hablan en lenguas, y entran algunos que no entienden o no creen, ¿no dirán que ustedes están locos? <verse eid="1CO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 14:24"/>Pero si uno que no cree o uno que no entiende entra cuando todos están profetizando, se sentirá reprendido y juzgado por todos, <verse eid="1CO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 14:25"/>y los secretos de su corazón quedarán al descubierto. Así que se postrará ante Dios y lo adorará, exclamando: «¡Realmente Dios está entre ustedes!».<verse eid="1CO 14:25"/></para>
  <para style="s1">Orden en los cultos</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 14:26"/>¿Qué concluimos, hermanos? Que, cuando se reúnan, cada uno puede tener un salmo, una enseñanza, una revelación, un mensaje en lenguas o una interpretación. Todo esto debe hacerse para la edificación de la iglesia. <verse eid="1CO 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 14:27"/>Si se habla en lenguas, que hablen dos —o cuando mucho tres—, cada uno por turno y que alguien interprete. <verse eid="1CO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 14:28"/>Si no hay intérprete, que guarden silencio en la iglesia y cada uno hable para sí mismo y para Dios.<verse eid="1CO 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 14:29"/>En cuanto a los profetas, que hablen dos o tres y que los demás examinen con cuidado lo dicho. <verse eid="1CO 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 14:30"/>Si alguien que está sentado recibe una revelación, el que esté hablando ceda la palabra. <verse eid="1CO 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 14:31"/>Así todos pueden profetizar por turno, para que todos reciban instrucción y aliento. <verse eid="1CO 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 14:32"/>El don de profecía está<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:32 </char><char style="fq" closed="false">El don … está</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Los espíritus de los profetas están.</char></note> bajo el control de los profetas, <verse eid="1CO 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 14:33"/>porque Dios no es un Dios de desorden, sino de paz.</para>
  <para style="p" vid="1CO 14:33">Como es costumbre en las congregaciones de los creyentes, <verse eid="1CO 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 14:34"/>guarden las mujeres silencio en la iglesia, pues no les está permitido hablar. Que estén sumisas, como lo establece la Ley. <verse eid="1CO 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="1CO 14:35"/>Si quieren saber algo, que se lo pregunten en casa a sus esposos; porque no está bien visto que una mujer hable en la iglesia.<verse eid="1CO 14:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1CO 14:36"/>¿Acaso la palabra de Dios procedió de ustedes? ¿O son ustedes los únicos que la han recibido? <verse eid="1CO 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 14:37"/>Si alguno se cree profeta o espiritual, reconozca que esto que escribo es mandato del Señor. <verse eid="1CO 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 14:38"/>Si no lo reconoce, tampoco él será reconocido.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:38 </char><char style="fq" closed="false">tampoco … reconocido</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">que no lo reconozca.</char></note><verse eid="1CO 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 14:39"/>Así que, hermanos míos, ambicionen el don de profetizar y no prohíban que se hable en lenguas. <verse eid="1CO 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 14:40"/>Pero todo debe hacerse de una manera apropiada y con orden.<verse eid="1CO 14:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1CO 15"/>
  <para style="s1">La resurrección de Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 15:1"/>Ahora, hermanos, quiero recordarles las buenas noticias que les prediqué, las mismas que recibieron y en las cuales se mantienen firmes. <verse eid="1CO 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 15:2"/>Mediante estas buenas noticias son salvos, si se aferran a la palabra que les prediqué. De otro modo, habrán creído en vano.<verse eid="1CO 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 15:3"/>Porque ante todo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="fq" closed="false">ante todo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">al principio.</char></note> les transmití a ustedes lo que yo mismo recibí: que Cristo murió por nuestros pecados según las Escrituras, <verse eid="1CO 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 15:4"/>que fue sepultado, que resucitó al tercer día según las Escrituras, <verse eid="1CO 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 15:5"/>que se apareció a Cefas y luego a los doce. <verse eid="1CO 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 15:6"/>Después se apareció a más de quinientos hermanos a la vez, la mayoría de los cuales vive todavía, aunque algunos han muerto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="fq" closed="false">han muerto</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">duermen.</char></note> <verse eid="1CO 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 15:7"/>Luego se apareció a Santiago, más tarde a todos los apóstoles, <verse eid="1CO 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 15:8"/>y por último, como a uno nacido fuera de tiempo, se me apareció también a mí.<verse eid="1CO 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 15:9"/>Admito que yo soy el más insignificante de los apóstoles y que ni siquiera merezco ser llamado apóstol, porque perseguí a la iglesia de Dios. <verse eid="1CO 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 15:10"/>Pero por la gracia de Dios soy lo que soy y la gracia que él me concedió no se quedó sin fruto. Al contrario, he trabajado con más tesón que todos ellos, aunque no yo, sino la gracia de Dios que está conmigo. <verse eid="1CO 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 15:11"/>En fin, ya sea que se trate de mí o de ellos, esto es lo que predicamos y esto es lo que ustedes han creído.<verse eid="1CO 15:11"/></para>
  <para style="s1">La resurrección de los muertos</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 15:12"/>Ahora bien, si se predica que Cristo ha sido levantado de entre los muertos, ¿cómo dicen algunos de ustedes que no hay resurrección? <verse eid="1CO 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 15:13"/>Si no hay resurrección, entonces ni siquiera Cristo ha resucitado. <verse eid="1CO 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 15:14"/>Y si Cristo no ha resucitado, nuestra predicación no sirve para nada, como tampoco la fe de ustedes. <verse eid="1CO 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 15:15"/>Aún más, resultaríamos falsos testigos de Dios por haber testificado que Dios resucitó a Cristo, lo cual no habría sucedido si en verdad los muertos no resucitan. <verse eid="1CO 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 15:16"/>Porque, si los muertos no resucitan, tampoco Cristo ha resucitado. <verse eid="1CO 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 15:17"/>Y si Cristo no ha resucitado, la fe de ustedes es ilusoria y todavía están en sus pecados. <verse eid="1CO 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 15:18"/>En este caso, también están perdidos los que murieron en Cristo. <verse eid="1CO 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 15:19"/>Si la esperanza que tenemos en Cristo fuera solo para esta vida, seríamos los más desdichados de todos los mortales.<verse eid="1CO 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 15:20"/>Lo cierto es que Cristo ha sido levantado de entre los muertos, como primicias de los que murieron. <verse eid="1CO 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 15:21"/>De hecho, ya que la muerte vino por medio de un hombre, también por medio de un hombre viene la resurrección de los muertos. <verse eid="1CO 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 15:22"/>Así como en Adán todos mueren, también en Cristo todos volverán a vivir, <verse eid="1CO 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 15:23"/>pero cada uno en su debido orden: Cristo, las primicias; después, cuando él venga, los que le pertenecen. <verse eid="1CO 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 15:24"/>Entonces vendrá el fin, cuando él entregue el reino a Dios el Padre, luego de destruir todo dominio, autoridad y poder. <verse eid="1CO 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 15:25"/>Porque es necesario que Cristo reine hasta someter a todos sus enemigos a su dominio. <verse eid="1CO 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 15:26"/>El último enemigo que será destruido es la muerte, <verse eid="1CO 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 15:27"/>pues Dios «ha puesto todo bajo sus pies».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 8:6">Sal 8:6</ref></char>.</char></note> Al decir que «todo» ha quedado sometido a su dominio, es claro que no se incluye a Dios mismo, quien todo lo sometió a Cristo. <verse eid="1CO 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 15:28"/>Y cuando todo le sea sometido, entonces el Hijo mismo se someterá a aquel que le sometió todo, para que Dios sea todo en todos.<verse eid="1CO 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 15:29"/>Si no hay resurrección, ¿qué sacan los que se bautizan por los muertos? Si en definitiva los muertos no resucitan, ¿por qué se bautizan por ellos? <verse eid="1CO 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 15:30"/>Y nosotros, ¿por qué nos exponemos al peligro a todas horas? <verse eid="1CO 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 15:31"/>Que cada día muero, hermanos, es tan cierto como el orgullo que siento por ustedes en Cristo Jesús nuestro Señor. <verse eid="1CO 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 15:32"/>¿Qué he ganado si, solo por motivos humanos, en Éfeso luché contra las fieras? Si los muertos no resucitan,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 15:32">«¡comamos y bebamos,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:32">que mañana moriremos!».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 22:13">Is 22:13</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 15:32"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 15:33"/>No se dejen engañar: «Las malas compañías corrompen las buenas costumbres». <verse eid="1CO 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 15:34"/>Vuelvan a su sano juicio, como conviene, y dejen de pecar. En efecto, hay algunos de ustedes que no tienen conocimiento de Dios; para vergüenza de ustedes lo digo.<verse eid="1CO 15:34"/></para>
  <para style="s1">El cuerpo resucitado</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1CO 15:35"/>Tal vez alguien pregunte: «¿Cómo resucitarán los muertos? ¿Con qué clase de cuerpo vendrán?». <verse eid="1CO 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 15:36"/>¡Qué tontería! Lo que tú siembras no cobra vida a menos que muera. <verse eid="1CO 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 15:37"/>No plantas el cuerpo que luego ha de nacer, sino que siembras una simple semilla de trigo o de otro tipo. <verse eid="1CO 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 15:38"/>Pero Dios le da el cuerpo que quiso darle y a cada clase de semilla le da un cuerpo propio. <verse eid="1CO 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="1CO 15:39"/>No todos los cuerpos son iguales: hay cuerpos humanos, también los hay de animales terrestres, de aves y de peces. <verse eid="1CO 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 15:40"/>Asimismo, hay cuerpos celestes y cuerpos terrestres; pero el esplendor de los cuerpos celestes es uno y el de los cuerpos terrestres es otro. <verse eid="1CO 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="1CO 15:41"/>Uno es el esplendor del sol, otro el de la luna y otro el de las estrellas. Cada estrella tiene su propio brillo.<verse eid="1CO 15:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1CO 15:42"/>Así sucederá también con la resurrección de los muertos. Lo que se siembra en corrupción resucita en incorrupción; <verse eid="1CO 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="1CO 15:43"/>lo que se siembra en deshonra resucita en gloria; lo que se siembra en debilidad resucita en poder; <verse eid="1CO 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="1CO 15:44"/>se siembra un cuerpo natural y resucita un cuerpo espiritual.</para>
  <para style="p" vid="1CO 15:44">Si hay un cuerpo natural, también hay un cuerpo espiritual. <verse eid="1CO 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="1CO 15:45"/>Así está escrito: «El primer hombre, Adán, se convirtió en un ser viviente»;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:7">Gn 2:7</ref></char>.</char></note> el último Adán, en el Espíritu que da vida. <verse eid="1CO 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="1CO 15:46"/>No vino primero lo espiritual, sino lo natural y después lo espiritual. <verse eid="1CO 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="1CO 15:47"/>El primer hombre era del polvo de la tierra; el segundo hombre, del cielo. <verse eid="1CO 15:47"/><verse number="48" style="v" sid="1CO 15:48"/>Como es aquel hombre terrenal, así son también los de la tierra; y como es el celestial, así son también los del cielo. <verse eid="1CO 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="1CO 15:49"/>Y, así como hemos llevado la imagen de aquel hombre terrenal, llevaremos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:49 </char><char style="fq" closed="false">llevaremos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">llevemos.</char></note> también la imagen del celestial.<verse eid="1CO 15:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1CO 15:50"/>Les declaro, hermanos, que el cuerpo mortal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:50 </char><char style="fq" closed="false">el cuerpo mortal</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">carne y sangre.</char></note> no puede heredar el reino de Dios ni lo corruptible puede heredar lo incorruptible. <verse eid="1CO 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="1CO 15:51"/>Fíjense bien en el misterio que voy a revelar: No todos moriremos, pero todos seremos transformados, <verse eid="1CO 15:51"/><verse number="52" style="v" sid="1CO 15:52"/>en un instante, en un abrir y cerrar de ojos, al toque final de la trompeta. Pues sonará la trompeta y los muertos resucitarán con un cuerpo incorruptible, y nosotros seremos transformados. <verse eid="1CO 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="1CO 15:53"/>Porque lo corruptible tiene que revestirse de lo incorruptible y lo mortal, de inmortalidad. <verse eid="1CO 15:53"/><verse number="54" style="v" sid="1CO 15:54"/>Cuando lo corruptible se revista de lo incorruptible y lo mortal, de inmortalidad, entonces se cumplirá lo que está escrito: «La muerte ha sido devorada por la victoria».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:54 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 25:8">Is 25:8</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 15:54"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v" sid="1CO 15:55"/>«¿Dónde está, oh muerte, tu victoria?</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:55">¿Dónde está, oh muerte, tu aguijón?».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:55 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HOS 13:14">Os 13:14</ref></char>.</char></note><verse eid="1CO 15:55"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="1CO 15:56"/>El aguijón de la muerte es el pecado y el poder del pecado es la Ley. <verse eid="1CO 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="1CO 15:57"/>¡Pero gracias a Dios que nos da la victoria por medio de nuestro Señor Jesucristo!<verse eid="1CO 15:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="1CO 15:58"/>Por lo tanto, mis queridos hermanos, manténganse firmes e inconmovibles, progresando siempre en la obra del Señor, conscientes de que su trabajo en el Señor no es en vano.<verse eid="1CO 15:58"/></para>
  <chapter eid="1CO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1CO 16"/>
  <para style="s1">La colecta para el pueblo de Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 16:1"/>En cuanto a la colecta para los creyentes, sigan las instrucciones que di a las iglesias de Galacia. <verse eid="1CO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 16:2"/>El primer día de la semana, cada uno de ustedes aparte y guarde algún dinero conforme a sus ingresos, para que no se tengan que hacer colectas cuando yo vaya. <verse eid="1CO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 16:3"/>Luego, cuando llegue, daré cartas de presentación a los que ustedes hayan aprobado y los enviaré a Jerusalén con los donativos que hayan recogido. <verse eid="1CO 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 16:4"/>Si conviene que yo también vaya, iremos juntos.<verse eid="1CO 16:4"/></para>
  <para style="s1">Encargos personales</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 16:5"/>Después de pasar por Macedonia, pues tengo que atravesar esa región, iré a verlos. <verse eid="1CO 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 16:6"/>Es posible que me quede con ustedes algún tiempo, y tal vez pase allí el invierno, para que me ayuden a seguir el viaje adondequiera que vaya. <verse eid="1CO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 16:7"/>Esta vez no quiero verlos solo de paso; más bien, espero permanecer algún tiempo con ustedes, si el Señor así lo permite. <verse eid="1CO 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 16:8"/>Pero me quedaré en Éfeso hasta Pentecostés, <verse eid="1CO 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 16:9"/>porque se me ha abierto una gran puerta para un trabajo eficaz, a pesar de que hay muchos en mi contra.<verse eid="1CO 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 16:10"/>Si llega Timoteo, procuren que se sienta cómodo entre ustedes, porque él trabaja como yo en la obra del Señor. <verse eid="1CO 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 16:11"/>Por tanto, que nadie lo menosprecie. Ayúdenlo a seguir su viaje en paz para que pueda volver a reunirse conmigo, pues estoy esperándolo junto con los hermanos.<verse eid="1CO 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 16:12"/>En cuanto a nuestro hermano Apolos, le rogué encarecidamente que en compañía de otros hermanos les hiciera una visita. No quiso de ninguna manera ir ahora, pero lo hará cuando se le presente la oportunidad.<verse eid="1CO 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 16:13"/>Manténganse alerta; permanezcan firmes en la fe; sean valientes y fuertes. <verse eid="1CO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 16:14"/>Hagan todo con amor.<verse eid="1CO 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 16:15"/>Bien saben que los de la familia de Estéfanas fueron los primeros convertidos de Acaya,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="fq" closed="false">los primeros … Acaya</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">las primicias de Acaya.</char></note> y que se han dedicado a servir a los creyentes. Les recomiendo, hermanos, <verse eid="1CO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 16:16"/>que se pongan a disposición de aquellos y de todo el que colabore en este arduo trabajo. <verse eid="1CO 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 16:17"/>Me alegré cuando llegaron Estéfanas, Fortunato y Acaico, porque ellos han suplido lo que ustedes no podían darme, <verse eid="1CO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 16:18"/>ya que han tranquilizado mi espíritu y también el de ustedes. Tales personas merecen que se les exprese reconocimiento.<verse eid="1CO 16:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Saludos finales</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 16:19"/>Las iglesias de la provincia de Asia les mandan saludos.</para>
  <para style="p" vid="1CO 16:19">Aquila y Priscila los saludan cordialmente en el Señor, como también la iglesia que se reúne en la casa de ellos.<verse eid="1CO 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 16:20"/>Todos los hermanos les mandan saludos.</para>
  <para style="p" vid="1CO 16:20">Salúdense unos a otros con un beso santo.<verse eid="1CO 16:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 16:21"/>Yo, Pablo, escribo este saludo de mi puño y letra.<verse eid="1CO 16:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 16:22"/>Si alguno no ama al Señor, quede bajo maldición. <char style="tl">¡Marana ta!</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:22 </char><char style="fq" closed="false">¡Marana ta! </char><char style="ft" closed="false">Expresión aramea que significa: «Ven, Señor»; otra posible lectura es </char><char style="fqa" closed="false">Maran ata</char><char style="ft" closed="false">, que significa: «El Señor viene».</char></note><verse eid="1CO 16:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 16:23"/>Que la gracia del Señor Jesús sea con ustedes.<verse eid="1CO 16:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 16:24"/>Los amo a todos ustedes en Cristo Jesús. Amén.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fq" closed="false">Amén</char><char style="ft" closed="false">.</char></note><verse eid="1CO 16:24"/></para>
  <chapter eid="1CO 16"/>
</usx>
