<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1JN" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Juan</para>
  <para style="toc1">Primera Carta de Juan</para>
  <para style="toc2">1 Juan</para>
  <para style="toc3">1Jn</para>
  <para style="mt2">Primera Carta de</para>
  <para style="mt1">Juan</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1JN 1"/>
  <para style="s1">El Verbo de vida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 1:1"/>Lo que ha sido desde el principio, lo que hemos oído, lo que hemos visto con nuestros propios ojos, lo que hemos contemplado, lo que hemos tocado con las manos, esto les anunciamos respecto al Verbo que da vida. <verse eid="1JN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 1:2"/>Esta vida se manifestó. Nosotros la hemos visto, damos testimonio de ella y les anunciamos a ustedes la vida eterna que estaba con el Padre y que se nos ha manifestado. <verse eid="1JN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 1:3"/>Les anunciamos lo que hemos visto y oído, para que también ustedes tengan comunión con nosotros. Y nuestra comunión es con el Padre y con su Hijo Jesucristo. <verse eid="1JN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 1:4"/>Les escribimos estas cosas para que nuestra alegría<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">nuestra alegría</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">la alegría de ustedes.</char></note> sea completa.<verse eid="1JN 1:4"/></para>
  <para style="s1">Caminemos en la luz</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1JN 1:5"/>Este es el mensaje que hemos oído de él y que anunciamos: Dios es luz y en él no hay ninguna oscuridad. <verse eid="1JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 1:6"/>Si afirmamos que tenemos comunión con él, pero vivimos en la oscuridad, mentimos y no ponemos en práctica la verdad. <verse eid="1JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1JN 1:7"/>Pero si vivimos en la luz, así como él está en la luz, tenemos comunión unos con otros y la sangre de su Hijo Jesucristo nos limpia de todo pecado.<verse eid="1JN 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1JN 1:8"/>Si afirmamos que no tenemos pecado, nos engañamos a nosotros mismos y la verdad no está en nosotros. <verse eid="1JN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 1:9"/>Si confesamos nuestros pecados, Dios, que es fiel y justo, nos los perdonará y nos limpiará de toda maldad. <verse eid="1JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 1:10"/>Si afirmamos que no hemos pecado, lo hacemos pasar por mentiroso y su palabra no está en nosotros.<verse eid="1JN 1:10"/></para>
  <chapter eid="1JN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1JN 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 2:1"/>Mis queridos hijos, escribo estas cosas para que no pequen. Pero si alguno peca, tenemos ante el Padre a un intercesor, a Jesucristo, el Justo. <verse eid="1JN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 2:2"/>Él es el sacrificio por el perdón de nuestros pecados y no solo por los nuestros, sino por los de todo el mundo.<verse eid="1JN 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1JN 2:3"/>Sabemos que hemos llegado a conocer a Dios si obedecemos sus mandamientos. <verse eid="1JN 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 2:4"/>El que afirma: «Lo conozco», pero no obedece sus mandamientos, es un mentiroso y la verdad no está en él. <verse eid="1JN 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 2:5"/>En cambio, el amor de Dios se manifiesta plenamente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">se manifiesta plenamente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">se ha perfeccionado.</char></note> en la vida del que obedece su palabra. De este modo sabemos que estamos unidos a él: <verse eid="1JN 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 2:6"/>el que afirma que permanece en él debe vivir como él vivió.<verse eid="1JN 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 2:7"/>Queridos hermanos, lo que escribo no es un mandamiento nuevo, sino uno antiguo que han tenido desde el principio. Este mandamiento antiguo es el mensaje que ya oyeron. <verse eid="1JN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 2:8"/>Por otra parte, lo que escribo es un mandamiento nuevo, cuya verdad se manifiesta tanto en la vida de Cristo como en la de ustedes, porque la oscuridad se va desvaneciendo y ya brilla la luz verdadera.<verse eid="1JN 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1JN 2:9"/>El que afirma que está en la luz, pero odia a su hermano, todavía está en la oscuridad. <verse eid="1JN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 2:10"/>El que ama a su hermano permanece en la luz y no hay nada que lo haga tropezar. <verse eid="1JN 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1JN 2:11"/>Pero el que odia a su hermano está en la oscuridad, en ella vive y no sabe a dónde va porque la oscuridad no lo deja ver.<verse eid="1JN 2:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="1JN 2:12"/>Les escribo a ustedes, queridos hijos,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:12">porque sus pecados han sido perdonados por el nombre de Cristo.<verse eid="1JN 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 2:13"/>Les escribo a ustedes, padres,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:13">porque han conocido al que es desde el principio.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:13">Les escribo a ustedes, jóvenes,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:13">porque han vencido al maligno.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:13">Les he escrito a ustedes, queridos hijos,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:13">porque han conocido al Padre.<verse eid="1JN 2:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="1JN 2:14"/>Les he escrito a ustedes, padres,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">porque han conocido al que es desde el principio.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:14">Les he escrito a ustedes, jóvenes,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">porque son fuertes,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">la palabra de Dios permanece en ustedes,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">y han vencido al maligno.<verse eid="1JN 2:14"/></para>
  <para style="s1">No amemos al mundo</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1JN 2:15"/>No amen al mundo ni nada de lo que hay en él. Si alguien ama al mundo, el amor del Padre no está en él. <verse eid="1JN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 2:16"/>Porque nada de lo que hay en el mundo —los malos deseos de la carne,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">En contextos como estos la palabra griega para </char><char style="fqa" closed="false">carne </char><char style="ft" closed="false">(<char style="tl">sarx</char>) se refiere a la naturaleza pecaminosa de los seres humanos, a menudo presentada en oposición al Espíritu.</char></note> la codicia de los ojos y la arrogancia de la vida—, proviene del Padre, sino del mundo. <verse eid="1JN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 2:17"/>El mundo se acaba con sus malos deseos, pero el que hace la voluntad de Dios permanece para siempre.<verse eid="1JN 2:17"/></para>
  <para style="s1">Cuidémonos de los anticristos</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 2:18"/>Queridos hijos, esta es la hora final y así como ustedes oyeron que el anticristo vendría, muchos son los anticristos que han surgido ya. Por eso nos damos cuenta de que esta es la hora final. <verse eid="1JN 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 2:19"/>Aunque salieron de entre nosotros, en realidad no eran de los nuestros; si lo hubieran sido, se habrían quedado con nosotros. Su salida sirvió para comprobar que ninguno de ellos era de los nuestros.<verse eid="1JN 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1JN 2:20"/>Todos ustedes, en cambio, han recibido unción del Santo, de manera que conocen la verdad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="fq" closed="false">la verdad</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">todas las cosas.</char></note> <verse eid="1JN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 2:21"/>No les escribo porque ignoren la verdad, sino porque la conocen y porque ninguna mentira procede de la verdad. <verse eid="1JN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="1JN 2:22"/>¿Quién es el mentiroso? Es el que niega que Jesús es el Cristo. Tal persona es el anticristo, la que niega al Padre y al Hijo. <verse eid="1JN 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="1JN 2:23"/>Todo el que niega al Hijo no tiene al Padre; el que confiese al Hijo tiene también al Padre.<verse eid="1JN 2:23"/></para>
  <para style="s1">Permanezcamos en Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1JN 2:24"/>Permanezca en ustedes lo que han oído desde el principio, y así ustedes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="fq" closed="false">principio, … ustedes</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">principio. Si permanece en ustedes lo que han oído desde el principio, ustedes.</char></note> permanecerán también en el Hijo y en el Padre. <verse eid="1JN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1JN 2:25"/>Esta es la promesa que él nos dio: la vida eterna.<verse eid="1JN 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1JN 2:26"/>Estas cosas les escribo acerca de los que procuran engañarlos. <verse eid="1JN 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="1JN 2:27"/>En cuanto a ustedes, la unción que de él recibieron permanece en ustedes y no necesitan que nadie les enseñe. Esa unción es verdadera —no es falsa— y les enseña todas las cosas. Permanezcan en él tal y como él les enseñó.<verse eid="1JN 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1JN 2:28"/>Y ahora, queridos hijos, permanezcan en él para que, cuando se manifieste, podamos presentarnos ante él confiadamente, seguros de no ser avergonzados en su venida.<verse eid="1JN 2:28"/></para>
  <para style="s1">Hijos de Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1JN 2:29"/>Si reconocen que Jesucristo es justo, reconozcan también que todo el que practica la justicia ha nacido de él.<verse eid="1JN 2:29"/></para>
  <chapter eid="1JN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1JN 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 3:1"/>¡Fíjense qué gran amor nos ha dado el Padre, que se nos llame hijos de Dios! ¡Y lo somos! El mundo no nos conoce, precisamente, porque no lo conoció a él. <verse eid="1JN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 3:2"/>Queridos hermanos, ahora somos hijos de Dios, pero todavía no se ha manifestado lo que habremos de ser. Sabemos, sin embargo, que cuando Cristo venga seremos semejantes a él, porque lo veremos tal como él es. <verse eid="1JN 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 3:3"/>Todo el que tiene esta esperanza en Cristo se purifica a sí mismo, así como él es puro.<verse eid="1JN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1JN 3:4"/>Todo el que comete pecado quebranta la ley; de hecho, el pecado es transgresión de la ley. <verse eid="1JN 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 3:5"/>Pero ustedes saben que Jesucristo se manifestó para quitar nuestros pecados. Y él no tiene pecado. <verse eid="1JN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 3:6"/>Todo el que permanece en él no practica el pecado. Todo el que practica el pecado no lo ha visto ni lo ha conocido.<verse eid="1JN 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 3:7"/>Queridos hijos, que nadie los engañe. El que practica la justicia es justo, así como él es justo. <verse eid="1JN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 3:8"/>El que practica el pecado es del diablo, porque el diablo ha estado pecando desde el principio. El Hijo de Dios fue enviado precisamente para destruir las obras del diablo. <verse eid="1JN 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 3:9"/>Ninguno que haya nacido de Dios practica el pecado, porque la semilla de Dios permanece en él; no puede seguir pecando, porque ha nacido de Dios. <verse eid="1JN 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 3:10"/>Así distinguimos entre los hijos de Dios y los hijos del diablo: el que no practica la justicia no es hijo de Dios, como tampoco lo es el que no ama a su hermano.<verse eid="1JN 3:10"/></para>
  <para style="s1">Amémonos los unos a los otros</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1JN 3:11"/>Este es el mensaje que han oído desde el principio: que nos amemos los unos a los otros. <verse eid="1JN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 3:12"/>No seamos como Caín que, por ser del maligno, asesinó a su hermano. ¿Y por qué lo hizo? Porque sus propias obras eran malas y las de su hermano, justas. <verse eid="1JN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1JN 3:13"/>Hermanos, no se extrañen si el mundo los odia. <verse eid="1JN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 3:14"/>Nosotros sabemos que hemos pasado de la muerte a la vida porque amamos a nuestros hermanos. El que no ama permanece en la muerte. <verse eid="1JN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 3:15"/>Todo el que odia a su hermano es un asesino y ustedes saben que en ningún asesino permanece la vida eterna.<verse eid="1JN 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1JN 3:16"/>En esto conocemos lo que es el amor: en que Jesucristo entregó su vida por nosotros. Así también nosotros debemos entregar la vida por nuestros hermanos. <verse eid="1JN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 3:17"/>Si alguien que posee bienes materiales ve que su hermano está pasando necesidad y no tiene compasión de él, ¿cómo se puede decir que el amor de Dios habita en él? <verse eid="1JN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1JN 3:18"/>Queridos hijos, no amemos de palabra ni de labios para afuera, sino con hechos y de verdad.<verse eid="1JN 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1JN 3:19"/>En esto sabremos que somos de la verdad y nos sentiremos seguros delante de él: <verse eid="1JN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 3:20"/>aunque nuestro corazón nos condene, Dios es más grande que nuestro corazón y lo sabe todo. <verse eid="1JN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 3:21"/>Queridos hermanos, si el corazón no nos condena y tenemos confianza delante de Dios, <verse eid="1JN 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1JN 3:22"/>recibimos todo lo que pedimos, porque obedecemos sus mandamientos y hacemos lo que le agrada. <verse eid="1JN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1JN 3:23"/>Y este es su mandamiento: que creamos en el nombre de su Hijo Jesucristo y que nos amemos los unos a los otros, pues así lo ha dispuesto. <verse eid="1JN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="1JN 3:24"/>El que obedece sus mandamientos permanece en Dios y Dios en él. ¿Cómo sabemos que él permanece en nosotros? Por el Espíritu que nos dio.<verse eid="1JN 3:24"/></para>
  <chapter eid="1JN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1JN 4"/>
  <para style="s1">Los verdaderos creyentes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 4:1"/>Queridos hermanos, no crean a cualquier espíritu, sino sométanlo a prueba para ver si es de Dios, porque han salido por el mundo muchos falsos profetas. <verse eid="1JN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 4:2"/>En esto pueden discernir quién tiene el Espíritu de Dios: todo el que confiese que Jesucristo ha venido en cuerpo humano es de Dios; <verse eid="1JN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 4:3"/>todo espíritu que no confiesa a Jesús no es de Dios, sino del anticristo. Ustedes han oído que este viene y, efectivamente, ya está en el mundo.<verse eid="1JN 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1JN 4:4"/>Ustedes, queridos hijos, son de Dios y han vencido a esos falsos profetas, porque el que está en ustedes es más poderoso que el que está en el mundo. <verse eid="1JN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 4:5"/>Ellos son del mundo; por eso hablan desde el punto de vista del mundo y el mundo los escucha. <verse eid="1JN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 4:6"/>Nosotros somos de Dios y todo el que conoce a Dios nos escucha; pero el que no es de Dios no nos escucha. Así distinguimos entre el Espíritu de la verdad y el espíritu del engaño.<verse eid="1JN 4:6"/></para>
  <para style="s1">Permanezcamos en el amor</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 4:7"/>Queridos hermanos, amémonos los unos a los otros, porque el amor viene de Dios y todo el que ama ha nacido de él y lo conoce. <verse eid="1JN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 4:8"/>El que no ama no conoce a Dios, porque Dios es amor. <verse eid="1JN 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 4:9"/>Así manifestó Dios su amor entre nosotros: en que envió a su Hijo único al mundo para que vivamos por medio de él. <verse eid="1JN 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 4:10"/>En esto consiste el amor: no en que nosotros hayamos amado a Dios, sino en que él nos amó y envió a su Hijo para que fuera ofrecido como sacrificio por el perdón de nuestros pecados. <verse eid="1JN 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1JN 4:11"/>Queridos hermanos, ya que Dios nos ha amado así, también nosotros debemos amarnos los unos a los otros. <verse eid="1JN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 4:12"/>Nadie ha visto jamás a Dios, pero si nos amamos los unos a los otros, Dios permanece entre nosotros y entre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="fq" closed="false">entre … entre</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en … en.</char></note> nosotros su amor se ha manifestado plenamente.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="fq" closed="false">se ha manifestado plenamente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">se ha perfeccionado.</char></note><verse eid="1JN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 4:13"/>De esta forma sabemos que permanecemos en él y que él permanece en nosotros: porque nos ha dado de su Espíritu. <verse eid="1JN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 4:14"/>Y nosotros hemos visto y damos testimonio que el Padre envió a su Hijo para ser el Salvador del mundo. <verse eid="1JN 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 4:15"/>Si alguien confiesa públicamente que Jesús es el Hijo de Dios, Dios permanece en él y él en Dios. <verse eid="1JN 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 4:16"/>Y nosotros hemos llegado a saber y creer que Dios nos ama.</para>
  <para style="p" vid="1JN 4:16">Dios es amor. El que permanece en amor, en Dios permanece y Dios en él. <verse eid="1JN 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 4:17"/>Ese amor se manifiesta plenamente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">se manifiesta plenamente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">se ha perfeccionado.</char></note> entre nosotros para que en el día del juicio comparezcamos con toda confianza, porque en este mundo somos como Jesús. <verse eid="1JN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1JN 4:18"/>En el amor no hay temor, sino que el amor perfecto echa fuera el temor. El que teme espera el castigo, así que no ha sido perfeccionado en el amor.<verse eid="1JN 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1JN 4:19"/>Nosotros amamos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="fq" closed="false">amamos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">amamos a Dios</char><char style="ft" closed="false">. Otra var. </char><char style="fqa" closed="false">lo amamos.</char></note> porque él nos amó primero. <verse eid="1JN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 4:20"/>Si alguien afirma: «Yo amo a Dios», pero odia a su hermano, es un mentiroso; pues el que no ama a su hermano, a quien ha visto, no puede amar a Dios, a quien no ha visto. <verse eid="1JN 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 4:21"/>Y él nos ha dado este mandamiento: el que ama a Dios, ame también a su hermano.<verse eid="1JN 4:21"/></para>
  <chapter eid="1JN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1JN 5"/>
  <para style="s1">Vivamos en la fe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 5:1"/>Todo el que cree que Jesús es el Cristo, ha nacido de Dios. Todo el que ama al padre ama también a sus hijos. <verse eid="1JN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 5:2"/>Así, cuando amamos a Dios y cumplimos sus mandamientos, sabemos que amamos a los hijos de Dios. <verse eid="1JN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 5:3"/>En esto consiste el amor a Dios: en que obedezcamos sus mandamientos. Y estos no son difíciles de cumplir, <verse eid="1JN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 5:4"/>porque todo el que ha nacido de Dios vence al mundo. Esta es la victoria que vence al mundo: nuestra fe. <verse eid="1JN 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 5:5"/>¿Quién es el que vence al mundo sino el que cree que Jesús es el Hijo de Dios?<verse eid="1JN 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1JN 5:6"/>Este es el que vino mediante agua y sangre: Jesucristo. Y no solo vino mediante agua, sino mediante agua y sangre. El Espíritu es quien da testimonio de esto, porque el Espíritu es la verdad. <verse eid="1JN 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1JN 5:7"/>Tres son los que dan testimonio <verse eid="1JN 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 5:8"/>y los tres están de acuerdo: el Espíritu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7-8 </char><char style="fq" closed="false">testimonio </char><char style="fq" closed="false">… Espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">testimonio en el cielo: el Padre, el Verbo y el Espíritu Santo, y estos tres son uno. </char><char style="fv" closed="false">8 </char><char style="fqa" closed="false">Y hay tres que dan testimonio en la tierra: el Espíritu </char><char style="ft" closed="false">(este pasaje se encuentra en mss. posteriores de la Vulgata, pero no está en ningún ms. griego anterior al siglo XIV).</char></note> el agua y la sangre. <verse eid="1JN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 5:9"/>Aceptamos el testimonio humano, pero el testimonio de Dios vale mucho más, porque es el testimonio que él mismo ha dado acerca de su Hijo. <verse eid="1JN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 5:10"/>El que cree en el Hijo de Dios acepta este testimonio. El que no cree a Dios lo hace pasar por mentiroso, por no haber creído el testimonio que Dios ha dado acerca de su Hijo. <verse eid="1JN 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1JN 5:11"/>Y el testimonio es este: que Dios nos ha dado vida eterna y esa vida está en su Hijo. <verse eid="1JN 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 5:12"/>El que tiene al Hijo, tiene la vida; el que no tiene al Hijo de Dios, no tiene la vida.<verse eid="1JN 5:12"/></para>
  <para style="s1">Observaciones finales</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 5:13"/>Escribo estas cosas a ustedes que creen en el nombre del Hijo de Dios, para que sepan que tienen vida eterna. <verse eid="1JN 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 5:14"/>Esta es la confianza que tenemos al acercarnos a Dios: que, si pedimos cualquier cosa conforme a su voluntad, él nos oye. <verse eid="1JN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 5:15"/>Y si sabemos que Dios oye todas nuestras oraciones, podemos estar seguros de que ya tenemos lo que le hemos pedido.<verse eid="1JN 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1JN 5:16"/>Si alguno ve a su hermano cometer un pecado que no lleva a la muerte, ore por él y Dios le dará vida. Me refiero a quien comete un pecado que no lleva a la muerte. Hay pecado que sí lleva a la muerte y en ese caso no digo que se ore por él. <verse eid="1JN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 5:17"/>Toda maldad es pecado, pero hay pecado que no lleva a la muerte.<verse eid="1JN 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 5:18"/>Sabemos que el que ha nacido de Dios no practica el pecado: Jesucristo, que nació de Dios, lo protege y el maligno no llega a tocarlo. <verse eid="1JN 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 5:19"/>Sabemos que somos hijos de Dios y que el mundo entero está bajo el control del maligno. <verse eid="1JN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 5:20"/>También sabemos que el Hijo de Dios ha venido y nos ha dado entendimiento para que conozcamos al Verdadero. Y estamos con el Verdadero, con<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="fq" closed="false">con</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">por medio de.</char></note> su Hijo Jesucristo, que es Dios Verdadero y vida eterna.<verse eid="1JN 5:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1JN 5:21"/>Queridos hijos, apártense de los ídolos.<verse eid="1JN 5:21"/></para>
  <chapter eid="1JN 5"/>
</usx>
