<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1KI" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Reyes</para>
  <para style="toc1">Primer Libro de los Reyes</para>
  <para style="toc2">1 Reyes</para>
  <para style="toc3">1R</para>
  <para style="mt2">Primer Libro de los</para>
  <para style="mt1">Reyes</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1KI 1"/>
  <para style="s1">Adonías usurpa el trono</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 1:1"/>El rey David era ya tan anciano y entrado en años que, por más que lo abrigaban, no conseguía entrar en calor. <verse eid="1KI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 1:2"/>Por eso sus servidores le dijeron: «Busquemos a una joven virgen para que atienda a nuestro señor el rey, lo cuide y se acueste a su lado para darle calor».<verse eid="1KI 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 1:3"/>Así que fueron por todo Israel en busca de una muchacha hermosa. Entonces encontraron a una sunamita llamada Abisag y se la llevaron al rey. <verse eid="1KI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 1:4"/>La muchacha era realmente muy hermosa y se dedicó a cuidar y a servir al rey, aunque el rey nunca tuvo relaciones sexuales con ella.<verse eid="1KI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 1:5"/>Adonías, cuya madre fue Jaguit, se llenó de ambición y dijo: «¡Yo voy a ser rey!». Por lo tanto, consiguió carros de combate, caballos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">caballos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">conductores de los carros.</char></note> y cincuenta guardias de escolta. <verse eid="1KI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 1:6"/>Adonías, que había nacido inmediatamente luego de Absalón, era muy bien parecido. Y como David, su padre, nunca lo había contrariado ni le había pedido cuentas de lo que hacía, <verse eid="1KI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 1:7"/>Adonías se confabuló con Joab, hijo de Sarvia, y con el sacerdote Abiatar, y estos le dieron su apoyo. <verse eid="1KI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 1:8"/>Quienes no lo apoyaron fueron el sacerdote Sadoc, Benaías, hijo de Joyadá, el profeta Natán, Simí, Reguí y la guardia personal de David.<verse eid="1KI 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 1:9"/>Cerca de Enroguel, junto a la peña de Zojélet, Adonías ofreció un sacrificio de ovejas, bueyes y terneros engordados. Invitó a todos sus hermanos, los hijos del rey, y a todos los funcionarios reales de Judá, <verse eid="1KI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 1:10"/>pero no invitó al profeta Natán, ni a Benaías, ni a la guardia real ni a su hermano Salomón. <verse eid="1KI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 1:11"/>Por eso Natán preguntó a Betsabé, la madre de Salomón: «¿Ya sabes que Adonías, el hijo de Jaguit, se ha proclamado rey a espaldas de nuestro señor David? <verse eid="1KI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 1:12"/>Pues, si quieres salvar tu vida y la de tu hijo Salomón, déjame darte un consejo: <verse eid="1KI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 1:13"/>Ve a presentarte ante el rey David y dile: “¿Acaso no le había jurado mi señor el rey a esta servidora suya que mi hijo Salomón reinaría después de usted y se sentaría en su trono? ¿Cómo es que ahora el rey es Adonías?”. <verse eid="1KI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 1:14"/>Mientras tú estés allí, hablando con el rey, yo entraré para confirmar tus palabras».<verse eid="1KI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 1:15"/>Betsabé se dirigió entonces a la habitación del rey. Como este ya era muy anciano, lo atendía Abisag la sunamita. <verse eid="1KI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 1:16"/>Al llegar Betsabé, se inclinó y postró ante el rey y este le preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:16">—¿Qué quieres?<verse eid="1KI 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 1:17"/>—Mi señor juró por el <char style="nd">Señor</char> su Dios a esta servidora suya —contestó Betsabé—, que mi hijo Salomón reinaría después de usted y se sentaría en su trono. <verse eid="1KI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 1:18"/>Pero ahora resulta que Adonías se ha proclamado rey a espaldas de usted, mi señor y rey. <verse eid="1KI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 1:19"/>Ha sacrificado una gran cantidad de toros, terneros engordados y ovejas. También ha invitado a todos los hijos del rey, al sacerdote Abiatar y a Joab, comandante del ejército; sin embargo, no invitó a su servidor Salomón. <verse eid="1KI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 1:20"/>Mi señor y rey, todo Israel está a la expectativa y quiere que usted le diga quién lo sucederá en el trono. <verse eid="1KI 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 1:21"/>De lo contrario, tan pronto como mi señor el rey muera, mi hijo Salomón y yo seremos acusados de alta traición.<verse eid="1KI 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 1:22"/>Mientras Betsabé hablaba con el rey, llegó el profeta Natán, <verse eid="1KI 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 1:23"/>y el rey se enteró de su llegada. Entonces Natán se presentó ante el rey, se postró con su rostro en tierra <verse eid="1KI 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 1:24"/>y dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:24">—Mi señor y rey, ¿acaso ha decretado usted que Adonías lo suceda en el trono? <verse eid="1KI 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 1:25"/>Pregunto esto porque él ha ido hoy a sacrificar una gran cantidad de toros, terneros engordados y ovejas. Además, ha invitado a todos los hijos del rey, a los comandantes del ejército y al sacerdote Abiatar; allí están todos ellos comiendo y bebiendo y gritando en su presencia: “¡Viva el rey Adonías!”. <verse eid="1KI 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 1:26"/>Sin embargo, no me invitó a mí, su servidor, ni al sacerdote Sadoc, ni a Benaías, hijo de Joyadá, ni a su servidor Salomón. <verse eid="1KI 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 1:27"/>¿Será posible que mi señor y rey haya hecho esto sin dignarse comunicarles a sus servidores quién lo sucederá en el trono?<verse eid="1KI 1:27"/></para>
  <para style="s1">David proclama rey a Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 1:28-53">1:28-53</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 29:21-25">1Cr 29:21-25</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 1:28"/>Al oír esto, el rey David ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:28">—¡Llamen a Betsabé!</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:28">Ella entró y se quedó de pie ante el rey. <verse eid="1KI 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 1:29"/>Entonces el rey le hizo este juramento:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:29">—Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char>, que me ha librado de toda angustia, <verse eid="1KI 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 1:30"/>te aseguro que hoy cumpliré lo que te juré por el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de Israel. Yo te prometí que tu hijo Salomón me sucederá en el trono y reinará en mi lugar.<verse eid="1KI 1:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 1:31"/>Betsabé se inclinó ante el rey y, postrándose rostro en tierra, exclamó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:31">—¡Que viva para siempre mi señor el rey David!<verse eid="1KI 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 1:32"/>David ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:32">—Llamen al sacerdote Sadoc, al profeta Natán y a Benaías, hijo de Joyadá.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:32">Cuando los tres se presentaron ante el rey, <verse eid="1KI 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 1:33"/>este les dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:33">—Tomen con ustedes a los funcionarios de la corte, monten a mi hijo Salomón en mi propia mula, y bajen con él a Guijón <verse eid="1KI 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 1:34"/>para que el sacerdote Sadoc y el profeta Natán lo unjan como rey de Israel. Toquen luego la trompeta y griten: “¡Viva el rey Salomón!”. <verse eid="1KI 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 1:35"/>Después de eso, regresen con él para que ocupe el trono en mi lugar y me suceda como rey, pues he dispuesto que sea él quien gobierne a Israel y a Judá.<verse eid="1KI 1:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 1:36"/>—¡Que así sea! —le respondió Benaías, hijo de Joyadá—. ¡Que así lo confirme el <char style="nd">Señor</char>, Dios de mi señor el rey! <verse eid="1KI 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 1:37"/>Que así como el <char style="nd">Señor</char> estuvo con mi señor el rey, esté también con Salomón; ¡y que engrandezca su trono aún más que el trono de mi señor el rey David!<verse eid="1KI 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 1:38"/>El sacerdote Sadoc, el profeta Natán y Benaías, hijo de Joyadá, y los quereteos y los peleteos, montaron a Salomón en la mula del rey David y lo escoltaron mientras bajaban hasta Guijón. <verse eid="1KI 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 1:39"/>Allí el sacerdote Sadoc tomó el cuerno de aceite que estaba en la Tienda y ungió a Salomón. Tocaron entonces la trompeta y todo el pueblo gritó: «¡Viva el rey Salomón!». <verse eid="1KI 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 1:40"/>Luego, todos subieron detrás de él, tocando flautas y lanzando gritos de alegría. Era tal el estruendo que la tierra temblaba.<verse eid="1KI 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 1:41"/>Adonías y todos sus invitados estaban por terminar de comer cuando sintieron el estruendo. Al oír el sonido de la trompeta, Joab preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:41">—¿Por qué habrá tanta bulla en la ciudad?<verse eid="1KI 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 1:42"/>Aún estaba hablando cuando llegó Jonatán, hijo del sacerdote Abiatar.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:42">—¡Entra! —dijo Adonías—. Un hombre respetable como tú debe traer buenas noticias.<verse eid="1KI 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 1:43"/>—¡No es así! —exclamó Jonatán—. Nuestro señor el rey David ha nombrado rey a Salomón. <verse eid="1KI 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 1:44"/>También ha ordenado que el sacerdote Sadoc, el profeta Natán y Benaías, hijo de Joyadá, con los quereteos y los peleteos, monten a Salomón en la mula del rey. <verse eid="1KI 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 1:45"/>Sadoc y Natán lo han ungido como rey en Guijón. Desde allí han subido lanzando gritos de alegría y la ciudad está alborotada. A eso se debe el griterío que se escucha. <verse eid="1KI 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 1:46"/>Además, Salomón se ha sentado en el trono real <verse eid="1KI 1:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 1:47"/>y los funcionarios de la corte han ido a felicitar a nuestro señor, el rey David. Hasta le desearon que su Dios hiciera el nombre de Salomón más famoso todavía que el de David y que engrandeciera el trono de Salomón más que el suyo. Ante eso, el rey se postró en su cama <verse eid="1KI 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 1:48"/>y dijo: “¡Alabado sea el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, que hoy me ha concedido ver a mi sucesor sentarse en mi trono!”.<verse eid="1KI 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 1:49"/>Al oír eso, todos los invitados de Adonías se levantaron llenos de miedo y se dispersaron. <verse eid="1KI 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 1:50"/>Adonías, por temor a Salomón, se refugió en el santuario, en donde se agarró de los cuernos del altar. <verse eid="1KI 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 1:51"/>No faltó quien fuera a decirle a Salomón:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:51">—Adonías tiene miedo de usted, rey Salomón, y está agarrado de los cuernos del altar. Ha dicho: “¡Quiero que hoy mismo jure el rey Salomón que no condenará a muerte a este servidor suyo!”.<verse eid="1KI 1:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="1KI 1:52"/>Salomón respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:52">—Si demuestra que es un hombre de honor, no perderá ni un cabello de su cabeza; pero si se le sorprende en alguna maldad, será condenado a muerte.<verse eid="1KI 1:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="1KI 1:53"/>Acto seguido, el rey Salomón mandó que lo trajeran. Cuando Adonías llegó, se postró ante el rey Salomón y este le ordenó que se fuera a su casa.<verse eid="1KI 1:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1KI 2"/>
  <para style="s1">Últimas instrucciones de David</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 2:10-12">2:10-12</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 29:26-28">1Cr 29:26-28</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 2:1"/>David ya estaba próximo a morir, así que dio estas instrucciones a su hijo Salomón:<verse eid="1KI 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 2:2"/>«Yo estoy a punto de ir por el camino que todo mortal transita. ¡Cobra ánimo y pórtate como hombre! <verse eid="1KI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 2:3"/>Cumple las órdenes del <char style="nd">Señor</char> tu Dios; sigue sus caminos y cumple sus estatutos, mandamientos, ordenanzas y mandatos, los cuales están escritos en la Ley de Moisés. Así prosperarás en todo lo que hagas y por dondequiera que vayas, <verse eid="1KI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 2:4"/>y el <char style="nd">Señor</char> cumplirá esta promesa que me hizo: “Si tus descendientes cuidan su conducta y me son fieles con toda el alma y de todo corazón, nunca faltará un sucesor tuyo en el trono de Israel”.<verse eid="1KI 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 2:5"/>»Ahora bien, tú mismo sabes lo que me hizo Joab hijo de Sarvia: derramó sangre en tiempo de paz como si estuviera en guerra. Mató a Abner, hijo de Ner, y a Amasá, hijo de Jéter, los dos comandantes de los ejércitos israelitas, manchándose así su cinturón y sus sandalias. <verse eid="1KI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 2:6"/>Por tanto, usa la cabeza y no lo dejes llegar a viejo y morir en paz.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false">no … en paz</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">no dejes que sus canas bajen en paz al Seol.</char></note><verse eid="1KI 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 2:7"/>»En cambio, sé bondadoso con los hijos de Barzilay de Galaad y permíteles comer en tu mesa, pues ellos me ampararon cuando huía de tu hermano Absalón.<verse eid="1KI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 2:8"/>»También encárgate de Simí, hijo de Guerá, ese benjamita de Bajurín que me lanzó terribles maldiciones cuando me dirigía a Majanayin. Es cierto que, cuando fue al Jordán a recibirme, le juré por el <char style="nd">Señor</char> que no lo condenaría a muerte. <verse eid="1KI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 2:9"/>Sin embargo, no tienes ya por qué perdonarle la vida. Tú eres inteligente y sabrás qué hacer con él; aunque ya está viejo, hazlo sufrir una muerte sangrienta».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="fq" closed="false">aunque … sangrienta</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">haz que sus canas bajen con sangre al Seol.</char></note><verse eid="1KI 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 2:10"/>David murió y fue sepultado en la ciudad que lleva su nombre. <verse eid="1KI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 2:11"/>Había reinado siete años en Hebrón y treinta y tres en Jerusalén, así que en total reinó en Israel cuarenta años. <verse eid="1KI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 2:12"/>Lo sucedió en el trono su hijo Salomón y así se consolidó firmemente su reino.<verse eid="1KI 2:12"/></para>
  <para style="s1">Salomón consolida el reino</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 2:13"/>Adonías, hijo de Jaguit, fue a ver a Betsabé, madre de Salomón, y Betsabé le preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">—¿Vienes en son de paz?</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">—Sí —respondió él—; <verse eid="1KI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 2:14"/>tengo algo que comunicarle.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:14">—Habla —contestó ella.<verse eid="1KI 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 2:15"/>—Como usted sabe —dijo Adonías—, el reino me pertenecía y todos los israelitas esperaban que yo llegara a ser rey. Pero ahora el reino ha pasado a mi hermano, que lo ha recibido por voluntad del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 2:16"/>Pues bien, tengo una petición que hacerle; por favor, no me la niegue.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:16">—Continúa —dijo ella.<verse eid="1KI 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 2:17"/>—Por favor, pídale usted al rey Salomón que me dé como esposa a Abisag la sunamita; a usted no se lo negará.<verse eid="1KI 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 2:18"/>—Muy bien —contestó Betsabé—, hablaré al rey en tu favor.<verse eid="1KI 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 2:19"/>Betsabé fue a ver al rey Salomón para interceder en favor de Adonías. El rey se puso de pie para recibirla y se inclinó ante ella; luego se sentó en su trono y mandó que pusieran otro trono para su madre y ella se sentó a la derecha del rey.<verse eid="1KI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 2:20"/>—Quiero pedirte un pequeño favor —dijo ella—. Te ruego que no me lo niegues.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:20">—Dime de qué se trata, madre mía. A ti no puedo negarte nada.<verse eid="1KI 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 2:21"/>Ella continuó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:21">—Concédele a tu hermano Adonías casarse con Abisag la sunamita.<verse eid="1KI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 2:22"/>—Pero ¿cómo puedes pedirme semejante cosa? —respondió el rey a su madre—. Es mi hermano mayor, y cuenta con el apoyo del sacerdote Abiatar y de Joab, hijo de Sarvia. ¡Realmente me estás pidiendo que le ceda el trono!<verse eid="1KI 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 2:23"/>Dicho esto, el rey Salomón juró por el <char style="nd">Señor</char>: «¡Que Dios me castigue sin piedad si no hago que Adonías pague con su vida por esa petición! <verse eid="1KI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 2:24"/>El <char style="nd">Señor</char> me ha establecido firmemente en el trono de mi padre y conforme a su promesa me ha dado una dinastía. Por tanto, tan cierto como que él vive, ¡hoy mismo Adonías morirá!».<verse eid="1KI 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 2:25"/>Enseguida el rey Salomón dio a Benaías, hijo de Joyadá, la orden de matar a Adonías.<verse eid="1KI 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 2:26"/>Al sacerdote Abiatar, el rey mismo ordenó: «Regresa a tus tierras en Anatot. Mereces la muerte, pero por el momento no voy a quitarte la vida, pues compartiste con David mi padre todas sus penurias y en su presencia llevaste el arca del <char style="nd">Señor</char> y Dios». <verse eid="1KI 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 2:27"/>Fue así como, al destituir Salomón a Abiatar del sacerdocio del <char style="nd">Señor</char>, se cumplió la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había pronunciado en Siló contra la familia de Elí.<verse eid="1KI 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 2:28"/>Joab había conspirado con Adonías, aunque no con Absalón, así que al oír que Adonías había muerto, fue a refugiarse en la Tienda del <char style="nd">Señor</char>, agarrándose de los cuernos del altar. <verse eid="1KI 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 2:29"/>Cuando dijeron a Salomón que Joab había huido a la Tienda del <char style="nd">Señor</char> y que estaba junto al altar, el rey ordenó a Benaías, hijo de Joyadá, que fuera a matarlo. <verse eid="1KI 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 2:30"/>Benaías fue a la Tienda del <char style="nd">Señor</char> y dijo a Joab:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">—El rey te ordena que salgas.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">—¡No! —respondió Joab—. ¡De aquí solo me sacarán muerto!</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">Benaías fue y contó al rey lo que había dicho Joab.<verse eid="1KI 2:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 2:31"/>—¡Pues dale gusto! —ordenó el rey—. ¡Mátalo y entiérralo! De ese modo me absolverás a mí y a mi familia de la sangre inocente que derramó Joab. <verse eid="1KI 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 2:32"/>El <char style="nd">Señor</char> hará recaer sobre su cabeza la sangre que derramó, porque a espaldas de mi padre atacó Joab a Abner, hijo de Ner, que era comandante del ejército de Israel, y a Amasá, hijo de Jéter, que era comandante del ejército de Judá. Así mató a filo de espada a dos hombres que eran mejores y más justos que él. <verse eid="1KI 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 2:33"/>¡Que la culpa de esas muertes recaiga para siempre sobre la cabeza de Joab y de sus descendientes! ¡Pero que la paz del <char style="nd">Señor</char> permanezca para siempre con David y sus descendientes, con su linaje y su trono!<verse eid="1KI 2:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 2:34"/>Benaías, hijo de Joyadá, fue y mató a Joab e hizo que lo sepultaran en su hacienda de la estepa. <verse eid="1KI 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 2:35"/>Entonces el rey puso a Benaías, hijo de Joyadá, sobre el ejército en lugar de Joab y al sacerdote Sadoc lo puso en lugar de Abiatar. <verse eid="1KI 2:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 2:36"/>Luego mandó llamar a Simí y le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:36">—Constrúyete una casa en Jerusalén y quédate allí. No salgas a ninguna parte, <verse eid="1KI 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 2:37"/>porque el día que salgas y cruces el arroyo de Cedrón podrás darte por muerto. Y la culpa será tuya.<verse eid="1KI 2:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 2:38"/>—De acuerdo —respondió Simí al rey—. Yo estoy para servir a mi señor el rey y acataré sus órdenes.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:38">Simí permaneció en Jerusalén por un buen tiempo, <verse eid="1KI 2:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 2:39"/>pero tres años más tarde dos de sus esclavos escaparon a Gat, donde reinaba Aquis, hijo de Macá. Cuando avisaron a Simí que sus esclavos estaban en Gat, <verse eid="1KI 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 2:40"/>aparejó su asno y se fue allá a buscarlos y traerlos de vuelta.<verse eid="1KI 2:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 2:41"/>Al oír Salomón que Simí había ido de Jerusalén a Gat y había regresado, <verse eid="1KI 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 2:42"/>lo mandó llamar y dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:42">—Yo te hice jurar por el <char style="nd">Señor</char> y te advertí: “El día que salgas a cualquier lugar, podrás darte por muerto”. Y tú dijiste que estabas de acuerdo y que obedecerías. <verse eid="1KI 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 2:43"/>¿Por qué, pues, no cumpliste con tu juramento al <char style="nd">Señor</char> ni obedeciste la orden que te di?<verse eid="1KI 2:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 2:44"/>El rey también dijo a Simí:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:44">—Tú bien sabes cuánto daño le hiciste a mi padre David; ahora el <char style="nd">Señor</char> se vengará de ti por tu maldad. <verse eid="1KI 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 2:45"/>En cambio, yo seré bendecido y el trono de David permanecerá firme para siempre en presencia del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 2:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 2:46"/>Acto seguido, el rey dio la orden a Benaías, hijo de Joyadá, y este fue y mató a Simí.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:46">Así se consolidó el reino en manos de Salomón.<verse eid="1KI 2:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1KI 3"/>
  <para style="s1">Salomón pide sabiduría</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 3:4-15">3:4-15</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 1:2-13">2Cr 1:2-13</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 3:1"/>Salomón entró en alianza con el faraón, rey de Egipto, casándose con su hija, a la cual llevó a la Ciudad de David mientras terminaba de construir su palacio, el templo del <char style="nd">Señor</char> y el muro alrededor de Jerusalén. <verse eid="1KI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 3:2"/>Como aún no se había construido un templo en honor al nombre del <char style="nd">Señor</char>, el pueblo seguía ofreciendo sacrificios en los lugares altos. <verse eid="1KI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 3:3"/>Salomón amaba al <char style="nd">Señor</char> y cumplía los decretos de su padre David. Sin embargo, también iba a los santuarios locales para ofrecer sacrificios y quemar incienso.<verse eid="1KI 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 3:4"/>Como en Gabaón estaba el santuario más importante, Salomón acostumbraba a ir al lugar para ofrecer sacrificios. Allí ofreció mil holocaustos; <verse eid="1KI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 3:5"/>y en ese mismo sitio se apareció el <char style="nd">Señor</char> en un sueño y le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:5">—Pídeme lo que quieras.<verse eid="1KI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 3:6"/>Salomón respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:6">—Tú trataste con mucho amor a tu siervo David, mi padre, pues se condujo delante de ti con lealtad, justicia y honestidad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">honestidad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">con un corazón recto</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">corazón </char><char style="ft" closed="false">se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> Y como hoy se puede ver, has reafirmado tu gran amor al concederle que un hijo suyo lo suceda en el trono.<verse eid="1KI 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 3:7"/>»Ahora, <char style="nd">Señor</char> mi Dios, me has hecho rey en lugar de mi padre David. No soy más que un muchacho y apenas sé cómo comportarme. <verse eid="1KI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 3:8"/>Sin embargo, aquí me tienes, un siervo tuyo en medio del pueblo que has escogido, un pueblo tan numeroso que es imposible contarlo. <verse eid="1KI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 3:9"/>Yo te ruego que des a tu siervo discernimiento para gobernar a tu pueblo y para distinguir entre el bien y el mal. De lo contrario, ¿quién podrá gobernar a este gran pueblo tuyo?».<verse eid="1KI 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 3:10"/>Al Señor le agradó que Salomón hubiera hecho esa petición. <verse eid="1KI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 3:11"/>Y Dios le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:11">—Como has pedido esto, y no larga vida ni riquezas para ti, ni has pedido la muerte de tus enemigos, sino discernimiento para administrar justicia, <verse eid="1KI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 3:12"/>voy a concederte lo que has pedido. Te daré un corazón sabio y prudente, como nadie antes de ti lo ha tenido ni lo tendrá después. <verse eid="1KI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 3:13"/>Además, aunque no me lo has pedido, te daré tantas riquezas y esplendor que en toda tu vida ningún rey podrá compararse contigo. <verse eid="1KI 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 3:14"/>Si andas por mis caminos y obedeces mis estatutos y mandamientos, como lo hizo tu padre David, te daré una larga vida.<verse eid="1KI 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 3:15"/>Cuando Salomón despertó y se dio cuenta del sueño que había tenido, regresó a Jerusalén. Se presentó ante el arca del pacto del Señor y ofreció holocaustos y sacrificios de comunión. Luego ofreció un banquete para toda su corte.<verse eid="1KI 3:15"/></para>
  <para style="s1">Un gobernante sabio</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 3:16"/>Tiempo después, dos prostitutas fueron a presentarse ante el rey. <verse eid="1KI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 3:17"/>Una de ellas le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:17">—Mi señor, esta mujer y yo vivimos en la misma casa. Mientras ella estaba allí conmigo, yo di a luz <verse eid="1KI 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 3:18"/>y a los tres días también ella dio a luz. No había en la casa nadie más que nosotras dos.<verse eid="1KI 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 3:19"/>»Pues bien, una noche esta mujer se acostó encima de su hijo y el niño murió. <verse eid="1KI 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 3:20"/>Pero ella se levantó a medianoche, mientras yo dormía, y, tomando a mi hijo, lo acostó junto a ella y puso a su hijo muerto a mi lado. <verse eid="1KI 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 3:21"/>Cuando amaneció, me levanté para amamantar a mi hijo, ¡y me di cuenta de que estaba muerto! Pero, al clarear el día, lo observé bien y pude ver que no era el hijo que yo había dado a luz».<verse eid="1KI 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 3:22"/>—¡No es cierto! —exclamó la otra mujer—. ¡El niño que está vivo es el mío y el muerto es el tuyo!</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">—¡Mientes! —insistió la primera—. El niño muerto es el tuyo y el que está vivo es el mío.</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">Y se pusieron a discutir delante del rey.<verse eid="1KI 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 3:23"/>El rey deliberó: «Una dice: “El niño que está vivo es el mío y el muerto es el tuyo”. Y la otra dice: “¡No es cierto! El niño muerto es el tuyo y el que está vivo es el mío”».<verse eid="1KI 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 3:24"/>Entonces ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:24">—Tráiganme una espada.</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:24">Cuando se la trajeron, <verse eid="1KI 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 3:25"/>dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:25">—Partan en dos al niño que está vivo y denle una mitad a esta y la otra mitad a aquella.<verse eid="1KI 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 3:26"/>La verdadera madre, angustiada por su hijo, dijo al rey:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">—¡Por favor, mi señor! ¡Dele usted a ella el niño que está vivo, pero no lo mate!</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">En cambio, la otra exclamó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">—¡Ni para mí ni para ti! ¡Que lo partan!<verse eid="1KI 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 3:27"/>Entonces el rey ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:27">—No lo maten. Entréguenle a la primera el niño que está vivo, pues ella es la madre.<verse eid="1KI 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 3:28"/>Cuando todos los israelitas se enteraron de la sentencia que el rey había pronunciado, sintieron un gran respeto por él, pues vieron que tenía sabiduría de Dios para administrar justicia.<verse eid="1KI 3:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1KI 4"/>
  <para style="s1">Administración del reino</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 4:1"/>Salomón reinó sobre todo Israel.<verse eid="1KI 4:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 4:2"/>Estos fueron sus oficiales:</para>
  <para style="b" vid="1KI 4:2"/>
  <para style="li1" vid="1KI 4:2">Azarías, hijo del sacerdote Sadoc;<verse eid="1KI 4:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 4:3"/>Elijoref y Ahías, hijos de Sisá, cronistas;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:3">Josafat, hijo de Ajilud, el secretario;<verse eid="1KI 4:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 4:4"/>Benaías, hijo de Joyadá, comandante en jefe;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:4">Sadoc y Abiatar, sacerdotes;<verse eid="1KI 4:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 4:5"/>Azarías, hijo de Natán, encargado de los gobernadores;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:5">Zabud, hijo de Natán, sacerdote y consejero personal del rey;<verse eid="1KI 4:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 4:6"/>Ajisar, encargado del palacio;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:6">Adonirán, hijo de Abdá, supervisor del trabajo forzado.<verse eid="1KI 4:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 4:7"/>Salomón tenía por todo Israel a doce gobernadores, cada uno de los cuales debía abastecer al rey y a su corte un mes al año.<verse eid="1KI 4:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 4:8"/>Estos son sus nombres:</para>
  <para style="b" vid="1KI 4:8"/>
  <para style="li1" vid="1KI 4:8">Ben Hur, en la región montañosa de Efraín;<verse eid="1KI 4:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 4:9"/>Ben Déquer, en Macaz, Salbín, Bet Semes y Elón Bet Janán;<verse eid="1KI 4:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 4:10"/>Ben Jésed, en Arubot (Soco y toda la tierra de Héfer entraban en su jurisdicción);<verse eid="1KI 4:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 4:11"/>Ben Abinadab, en Nafot Dor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="fq" closed="false">Nafot Dor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">las alturas de Dor.</char></note> (la esposa de Ben Abinadab fue Tafat hija de Salomón);<verse eid="1KI 4:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 4:12"/>Baná, hijo de Ajilud, en Tanac y Meguido, y en todo Betseán (junto a Saretán, más abajo de Jezrel, desde Betseán hasta Abel Mejolá, y todavía más allá de Jocmeán);<verse eid="1KI 4:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 4:13"/>Ben Guéber, en Ramot de Galaad (los poblados de Yaír, hijo de Manasés, en Galaad entraban en su jurisdicción, así como también el distrito de Argob en Basán y sus sesenta grandes ciudades, amuralladas y con cerrojos de bronce);<verse eid="1KI 4:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 4:14"/>Ajinadab, hijo de Idó, en Majanayin;<verse eid="1KI 4:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 4:15"/>Ajimaz, en Neftalí (Ajimaz estaba casado con Basemat, hija de Salomón);<verse eid="1KI 4:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 4:16"/>Baná, hijo de Husay, en Aser y en Alot;<verse eid="1KI 4:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 4:17"/>Josafat hijo de Parúaj, en Isacar;<verse eid="1KI 4:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 4:18"/>Simí, hijo de Elá, en Benjamín;<verse eid="1KI 4:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 4:19"/>Guéber, hijo de Uri, en Galaad (que era el país de Sijón, rey de los amorreos, y de Og, rey de Basán). En la tierra de Judá<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="fq" closed="false">tierra de Judá</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tierra.</char></note> había un solo gobernador.<verse eid="1KI 4:19"/></para>
  <para style="s1">Prosperidad de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 4:20"/>Los pueblos de Judá y de Israel eran tan numerosos como la arena que está a la orilla del mar; y abundaban la comida, la bebida y la alegría. <verse eid="1KI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 4:21"/>Salomón gobernaba sobre todos los reinos desde el río Éufrates hasta la tierra de los filisteos y la frontera con Egipto. Mientras Salomón vivió, todos estos países fueron sus vasallos tributarios.<verse eid="1KI 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 4:22"/>La provisión diaria de Salomón era de treinta coros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 5 t.</char></note> de harina refinada, sesenta coros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 10 t.</char></note> de harina regular, <verse eid="1KI 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 4:23"/>diez bueyes engordados y veinte de pastoreo, y cien ovejas, así como ciervos, gacelas, corzos y aves de corral. <verse eid="1KI 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 4:24"/>El dominio de Salomón se extendía sobre todos los reinos al oeste del río Éufrates, desde Tifsa hasta Gaza, y disfrutaba de paz en todas sus fronteras. <verse eid="1KI 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 4:25"/>Durante el reinado de Salomón, todos los habitantes de Judá y de Israel, desde Dan hasta Berseba, vivieron seguros sentados debajo de su propia vid y de su propia higuera.<verse eid="1KI 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 4:26"/>Salomón tenía doce mil caballos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="fq" closed="false">caballos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">conductores de carros.</char></note> y cuatro mil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="fq" closed="false">cuatro mil </char><char style="ft" closed="false">(mss. de LXX; véase también <char style="xt"><ref loc="2CH 9:25">2Cr 9:25</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">cuarenta mil </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> establos para los caballos de sus carros de combate.<verse eid="1KI 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 4:27"/>Los gobernadores, cada uno en su mes, abastecían al rey Salomón y a todos los que se sentaban a su mesa, y se ocupaban de que no les faltara nada. <verse eid="1KI 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 4:28"/>Además, llevaban a los lugares indicados sus cuotas de cebada y de paja para los caballos de tiro y para el resto de la caballería.<verse eid="1KI 4:28"/></para>
  <para style="s1">La sabiduría de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 4:29"/>Dios dio a Salomón sabiduría e inteligencia extraordinarias; sus conocimientos eran tan vastos como la arena que está a la orilla del mar. <verse eid="1KI 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 4:30"/>Sobrepasó en sabiduría a todos los sabios del Oriente y de Egipto. <verse eid="1KI 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 4:31"/>En efecto, fue más sabio que nadie: más que Etán, el ezraíta, y más que Hemán, Calcol y Dardá, los hijos de Majol. Por eso la fama de Salomón se difundió por todas las naciones vecinas. <verse eid="1KI 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 4:32"/>Compuso tres mil proverbios y mil cinco canciones. <verse eid="1KI 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 4:33"/>Disertó acerca de las plantas, desde el cedro del Líbano hasta el hisopo que crece en los muros. También enseñó acerca de las bestias y las aves, los reptiles y los peces. <verse eid="1KI 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 4:34"/>Los reyes de todas las naciones del mundo que se enteraron de la sabiduría de Salomón enviaron a sus representantes para que lo escucharan.<verse eid="1KI 4:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1KI 5"/>
  <para style="s1">Preparativos para la construcción del templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 5:1-16">5:1-16</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 2:1-18">2Cr 2:1-18</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 5:1"/>El rey Hiram de Tiro siempre había tenido buenas relaciones con David; así que al saber que Salomón había sido ungido para suceder en el trono a su padre David, le mandó una embajada. <verse eid="1KI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 5:2"/>En respuesta, Salomón envió este mensaje:<verse eid="1KI 5:2"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 5:3"/>«Tú bien sabes que, debido a las guerras en que mi padre David se vio envuelto, no le fue posible construir un templo en honor al nombre del <char style="nd">Señor</char> su Dios. Tuvo que esperar hasta que el <char style="nd">Señor</char> sometiera a sus enemigos bajo su dominio. <verse eid="1KI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 5:4"/>Pues bien, ahora el <char style="nd">Señor</char> mi Dios me ha dado paz por todas partes, de modo que no me amenazan ni adversarios ni calamidades. <verse eid="1KI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 5:5"/>Por lo tanto, me propongo construir un templo en honor al nombre del <char style="nd">Señor</char> mi Dios, pues él le prometió a mi padre David: “Tu hijo, a quien pondré en el trono como sucesor tuyo, construirá el templo en honor de mi Nombre”.<verse eid="1KI 5:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 5:6"/>»Ahora, pues, ordena que se talen para mí cedros del Líbano. Mis obreros trabajarán con los tuyos y yo te pagaré el salario que determines para tus obreros. Tú sabes que no hay entre nosotros quien sepa talar madera tan bien como los sidonios».<verse eid="1KI 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 5:7"/>Cuando Hiram oyó el mensaje de Salomón, se alegró mucho y dijo: «¡Alabado sea hoy el <char style="nd">Señor</char>, porque le ha dado a David un hijo sabio para gobernar a esta gran nación!».<verse eid="1KI 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 5:8"/>Entonces Hiram envió a Salomón este mensaje:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 5:8">«He recibido tu petición. Yo te proporcionaré toda la madera de cedro y de ciprés que quieras. <verse eid="1KI 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 5:9"/>Mis obreros la transportarán desde el Líbano hasta el mar. Allí haré que la aten en forma de balsas para llevarla flotando hasta donde me indiques y allí se desatará para que la recojas. Tú, por tu parte, tendrás a bien proporcionarle alimento a mi corte».<verse eid="1KI 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 5:10"/>Así que Hiram le proveía a Salomón toda la madera de cedro y de ciprés que este deseaba. <verse eid="1KI 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 5:11"/>Salomón, por su parte, año tras año le entregaba a Hiram, como alimento para su corte, veinte mil coros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 3,200 t.</char></note> de trigo y veinte mil batos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">veinte mil batos</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, aprox. 440 000 l, siguiendo el texto de la LXX; véase también <char style="xt"><ref loc="2CH 2:10">2Cr 2:10</ref></char>. El texto hebreo dice </char><char style="fqa" closed="false">veinte coros.</char></note> de aceite de oliva. <verse eid="1KI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 5:12"/>El <char style="nd">Señor</char>, cumpliendo su palabra, dio sabiduría a Salomón. Hiram y Salomón hicieron un tratado y hubo paz entre ellos.<verse eid="1KI 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 5:13"/>El rey Salomón impuso trabajo forzado y reclutó a treinta mil obreros de todo Israel. <verse eid="1KI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 5:14"/>Los envió al Líbano en relevos de diez mil al mes, de modo que pasaban un mes en el Líbano y dos meses en su casa. La supervisión del trabajo forzado estaba a cargo de Adonirán. <verse eid="1KI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 5:15"/>Salomón tenía en las montañas setenta mil cargadores y ochenta mil canteros; <verse eid="1KI 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 5:16"/>había además tres mil trescientos capataces que estaban al frente de la obra y dirigían a los trabajadores. <verse eid="1KI 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 5:17"/>Para echar los cimientos del templo, el rey mandó que sacaran de la cantera grandes bloques de piedra de buena calidad. <verse eid="1KI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 5:18"/>Los obreros de Salomón e Hiram, junto con los que habían llegado de Guebal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="fq" closed="false">Guebal</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, Byblos.</char></note> tallaron la madera y labraron la piedra para la construcción del templo.<verse eid="1KI 5:18"/></para>
  <chapter eid="1KI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1KI 6"/>
  <para style="s1">Salomón construye el templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 6:1-29">6:1-29</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 3:1-14">2Cr 3:1-14</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 6:1"/>Salomón comenzó a construir el templo del <char style="nd">Señor</char> en el cuarto año de su reinado en Israel, en el mes de <char style="w"><char style="tl">zif</char></char>, que es el mes segundo. Habían transcurrido cuatrocientos ochenta años desde que los israelitas salieron de Egipto.<verse eid="1KI 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 6:2"/>El templo que el rey Salomón construyó para el <char style="nd">Señor</char> medía sesenta codos de largo por veinte de ancho y treinta de alto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 27 m de largo, 9 m de ancho y 14 m de alto.</char></note> <verse eid="1KI 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 6:3"/>El vestíbulo de la nave central del templo medía también veinte codos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 9 m.</char></note> de ancho y por el frente del templo sobresalía diez codos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 4.5 m; también en vv. 23-26.</char></note> <verse eid="1KI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 6:4"/>Salomón también mandó colocar en el templo ventanales con celosías. <verse eid="1KI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 6:5"/>Alrededor del edificio, y contra las paredes de la nave central y del santuario interior, construyó un anexo con cámaras laterales. <verse eid="1KI 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 6:6"/>El piso inferior del anexo medía cinco codos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 2.3 m; también en vv. 10 y 24.</char></note> de ancho; el piso intermedio, seis codos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 2.7 m.</char></note> y el piso más alto, siete codos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 3.2 m.</char></note> Salomón había mandado hacer salientes en el exterior del templo para que las vigas no se empotraran en la pared misma.<verse eid="1KI 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 6:7"/>En la construcción del templo solo se emplearon piedras de cantera ya labradas, así que durante las obras no se oyó el ruido de martillos ni de piquetas, ni de ninguna otra herramienta.<verse eid="1KI 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 6:8"/>La entrada al piso inferior<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false">inferior </char><char style="ft" closed="false">(LXX y Targum); </char><char style="fqa" closed="false">intermedio </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> se hallaba en el lado sur del templo; una escalera de caracol conducía al nivel intermedio y a la planta alta. <verse eid="1KI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 6:9"/>Salomón terminó de construir el templo techándolo con vigas y tablones de cedro. <verse eid="1KI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 6:10"/>A lo largo del templo construyó el anexo, el cual tenía una altura de cinco codos y quedaba unido a la pared del templo por medio de vigas de cedro.<verse eid="1KI 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 6:11"/>La palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Salomón y le dio este mensaje: <verse eid="1KI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 6:12"/>«Ya que estás construyendo este templo, quiero decirte que, si andas según mis estatutos, y obedeces mis leyes y todos mis mandamientos, yo cumpliré por medio de ti la promesa que hice a tu padre David. <verse eid="1KI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 6:13"/>Entonces viviré entre los israelitas y no abandonaré a mi pueblo Israel».<verse eid="1KI 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 6:14"/>Cuando Salomón terminó de construir la estructura del templo, <verse eid="1KI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 6:15"/>revistió las paredes interiores con tablas de cedro, artesonándolas desde el piso hasta el techo; el piso lo recubrió con tablones de ciprés. <verse eid="1KI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 6:16"/>En el santuario interior, al fondo del templo, acondicionó el Lugar Santísimo, recubriendo el espacio de veinte codos con tablas de cedro desde el piso hasta el techo. <verse eid="1KI 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 6:17"/>Frente al Lugar Santísimo estaba la nave central, la cual medía cuarenta codos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 18 m.</char></note> <verse eid="1KI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 6:18"/>El interior del templo lo recubrió de cedro tallado con figuras de calabazas y flores abiertas. No se veía una sola piedra, pues todo era de cedro.<verse eid="1KI 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 6:19"/>Salomón dispuso el santuario interno del templo para que se colocara allí el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 6:20"/>El interior de este santuario, que medía veinte codos de largo por veinte de ancho por veinte de alto, lo recubrió de oro puro, y también recubrió de cedro el altar. <verse eid="1KI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 6:21"/>Además, Salomón recubrió de oro puro el interior del templo, y tendió cadenas de oro a lo largo del frente del santuario interno, el cual estaba recubierto de oro. <verse eid="1KI 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 6:22"/>En efecto, recubrió de oro todo el santuario interior y así mismo el altar que estaba delante de este.<verse eid="1KI 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 6:23"/>Salomón mandó esculpir para el santuario interior dos querubines de madera de olivo, cada uno de los cuales medía diez codos de altura. <verse eid="1KI 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 6:24"/>De una punta a otra, las alas extendidas del primer querubín medían diez codos, es decir, cada una de sus alas medía cinco codos. <verse eid="1KI 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 6:25"/>Las del segundo querubín también medían diez codos, pues los dos eran idénticos en tamaño y forma. <verse eid="1KI 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 6:26"/>Cada querubín medía diez codos de altura. <verse eid="1KI 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 6:27"/>Salomón puso los querubines con sus alas extendidas en medio del recinto interior del templo. Con una de sus alas, cada querubín tocaba una pared, mientras que sus otras alas se tocaban en medio del santuario. <verse eid="1KI 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 6:28"/>Luego Salomón recubrió de oro los querubines.<verse eid="1KI 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 6:29"/>Sobre las paredes que rodeaban el templo, lo mismo por dentro que por fuera, talló figuras de querubines, palmeras y flores abiertas. <verse eid="1KI 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 6:30"/>Además, recubrió de oro los pisos de los cuartos interiores y exteriores del templo.<verse eid="1KI 6:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 6:31"/>Para la entrada del santuario interior, Salomón hizo puertas de madera de olivo, con jambas y postes pentagonales. <verse eid="1KI 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 6:32"/>Sobre las dos puertas de madera de olivo talló figuras de querubines, palmeras y flores abiertas, y todas ellas las recubrió de oro. <verse eid="1KI 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 6:33"/>Así mismo, para la entrada de la nave central hizo postes cuadrangulares de madera de olivo. <verse eid="1KI 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 6:34"/>También hizo dos puertas de madera de ciprés, cada una con dos hojas giratorias. <verse eid="1KI 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 6:35"/>Sobre ellas talló figuras de querubines, palmeras y flores abiertas, y las recubrió de oro bien ajustado al relieve.<verse eid="1KI 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 6:36"/>Las paredes del atrio interior las construyó con tres hileras de piedra labrada por cada hilera de vigas de cedro.<verse eid="1KI 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 6:37"/>Los cimientos del templo del <char style="nd">Señor</char> se habían echado en el mes de <char style="tl">zif</char> del cuarto año del reinado de Salomón, <verse eid="1KI 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 6:38"/>y en el mes de <char style="w"><char style="tl">bul</char></char> del año undécimo, es decir, en el mes octavo de ese año, se terminó de construir el templo siguiendo al pie de la letra todos los detalles del diseño. Siete años le llevó a Salomón la construcción del templo.<verse eid="1KI 6:38"/></para>
  <chapter eid="1KI 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1KI 7"/>
  <para style="s1">Salomón construye su palacio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 7:1"/>Salomón también terminó la construcción de su propio palacio, pero el proyecto le llevó trece años. <verse eid="1KI 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 7:2"/>Construyó el palacio «Bosque del Líbano», el cual medía cien codos de largo, cincuenta codos de ancho y treinta codos de alto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 45 m de largo por 23 de ancho por 14 de alto.</char></note> Cuatro hileras de columnas de cedro sostenían las vigas, las cuales también eran de cedro. <verse eid="1KI 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 7:3"/>Encima de las columnas había cuarenta y cinco cámaras laterales, quince en cada piso; y sobre las cámaras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="fq" closed="false">cámaras … sobre las cámaras</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">vigas, quince en cada hilera; y sobre las vigas.</char></note> había un techo de cedro. <verse eid="1KI 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 7:4"/>Las ventanas estaban colocadas en tres filas, de tres en tres y unas frente a las otras. <verse eid="1KI 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 7:5"/>Todas las entradas tenían un marco rectangular y estaban colocadas de tres en tres, unas frente a las otras.<verse eid="1KI 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 7:6"/>Salomón también hizo un vestíbulo de columnas que medía cincuenta codos de largo y treinta codos de ancho.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 23 m de largo y 14 de ancho.</char></note> Al frente había otro vestíbulo con columnas y un alero.<verse eid="1KI 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 7:7"/>Construyó además una sala para su trono, es decir, el tribunal donde impartía justicia. Esta sala la recubrió de cedro de arriba abajo. <verse eid="1KI 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 7:8"/>Su residencia personal estaba en un atrio aparte y tenía un modelo parecido. A la hija del faraón, con la cual se había casado, Salomón le construyó un palacio semejante.<verse eid="1KI 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 7:9"/>Desde los cimientos hasta las cornisas, y desde la parte exterior hasta el gran atrio, todo se hizo con bloques de piedra de buena calidad, cortados a la medida y aserrados por ambos lados. <verse eid="1KI 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 7:10"/>Para echar los cimientos se usaron piedras grandes y de buena calidad; unas medían diez codos y otras ocho.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 4.5 y 3.6 m; también en v. 23.</char></note> <verse eid="1KI 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 7:11"/>Para la parte superior se usaron también piedras de buena calidad, cortadas a la medida, y vigas de cedro. <verse eid="1KI 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 7:12"/>El muro que rodeaba el gran atrio tenía tres hileras de piedra tallada por cada hilera de vigas de cedro, lo mismo que el atrio interior y el vestíbulo del templo del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 7:12"/></para>
  <para style="s1">Mobiliario del templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 7:23-26">7:23-26</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 4:2-5">2Cr 4:2-5</ref></char></para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 7:38-51">7:38-51</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 4:6-5:1">2Cr 4:6,10–5:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 7:13"/>El rey Salomón mandó traer de Tiro a Hiram, <verse eid="1KI 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 7:14"/>que era hijo de una viuda de la tribu de Neftalí y de un nativo de Tiro, artesano en bronce. Hiram tenía sabiduría, inteligencia y capacidad para trabajar en toda clase de trabajo en bronce, así que se presentó ante el rey Salomón y realizó todo el trabajo que se le asignó.<verse eid="1KI 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 7:15"/>Hiram fundió dos columnas de bronce, cada una de dieciocho codos de alto y doce codos de circunferencia.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 8 m de alto y 5 m de circunferencia.</char></note> <verse eid="1KI 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 7:16"/>Las columnas que hizo remataban en dos capiteles de bronce fundido que medían cinco codos de alto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 2.3 m de alto; también en v. 23.</char></note> <verse eid="1KI 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 7:17"/>Una red de cadenas trenzadas adornaba los capiteles en la parte superior de las columnas y en cada capitel había siete trenzas. <verse eid="1KI 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 7:18"/>El capitel de cada columna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fq" closed="false">de cada columna </char><char style="ft" closed="false">(muchos mss. hebreos, LXX y Siríaca); </char><char style="fqa" closed="false">de las granadas </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> lo cubrió con dos hileras de granadas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fq" closed="false">con dos hileras de granadas </char><char style="ft" closed="false">(dos mss. hebreos y LXX); </char><char style="fqa" closed="false">hizo las columnas y dos hileras </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> entrelazadas con las cadenas. <verse eid="1KI 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 7:19"/>Estos capiteles en que remataban las columnas del vestíbulo tenían forma de azucenas y medían cuatro codos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.8 m; también en v. 38.</char></note> <verse eid="1KI 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 7:20"/>La parte más alta y ancha de los capiteles de ambas columnas estaba rodeada por doscientas granadas, dispuestas en hileras junto a la red de cadenas. <verse eid="1KI 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 7:21"/>Cuando Hiram levantó las columnas en el vestíbulo de la nave central, llamó Jaquín a la columna de la derecha y Boaz a la de la izquierda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">Jaquín </char><char style="ft" closed="false">(que probablemente significa </char><char style="fqa" closed="false">él establece</char><char style="ft" closed="false">) estaba al sur, y </char><char style="fq" closed="false">Boaz </char><char style="ft" closed="false">(probablemente </char><char style="fqa" closed="false">en él hay fuerza</char><char style="ft" closed="false">) estaba al norte.</char></note> <verse eid="1KI 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 7:22"/>El trabajo de las columnas quedó terminado cuando se colocaron en la parte superior las figuras en forma de azucenas.<verse eid="1KI 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 7:23"/>Hizo también una fuente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="fq" closed="false">una fuente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el mar</char><char style="ft" closed="false">; así en el resto de este pasaje.</char></note> circular de metal fundido que medía diez codos de diámetro y cinco codos de alto. Su circunferencia, medida a cordel, era de treinta codos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 14 m.</char></note> <verse eid="1KI 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 7:24"/>Debajo del borde hizo dos hileras de figuras de calabazas, diez por cada codo, las cuales estaban fundidas en una sola pieza con la fuente.<verse eid="1KI 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 7:25"/>La fuente descansaba sobre doce bueyes que tenían sus cuartos traseros hacia adentro. Tres bueyes miraban al norte, tres al oeste, tres al sur y tres al este. <verse eid="1KI 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 7:26"/>El grosor de la fuente era de un palmo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 7.5 cm.</char></note> y su borde, en forma de copa, se asemejaba a un capullo de azucena. Tenía una capacidad de dos mil batos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 44 000 l.</char></note><verse eid="1KI 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 7:27"/>También hizo diez bases de bronce, cada una de las cuales medía cuatro codos de largo, cuatro codos de ancho y tres codos de alto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.8 m de largo, 1.8 m de ancho y 1.4 m de alto.</char></note> <verse eid="1KI 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 7:28"/>Estaban revestidas con paneles entre los bordes. <verse eid="1KI 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 7:29"/>En los paneles había figuras de leones, bueyes y querubines, mientras que en los bordes, por encima y por debajo de los leones y los bueyes, había guirnaldas repujadas. <verse eid="1KI 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 7:30"/>Cada base tenía cuatro ruedas de bronce con ejes también de bronce y tenía un recipiente que se apoyaba sobre cuatro soportes fundidos que tenían guirnaldas en cada lado. <verse eid="1KI 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 7:31"/>La boca del recipiente era circular y sobresalía un codo;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 45 cm.</char></note> con su pedestal medía un codo y medio.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 68 cm; también en v. 32.</char></note> Alrededor de la boca había entalladuras, pero los paneles de la base eran cuadrados, no redondos. <verse eid="1KI 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 7:32"/>Las cuatro ruedas estaban debajo de los paneles y los ejes de las ruedas estaban unidos a la base. Cada rueda medía un codo y medio de diámetro <verse eid="1KI 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 7:33"/>y estaba hecha de metal fundido, como las ruedas de los carros, con sus ejes, aros, rayos y cubos.<verse eid="1KI 7:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 7:34"/>Cada base tenía cuatro soportes unidos a ella, uno en cada esquina. <verse eid="1KI 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 7:35"/>En la parte superior de la base había un marco circular de medio codo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:35 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 23 cm.</char></note> Los soportes y paneles formaban una misma pieza con la parte superior de la base. <verse eid="1KI 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 7:36"/>Sobre las superficies de los soportes y sobre los paneles Hiram grabó querubines, leones y palmeras, con guirnaldas alrededor, según el espacio disponible. <verse eid="1KI 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 7:37"/>De esa manera hizo las diez bases, las cuales fueron fundidas en los mismos moldes y eran idénticas en forma y tamaño.<verse eid="1KI 7:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 7:38"/>Hiram hizo también diez recipientes de bronce, uno para cada base. Cada uno de ellos medía cuatro codos y tenía capacidad para cuarenta batos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 880 l.</char></note> <verse eid="1KI 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 7:39"/>Colocó cinco de las bases al lado derecho del templo y cinco al lado izquierdo. La fuente de metal la colocó en la esquina del lado derecho, al sureste del templo. <verse eid="1KI 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 7:40"/>También hizo las ollas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:40 </char><char style="fq" closed="false">las ollas </char><char style="ft" closed="false">(muchos mss., LXX, Siríaca y Vulgata; véase v. 45); </char><char style="fqa" closed="false">los lavabos </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> las tenazas y los tazones.</para>
  <para style="p" vid="1KI 7:40">Así Hiram terminó todo el trabajo que había emprendido para el rey Salomón en el templo del <char style="nd">Señor</char>, es decir:<verse eid="1KI 7:40"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 7:41"/>las dos columnas;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">los dos capiteles en forma de tazón que coronaban las columnas;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">las dos redes que decoraban los capiteles;<verse eid="1KI 7:41"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 7:42"/>las cuatrocientas granadas, dispuestas en dos hileras para cada red que cubrían los tazones que estaban en lo alto de las columnas;<verse eid="1KI 7:42"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 7:43"/>las diez bases con sus diez recipientes de bronce;<verse eid="1KI 7:43"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 7:44"/>la fuente de metal y los doce bueyes que la sostenían;<verse eid="1KI 7:44"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 7:45"/>las ollas, las tenazas y los tazones.</para>
  <para style="b" vid="1KI 7:45"/>
  <para style="p" vid="1KI 7:45">Todos esos utensilios que Hiram hizo para el templo del <char style="nd">Señor</char> por orden del rey Salomón eran de bronce pulido. <verse eid="1KI 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 7:46"/>El rey los hizo fundir en moldes de arcilla en la llanura del Jordán, entre Sucot y Saretán. <verse eid="1KI 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 7:47"/>Eran tantos los utensilios que Salomón ni los pesó, así que no fue posible determinar el peso del bronce.<verse eid="1KI 7:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1KI 7:48"/>Salomón también mandó hacer los otros utensilios que estaban en el templo del <char style="nd">Señor</char>, es decir:</para>
  <para style="b" vid="1KI 7:48"/>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">el altar de oro;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">la mesa de oro sobre la que se ponía el pan de la Presencia;<verse eid="1KI 7:48"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 7:49"/>los candelabros de oro puro, cinco en el lado sur y cinco en el lado norte, en frente del santuario interior;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:49">la obra floral, las lámparas y los cortapabilos, que también eran de oro;<verse eid="1KI 7:49"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 7:50"/>las vasijas, los cortapabilos, los tazones, la vajilla y los incensarios;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:50">y las bisagras de oro para las puertas del Lugar Santísimo, como también para las puertas de la nave central del templo.<verse eid="1KI 7:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 7:51"/>Una vez terminada toda la obra que el rey había mandado hacer para el templo del <char style="nd">Señor</char>, Salomón hizo traer el oro, la plata y los utensilios que su padre David había consagrado, y los depositó en el tesoro del templo del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 7:51"/></para>
  <chapter eid="1KI 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1KI 8"/>
  <para style="s1">Traslado del arca al templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 8:1-21">8:1-21</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 5:2-6:11">2Cr 5:2–6:11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 8:1"/>Entonces el rey Salomón mandó que los jefes de Israel, todos los jefes de las tribus y los patriarcas de las familias israelitas se congregaran ante él en Jerusalén para trasladar el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> desde Sión, la Ciudad de David. <verse eid="1KI 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 8:2"/>Así que, en el mes de <char style="w"><char style="tl">etanim</char></char>, durante la fiesta del mes séptimo, todos los israelitas se congregaron ante el rey Salomón.<verse eid="1KI 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 8:3"/>Cuando llegaron todos los jefes de Israel, los sacerdotes alzaron el arca. <verse eid="1KI 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 8:4"/>Entonces los sacerdotes y los levitas trasladaron el arca del <char style="nd">Señor</char> junto con la Tienda de reunión y con todos los utensilios sagrados que había en ella. <verse eid="1KI 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 8:5"/>El rey Salomón y toda la asamblea de Israel reunida con él delante del arca sacrificaron ovejas y bueyes en tal cantidad que fue imposible llevar la cuenta.<verse eid="1KI 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 8:6"/>Luego los sacerdotes llevaron el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> a su lugar en el santuario interior del templo, que es el Lugar Santísimo, y la pusieron bajo las alas de los querubines. <verse eid="1KI 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 8:7"/>Con sus alas extendidas sobre ese lugar, los querubines cubrían el arca y sus varas. <verse eid="1KI 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 8:8"/>Las varas eran tan largas que sus extremos se podían ver desde el Lugar Santo, delante del Lugar Santísimo, aunque no desde afuera; y ahí han permanecido hasta hoy. <verse eid="1KI 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 8:9"/>En el arca solo estaban las dos tablas de piedra que Moisés había colocado en ella en Horeb, donde el <char style="nd">Señor</char> hizo un pacto con los israelitas cuando salieron de Egipto.<verse eid="1KI 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 8:10"/>Cuando los sacerdotes se retiraron del Lugar Santo, la nube llenó el Templo del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 8:11"/>Por causa de la nube, los sacerdotes no pudieron celebrar el culto, pues la gloria del <char style="nd">Señor</char> había llenado el Templo.<verse eid="1KI 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 8:12"/>Entonces Salomón declaró: «<char style="nd">Señor</char>, tú has dicho que habitarías en la densa oscuridad de una nube, <verse eid="1KI 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 8:13"/>pero yo te he construido un excelso templo, un lugar donde habites para siempre».<verse eid="1KI 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 8:14"/>Luego se puso de frente para bendecir a toda la asamblea de Israel que estaba allí de pie <verse eid="1KI 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 8:15"/>y dijo:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:15">«Bendito sea el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, que con su mano ha cumplido ahora lo que con su boca había prometido a mi padre David cuando le dijo: <verse eid="1KI 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 8:16"/>“Desde el día en que saqué de Egipto a mi pueblo Israel, no elegí ninguna ciudad de las tribus de Israel para que en ella se me construyera un templo en honor de mi Nombre, sino que elegí a David para que gobernara a mi pueblo Israel”.<verse eid="1KI 8:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 8:17"/>»Pues bien, mi padre David tuvo mucho interés en construir un templo en honor al nombre del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, <verse eid="1KI 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 8:18"/>pero el <char style="nd">Señor</char> le dijo: “Me agrada que te hayas interesado en construir un templo en honor de mi Nombre. <verse eid="1KI 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 8:19"/>Sin embargo, no serás tú quien me lo construya, sino un hijo de tus entrañas; él será quien construya el templo en honor de mi Nombre”.<verse eid="1KI 8:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 8:20"/>»Ahora el <char style="nd">Señor</char> ha cumplido su promesa: Tal como lo prometió, he sucedido a mi padre David en el trono de Israel y he construido el Templo en honor al nombre del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. <verse eid="1KI 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 8:21"/>Allí he fijado un lugar para el arca, en la cual está el pacto que el <char style="nd">Señor</char> hizo con nuestros antepasados cuando los sacó de Egipto».<verse eid="1KI 8:21"/></para>
  <para style="s1">Oración de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 8:22-53">8:22-53</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 6:12-40">2Cr 6:12-40</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 8:22"/>A continuación, Salomón se puso frente al altar del <char style="nd">Señor</char> y, en presencia de toda la asamblea de Israel, extendió las manos hacia el cielo <verse eid="1KI 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 8:23"/>y dijo:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:23">«<char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, no hay Dios como tú arriba en el cielo ni abajo en la tierra, pues tú cumples tu pacto de amor con quienes te sirven y te siguen de todo corazón. <verse eid="1KI 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 8:24"/>Has llevado a cabo lo que dijiste a tu siervo David, mi padre, y este día has cumplido con tu mano lo que con tu boca prometiste.<verse eid="1KI 8:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 8:25"/>»Ahora, <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, cumple también la promesa que hiciste a tu siervo, mi padre David, cuando dijiste: “Si tus hijos observan una buena conducta y me siguen como tú lo has hecho, nunca te faltará un descendiente que ocupe el trono de Israel en mi presencia”. <verse eid="1KI 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 8:26"/>Dios de Israel, ¡confirma ahora la promesa que hiciste a mi padre David, tu siervo!<verse eid="1KI 8:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 8:27"/>»Pero ¿será posible que tú, Dios mío, habites en la tierra? Si los cielos, por altos que sean, no pueden contenerte, ¡mucho menos este templo que he construido! <verse eid="1KI 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 8:28"/>Sin embargo, <char style="nd">Señor</char> mi Dios, atiende a la oración y a la súplica de este siervo tuyo. Oye el clamor y la oración que hoy elevo en tu presencia. <verse eid="1KI 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 8:29"/>¡Que tus ojos estén abiertos día y noche sobre este templo, el lugar donde decidiste poner tu Nombre, para que oigas la oración que tu siervo eleva hacia ese lugar! <verse eid="1KI 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 8:30"/>Oye la súplica de tu siervo y de tu pueblo Israel cuando oren en este lugar. Oye desde el cielo, donde habitas; escucha y perdona.<verse eid="1KI 8:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 8:31"/>»Si alguien peca contra su prójimo y se le exige venir a este templo para jurar frente a tu altar, <verse eid="1KI 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 8:32"/>óyelo tú desde el cielo y juzga a tus siervos. Condena al culpable y haz que reciba su merecido; absuelve al inocente y vindícalo por su rectitud.<verse eid="1KI 8:32"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 8:33"/>»Cuando tu pueblo Israel sea derrotado por el enemigo por haber pecado contra ti, si luego se vuelve a ti para alabar tu nombre, y ora y te suplica en este templo, <verse eid="1KI 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 8:34"/>óyelo tú desde el cielo, perdona su pecado y hazlo regresar a la tierra que diste a sus antepasados.<verse eid="1KI 8:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 8:35"/>»Cuando tu pueblo peque contra ti y tú lo aflijas cerrando el cielo para que no llueva, si luego ellos oran hacia este lugar y alaban tu nombre y se arrepienten de su pecado, <verse eid="1KI 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 8:36"/>óyelos tú desde el cielo y perdona el pecado de tus siervos, de tu pueblo Israel. Guíalos para que sigan el buen camino y envía la lluvia sobre esta tierra, que es tuya, pues tú se la diste a tu pueblo por herencia.<verse eid="1KI 8:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 8:37"/>»Cuando en el país haya hambre, plaga, peste, langostas o saltamontes en los sembrados; cuando el enemigo sitie alguna de nuestras ciudades; en fin, cuando venga cualquier calamidad o enfermedad, <verse eid="1KI 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 8:38"/>si luego algún israelita, consciente de su dolor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:38 </char><char style="fq" closed="false">de su dolor</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">de la plaga en su corazón</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">corazón </char><char style="ft" closed="false">se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> extiende sus manos hacia este templo, ora y te suplica, <verse eid="1KI 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 8:39"/>óyelo tú desde el cielo, donde habitas, y perdónalo. Trata a cada uno según su conducta, la cual tú conoces, puesto que solo tú escudriñas el corazón humano. <verse eid="1KI 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 8:40"/>Así todos tendrán temor de ti mientras vivan en la tierra que diste a nuestros antepasados.<verse eid="1KI 8:40"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 8:41"/>»Trata de igual manera al extranjero que no pertenece a tu pueblo Israel, pero que atraído por tu fama ha venido de lejanas tierras. <verse eid="1KI 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 8:42"/>(En efecto, los pueblos oirán hablar de tu gran nombre y de tus despliegues de fuerza y poder). Cuando ese extranjero venga y ore orientado hacia este templo, <verse eid="1KI 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 8:43"/>óyelo tú desde el cielo, donde habitas, y concédele cualquier petición que te haga. Así todos los pueblos de la tierra conocerán tu nombre y, al igual que tu pueblo Israel, tendrán temor de ti y comprenderán que este templo que he construido lleva tu Nombre.<verse eid="1KI 8:43"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 8:44"/>»<char style="nd">Señor</char>, cuando saques a tu pueblo para combatir a sus enemigos, sea donde sea, si el pueblo ora a ti y dirige la mirada hacia la ciudad que has escogido, hacia el Templo que he construido en honor de tu Nombre, <verse eid="1KI 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 8:45"/>oye tú desde el cielo su oración, su súplica y defiende su causa.<verse eid="1KI 8:45"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 8:46"/>»Ya que no hay ser humano que no peque, si tu pueblo peca contra ti, y tú te enojas con ellos y los entregas al enemigo para que se los lleven cautivos a otro país, lejano o cercano; <verse eid="1KI 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 8:47"/>y si en el destierro, en el país de los conquistadores, se arrepienten, se vuelven a ti y oran diciendo: “Somos culpables, hemos pecado, hemos hecho lo malo”; <verse eid="1KI 8:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 8:48"/>y si en la tierra de sus enemigos que los tomaron cautivos se vuelven a ti de todo corazón y con toda el alma, y oran a ti y dirigen la mirada hacia la tierra que diste a sus antepasados, hacia la ciudad que has escogido y hacia el templo que he construido en honor de tu Nombre, <verse eid="1KI 8:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 8:49"/>oye tú su oración y su súplica desde el cielo donde habitas y defiende su causa. <verse eid="1KI 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 8:50"/>Perdona a tu pueblo que ha pecado contra ti; perdona todas las ofensas que te haya infligido. Haz que sus conquistadores le muestren clemencia, <verse eid="1KI 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 8:51"/>pues Israel es tu pueblo y tu heredad; ¡tú lo sacaste de aquel horno donde se funde el hierro que es Egipto!<verse eid="1KI 8:51"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="52" style="v" sid="1KI 8:52"/>»¡Dígnate mantener atentos tus oídos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:52 </char><char style="fq" closed="false">atentos tus oídos </char><char style="ft" closed="false">(véase <char style="xt"><ref loc="2CH 6:40">2Cr 6:40</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">abiertos tus ojos </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> a la súplica de este siervo tuyo y de tu pueblo Israel! ¡Escúchalos cada vez que te invoquen! <verse eid="1KI 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 8:53"/>Tú los apartaste de todas las naciones del mundo para que fueran tu heredad. Así lo manifestaste por medio de tu siervo Moisés cuando tú, <char style="nd">Señor</char> y Dios, sacaste de Egipto a nuestros antepasados».<verse eid="1KI 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1KI 8:54"/>Salomón había estado ante el altar del <char style="nd">Señor</char>, de rodillas y con las manos extendidas hacia el cielo. Cuando terminó de orar y de hacer esta súplica al <char style="nd">Señor</char>, se levantó <verse eid="1KI 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="1KI 8:55"/>y, puesto de pie, bendijo en voz alta a toda la asamblea de Israel, diciendo:<verse eid="1KI 8:55"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="56" style="v" sid="1KI 8:56"/>«¡Bendito sea el <char style="nd">Señor</char>, que conforme a sus promesas ha dado descanso a su pueblo Israel! No ha dejado de cumplir ni una sola de las buenas promesas que hizo por medio de su siervo Moisés. <verse eid="1KI 8:56"/><verse number="57" style="v" sid="1KI 8:57"/>Que el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios esté con nosotros, como estuvo con nuestros antepasados; que nunca nos deje ni nos abandone. <verse eid="1KI 8:57"/><verse number="58" style="v" sid="1KI 8:58"/>Que incline nuestro corazón hacia él, para que sigamos todos sus caminos y cumplamos los mandamientos, estatutos y leyes que les dio a nuestros antepasados. <verse eid="1KI 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="1KI 8:59"/>Y que día y noche el <char style="nd">Señor</char> tenga presente todo lo que le he suplicado, para que defienda la causa de este siervo suyo y la de su pueblo Israel, según la necesidad de cada día. <verse eid="1KI 8:59"/><verse number="60" style="v" sid="1KI 8:60"/>Así todos los pueblos de la tierra sabrán que el <char style="nd">Señor</char> es Dios y que no hay otro. <verse eid="1KI 8:60"/><verse number="61" style="v" sid="1KI 8:61"/>Y ahora, dedíquense de todo corazón al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios; vivan según sus estatutos y cumplan sus mandamientos, como ya lo hacen».<verse eid="1KI 8:61"/></para>
  <para style="s1">Dedicación del templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 8:62-66">8:62-66</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 7:1-10">2Cr 7:1-10</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="1KI 8:62"/>Entonces el rey, con todo Israel, ofreció sacrificios en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 8:62"/><verse number="63" style="v" sid="1KI 8:63"/>Como sacrificio de comunión, Salomón ofreció al <char style="nd">Señor</char> veintidós mil bueyes y ciento veinte mil ovejas. Así fue como el rey y todos los israelitas dedicaron el Templo del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 8:63"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" sid="1KI 8:64"/>Aquel mismo día el rey consagró la parte central del atrio, que está frente al Templo del <char style="nd">Señor</char>, y allí presentó los holocaustos, las ofrendas de cereales y la grasa de los sacrificios de comunión, ya que el altar de bronce que estaba ante el <char style="nd">Señor</char> era pequeño y no había espacio para todos estos sacrificios y ofrendas.<verse eid="1KI 8:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="1KI 8:65"/>Y así, en presencia del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, Salomón y todo Israel celebraron la fiesta durante siete días, extendiéndola luego siete días más: catorce días de fiesta en total. A la fiesta llegó gente de todas partes, desde Lebó Jamat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:65 </char><char style="fq" closed="false">Lebó Jamat</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la entrada de Jamat.</char></note> hasta el río de Egipto, y se formó una gran asamblea. <verse eid="1KI 8:65"/><verse number="66" style="v" sid="1KI 8:66"/>Al final, Salomón despidió al pueblo, y ellos bendijeron al rey y regresaron a sus casas, contentos y llenos de alegría por todo el bien que el <char style="nd">Señor</char> había hecho en favor de su siervo David y de su pueblo Israel.<verse eid="1KI 8:66"/></para>
  <chapter eid="1KI 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1KI 9"/>
  <para style="s1">Pacto de Dios con Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 9:1-9">9:1-9</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 7:11-22">2Cr 7:11-22</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 9:1"/>Cuando Salomón terminó de construir el Templo del <char style="nd">Señor</char> y el palacio real, cumpliendo así todos sus propósitos y deseos, <verse eid="1KI 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 9:2"/>el <char style="nd">Señor</char> se le apareció por segunda vez, como lo había hecho en Gabaón. <verse eid="1KI 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 9:3"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le dijo:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 9:3">«He escuchado tu oración y la súplica que me has hecho. Consagro este templo que tú has construido para que yo ponga mi Nombre en él por siempre. Mis ojos y mi corazón siempre estarán allí.<verse eid="1KI 9:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 9:4"/>»En cuanto a ti, si me sigues con integridad y honestidad,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4 </char><char style="fq" closed="false">honestidad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">rectitud de corazón</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">corazón </char><char style="ft" closed="false">se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> como lo hizo tu padre David, y me obedeces en todo lo que yo te ordene y cumples mis estatutos y leyes, <verse eid="1KI 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 9:5"/>yo afirmaré para siempre tu trono en el reino de Israel, como le prometí a tu padre David cuando le dije: “Nunca te faltará un descendiente en el trono de Israel”.<verse eid="1KI 9:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 9:6"/>»Pero si ustedes o sus hijos dejan de cumplir los mandamientos y estatutos que les he dado, y se apartan de mí para servir y adorar a otros dioses, <verse eid="1KI 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 9:7"/>yo arrancaré a Israel de la tierra que le he dado y repudiaré el templo que he consagrado en honor de mi Nombre. Entonces Israel será el objeto de burla de todos los pueblos. <verse eid="1KI 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 9:8"/>Y aunque ahora este templo es imponente, llegará el día en que todo el que pase frente a él quedará asombrado y, en son de burla, preguntará: “¿Por qué el <char style="nd">Señor</char> ha tratado así a este país y a este templo?”. <verse eid="1KI 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 9:9"/>Y le responderán: “Porque abandonaron al <char style="nd">Señor</char> su Dios, que sacó de Egipto a sus antepasados, y se echaron en los brazos de otros dioses, a los cuales adoraron y sirvieron. Por eso el <char style="nd">Señor</char> ha dejado que les sobrevenga tanto desastre”».<verse eid="1KI 9:9"/></para>
  <para style="s1">Otras actividades de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 9:10-28">9:10-28</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 8:1-18">2Cr 8:1-18</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 9:10"/>Veinte años tardó el rey Salomón en construir los dos edificios, es decir, el Templo del <char style="nd">Señor</char> y el palacio real. <verse eid="1KI 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 9:11"/>Después de lo cual le dio a Hiram, rey de Tiro, veinte ciudades en Galilea, porque Hiram lo había abastecido con todo el cedro, el ciprés y el oro que quiso. <verse eid="1KI 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 9:12"/>Sin embargo, cuando Hiram salió de Tiro y fue a ver las ciudades que Salomón le había dado, no quedó satisfecho con ellas. <verse eid="1KI 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 9:13"/>«Hermano mío, ¿qué clase de ciudades son estas que me has dado?» —protestó Hiram. De modo que llamó a esa región Cabul,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">El nombre </char><char style="fq" closed="false">Cabul </char><char style="ft" closed="false">parece ser un juego de palabras que sugiere que esta era una región </char><char style="fqa" closed="false">inútil.</char></note> nombre que conserva hasta hoy. <verse eid="1KI 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 9:14"/>Hiram había enviado al rey ciento veinte talentos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 4 t.</char></note> de oro.<verse eid="1KI 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 9:15"/>En cuanto al trabajo forzado, el rey Salomón reunió trabajadores para construir el Templo del <char style="nd">Señor</char>, su propio palacio, el terraplén,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="fq" closed="false">el terraplén</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el Milo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 24.</char></note> el muro de Jerusalén, y Jazor, Meguido y Guézer. <verse eid="1KI 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 9:16"/>El faraón, rey de Egipto, había atacado y tomado Guézer a sangre y fuego, matando a sus habitantes cananeos. Luego, como regalo de bodas, le dio esta ciudad a su hija, la esposa de Salomón. <verse eid="1KI 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 9:17"/>Por eso Salomón reconstruyó las ciudades de Guézer, Bet Jorón la de abajo, <verse eid="1KI 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 9:18"/>Balat y Tadmor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:18 </char><char style="fq" closed="false">Tadmor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Tamar.</char></note> en el desierto del país, <verse eid="1KI 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 9:19"/>así como todos sus lugares de almacenamiento, los cuarteles para sus carros de combate y para su caballería, y cuanto quiso construir en Jerusalén, en el Líbano y en todo el territorio bajo su dominio.<verse eid="1KI 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 9:20"/>En el país quedaron los descendientes de los pueblos no israelitas, es decir, los amorreos, hititas, ferezeos, heveos y jebuseos. Los israelitas no pudieron destruir esos pueblos, <verse eid="1KI 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 9:21"/>pero Salomón sometió a trabajos forzados a todos los que Israel no pudo destruir. Así continúan hasta el día de hoy. <verse eid="1KI 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 9:22"/>Pero a los israelitas Salomón no los hizo trabajar como esclavos, sino que servían como soldados, ministros, oficiales, capitanes y comandantes de sus carros de combate y de la caballería. <verse eid="1KI 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 9:23"/>Salomón tenía además quinientos cincuenta oficiales que supervisaban a sus trabajadores en la obra.<verse eid="1KI 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 9:24"/>El terraplén se construyó después de que la hija del faraón se trasladó de la Ciudad de David al palacio que Salomón le había construido.<verse eid="1KI 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 9:25"/>Tres veces al año Salomón presentaba holocaustos y sacrificios de comunión sobre el altar que él había construido para el <char style="nd">Señor</char>, y al mismo tiempo quemaba incienso en su presencia. Así cumplía con las obligaciones del Templo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="fq" closed="false">cumplía … del Templo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">completó el Templo.</char></note><verse eid="1KI 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 9:26"/>El rey Salomón también construyó una flota naviera en Ezión Guéber, cerca de Elat en Edom, a orillas del mar Rojo. <verse eid="1KI 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 9:27"/>Hiram envió a algunos de sus oficiales, que eran marineros expertos, para servir en la flota con los oficiales de Salomón. <verse eid="1KI 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 9:28"/>Ellos se hicieron a la mar y llegaron a Ofir, de donde volvieron con cuatrocientos veinte talentos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 14 t.</char></note> de oro, que entregaron al rey Salomón.<verse eid="1KI 9:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1KI 10"/>
  <para style="s1">La reina de Sabá visita a Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 10:1-13">10:1-13</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 9:1-12">2Cr 9:1-12</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 10:1"/>La reina de Sabá se enteró de la fama de Salomón, con la cual él honraba el nombre del <char style="nd">Señor</char>, así que fue a verlo para ponerlo a prueba con preguntas difíciles. <verse eid="1KI 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 10:2"/>Llegó a Jerusalén con un séquito muy grande. Sus camellos llevaban perfumes y grandes cantidades de oro y piedras preciosas. Al presentarse ante Salomón, le preguntó todo lo que tenía pensado, <verse eid="1KI 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 10:3"/>y él respondió a todas sus preguntas. No hubo ningún asunto, por difícil que fuera, que el rey no pudiera resolver.<verse eid="1KI 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 10:4"/>Cuando la reina de Sabá vio toda la sabiduría de Salomón, el palacio que él había construido, <verse eid="1KI 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 10:5"/>los manjares de su mesa, los asientos que ocupaban sus funcionarios, la ropa de los camareros y los coperos, y los holocaustos que ofrecía en el Templo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="fq" closed="false">los holocaustos </char><char style="fq" closed="false">… Templo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la escalinata por la cual él subía al Templo.</char></note> del <char style="nd">Señor</char>, quedó muy impresionada.<verse eid="1KI 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 10:6"/>Entonces dijo al rey: «¡Todo lo que escuché en mi país acerca de tus triunfos y de tu sabiduría es cierto! <verse eid="1KI 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 10:7"/>No podía creer nada de eso hasta que vine y lo vi con mis propios ojos. En realidad, ¡no me habían contado ni siquiera la mitad! Tanto en sabiduría como en riqueza, superas todo lo que había oído decir. <verse eid="1KI 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 10:8"/>¡Dichosos tus súbditos! ¡Dichosos estos servidores tuyos, que constantemente están en tu presencia bebiendo de tu sabiduría! <verse eid="1KI 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 10:9"/>¡Y alabado sea el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que se ha deleitado en ti y te ha puesto en el trono de Israel! En su eterno amor por Israel, el <char style="nd">Señor</char> te ha hecho rey para que gobiernes con justicia y rectitud».<verse eid="1KI 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 10:10"/>Luego la reina le regaló a Salomón ciento veinte talentos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 4 t.</char></note> de oro, piedras preciosas y gran cantidad de perfumes. Nunca más llegaron a Israel tantos perfumes como los que la reina de Sabá obsequió al rey Salomón.<verse eid="1KI 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 10:11"/>La flota de Hiram trajo desde Ofir, además del oro, grandes cargamentos de madera de sándalo y de piedras preciosas. <verse eid="1KI 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 10:12"/>Con la madera, el rey construyó barandas para el Templo del <char style="nd">Señor</char> y para el palacio real. También hizo arpas y liras para los músicos. Desde entonces, nunca más se ha importado ni ha vuelto a verse tanto sándalo como aquel día.<verse eid="1KI 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 10:13"/>El rey Salomón, por su parte, dio a la reina de Sabá todo lo que a ella se le antojó pedirle, además de lo que él, en su magnanimidad, ya le había regalado. Después de eso, la reina regresó a su país con todos los que la atendían.<verse eid="1KI 10:13"/></para>
  <para style="s1">El esplendor de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 10:14-29">10:14-29</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 1:14-17">2Cr 1:14-17</ref>; <ref loc="2CH 9:13-28">9:13-28</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 10:14"/>La cantidad de oro que Salomón recibía anualmente llegaba a seiscientos sesenta y seis talentos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 23 t.</char></note> <verse eid="1KI 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 10:15"/>sin contar los impuestos aportados por los mercaderes, el tráfico comercial, y por todos los reyes árabes y los gobernadores del país.<verse eid="1KI 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 10:16"/>El rey Salomón hizo doscientos escudos grandes de oro batido, en cada uno de los cuales se emplearon seiscientos siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 7 kg.</char></note> de oro. <verse eid="1KI 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 10:17"/>Hizo además trescientos escudos más pequeños, también de oro batido, empleando en cada uno de ellos tres minas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.7 kg.</char></note> de oro. Estos escudos los puso el rey en el palacio llamado «Bosque del Líbano».<verse eid="1KI 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 10:18"/>El rey hizo también un gran trono de marfil, recubierto de oro puro. <verse eid="1KI 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 10:19"/>El trono tenía seis peldaños, un espaldar redondo, brazos a cada lado del asiento, dos leones de pie junto a los brazos <verse eid="1KI 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 10:20"/>y doce leones de pie sobre los seis peldaños, uno en cada extremo. En ningún otro reino se había hecho algo semejante. <verse eid="1KI 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 10:21"/>Todas las copas del rey Salomón y toda la vajilla del palacio «Bosque del Líbano» eran de oro puro. Nada estaba hecho de plata, pues en tiempos de Salomón la plata era poco apreciada. <verse eid="1KI 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 10:22"/>Cada tres años, la flota comercial que el rey tenía en el mar, junto con la flota de Hiram, regresaba de Tarsis trayendo oro, plata y marfil, monos y mandriles.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="fq" closed="false">mandriles</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">pavos reales.</char></note><verse eid="1KI 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 10:23"/>Tanto en riquezas como en sabiduría, el rey Salomón sobrepasó a los demás reyes de la tierra. <verse eid="1KI 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 10:24"/>Todo el mundo procuraba visitarlo para oír la sabiduría que Dios le había dado. <verse eid="1KI 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 10:25"/>Además, año tras año le llevaban regalos: artículos de plata y de oro, vestidos, armas, perfumes, caballos y mulas.<verse eid="1KI 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 10:26"/>Salomón acumuló carros y caballos; llegó a tener mil cuatrocientos carros y doce mil caballos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:26 </char><char style="fq" closed="false">caballos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">conductores de carros.</char></note> los cuales mantenía en las caballerizas y también en su palacio en Jerusalén. <verse eid="1KI 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 10:27"/>El rey hizo que la plata fuera en Jerusalén tan común y corriente como las piedras, y el cedro tan abundante como las higueras de la llanura. <verse eid="1KI 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 10:28"/>Los caballos de Salomón eran importados de Egipto y de Coa, que era donde los mercaderes de la corte los compraban. <verse eid="1KI 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 10:29"/>Un carro importado de Egipto costaba seiscientos siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 7 kg.</char></note> de plata; un caballo, ciento cincuenta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.7 kg.</char></note> Además, estos carros y caballos se los vendían a todos los reyes hititas y arameos.<verse eid="1KI 10:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1KI 11"/>
  <para style="s1">Las mujeres de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 11:1"/>Ahora bien, además de casarse con la hija del faraón, el rey Salomón amó a muchas mujeres moabitas, amonitas, edomitas, sidonias e hititas, todas ellas mujeres extranjeras <verse eid="1KI 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 11:2"/>que procedían de naciones de las cuales el <char style="nd">Señor</char> había dicho a los israelitas: «No se unan a ellas ni ellas a ustedes, porque de seguro les desviarán el corazón para que sigan a otros dioses». Con tales mujeres se unió Salomón y decidió amarlas. <verse eid="1KI 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 11:3"/>Tuvo setecientas esposas que eran princesas y trescientas concubinas;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">Véase nota en <char style="xt"><ref loc="GEN 22:24">Gn 22:24</ref></char>.</char></note> todas estas mujeres hicieron que se desviara su corazón. <verse eid="1KI 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 11:4"/>En efecto, cuando Salomón llegó a viejo, sus mujeres le pervirtieron el corazón de modo que él siguió a otros dioses y no siempre fue fiel al <char style="nd">Señor</char> su Dios como lo había sido su padre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="fq" closed="false">y no siempre … su padre</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">y su corazón no fue perfecto con el <char style="nd">Señor</char> su Dios como el corazón de su padre.</char></note> David. <verse eid="1KI 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 11:5"/>Por el contrario, Salomón siguió a Astarté, diosa de los sidonios, y a Moloc,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="fq" closed="false">Moloc</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Milcón</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 33.</char></note> el detestable dios de los amonitas. <verse eid="1KI 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 11:6"/>Así que Salomón actuó mal ante el <char style="nd">Señor</char> y no permaneció fiel a él como su padre David.<verse eid="1KI 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 11:7"/>Fue en esa época cuando, en una montaña al este de Jerusalén, Salomón edificó un altar pagano para Quemós, el detestable dios de Moab, y otro para Moloc, el despreciable dios de los amonitas. <verse eid="1KI 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 11:8"/>Lo mismo hizo en favor de sus mujeres extranjeras, para que estas pudieran quemar incienso y ofrecer sacrificios a sus dioses.<verse eid="1KI 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 11:9"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, se enojó con Salomón porque su corazón se había apartado de él, a pesar de que en dos ocasiones se le había aparecido <verse eid="1KI 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 11:10"/>y le había prohibido que siguiera a otros dioses. Como Salomón no había cumplido esa orden, <verse eid="1KI 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 11:11"/>el <char style="nd">Señor</char> le dijo: «Ya que procedes de este modo, y no has cumplido con mi pacto ni con los estatutos que te he ordenado, puedes estar seguro de que te quitaré el reino y se lo daré a uno de tus siervos. <verse eid="1KI 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 11:12"/>No obstante, por consideración a tu padre David no lo haré mientras tú vivas, sino que lo arrancaré de la mano de tu hijo. <verse eid="1KI 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 11:13"/>Y a este, también por consideración a mi siervo David y a Jerusalén, no le quitaré todo el reino, sino que le dejaré una sola tribu, la cual ya he escogido».<verse eid="1KI 11:13"/></para>
  <para style="s1">Los adversarios de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 11:14"/>Por lo tanto, el <char style="nd">Señor</char> hizo que Hadad el edomita, que pertenecía a la familia real de Edom, surgiera como adversario de Salomón. <verse eid="1KI 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 11:15"/>Ahora bien, durante la guerra entre David y los edomitas, Joab, el comandante del ejército, había ido a enterrar a los muertos de Israel y había aprovechado la ocasión para matar a todos los hombres de Edom. <verse eid="1KI 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 11:16"/>Joab y los israelitas que estaban con él se quedaron allí seis meses, hasta que exterminaron a todos los varones edomitas. <verse eid="1KI 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 11:17"/>Pero Hadad, que entonces era apenas un muchacho, huyó a Egipto con algunos oficiales edomitas que habían estado al servicio de su padre. <verse eid="1KI 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 11:18"/>Partieron de Madián y llegaron a Parán, donde se les unieron unos hombres de ese lugar. De allí siguieron hacia Egipto y se presentaron ante el faraón, rey del país, quien regaló a Hadad una casa y se encargó de darle sustento y tierras.<verse eid="1KI 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 11:19"/>Hadad agradó tanto al faraón, que este le dio por esposa a su cuñada, una hermana de la reina Tapenés. <verse eid="1KI 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 11:20"/>La hermana de Tapenés dio a luz un hijo al que llamó Guenubat y Tapenés lo educó en el palacio real. De modo que Guenubat creció junto con los hijos del faraón.<verse eid="1KI 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 11:21"/>Mientras Hadad estaba en Egipto, se enteró de que ya habían muerto David y Joab, comandante del ejército. Entonces Hadad dijo al faraón:</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:21">—Déjeme usted regresar a mi país.<verse eid="1KI 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 11:22"/>—¿Y por qué quieres regresar a tu país? —preguntó el faraón—. ¿Acaso te falta algo aquí?</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:22">—No —respondió Hadad—, ¡pero de todos modos déjeme ir!<verse eid="1KI 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 11:23"/>Dios también incitó a Rezón, hijo de Eliadá, para que fuera adversario de Salomón. Rezón, que había huido de su amo Hadad Ezer, rey de Sobá, <verse eid="1KI 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 11:24"/>formó una banda de rebeldes y se convirtió en su líder. Cuando David destruyó a los arameos, los rebeldes fueron a Damasco y allí establecieron su gobierno. <verse eid="1KI 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 11:25"/>Así fue como Rezón llegó a ser rey de Aram. Mientras vivió Salomón, Rezón aborreció a Israel y fue su adversario, de modo que agravó el daño causado por Hadad.<verse eid="1KI 11:25"/></para>
  <para style="s1">Jeroboán se rebela contra Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 11:26"/>También se rebeló contra el rey Salomón uno de sus funcionarios, llamado Jeroboán, hijo de Nabat. Este Jeroboán era efrateo, oriundo de Seredá; su madre se llamaba Zerúa y era viuda.<verse eid="1KI 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 11:27"/>La rebelión de Jeroboán tuvo lugar cuando Salomón estaba construyendo los terraplenes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:27 </char><char style="fq" closed="false">los terraplenes</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el Milo.</char></note> para cerrar la brecha en el muro de la Ciudad de David, su padre. <verse eid="1KI 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 11:28"/>Jeroboán se había ganado el respeto de todos, de modo que cuando Salomón vio su buen desempeño lo puso a supervisar todo el trabajo forzado que se realizaba entre los descendientes de José.<verse eid="1KI 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 11:29"/>Un día en que Jeroboán salía de Jerusalén, se encontró en el camino con el profeta Ahías de Siló, quien llevaba puesto un manto nuevo. Los dos estaban solos en el campo. <verse eid="1KI 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 11:30"/>Entonces Ahías tomó el manto nuevo que llevaba puesto y, rasgándolo en doce pedazos, <verse eid="1KI 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 11:31"/>dijo a Jeroboán: «Toma diez pedazos para ti, porque así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “Ahora voy a arrancarle de la mano a Salomón el reino y a ti te voy a dar diez tribus. <verse eid="1KI 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 11:32"/>A él le dejaré una sola tribu, y esto por consideración a mi siervo David y a Jerusalén, la ciudad que he escogido entre todas las tribus de Israel. <verse eid="1KI 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 11:33"/>Voy a hacerlo así porque me han abandonado y adoran a Astarté, diosa de los sidonios, a Quemós, dios de los moabitas, y a Moloc, dios de los amonitas. No han seguido mis caminos, no han hecho lo que me agrada ni han cumplido mis estatutos y leyes como lo hizo David, su padre.<verse eid="1KI 11:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 11:34"/>»”Sin embargo, no le quitaré todo el reino a Salomón, sino que lo dejaré gobernar todos los días de su vida, por consideración a David mi siervo, a quien escogí y quien cumplió mis mandamientos y estatutos. <verse eid="1KI 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 11:35"/>Le quitaré el reino a su hijo y te daré a ti diez tribus. <verse eid="1KI 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 11:36"/>Pero a su hijo le dejaré una sola tribu para que en Jerusalén, la ciudad donde decidí poner mi Nombre, la lámpara de mi siervo David se mantenga siempre encendida delante de mí. <verse eid="1KI 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 11:37"/>En lo que a ti atañe, yo te haré rey de Israel y extenderás tu reino a tu gusto. <verse eid="1KI 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 11:38"/>Si haces todo lo que te ordeno, sigues mis caminos y haces lo que me agrada, cumpliendo mis estatutos y mandamientos como lo hizo David mi siervo, estaré contigo. Estableceré para ti una dinastía tan firme como la que establecí para David,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:38 </char><char style="fq" closed="false">Estableceré … David</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Te construiré una casa firme como le construí a David.</char></note> y te daré Israel. <verse eid="1KI 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 11:39"/>Así que haré sufrir a la descendencia de David, aunque no para siempre”».<verse eid="1KI 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 11:40"/>Salomón, por su parte, intentó matar a Jeroboán, pero este huyó a Egipto y se quedó allí, bajo la protección del rey Sisac, hasta la muerte de Salomón.<verse eid="1KI 11:40"/></para>
  <para style="s1">Muerte de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 11:41-43">11:41-43</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 9:29-31">2Cr 9:29-31</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 11:41"/>Los demás acontecimientos del reinado de Salomón, y su sabiduría y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de Salomón, <verse eid="1KI 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 11:42"/>quien durante cuarenta años reinó en Jerusalén sobre todo Israel. <verse eid="1KI 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 11:43"/>Cuando murió, fue sepultado en la Ciudad de David, su padre, y su hijo Roboán lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 11:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1KI 12"/>
  <para style="s1">División del reino</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 12:1-24">12:1-24</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 10:1-11:4">2Cr 10:1–11:4</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 12:1"/>Roboán fue a Siquén porque todos los israelitas se habían reunido allí para proclamarlo rey. <verse eid="1KI 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 12:2"/>De esto se enteró Jeroboán, hijo de Nabat, quien al huir del rey Salomón se había establecido en Egipto y aún vivía allí. <verse eid="1KI 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 12:3"/>Cuando lo mandaron a buscar, él y toda la asamblea de Israel fueron a ver a Roboán y le dijeron:<verse eid="1KI 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 12:4"/>—Su padre nos impuso un yugo pesado. Alívienos usted ahora el duro trabajo y el pesado yugo que él nos echó encima; así le serviremos a usted.<verse eid="1KI 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 12:5"/>—Váyanse por ahora —respondió Roboán—, pero vuelvan a verme dentro de tres días.</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:5">Cuando el pueblo se fue, <verse eid="1KI 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 12:6"/>el rey Roboán consultó con los jefes que en vida de su padre Salomón habían estado a su servicio.</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:6">—¿Qué me aconsejan ustedes que responda a este pueblo? —preguntó.<verse eid="1KI 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 12:7"/>Ellos respondieron:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:7">—Si usted se pone hoy al servicio de este pueblo, es condescendiente con ellos y les responde con amabilidad, ellos le servirán para siempre.<verse eid="1KI 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 12:8"/>Pero Roboán rechazó el consejo que le dieron los jefes y consultó más bien con los jóvenes que se habían criado con él y que estaban a su servicio.<verse eid="1KI 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 12:9"/>—¿Ustedes qué me aconsejan? —preguntó—. ¿Cómo debo responderle a este pueblo que me dice: “Alívienos el yugo que su padre nos echó encima”?<verse eid="1KI 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 12:10"/>Aquellos jóvenes, que se habían criado con él, contestaron:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:10">—Este pueblo le ha dicho a usted: “Su padre nos impuso un yugo pesado; hágalo usted más ligero”. Pues bien, respóndales de este modo: “Mi dedo meñique es más grueso que la cintura de mi padre. <verse eid="1KI 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 12:11"/>Si él les impuso un yugo pesado, ¡yo les aumentaré la carga! Y, si él los castigaba a ustedes con una vara, ¡yo lo haré con un látigo!”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="fq" closed="false">con una vara </char><char style="fq" closed="false">… con un látigo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">con azotes … con escorpiones</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 14.</char></note><verse eid="1KI 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 12:12"/>Al tercer día, en la fecha que el rey Roboán había indicado, Jeroboán regresó con todo el pueblo para presentarse ante él. <verse eid="1KI 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 12:13"/>Pero el rey Roboán respondió con brusquedad: rechazó el consejo que le habían dado los jefes <verse eid="1KI 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 12:14"/>y siguió más bien el de los jóvenes. Entonces dijo: «Si mi padre les impuso un yugo pesado, ¡yo les aumentaré la carga! Si él los castigaba a ustedes con una vara, ¡yo lo haré con un látigo!». <verse eid="1KI 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 12:15"/>Y, como el rey no escuchó al pueblo, las cosas tomaron este rumbo por voluntad del <char style="nd">Señor</char>. Así se cumplió la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había comunicado a Jeroboán, hijo de Nabat, por medio de Ahías el silonita.<verse eid="1KI 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 12:16"/>Cuando se dieron cuenta de que el rey no iba a hacerles caso, todos los israelitas exclamaron a una:</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">«¡Pueblo de Israel, todos a sus casas!</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">¡Y tú, David, ocúpate de los tuyos!</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">¿Qué parte tenemos con David?</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">¿Qué herencia tenemos con el hijo de Isaí?».</para>
  <para style="m" vid="1KI 12:16">Así que se fueron cada uno a su casa. <verse eid="1KI 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 12:17"/>Sin embargo, Roboán siguió reinando sobre los israelitas que vivían en las ciudades de Judá.<verse eid="1KI 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 12:18"/>Más tarde, el rey Roboán envió a Adonirán<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:18 </char><char style="fq" closed="false">Adonirán </char><char style="ft" closed="false">(mss. de LXX y Siríaca; véanse también <char style="xt"><ref loc="1KI 4:6">1R 4:6</ref></char> y <char style="xt"><ref loc="1KI 5:14">5:14</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Adorán </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> para que supervisara el trabajo forzado, pero todos los israelitas lo mataron a pedradas. ¡A duras penas logró el rey subir a su carro y escapar a Jerusalén! <verse eid="1KI 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 12:19"/>Desde entonces Israel ha estado en rebelión contra la dinastía de David.<verse eid="1KI 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 12:20"/>Cuando los israelitas se enteraron de que Jeroboán había regresado, mandaron a llamarlo para que se presentara ante la asamblea y lo proclamaron rey de todo Israel. No hubo quien se mantuviera leal a la familia de David, con la sola excepción de la tribu de Judá.<verse eid="1KI 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 12:21"/>Roboán llegó a Jerusalén y movilizó a todas las familias de Judá y a la tribu de Benjamín, ciento ochenta mil guerreros selectos en total, para hacer la guerra contra Israel y así recuperar el reino.<verse eid="1KI 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 12:22"/>Pero la palabra de Dios vino a Semaías, hombre de Dios, y le dio este mensaje: <verse eid="1KI 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 12:23"/>«Diles a Roboán, hijo de Salomón y rey de Judá, a todas las familias de Judá y de Benjamín, y al resto del pueblo <verse eid="1KI 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 12:24"/>que así dice el <char style="nd">Señor</char>: “No vayan a luchar contra sus hermanos, los israelitas. Regrese cada uno a su casa, porque es mi voluntad que esto haya sucedido”». Y ellos obedecieron la palabra del <char style="nd">Señor</char> y regresaron, tal como el <char style="nd">Señor</char> lo había ordenado.<verse eid="1KI 12:24"/></para>
  <para style="s1">Los becerros de oro en Betel y Dan</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 12:25"/>Jeroboán fortificó la ciudad de Siquén en la región montañosa de Efraín y se estableció allí. Luego se fue de Siquén y fortificó Peniel. <verse eid="1KI 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 12:26"/>Pero reflexionó: «¿Y qué tal si ahora el reino vuelve a la familia de David? <verse eid="1KI 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 12:27"/>Si la gente sigue subiendo a Jerusalén para ofrecer sacrificios en el Templo del <char style="nd">Señor</char>, acabará por reconciliarse con su señor Roboán, rey de Judá. Entonces a mí me matarán y volverán a unirse a él».<verse eid="1KI 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 12:28"/>Después de buscar consejo, el rey hizo dos becerros de oro y dijo al pueblo: «¡Israelitas, no es necesario que sigan subiendo a Jerusalén! Aquí están sus dioses, que los sacaron de Egipto». <verse eid="1KI 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 12:29"/>Así que colocó uno de los becerros en Betel y el otro en Dan. <verse eid="1KI 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 12:30"/>Y esto incitó al pueblo a pecar; muchos incluso iban hasta Dan para adorar al becerro que estaba allí.<verse eid="1KI 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 12:31"/>Jeroboán construyó altares paganos y puso como sacerdotes a gente del pueblo, incluso a quienes no eran levitas. <verse eid="1KI 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 12:32"/>Decretó celebrar una fiesta el día quince del mes octavo, semejante a la que se celebraba en Judá. En el altar de Betel ofreció sacrificios a los becerros que había hecho y estableció también sacerdotes para los altares paganos que había construido. <verse eid="1KI 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 12:33"/>Así pues, el día quince del mes octavo Jeroboán subió al altar que había construido en Betel y quemó incienso.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:33 </char><char style="fq" closed="false">incienso</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">sacrificios.</char></note> Ese fue el día que arbitrariamente decretó como día de fiesta para los israelitas.<verse eid="1KI 12:33"/></para>
  <chapter eid="1KI 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1KI 13"/>
  <para style="s1">El hombre de Dios que llegó de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 13:1"/>Sucedió que un hombre de Dios fue desde Judá hasta Betel en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>. Cuando Jeroboán, de pie junto al altar, se disponía a quemar un sacrificio,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="fq" closed="false">sacrificio</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">incienso</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 2.</char></note> <verse eid="1KI 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 13:2"/>el hombre de Dios, en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, gritó: «¡Altar, altar! Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “En la familia de David nacerá un hijo llamado Josías, el cual sacrificará sobre ti a estos sacerdotes de altares paganos que aquí queman sacrificios. ¡Sobre ti se quemarán huesos humanos!”».<verse eid="1KI 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 13:3"/>Aquel mismo día el hombre de Dios ofreció una señal: «Esta es la señal que el <char style="nd">Señor</char> da: ¡El altar será derribado y las cenizas se esparcirán!».<verse eid="1KI 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 13:4"/>Al oír la sentencia que el hombre de Dios pronunciaba contra el altar de Betel, el rey extendió el brazo desde el altar y dijo: «¡Agárrenlo!». Pero el brazo que había extendido contra el hombre se le paralizó, de modo que no podía contraerlo. <verse eid="1KI 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 13:5"/>En ese momento, el altar se vino abajo y las cenizas se esparcieron, según la señal que, en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, había dado el hombre de Dios. <verse eid="1KI 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 13:6"/>Entonces el rey dijo al hombre de Dios:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:6">—¡Apacigua al <char style="nd">Señor</char> tu Dios! ¡Ora por mí, para que se me cure el brazo!</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:6">El hombre de Dios suplicó al <char style="nd">Señor</char> y al rey se le curó el brazo, quedándole como antes. <verse eid="1KI 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 13:7"/>Luego el rey dijo al hombre de Dios:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:7">—Ven a casa conmigo y come algo; además, quiero hacerte un regalo.<verse eid="1KI 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 13:8"/>Pero el hombre de Dios respondió al rey:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:8">—Aunque usted me diera la mitad de sus posesiones, no iría a su casa. Aquí no comeré pan ni beberé agua, <verse eid="1KI 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 13:9"/>porque así me lo ordenó el <char style="nd">Señor</char>. Me dijo: “No comas pan, ni bebas agua, ni regreses por el mismo camino”.<verse eid="1KI 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 13:10"/>De modo que tomó un camino diferente al que había tomado para ir a Betel.<verse eid="1KI 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 13:11"/>En ese tiempo vivía en Betel cierto profeta anciano. Sus hijos fueron a contarle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:11 </char><char style="fq" closed="false">Sus hijos fueron a contarle</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Su hijo fue a contarle.</char></note> todo lo que el hombre de Dios había hecho allí aquel día y lo que le había dicho al rey. <verse eid="1KI 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 13:12"/>Su padre preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:12">—¿Por dónde se fue?</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:12">Sus hijos le indicaron el camino que había tomado el hombre de Dios quien había llegado de Judá <verse eid="1KI 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 13:13"/>y el padre ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:13">—Aparéjenme un asno para que lo monte.</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:13">Cuando el asno estuvo listo, el profeta anciano lo montó <verse eid="1KI 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 13:14"/>y se fue tras el hombre de Dios. Lo encontró sentado debajo de una encina y le preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">—¿Eres tú el hombre de Dios que vino de Judá?</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">—Sí, lo soy —respondió.<verse eid="1KI 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 13:15"/>Entonces el profeta dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:15">—Ven a comer a mi casa.<verse eid="1KI 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 13:16"/>—No puedo volver contigo ni acompañarte —respondió el hombre de Dios—; tampoco puedo comer pan ni beber agua contigo en este lugar, <verse eid="1KI 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 13:17"/>pues el <char style="nd">Señor</char> me ha dado esta orden: “No comas pan ni bebas agua allí, ni regreses por el mismo camino”.<verse eid="1KI 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 13:18"/>El anciano respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:18">—También yo soy profeta, como tú. Y un ángel, obedeciendo la palabra del <char style="nd">Señor</char>, me dijo: “Llévalo a tu casa para que coma pan y beba agua”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:18">Así lo engañó <verse eid="1KI 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 13:19"/>y el hombre de Dios volvió con él, y comió y bebió en su casa.<verse eid="1KI 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 13:20"/>Mientras estaban sentados a la mesa, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino al profeta que lo había hecho volver. <verse eid="1KI 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 13:21"/>Entonces el profeta anunció al hombre de Dios que había llegado de Judá:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:21">—Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Has desafiado la palabra del <char style="nd">Señor</char> y no has cumplido la orden que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dio. <verse eid="1KI 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 13:22"/>Has vuelto para comer pan y beber agua en el lugar donde él te dijo que no lo hicieras. Por lo tanto, no será sepultado tu cuerpo en la tumba de tus antepasados”.<verse eid="1KI 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 13:23"/>Cuando el hombre de Dios terminó de comer y beber, el profeta que lo había hecho volver le aparejó un asno <verse eid="1KI 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 13:24"/>y el hombre de Dios se puso en camino. Pero un león le salió al paso y lo mató, dejándolo tendido en el camino. Sin embargo, el león y el asno se quedaron junto al cuerpo. <verse eid="1KI 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 13:25"/>Al ver el cuerpo tendido y al león cuidando el cuerpo, los que pasaban por el camino llevaron la noticia a la ciudad donde vivía el profeta anciano.<verse eid="1KI 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 13:26"/>Cuando el profeta que lo había hecho volver de su viaje se enteró de eso, dijo: «Ahí tienen al hombre de Dios que desafió la palabra del <char style="nd">Señor</char>. Por eso el <char style="nd">Señor</char> lo entregó al león, que lo ha matado y despedazado, como la palabra del <char style="nd">Señor</char> se lo había advertido».<verse eid="1KI 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 13:27"/>Luego el profeta dijo a sus hijos: «Aparéjenme el asno». En cuanto lo hicieron, <verse eid="1KI 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 13:28"/>el profeta salió y encontró el cuerpo tendido en el camino, con el asno y el león junto a él. El león no se había comido el cadáver ni había despedazado al asno. <verse eid="1KI 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 13:29"/>Entonces el profeta levantó el cadáver del hombre de Dios, lo puso sobre el asno y se lo llevó de vuelta a la ciudad para hacer duelo por él y enterrarlo. <verse eid="1KI 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 13:30"/>Luego lo puso en la tumba de su propiedad e hicieron duelo por él, clamando: «¡Ay, hermano mío!».<verse eid="1KI 13:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 13:31"/>Después de enterrarlo, el profeta dijo a sus hijos: «Cuando yo muera, entiérrenme en la misma tumba donde está enterrado el hombre de Dios y pongan mis huesos junto a los suyos. <verse eid="1KI 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 13:32"/>Porque ciertamente se cumplirá la sentencia que, en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, él pronunció contra el altar de Betel y contra todos los altares paganos de las ciudades de Samaria».<verse eid="1KI 13:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 13:33"/>Con todo, Jeroboán no cambió su mala conducta, sino que una vez más puso como sacerdotes para los altares paganos a toda clase de gente. A cualquiera que deseaba ser sacerdote de esos altares, él lo consagraba como tal. <verse eid="1KI 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 13:34"/>Esa conducta llevó a la dinastía de Jeroboán a pecar, y causó su caída y su desaparición de la faz de la tierra.<verse eid="1KI 13:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1KI 14"/>
  <para style="s1">Profecía de Ahías contra Jeroboán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 14:1"/>En aquel tiempo se enfermó Abías, hijo de Jeroboán, <verse eid="1KI 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 14:2"/>y este dijo a su esposa: «Disfrázate para que nadie se dé cuenta de que eres mi esposa. Luego vete a Siló, donde está Ahías, el profeta que me anunció que yo sería rey de este pueblo. <verse eid="1KI 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 14:3"/>Llévate diez panes, algunas tortas y un jarro de miel. Cuando llegues, él te dirá lo que va a pasar con nuestro hijo». <verse eid="1KI 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 14:4"/>Así que la esposa de Jeroboán emprendió el viaje a Siló y fue a casa de Ahías.</para>
  <para style="p" vid="1KI 14:4">Debido a su edad, Ahías había perdido la vista y estaba ciego. <verse eid="1KI 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 14:5"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> le había dicho: «La esposa de Jeroboán, haciéndose pasar por otra, viene a pedirte información acerca de su hijo, que está enfermo. Quiero que le des tal y tal respuesta».<verse eid="1KI 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 14:6"/>Así que cuando Ahías oyó el sonido de sus pasos, se dirigió a la puerta y dijo: «Esposa de Jeroboán, ¿por qué te haces pasar por otra? Entra, que tengo malas noticias para ti. <verse eid="1KI 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 14:7"/>Regresa adonde está Jeroboán y adviértele que así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “Yo te levanté de entre mi pueblo Israel y te hice su gobernante. <verse eid="1KI 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 14:8"/>Le quité el reino a la familia de David para dártelo a ti. Tú, sin embargo, no has sido como mi siervo David, que cumplió mis mandamientos y me siguió con todo el corazón, haciendo solamente lo que me agrada. <verse eid="1KI 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 14:9"/>Por el contrario, te has portado peor que todos los que vivieron antes de ti, al extremo de hacerte otros dioses, ídolos de metal; esto me enfurece, pues me has dado la espalda.<verse eid="1KI 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 14:10"/>»”Por eso voy a enviarle una desgracia a la familia de Jeroboán. De sus descendientes en Israel exterminaré hasta el último varón,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="fq" closed="false">hasta el último varón</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">al que orina contra la pared</char><char style="ft" closed="false">; también en <char style="xt"><ref loc="1KI 16:11">1R 16:11</ref>; <ref loc="1KI 21:21">21:21</ref></char>.</char></note> esclavo o libre. Barreré la descendencia de Jeroboán como se barre el estiércol, hasta no dejar rastro. <verse eid="1KI 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 14:11"/>A los que mueran en la ciudad se los comerán los perros y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo. ¡El <char style="nd">Señor</char> lo ha dicho!”.<verse eid="1KI 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 14:12"/>»En cuanto a ti, vuelve a tu casa; el muchacho va a morir en cuanto llegues a la ciudad. <verse eid="1KI 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 14:13"/>Entonces todos los israelitas harán duelo por él y lo sepultarán. De la familia de Jeroboán solo él será sepultado, porque en esa familia solo él ha complacido al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.<verse eid="1KI 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 14:14"/>»El <char style="nd">Señor</char> levantará para sí un rey en Israel que exterminará a la familia de Jeroboán. De ahora en adelante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="fq" closed="false">De ahora en adelante</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Este es el día. ¿Y qué? Aun ahora.</char></note> <verse eid="1KI 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 14:15"/>el <char style="nd">Señor</char> sacudirá a los israelitas como el agua sacude las cañas. Los desarraigará de esta buena tierra que dio a sus antepasados y los dispersará más allá del río Éufrates, porque se hicieron imágenes de la diosa Aserá y provocaron así la ira del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 14:16"/>Y él abandonará a Israel por los pecados que Jeroboán cometió e hizo cometer a los israelitas».<verse eid="1KI 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 14:17"/>Entonces la esposa de Jeroboán se puso en marcha y regresó a Tirsá. En el momento en que atravesó el umbral de la casa, el muchacho murió. <verse eid="1KI 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 14:18"/>Así que lo sepultaron y todo Israel hizo duelo por él, según la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había anunciado por medio de su siervo, el profeta Ahías.<verse eid="1KI 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 14:19"/>Los demás acontecimientos del reinado de Jeroboán, sus batallas y su gobierno, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse eid="1KI 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 14:20"/>Jeroboán reinó veintidós años. Cuando murió, su hijo Nadab lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 14:20"/></para>
  <para style="s1">Roboán, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 14:21">14:21</ref>,<ref loc="1KI 14:25-31">25-31</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 12:9-16">2Cr 12:9-16</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 14:21"/>Roboán, hijo de Salomón, fue rey de Judá. Tenía cuarenta y un años cuando comenzó a reinar. Reinó diecisiete años en Jerusalén, la ciudad donde, de entre todas las tribus de Israel, el <char style="nd">Señor</char> había decidido poner su Nombre. La madre de Roboán era una amonita llamada Noamá.<verse eid="1KI 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 14:22"/>Los habitantes de Judá hicieron lo malo ante el <char style="nd">Señor</char>, y con sus pecados provocaron los celos del <char style="nd">Señor</char> más que sus antepasados. <verse eid="1KI 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 14:23"/>Además, en todas las colinas y bajo todo árbol frondoso se construyeron altares paganos, piedras sagradas e imágenes de la diosa Aserá. <verse eid="1KI 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 14:24"/>Incluso había en el país hombres que practicaban la prostitución sagrada. El pueblo participaba en todas las repugnantes ceremonias de las naciones que el <char style="nd">Señor</char> había expulsado del territorio de los israelitas.<verse eid="1KI 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 14:25"/>Sisac, rey de Egipto, atacó a Jerusalén en el quinto año del reinado de Roboán, <verse eid="1KI 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 14:26"/>y se llevó los tesoros del Templo del <char style="nd">Señor</char> y del palacio real. Se lo llevó todo, aun los escudos de oro que Salomón había hecho. <verse eid="1KI 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 14:27"/>Para reemplazarlos, el rey Roboán mandó hacer escudos de bronce y los puso al cuidado de los comandantes de la guardia que custodiaba la entrada del palacio real. <verse eid="1KI 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 14:28"/>Siempre que el rey iba al Templo del <char style="nd">Señor</char>, los guardias portaban los escudos, pero luego los devolvían a la sala de los centinelas.<verse eid="1KI 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 14:29"/>Los demás acontecimientos del reinado de Roboán y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. <verse eid="1KI 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 14:30"/>Durante su reinado hubo guerra constante entre él y Jeroboán. <verse eid="1KI 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 14:31"/>Cuando murió Roboán, hijo de la amonita llamada Noamá, fue sepultado con sus antepasados en la Ciudad de David; su hijo Abías<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:31 </char><char style="fq" closed="false">Abías </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos y de LXX; también en <char style="xt"><ref loc="1KI 15:1">15:1</ref>,<ref loc="1KI 15:7">7</ref>,<ref loc="1KI 15:8">8</ref></char>; véase <char style="xt"><ref loc="2CH 12:16">2Cr 12:16</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Abián </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 14:31"/></para>
  <chapter eid="1KI 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1KI 15"/>
  <para style="s1">Abías, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 15:1-2">15:1-2</ref>,<ref loc="1KI 15:6-8">6-8</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 13:1-14:1">2Cr 13:1-2,22–14:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 15:1"/>En el año dieciocho del reinado de Jeroboán, hijo de Nabat, Abías comenzó a reinar en Judá <verse eid="1KI 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 15:2"/>y reinó en Jerusalén tres años. Su madre era Macá, hija de Abisalón.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:2 </char><char style="ft" closed="false">Es una variante de </char><char style="fqa" closed="false">Absalón</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 10.</char></note><verse eid="1KI 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 15:3"/>Abías cometió todos los pecados que había cometido su padre, pues no siempre fue fiel al <char style="nd">Señor</char> su Dios como lo había sido su antepasado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="fq" closed="false">pues … su antepasado</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">pues su corazón no fue perfecto con el <char style="nd">Señor</char> su Dios como el corazón de su padre.</char></note> David. <verse eid="1KI 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 15:4"/>No obstante, por consideración a David, el <char style="nd">Señor</char> su Dios mantuvo la lámpara de David encendida en Jerusalén, dándole un hijo que lo sucediera, para fortalecer así a Jerusalén. <verse eid="1KI 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 15:5"/>Pues David había hecho lo que agrada al <char style="nd">Señor</char> y en toda su vida no había dejado de cumplir ninguno de los mandamientos del <char style="nd">Señor</char>, excepto en el caso de Urías el hitita.<verse eid="1KI 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 15:6"/>Durante toda la vida de Abías hubo guerra entre la casa de Roboán y la de Jeroboán. <verse eid="1KI 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 15:7"/>Los demás acontecimientos del reinado de Abías y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. También hubo guerra entre Abías y Jeroboán. <verse eid="1KI 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 15:8"/>Abías murió y fue sepultado en la Ciudad de David; su hijo Asá lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 15:8"/></para>
  <para style="s1">Asá, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 15:9-22">15:9-22</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 14:2-3">2Cr 14:2-3</ref>; <ref loc="2CH 15:16-16:6">15:16–16:6</ref></char></para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 15:23-24">15:23-24</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 16:11-17:1">2Cr 16:11–17:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 15:9"/>En el año veinte de Jeroboán, rey de Israel, Asá ocupó el trono de Judá, <verse eid="1KI 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 15:10"/>y reinó en Jerusalén cuarenta y un años. Su abuela<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:10 </char><char style="fq" closed="false">abuela</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">madre</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 13.</char></note> era Macá hija de Abisalón.<verse eid="1KI 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 15:11"/>Asá hizo lo que agrada al <char style="nd">Señor</char>, como lo había hecho su antepasado David. <verse eid="1KI 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 15:12"/>Expulsó del país a los que practicaban la prostitución sagrada y acabó con todos los ídolos que sus antepasados habían fabricado. <verse eid="1KI 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 15:13"/>Hasta destituyó a su abuela Macá de su puesto como reina madre, porque ella había hecho una imagen repulsiva de la diosa Aserá. Asá derribó la imagen y la quemó en el arroyo de Cedrón. <verse eid="1KI 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 15:14"/>Aunque no quitó los altares paganos, Asá se mantuvo siempre fiel al <char style="nd">Señor</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:14 </char><char style="fq" closed="false">Asá … <char style="nd">Señor</char></char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el corazón de Asá fue perfecto con el <char style="nd">Señor</char> todos sus días.</char></note> <verse eid="1KI 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 15:15"/>Además, llevó al Templo del <char style="nd">Señor</char> la plata, el oro y los utensilios que él y su padre habían consagrado.<verse eid="1KI 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 15:16"/>Durante los reinados de Asá, rey de Judá, y Basá, rey de Israel, hubo guerra entre ellos. <verse eid="1KI 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 15:17"/>Basá, rey de Israel, atacó a Judá y fortificó Ramá para aislar totalmente a Asá, rey de Judá.<verse eid="1KI 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 15:18"/>Entonces Asá tomó todo el oro y la plata que habían quedado en los tesoros del Templo del <char style="nd">Señor</char> y de su propio palacio. Luego encargó a sus funcionarios que se los llevaran a Ben Adad, hijo de Tabrimón y nieto de Hezión, rey de Aram, quien gobernaba en Damasco. Y le envió este mensaje: <verse eid="1KI 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 15:19"/>«Hagamos un pacto tú y yo, como el que hicieron tu padre y el mío. Aquí te envío un presente de oro y plata. Anula tu pacto con Basá, rey de Israel, para que se marche de aquí».<verse eid="1KI 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 15:20"/>Ben Adad estuvo de acuerdo con el rey Asá y envió a los comandantes de su ejército para que atacaran las ciudades de Israel. Así conquistó Iyón, Dan, Abel Betmacá y todo Quinéret, además de Neftalí. <verse eid="1KI 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 15:21"/>Cuando Basá se enteró, dejó de fortificar Ramá y se retiró a Tirsá. <verse eid="1KI 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 15:22"/>Entonces el rey Asá movilizó a todo Judá, sin eximir a nadie, y se llevaron de Ramá las piedras y la madera con que Basá había estado fortificando la ciudad. Con ellas el rey Asá fortificó Gueba de Benjamín y también Mizpa.<verse eid="1KI 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 15:23"/>Los demás acontecimientos del reinado de Asá, todo su poderío y todo lo que hizo, también lo que atañe a las ciudades que edificó, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. Sin embargo, en su vejez sufrió una enfermedad de los pies. <verse eid="1KI 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 15:24"/>Luego Asá murió y fue sepultado con sus antepasados en la Ciudad de David. Y su hijo Josafat lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 15:24"/></para>
  <para style="s1">Nadab, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 15:25"/>En el segundo año de Asá, rey de Judá, Nadab, hijo de Jeroboán, comenzó a reinar en Israel y reinó allí dos años. <verse eid="1KI 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 15:26"/>Pero Nadab hizo lo malo ante los ojos del <char style="nd">Señor</char>, pues siguió el mal ejemplo de su padre, persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel.<verse eid="1KI 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 15:27"/>Basá, hijo de Ahías, de la tribu de Isacar, conspiró contra Nadab y lo derrotó en la ciudad filistea de Guibetón, a la que Nadab y todo Israel tenían sitiada. <verse eid="1KI 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 15:28"/>En el tercer año de Asá, rey de Judá, Basá mató a Nadab y lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 15:29"/>Tan pronto como comenzó a reinar, Basá mató a toda la familia de Jeroboán. No dejó vivo a ninguno de sus descendientes, sino que los eliminó a todos, según la palabra que el <char style="nd">Señor</char> dio a conocer por medio de su siervo Ahías el silonita. <verse eid="1KI 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 15:30"/>Esto sucedió a raíz de los pecados que Jeroboán cometió e hizo cometer a los israelitas, con lo que provocó la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.<verse eid="1KI 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 15:31"/>Los demás acontecimientos del reinado de Nadab y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse eid="1KI 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 15:32"/>Durante los reinados de Asá, rey de Judá, y Basá, rey de Israel, hubo guerra entre ellos.<verse eid="1KI 15:32"/></para>
  <para style="s1">Basá, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 15:33"/>En el tercer año de Asá, rey de Judá, Basá, hijo de Ahías, comenzó a reinar y durante veinticuatro años reinó en Tirsá sobre todo Israel. <verse eid="1KI 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 15:34"/>Basá hizo lo malo ante los ojos del <char style="nd">Señor</char>, pues siguió el ejemplo de Jeroboán, persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel.<verse eid="1KI 15:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1KI 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 16:1"/>En aquel tiempo, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Jehú, hijo de Jananí, y le dio este mensaje contra Basá: <verse eid="1KI 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 16:2"/>«Yo te levanté del polvo y te hice gobernante de mi pueblo Israel, pero tú seguiste el mal ejemplo de Jeroboán e hiciste que mi pueblo Israel pecara y provocara así mi enojo. <verse eid="1KI 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 16:3"/>Por eso estoy a punto de aniquilarte y de hacer con tu familia lo mismo que hice con la de Jeroboán, hijo de Nabat. <verse eid="1KI 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 16:4"/>A los que mueran en la ciudad se los comerán los perros, y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo».<verse eid="1KI 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 16:5"/>Los demás acontecimientos del reinado de Basá, lo que hizo y atañe a sus obras, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse eid="1KI 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 16:6"/>Basá murió y fue sepultado en Tirsá. Y su hijo Elá lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 16:7"/>Además, por medio del profeta Jehú, hijo de Jananí, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino contra Basá y su familia, debido a todo lo malo que este había hecho contra el <char style="nd">Señor</char>, provocando así su ira. Y aunque destruyó a la familia de Jeroboán, llegó a ser semejante a esta por las obras que hizo.<verse eid="1KI 16:7"/></para>
  <para style="s1">Elá, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 16:8"/>En el año veintiséis de Asá, rey de Judá, Elá, hijo de Basá, comenzó a reinar sobre Israel y reinó dos años en Tirsá. <verse eid="1KI 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 16:9"/>Pero conspiró contra él Zimri, uno de sus oficiales, que tenía el mando de la mitad de sus carros de combate. Estaba Elá en Tirsá, emborrachándose en la casa de Arsá, administrador de su palacio. <verse eid="1KI 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 16:10"/>En ese momento irrumpió Zimri, lo hirió de muerte y lo suplantó en el trono. Era el año veintisiete de Asá, rey de Judá.<verse eid="1KI 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 16:11"/>Tan pronto como Zimri usurpó el trono, eliminó a toda la familia de Basá. Exterminó hasta el último varón, fuera pariente o amigo. <verse eid="1KI 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 16:12"/>Así aniquiló a toda la familia de Basá, conforme a la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había anunciado contra Basá por medio del profeta Jehú. <verse eid="1KI 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 16:13"/>Esto sucedió a raíz de todos los pecados que Basá y su hijo Elá cometieron e hicieron cometer a los israelitas, provocando con sus ídolos inútiles la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.<verse eid="1KI 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 16:14"/>Los demás acontecimientos del reinado de Elá y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel.<verse eid="1KI 16:14"/></para>
  <para style="s1">Zimri, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 16:15"/>En el año veintisiete de Asá, rey de Judá, mientras el ejército estaba acampado contra la ciudad filistea de Guibetón, Zimri reinó en Tirsá siete días. <verse eid="1KI 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 16:16"/>El mismo día en que las tropas oyeron decir que Zimri había conspirado contra el rey y lo había asesinado, allí mismo en el campamento todo Israel proclamó como rey de Israel a Omrí, el comandante del ejército. <verse eid="1KI 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 16:17"/>Entonces Omrí y todos los israelitas que estaban con él se retiraron de Guibetón y sitiaron Tirsá. <verse eid="1KI 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 16:18"/>Cuando Zimri vio que la ciudad estaba a punto de caer, se metió en la torre del palacio real y le prendió fuego. Así murió <verse eid="1KI 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 16:19"/>por los pecados que había cometido, pues hizo lo malo ante los ojos del <char style="nd">Señor</char>, siguiendo el mal ejemplo de Jeroboán y persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel.<verse eid="1KI 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 16:20"/>Los demás acontecimientos del reinado de Zimri, incluso lo que atañe a su rebelión, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel.<verse eid="1KI 16:20"/></para>
  <para style="s1">Omrí, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 16:21"/>Entonces el pueblo de Israel se dividió en dos facciones: la mitad respaldaba como rey a Tibni, hijo de Guinat, y la otra, a Omrí. <verse eid="1KI 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 16:22"/>Pero los partidarios de Omrí derrotaron a los de Tibni, el cual murió en la contienda. Así fue como Omrí comenzó a reinar.<verse eid="1KI 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 16:23"/>En el año treinta y uno de Asá, rey de Judá, Omrí comenzó a reinar en Israel y reinó doce años, seis de ellos en Tirsá. <verse eid="1KI 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 16:24"/>A un cierto Sémer le compró el cerro de Samaria por dos talentos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 68 kg.</char></note> de plata, y allí construyó una ciudad. En honor a Sémer, nombre del anterior propietario del cerro, la llamó Samaria.<verse eid="1KI 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 16:25"/>Pero Omrí hizo lo malo ante los ojos del <char style="nd">Señor</char> y pecó más que todos los reyes que lo precedieron. <verse eid="1KI 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 16:26"/>Siguió el mal ejemplo de Jeroboán, hijo de Nabat, persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel y provocando con sus ídolos inútiles la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.<verse eid="1KI 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 16:27"/>Los demás acontecimientos del reinado de Omrí, incluso lo que atañe a las proezas que realizó, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse eid="1KI 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 16:28"/>Omrí murió y fue sepultado en Samaria. Y su hijo Acab comenzó a reinar.<verse eid="1KI 16:28"/></para>
  <para style="s1">Acab, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 16:29"/>En el año treinta y ocho de Asá, rey de Judá, Acab, hijo de Omrí, comenzó a reinar y reinó sobre Israel en Samaria veintidós años. <verse eid="1KI 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 16:30"/>Acab, hijo de Omrí, hizo lo malo ante los ojos del <char style="nd">Señor</char>, más que todos los reyes que lo precedieron. <verse eid="1KI 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 16:31"/>Como si hubiera sido poco el cometer los mismos pecados de Jeroboán, hijo de Nabat, también se casó con Jezabel hija de Et Baal, rey de los sidonios, y se dedicó a servir a Baal y a adorarlo. <verse eid="1KI 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 16:32"/>Le erigió un altar en el templo que le había construido en Samaria, <verse eid="1KI 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 16:33"/>y también fabricó una imagen de la diosa Aserá. En fin, hizo más para provocar la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, que todos los reyes de Israel que lo precedieron.<verse eid="1KI 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 16:34"/>En tiempos de Acab, Jiel de Betel reconstruyó Jericó. Echó los cimientos a costa de la vida de Abirán, su hijo mayor, y puso las puertas al precio de la vida de Segub, su hijo menor, según la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había dado a conocer por medio de Josué, hijo de Nun.<verse eid="1KI 16:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="1KI 17"/>
  <para style="s1">Elías anuncia una gran sequía</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 17:1"/>Ahora bien, Elías, el de Tisbé de Galaad, fue a decirle a Acab: «Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, a quien yo sirvo, te aseguro que no habrá rocío ni lluvia en los próximos años, hasta que yo lo ordene».<verse eid="1KI 17:1"/></para>
  <para style="s1">Elías es alimentado por los cuervos</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 17:2"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías y le dio este mensaje: <verse eid="1KI 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 17:3"/>«Sal de aquí hacia el oriente y escóndete en el arroyo de Querit, al este del Jordán. <verse eid="1KI 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 17:4"/>Beberás agua del arroyo y yo ordenaré a los cuervos que te den de comer allí».<verse eid="1KI 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 17:5"/>Así que Elías se fue al arroyo de Querit, al este del Jordán, y allí permaneció, conforme a la palabra del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 17:6"/>Por la mañana y por la tarde los cuervos le llevaban pan y carne, y bebía agua del arroyo.<verse eid="1KI 17:6"/></para>
  <para style="s1">La viuda de Sarepta</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 17:7"/>Algún tiempo después, se secó el arroyo porque no había llovido en el país. <verse eid="1KI 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 17:8"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a él con este mensaje: <verse eid="1KI 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 17:9"/>«Ve ahora a Sarepta en Sidón y permanece allí. A una viuda de ese lugar le he ordenado darte de comer». <verse eid="1KI 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 17:10"/>Así que Elías se fue a Sarepta. Al llegar a la puerta de la ciudad, encontró a una viuda que recogía leña. La llamó y le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:10">—Por favor, tráeme una vasija con un poco de agua para beber.<verse eid="1KI 17:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 17:11"/>Mientras ella iba por el agua, él volvió a llamarla y le pidió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:11">—Tráeme también, por favor, un pedazo de pan.<verse eid="1KI 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 17:12"/>—Tan cierto como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios vive —respondió ella—, no me queda ni un pedazo de pan; solo tengo un puñado de harina en la tinaja y un poco de aceite en el jarro. Precisamente estaba recogiendo unos leños para llevármelos a casa y hacer una comida para mi hijo y para mí. ¡Será nuestra última comida antes de morirnos de hambre!<verse eid="1KI 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 17:13"/>—No temas —le dijo Elías—. Vuelve a casa y haz lo que pensabas hacer. Pero antes prepárame un panecillo con lo que tienes y tráemelo; luego haz algo para ti y para tu hijo. <verse eid="1KI 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 17:14"/>Porque así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “No se agotará la harina de la tinaja ni se acabará el aceite del jarro, hasta el día en que el <char style="nd">Señor</char> haga llover sobre la tierra”.<verse eid="1KI 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 17:15"/>Ella fue e hizo lo que había dicho Elías, de modo que cada día hubo comida para ella y su hijo, como también para Elías. <verse eid="1KI 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 17:16"/>Y tal como la palabra del <char style="nd">Señor</char> lo había anunciado por medio de Elías, no se agotó la harina de la tinaja ni se acabó el aceite del jarro.<verse eid="1KI 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 17:17"/>Poco después se enfermó el hijo de aquella viuda y tan grave se puso que finalmente expiró. <verse eid="1KI 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 17:18"/>Entonces ella le reclamó a Elías:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:18">—¿Por qué te entrometes, hombre de Dios? ¡Viniste a recordarme mi pecado y a matar a mi hijo!<verse eid="1KI 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 17:19"/>—Dame a tu hijo —contestó Elías.</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:19">Y quitándoselo del regazo, Elías lo llevó al cuarto de arriba, donde estaba alojado, y lo acostó en su propia cama. <verse eid="1KI 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 17:20"/>Entonces clamó al <char style="nd">Señor</char>: «<char style="nd">Señor</char> mi Dios, ¿también a esta viuda, que me ha dado alojamiento, la haces sufrir matándole a su hijo?». <verse eid="1KI 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 17:21"/>Luego se tendió tres veces sobre el muchacho y clamó: «¡<char style="nd">Señor</char> mi Dios, devuélvele la vida a este muchacho!».<verse eid="1KI 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 17:22"/>El <char style="nd">Señor</char> oyó el clamor de Elías y el muchacho volvió a la vida. <verse eid="1KI 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 17:23"/>Elías tomó al muchacho y lo llevó de su cuarto a la planta baja. Se lo entregó a su madre y le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:23">—¡Tu hijo vive! ¡Aquí lo tienes!<verse eid="1KI 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 17:24"/>Entonces la mujer dijo a Elías:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:24">—Ahora sé que eres un hombre de Dios y que lo que sale de tu boca es realmente la palabra del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 17:24"/></para>
  <chapter eid="1KI 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="1KI 18"/>
  <para style="s1">Elías y Abdías</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 18:1"/>Después de un largo tiempo, en el tercer año, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías y le dio este mensaje: «Ve y preséntate ante Acab, que voy a enviar lluvia sobre la tierra». <verse eid="1KI 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 18:2"/>Así que Elías se puso en camino para presentarse ante Acab.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:2">En Samaria había mucha hambre. <verse eid="1KI 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 18:3"/>Por lo tanto, Acab mandó llamar a Abdías, quien administraba su palacio y era temeroso del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 18:4"/>Como Jezabel estaba acabando con los profetas del <char style="nd">Señor</char>, Abdías había tomado a cien de ellos y los había escondido en dos cuevas, cincuenta en cada una, y les había dado de comer y de beber. <verse eid="1KI 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 18:5"/>Acab instruyó a Abdías: «Recorre todo el país en busca de fuentes y ríos. Tal vez encontremos pasto para mantener vivos los caballos y las mulas, y no perdamos nuestras bestias». <verse eid="1KI 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 18:6"/>Así que se dividieron la tierra que iban a recorrer: Acab se fue en una dirección y Abdías en la otra.<verse eid="1KI 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 18:7"/>Abdías iba por su camino cuando Elías le salió al encuentro. Al reconocerlo, Abdías se postró rostro en tierra y le preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:7">—Mi señor Elías, ¿de veras es usted?<verse eid="1KI 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 18:8"/>—Sí, soy yo —respondió—. Ve a decirle a tu amo que aquí estoy.<verse eid="1KI 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 18:9"/>—¿Qué mal ha hecho este servidor suyo —preguntó Abdías—, para que me entregue a Acab y él me mate? <verse eid="1KI 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 18:10"/>Tan cierto como que el <char style="nd">Señor</char> su Dios vive, no hay nación ni reino adonde mi amo no haya mandado a buscarlo. Y a quienes afirmaban que usted no estaba allí, él los hacía jurar que no lo habían encontrado. <verse eid="1KI 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 18:11"/>¿Y ahora usted me ordena que vaya a mi amo y le diga que usted está aquí? <verse eid="1KI 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 18:12"/>¡Qué sé yo a dónde lo va a llevar el Espíritu del <char style="nd">Señor</char> cuando nos separemos! Si voy y le digo a Acab que usted está aquí, y luego él no lo encuentra, ¡me matará! Tenga usted en cuenta que yo, su servidor, he sido temeroso del <char style="nd">Señor</char> desde mi juventud. <verse eid="1KI 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 18:13"/>¿No le han contado a mi señor lo que hice cuando Jezabel estaba matando a los profetas del <char style="nd">Señor</char>? ¡Pues escondí a cien de los profetas del <char style="nd">Señor</char> en dos cuevas, cincuenta en cada una, y les di de comer y de beber! <verse eid="1KI 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 18:14"/>¡Y ahora usted me ordena que vaya a mi amo y le diga que usted está aquí! ¡De seguro me matará!<verse eid="1KI 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 18:15"/>Elías respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:15">—Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char> de los Ejércitos, a quien sirvo, te aseguro que hoy me presentaré ante Acab.<verse eid="1KI 18:15"/></para>
  <para style="s1">Elías en el monte Carmelo</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 18:16"/>Abdías fue a buscar a Acab y le informó de lo sucedido, así que este fue al encuentro de Elías <verse eid="1KI 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 18:17"/>y cuando lo vio, le preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:17">—¿Eres tú el que le está creando problemas a Israel?<verse eid="1KI 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 18:18"/>—No soy yo quien le está creando problemas a Israel —respondió Elías—. Quienes se los crean son tú y tu familia, porque han abandonado los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> y se han ido tras los baales. <verse eid="1KI 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 18:19"/>Ahora convoca de todas partes al pueblo de Israel, para que se reúna conmigo en el monte Carmelo con los cuatrocientos cincuenta profetas de Baal y los cuatrocientos profetas de la diosa Aserá que se sientan a la mesa de Jezabel.<verse eid="1KI 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 18:20"/>Acab convocó en el monte Carmelo a todos los israelitas y a los profetas. <verse eid="1KI 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 18:21"/>Elías se presentó ante el pueblo y dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:21">—¿Hasta cuándo van a seguir indecisos?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="fq" closed="false">seguir indecisos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">estar cojeando con dos muletas.</char></note> Si el Dios verdadero es el <char style="nd">Señor</char>, deben seguirlo; pero si es Baal, síganlo a él.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:21">El pueblo no dijo una sola palabra. <verse eid="1KI 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 18:22"/>Entonces Elías añadió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:22">—Yo soy el único que ha quedado de los profetas del <char style="nd">Señor</char>; en cambio, Baal cuenta con cuatrocientos cincuenta profetas. <verse eid="1KI 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 18:23"/>Tráigannos dos novillos. Que escojan ellos uno, lo descuarticen y pongan los pedazos sobre la leña, pero sin prenderle fuego. Yo prepararé el otro novillo y lo pondré sobre la leña, pero tampoco le prenderé fuego. <verse eid="1KI 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 18:24"/>Entonces invocarán ellos el nombre de su dios y yo invocaré el nombre del <char style="nd">Señor</char>. El que responda con fuego, ese es el Dios verdadero.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:24">Y todo el pueblo estuvo de acuerdo.<verse eid="1KI 18:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 18:25"/>Entonces Elías dijo a los profetas de Baal:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:25">—Ya que ustedes son tantos, escojan uno de los novillos y prepárenlo primero. Invoquen luego el nombre de su dios, pero no prendan fuego.<verse eid="1KI 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 18:26"/>Los profetas de Baal tomaron el novillo que les dieron y lo prepararon e invocaron el nombre de su dios desde la mañana hasta el mediodía.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:26">—¡Baal, respóndenos! —gritaban, mientras daban brincos alrededor del altar que habían hecho.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:26">Pero no se escuchó nada, pues nadie respondió. <verse eid="1KI 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 18:27"/>Al mediodía Elías comenzó a burlarse de ellos:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:27">—¡Griten más fuerte! —decía—. Seguro que es un dios, pero tal vez esté meditando o esté ocupado o de viaje. ¡A lo mejor se ha quedado dormido y hay que despertarlo!<verse eid="1KI 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 18:28"/>Comenzaron entonces a gritar más fuerte y, como era su costumbre, se cortaron con cuchillos y lanzas hasta quedar bañados en sangre. <verse eid="1KI 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 18:29"/>Pasó el mediodía y siguieron en este trance profético hasta la hora del sacrificio vespertino. Pero no se escuchó nada, pues nadie respondió ni prestó atención.<verse eid="1KI 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1KI 18:30"/>Entonces Elías dijo a todo el pueblo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:30">—¡Acérquense a mí!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:30">Así lo hicieron. Y como estaba en ruinas el altar del <char style="nd">Señor</char>, Elías lo reparó. <verse eid="1KI 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 18:31"/>Luego recogió doce piedras, una por cada tribu descendiente de Jacob, a quien el <char style="nd">Señor</char> le había puesto por nombre Israel. <verse eid="1KI 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 18:32"/>Con las piedras construyó un altar en honor del <char style="nd">Señor</char>, y alrededor cavó una zanja en que cabían dos seahs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:32 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 11 kg.</char></note> de semillas. <verse eid="1KI 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 18:33"/>Colocó la leña, descuartizó el novillo, puso los pedazos sobre la leña <verse eid="1KI 18:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 18:34"/>y dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">—Llenen de agua cuatro cántaros y vacíenlos sobre el holocausto y la leña.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">Luego dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">—Vuelvan a hacerlo.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">Y así lo hicieron.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">—¡Háganlo una vez más! —les ordenó.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">Y por tercera vez vaciaron los cántaros. <verse eid="1KI 18:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 18:35"/>El agua corría alrededor del altar hasta llenar la zanja.<verse eid="1KI 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 18:36"/>A la hora del sacrificio vespertino, el profeta Elías dio un paso adelante y oró así: «<char style="nd">Señor</char>, Dios de Abraham, de Isaac y de Israel, que todos sepan hoy que tú eres Dios en Israel y que yo soy tu siervo y he hecho todo esto en obediencia a tu palabra. <verse eid="1KI 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 18:37"/>¡Respóndeme, <char style="nd">Señor</char>, respóndeme, para que esta gente reconozca que tú, <char style="nd">Señor</char>, eres Dios y estás haciendo que su corazón se vuelva a ti!».<verse eid="1KI 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 18:38"/>En ese momento, cayó el fuego del <char style="nd">Señor</char> y quemó el holocausto, la leña, las piedras y el suelo, y hasta lamió el agua de la zanja.<verse eid="1KI 18:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 18:39"/>Cuando vieron esto, todos se postraron y exclamaron: «¡El <char style="nd">Señor</char> es Dios! ¡El <char style="nd">Señor</char> es Dios!».<verse eid="1KI 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 18:40"/>Luego Elías ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:40">—¡Agarren a los profetas de Baal! ¡Que no escape ninguno!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:40">Tan pronto como los agarraron, Elías hizo que los bajaran al arroyo Quisón y allí los ejecutó. <verse eid="1KI 18:40"/><verse number="41" style="v" sid="1KI 18:41"/>Entonces Elías dijo a Acab:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:41">—Anda a tu casa, y come y bebe, porque ya se oye el ruido de un torrentoso aguacero.<verse eid="1KI 18:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 18:42"/>Acab se fue a comer y beber, pero Elías subió a la cumbre del Carmelo, se inclinó hasta el suelo y puso el rostro entre las rodillas.<verse eid="1KI 18:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 18:43"/>—Ve y mira hacia el mar —ordenó a su criado.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">El criado fue, miró y dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">—No se ve nada.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">Siete veces le ordenó Elías que fuera a ver, <verse eid="1KI 18:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 18:44"/>y la séptima vez el criado le informó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">—Desde el mar viene subiendo una nube. Es tan pequeña como una mano.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">Entonces Elías ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">—Ve y dile a Acab: “Engancha el carro y vete antes de que la lluvia te detenga”.<verse eid="1KI 18:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 18:45"/>Las nubes fueron oscureciendo el cielo; luego se levantó el viento y se desató una fuerte lluvia. Y Acab se fue en su carro hacia Jezrel. <verse eid="1KI 18:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 18:46"/>Entonces el poder del <char style="nd">Señor</char> vino sobre Elías, quien se ajustó el manto con el cinturón, se echó a correr y llegó a Jezrel antes que Acab.<verse eid="1KI 18:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="1KI 19"/>
  <para style="s1">Elías huye a Horeb</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 19:1"/>Acab contó a Jezabel todo lo que Elías había hecho y cómo había matado a todos los profetas a filo de espada. <verse eid="1KI 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 19:2"/>Entonces Jezabel envió un mensajero a Elías para decirle: «¡Que los dioses me castiguen sin piedad si mañana a esta hora no te he quitado la vida como tú se la quitaste a ellos!».<verse eid="1KI 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 19:3"/>Elías se asustó<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="fq" closed="false">se asustó</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">vio.</char></note> y huyó para ponerse a salvo. Cuando llegó a Berseba de Judá, dejó allí a su criado <verse eid="1KI 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 19:4"/>y caminó todo un día por el desierto. Llegó adonde había un arbusto de retama y se sentó a su sombra con ganas de morirse. «¡Estoy harto, <char style="nd">Señor</char>! —protestó—. Quítame la vida, pues no soy mejor que mis antepasados». <verse eid="1KI 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 19:5"/>Luego se acostó debajo del arbusto y se quedó dormido.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:5">De repente, un ángel lo tocó y le dijo: «Levántate y come». <verse eid="1KI 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 19:6"/>Elías miró a su alrededor y vio a su cabecera un panecillo cocido sobre brasas y un jarro de agua. Comió, bebió y volvió a acostarse.<verse eid="1KI 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 19:7"/>El ángel del <char style="nd">Señor</char> regresó y, tocándolo, le dijo: «Levántate y come, porque te espera un largo viaje». <verse eid="1KI 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 19:8"/>Elías se levantó, comió y bebió. Una vez fortalecido por aquella comida, viajó cuarenta días y cuarenta noches hasta que llegó a Horeb, el monte de Dios. <verse eid="1KI 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 19:9"/>Allí pasó la noche en una cueva.</para>
  <para style="s1" vid="1KI 19:9">El <char style="nd">Señor</char> se aparece a Elías</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:9">Más tarde, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a él.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:9">—¿Qué haces aquí, Elías? —le preguntó.<verse eid="1KI 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 19:10"/>Él respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:10">—Me consume mi amor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:10 </char><char style="fq" closed="false">amor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">celo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 14.</char></note> por ti, <char style="nd">Señor</char> Dios de los Ejércitos. Los israelitas han rechazado tu pacto, han derribado tus altares y a tus profetas los han matado a filo de espada. Yo soy el único que ha quedado con vida, ¡y ahora quieren matarme a mí también!<verse eid="1KI 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 19:11"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:11">—Sal y preséntate ante mí en la montaña, porque estoy a punto de pasar por allí.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:11">Mientras estaba allí, el <char style="nd">Señor</char> pasó y vino un viento recio, tan violento que partió las montañas y destrozó las rocas, pero el <char style="nd">Señor</char> no estaba en el viento. Después del viento hubo un terremoto, pero el <char style="nd">Señor</char> tampoco estaba en el terremoto. <verse eid="1KI 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 19:12"/>Tras el terremoto vino un fuego, pero el <char style="nd">Señor</char> tampoco estaba en el fuego. Y después del fuego vino un suave murmullo. <verse eid="1KI 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 19:13"/>Cuando Elías lo oyó, se cubrió el rostro con el manto y, saliendo, se puso a la entrada de la cueva.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:13">Entonces oyó una voz que le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:13">—¿Qué haces aquí, Elías?<verse eid="1KI 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 19:14"/>Él respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:14">—Me consume mi amor por ti, <char style="nd">Señor</char> Dios de los Ejércitos. Los israelitas han rechazado tu pacto, han derribado tus altares y a tus profetas los han matado a filo de espada. Yo soy el único que ha quedado con vida, ¡y ahora quieren matarme a mí también!<verse eid="1KI 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 19:15"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:15">—Regresa por el mismo camino y ve al desierto de Damasco. Cuando llegues allá, unge a Jazael como rey de Aram <verse eid="1KI 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 19:16"/>y a Jehú, hijo de Nimsi, como rey de Israel; unge también a Eliseo, hijo de Safat, de Abel Mejolá, para que te suceda como profeta. <verse eid="1KI 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 19:17"/>Jehú dará muerte a cualquiera que escape de la espada de Jazael y Eliseo dará muerte a cualquiera que escape de la espada de Jehú. <verse eid="1KI 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 19:18"/>Sin embargo, yo preservaré a siete mil israelitas que no se han arrodillado ante Baal ni lo han besado.<verse eid="1KI 19:18"/></para>
  <para style="s1">El llamamiento de Eliseo</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 19:19"/>Elías salió de allí y encontró a Eliseo, hijo de Safat, que estaba arando. Había doce yuntas de bueyes en fila y él mismo conducía la última. Elías pasó junto a Eliseo y arrojó su manto sobre él. <verse eid="1KI 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 19:20"/>Entonces Eliseo dejó sus bueyes y corrió tras Elías.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:20">—Permítame despedirme de mi padre y de mi madre con un beso —dijo él—, y luego lo seguiré.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:20">—Anda, ve —respondió Elías—. Yo no te lo voy a impedir.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="fq" closed="false">Yo no te lo voy a impedir</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Pero recuerda lo que he hecho por ti.</char></note><verse eid="1KI 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 19:21"/>Eliseo lo dejó y regresó. Tomó su yunta de bueyes y los sacrificó. Quemó la madera de la yunta, asó la carne, se la dio al pueblo y ellos comieron. Luego partió para seguir a Elías y se puso a su servicio.<verse eid="1KI 19:21"/></para>
  <chapter eid="1KI 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="1KI 20"/>
  <para style="s1">Ben Adad ataca a Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 20:1"/>Entonces Ben Adad, rey de Aram, reunió a todo su ejército y acompañado por treinta y dos reyes con sus caballos y carros de combate, salió a hacerle guerra a Samaria y la sitió. <verse eid="1KI 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 20:2"/>Envió a la ciudad mensajeros para que le dijeran a Acab, rey de Israel: «Así dice Ben Adad: <verse eid="1KI 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 20:3"/>“Tu oro y tu plata son míos, lo mismo que tus mujeres y tus hermosos hijos”».<verse eid="1KI 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 20:4"/>El rey de Israel envió esta respuesta: «Tal como usted dice, mi señor y rey, yo soy suyo con todo lo que tengo».<verse eid="1KI 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 20:5"/>Los mensajeros volvieron a Acab y le dijeron: «Así dice Ben Adad: “Mandé a decirte que me entregaras tu oro y tu plata, tus esposas y tus hijos. <verse eid="1KI 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 20:6"/>Por tanto, mañana como a esta hora voy a enviar a mis funcionarios a requisar tu palacio y las casas de tus funcionarios. Se apoderarán de todo lo que más valoras y se lo llevarán”».<verse eid="1KI 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 20:7"/>El rey de Israel mandó llamar a todos los jefes del país y les dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:7">—¡Miren cómo este hombre nos quiere causar problemas! Cuando mandó que le entregara mis esposas y mis hijos, mi oro y mi plata, no se los negué.<verse eid="1KI 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 20:8"/>Los jefes y todos los del pueblo respondieron:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:8">—No le haga caso ni ceda a sus exigencias.<verse eid="1KI 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 20:9"/>Así que Acab respondió a los mensajeros de Ben Adad:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:9">—Díganle a mi señor y rey: “Yo, su servidor, haré todo lo que me pidió la primera vez, pero no puedo satisfacer esta nueva exigencia”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:9">Ellos regresaron a Ben Adad con esa respuesta.<verse eid="1KI 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 20:10"/>Entonces Ben Adad le envió otro mensaje a Acab: «Que los dioses me castiguen sin piedad si queda en Samaria el polvo suficiente para que mis hombres se lleven un puñado».<verse eid="1KI 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 20:11"/>Pero el rey de Israel respondió: «Díganle que no se vista de orgullo antes de ponerse la armadura, que espere a quitársela».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:11 </char><char style="fq" closed="false">Díganle … quitársela</char><char style="ft" closed="false">. </char><char style="fqa" closed="false">«Díganle que no cante victoria antes de tiempo».</char></note><verse eid="1KI 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 20:12"/>Cuando Ben Adad recibió este mensaje, estaba bebiendo con los reyes en su campamento.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:12 </char><char style="fq" closed="false">en su campamento</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en Sucot</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 16.</char></note> De inmediato ordenó a sus tropas: «¡A las armas!». Así que se prepararon para atacar la ciudad.<verse eid="1KI 20:12"/></para>
  <para style="s1">Acab derrota a Ben Adad</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 20:13"/>Mientras tanto, un profeta se presentó ante Acab, rey de Israel, y le anunció:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:13">—Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “¿Ves ese enorme ejército? Hoy lo entregaré en tus manos, entonces sabrás que yo soy el <char style="nd">Señor</char>”.<verse eid="1KI 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 20:14"/>—¿Por medio de quién lo hará? —preguntó Acab.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">—Así dice el <char style="nd">Señor</char> —respondió el profeta—: “Lo haré por medio de los cadetes”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:14 </char><char style="fq" closed="false">los cadetes</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los jóvenes de los comandantes provinciales</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 15, 17 y 19.</char></note></para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">—¿Y quién iniciará el combate? —insistió Acab.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">—Tú mismo —respondió el profeta.<verse eid="1KI 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 20:15"/>Así que Acab pasó revista a los cadetes que sumaban doscientos treinta y dos hombres. También pasó revista a las demás tropas israelitas: siete mil en total. <verse eid="1KI 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 20:16"/>Se pusieron en marcha al mediodía, mientras Ben Adad y los treinta y dos reyes aliados que estaban con él seguían emborrachándose en su campamento.<verse eid="1KI 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 20:17"/>Los cadetes formaban la vanguardia. Cuando los exploradores que Ben Adad había enviado le informaron que unos soldados estaban avanzando desde Samaria, <verse eid="1KI 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 20:18"/>ordenó: «¡Captúrenlos vivos, sea que vengan en son de paz o en son de guerra!».<verse eid="1KI 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 20:19"/>Los cadetes salieron de la ciudad al frente del ejército. <verse eid="1KI 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 20:20"/>Cada soldado abatió a su adversario y los arameos tuvieron que huir. Los israelitas los persiguieron, pero Ben Adad, rey de Aram, escapó a caballo con algunos de sus jinetes. <verse eid="1KI 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 20:21"/>El rey de Israel avanzó, mató a los caballos y destruyó los carros, de modo que los arameos sufrieron una gran derrota.<verse eid="1KI 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 20:22"/>Más tarde, el profeta se presentó ante el rey de Israel y le dijo: «Vaya, refuerce el ejército y trace un buen plan, porque el año entrante el rey de Aram volverá a atacar».<verse eid="1KI 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 20:23"/>Por otra parte, los funcionarios del rey de Aram le aconsejaron: «Los dioses de los israelitas son dioses de las montañas. Por eso son demasiado fuertes para nosotros. Pero, si peleamos contra ellos en las llanuras, sin duda los venceremos. <verse eid="1KI 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 20:24"/>Haga usted lo siguiente: Destituya a todos los reyes y reemplácelos por otros gobernadores. <verse eid="1KI 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 20:25"/>Prepare usted también un ejército como el que perdió, caballo por caballo y carro por carro, para atacar a Israel en las llanuras. ¡Sin duda los venceremos!».</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:25">Ben Adad estuvo de acuerdo y así lo hizo.<verse eid="1KI 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 20:26"/>Al año siguiente, pasó revista a las tropas arameas y marchó a Afec para atacar a Israel. <verse eid="1KI 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 20:27"/>Acab, por su parte, pasó revista a las tropas israelitas y las aprovisionó. Estas se pusieron en marcha para salir al encuentro de los arameos y acamparon frente a ellos. Parecían pequeños rebaños de cabras, mientras que los arameos cubrían todo el campo.<verse eid="1KI 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 20:28"/>El hombre de Dios se presentó ante el rey de Israel y le dijo: «Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Por cuanto los arameos piensan que el <char style="nd">Señor</char> es un dios de las montañas y no un dios de los valles, yo te voy a entregar este enorme ejército en tus manos, y así sabrás que yo soy el <char style="nd">Señor</char>”».<verse eid="1KI 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 20:29"/>Siete días estuvieron acampados los unos frente a los otros y el séptimo día se desató el combate. En un solo día los israelitas le causaron cien mil bajas a la infantería aramea. <verse eid="1KI 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 20:30"/>Los demás soldados huyeron a Afec, pero la muralla de la ciudad se desplomó sobre veintisiete mil de ellos. Ben Adad, que también se había escapado a la ciudad, andaba de escondite en escondite.<verse eid="1KI 20:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 20:31"/>Entonces sus funcionarios le dijeron: «Hemos oído decir que los reyes del linaje de Israel son compasivos. Presentémonos ante el rey de Israel con ropas ásperas y sogas en el cuello en señal de humillación. Tal vez le perdone a usted la vida».<verse eid="1KI 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 20:32"/>Se presentaron ante el rey de Israel con ropas ásperas y sogas en el cuello en señal de humillación y le rogaron:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">—Su siervo Ben Adad dice: “Por favor, perdóname la vida”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">—¿Todavía está vivo? —preguntó el rey—. ¡Pero si es mi hermano!<verse eid="1KI 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 20:33"/>Los hombres tomaron esa respuesta como un buen augurio y, aprovechando la ocasión, exclamaron:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">—¡Claro que sí, Ben Adad es su hermano!</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">—Vayan por él —dijo el rey.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">Cuando Ben Adad se presentó ante Acab, este lo hizo subir a su carro de combate. <verse eid="1KI 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 20:34"/>Entonces Ben Adad le propuso:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">—Te devolveré las ciudades que mi padre le quitó al tuyo y podrás establecer zonas de mercado en Damasco, como lo hizo mi padre en Samaria.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">Acab respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">—Sobre esa base, te dejaré en libertad.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">Y así firmó un tratado con él y lo dejó ir.<verse eid="1KI 20:34"/></para>
  <para style="s1">Un profeta condena a Acab</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 20:35"/>En obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, un miembro de la comunidad de profetas le dijo a otro:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:35">—¡Golpéame!</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:35">Pero aquel se negó a hacerlo.<verse eid="1KI 20:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 20:36"/>Entonces el profeta dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:36">—Por cuanto no has obedecido al <char style="nd">Señor</char>, tan pronto como nos separemos te matará un león.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:36">Y después de que el profeta se fue, un león le salió al paso y lo mató.<verse eid="1KI 20:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 20:37"/>Más adelante, el mismo profeta encontró a otro hombre y le dijo: «¡Golpéame!». Así que el hombre lo golpeó y lo hirió. <verse eid="1KI 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 20:38"/>Luego el profeta salió a esperar al rey a la vera del camino, cubierto el rostro con un antifaz. <verse eid="1KI 20:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 20:39"/>Cuando pasaba el rey, el profeta le gritó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:39">—Este servidor suyo entró en lo más reñido de la batalla. Allí alguien se me presentó con un prisionero y me dijo: “Hazte cargo de este hombre. Si se te escapa, pagarás su vida con la tuya o con un talento<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:39 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 34 kg.</char></note> de plata”. <verse eid="1KI 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 20:40"/>Mientras este servidor suyo estaba ocupado en otras cosas, el hombre se escapó.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:40">—¡Esa es tu sentencia! —respondió el rey de Israel—. Tú mismo has tomado la decisión.<verse eid="1KI 20:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 20:41"/>En el acto, el profeta se quitó el antifaz y el rey de Israel se dio cuenta de que era uno de los profetas. <verse eid="1KI 20:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 20:42"/>Y le dijo al rey:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:42">—Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Has dejado en libertad a un hombre que yo había condenado a muerte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:42 </char><char style="fq" closed="false">un hombre … muerte</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">al hombre de mi destrucción.</char></note> Por lo tanto, pagarás su vida con la tuya y su pueblo con el tuyo”.<verse eid="1KI 20:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 20:43"/>Entonces el rey de Israel, deprimido y malhumorado, volvió a su palacio en Samaria.<verse eid="1KI 20:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="1KI 21"/>
  <para style="s1">El viñedo de Nabot</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 21:1"/>Un tiempo después sucedió lo siguiente: Nabot, el jezrelita, tenía un viñedo en Jezrel, el cual colindaba con el palacio de Acab, rey de Samaria. <verse eid="1KI 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 21:2"/>Este dijo a Nabot:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:2">—Dame tu viñedo para hacerme una huerta de hortalizas, ya que está tan cerca de mi palacio. A cambio de él te daré un viñedo mejor o, si lo prefieres, te pagaré lo que valga.<verse eid="1KI 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 21:3"/>Pero Nabot le respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:3">—¡El <char style="nd">Señor</char> me libre de venderle a usted lo que heredé de mis antepasados!<verse eid="1KI 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 21:4"/>Acab se fue a su casa deprimido y malhumorado porque Nabot, el jezrelita, le había dicho: «No puedo cederle a usted lo que heredé de mis antepasados». De modo que se acostó de cara a la pared y no quiso comer. <verse eid="1KI 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 21:5"/>Su esposa Jezabel entró y le preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:5">—¿Por qué estás tan angustiado que ni comer quieres?<verse eid="1KI 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 21:6"/>—Porque le dije a Nabot, el jezrelita, que me vendiera su viñedo o que, si lo prefería, se lo cambiaría por otro; pero él se negó.<verse eid="1KI 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 21:7"/>Ante esto, su esposa Jezabel le dijo:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:7">—¿Y no eres tú quien manda en Israel? ¡Levántate y come, que te hará bien! Yo te conseguiré el viñedo del tal Nabot.<verse eid="1KI 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 21:8"/>De inmediato escribió cartas en nombre de Acab, puso en ellas el sello del rey, y las envió a los jefes y nobles que vivían en la ciudad de Nabot. <verse eid="1KI 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 21:9"/>En las cartas decía:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 21:9">«Decreten un día de ayuno y den a Nabot un lugar prominente en la asamblea del pueblo. <verse eid="1KI 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 21:10"/>Pongan frente a él a dos hombres perversos y háganlos testificar que él ha maldecido tanto a Dios como al rey. Luego sáquenlo y mátenlo a pedradas».<verse eid="1KI 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 21:11"/>Los jefes y nobles que vivían en esa ciudad acataron lo que Jezabel había ordenado en sus cartas. <verse eid="1KI 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 21:12"/>Decretaron un día de ayuno y le dieron a Nabot un lugar prominente en la asamblea. <verse eid="1KI 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 21:13"/>Llegaron los dos hombres perversos, se sentaron frente a él y lo acusaron ante el pueblo, diciendo: «¡Nabot ha maldecido a Dios y al rey!». Como resultado, la gente lo llevó fuera de la ciudad y lo mató a pedradas. <verse eid="1KI 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 21:14"/>Entonces le informaron a Jezabel: «Nabot ha sido apedreado y está muerto».<verse eid="1KI 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 21:15"/>Tan pronto como Jezabel se enteró de que Nabot había muerto a pedradas, dijo a Acab: «¡Vamos! Toma posesión del viñedo que Nabot, el jezrelita, se negó a venderte. Ya no vive; está muerto». <verse eid="1KI 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 21:16"/>Cuando Acab se enteró de que Nabot había muerto, fue a tomar posesión del viñedo.<verse eid="1KI 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 21:17"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías el tisbita y le dio este mensaje: <verse eid="1KI 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 21:18"/>«Ve a encontrarte con Acab, rey de Israel, que gobierna en Samaria. En este momento se encuentra en el viñedo de Nabot, tomando posesión de este. <verse eid="1KI 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 21:19"/>Dile que así dice el <char style="nd">Señor</char>: “¿No has asesinado a un hombre y encima te has adueñado de su propiedad?”. Luego dile que así también dice el <char style="nd">Señor</char>: “¡En el mismo lugar donde los perros lamieron la sangre de Nabot, lamerán también tu propia sangre!”».<verse eid="1KI 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 21:20"/>Acab respondió a Elías:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:20">—¡Mi enemigo! ¿Así que me has encontrado?</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:20">—Sí —contestó Elías—, te he encontrado porque te has vendido para hacer lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 21:21"/>Y él ahora te dice: “Voy a enviarte una desgracia. Acabaré contigo y entre tus descendientes en Israel exterminaré hasta el último varón, esclavo o libre. <verse eid="1KI 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 21:22"/>Haré con tu familia lo mismo que hice con la de Jeroboán, hijo de Nabat, y con la de Basá, hijo de Ahías, porque has provocado mi ira y has hecho que Israel peque”.<verse eid="1KI 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 21:23"/>»Y en cuanto a Jezabel, el <char style="nd">Señor</char> dice: “Los perros se la comerán junto al muro de Jezrel”.<verse eid="1KI 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 21:24"/>»También a los familiares de Acab que mueran en la ciudad se los comerán los perros y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo».<verse eid="1KI 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 21:25"/>Nunca hubo nadie como Acab que, animado por Jezabel su esposa, se prestara para hacer lo malo ante los ojos del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="1KI 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 21:26"/>Su conducta fue repugnante, pues siguió a los ídolos, como lo habían hecho los amorreos, a quienes el <char style="nd">Señor</char> expulsó de la presencia de Israel.<verse eid="1KI 21:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 21:27"/>Cuando Acab escuchó estas palabras, se rasgó las vestiduras, se vistió de luto y ayunó. Dormía vestido así y andaba deprimido.<verse eid="1KI 21:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 21:28"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías el tisbita y le dio este mensaje: <verse eid="1KI 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 21:29"/>«¿Has notado cómo Acab se ha humillado ante mí? Por cuanto se ha humillado, no enviaré esta desgracia mientras él viva, sino que la enviaré a su familia durante el reinado de su hijo».<verse eid="1KI 21:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="1KI 22"/>
  <para style="s1">Micaías profetiza contra Acab</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 22:1-28">22:1-28</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 18:1-27">2Cr 18:1-27</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 22:1"/>Durante tres años no hubo guerra entre Aram e Israel. <verse eid="1KI 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 22:2"/>Pero en el tercer año Josafat, rey de Judá, fue a ver al rey de Israel, <verse eid="1KI 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 22:3"/>el cual dijo a sus funcionarios: «¿No saben que Ramot de Galaad nos pertenece? ¡Y no hemos hecho nada para obligar al rey de Aram a que nos la devuelva!».<verse eid="1KI 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 22:4"/>Así que preguntó a Josafat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">—¿Irías conmigo a pelear contra Ramot de Galaad?</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">Josafat respondió al rey de Israel:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">—Estoy a tu disposición, lo mismo que mi pueblo y mis caballos.<verse eid="1KI 22:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 22:5"/>Pero Josafat también le dijo al rey de Israel:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:5">—Antes que nada, consultemos al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 22:6"/>Así que el rey de Israel reunió a los profetas, que eran unos cuatrocientos y les preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:6">—¿Debo ir a la guerra contra Ramot de Galaad o no?</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:6">—Vaya usted —contestaron ellos—, porque el Señor la ha entregado en manos de Su Majestad.<verse eid="1KI 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 22:7"/>Pero Josafat inquirió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:7">—¿No hay aquí un profeta del <char style="nd">Señor</char> a quien podamos consultar?<verse eid="1KI 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 22:8"/>El rey de Israel respondió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:8">—Todavía hay alguien por medio de quien podemos consultar al <char style="nd">Señor</char>, pero me cae muy mal porque nunca me profetiza nada bueno; solo me anuncia desastres. Se trata de Micaías, hijo de Imlá.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:8">—No digas eso —respondió Josafat.<verse eid="1KI 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 22:9"/>Entonces el rey de Israel llamó a uno de sus funcionarios y ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:9">—¡Traigan de inmediato a Micaías, hijo de Imlá!<verse eid="1KI 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 22:10"/>El rey de Israel y Josafat, rey de Judá, vestidos con sus trajes reales y sentados en sus respectivos tronos, estaban en la plaza a la entrada de Samaria con todos los que profetizaban en su presencia. <verse eid="1KI 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 22:11"/>Sedequías, hijo de Quenaná, que se había hecho unos cuernos de hierro, anunció: «Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Con estos cuernos atacarás a los arameos hasta aniquilarlos”».<verse eid="1KI 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 22:12"/>Y los demás profetas vaticinaban lo mismo: «Ataque usted a Ramot de Galaad y vencerá, porque el <char style="nd">Señor</char> la entregará en manos de Su Majestad».<verse eid="1KI 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 22:13"/>Ahora bien, el mensajero que había ido a llamar a Micaías le advirtió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:13">—Mira, los demás profetas a una voz predicen el éxito del rey. Habla favorablemente, para que tu mensaje concuerde con el de ellos.<verse eid="1KI 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 22:14"/>Pero Micaías repuso:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:14">—Tan cierto como que el <char style="nd">Señor</char> vive, anunciaré al rey lo que el <char style="nd">Señor</char> me diga.<verse eid="1KI 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 22:15"/>Cuando compareció ante el rey, este le preguntó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:15">—Micaías, ¿debemos ir a la guerra contra Ramot de Galaad o no?</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:15">—Ataque y vencerá —contestó él—, porque el <char style="nd">Señor</char> la ha entregado en manos de Su Majestad.<verse eid="1KI 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 22:16"/>El rey le reclamó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:16">—¿Cuántas veces debo hacerte jurar que no me digas nada más que la verdad en el nombre del <char style="nd">Señor</char>?<verse eid="1KI 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 22:17"/>Ante esto, Micaías concedió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:17">—Vi a todo Israel esparcido por las colinas como ovejas sin pastor. Y el <char style="nd">Señor</char> dijo: “Esta gente no tiene amo. ¡Que cada cual se vaya a su casa en paz!”.<verse eid="1KI 22:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 22:18"/>El rey de Israel dijo a Josafat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:18">—¿No te dije que jamás me profetiza nada bueno y que solo me anuncia desastres?<verse eid="1KI 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 22:19"/>Micaías prosiguió:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:19">—Por lo tanto, oiga usted la palabra del <char style="nd">Señor</char>: Vi al <char style="nd">Señor</char> sentado en su trono con todo el ejército del cielo alrededor de él, a su derecha y a su izquierda. <verse eid="1KI 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 22:20"/>Y el <char style="nd">Señor</char> dijo: “¿Quién seducirá a Acab para que ataque a Ramot de Galaad y vaya a morir allí?”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:20">»Uno sugería una cosa y otro sugería otra. <verse eid="1KI 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 22:21"/>Por último, un espíritu se adelantó, se puso delante del <char style="nd">Señor</char> y dijo: “Yo lo seduciré”. “¿Por qué medios?”, preguntó el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 22:22"/>»Y aquel espíritu respondió: “Saldré y seré un espíritu mentiroso en la boca de todos sus profetas”. Entonces el <char style="nd">Señor</char> ordenó: “Ve y hazlo así, que tendrás éxito en seducirlo”.<verse eid="1KI 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 22:23"/>»Así que ahora el <char style="nd">Señor</char> ha puesto un espíritu mentiroso en la boca de todos estos profetas suyos. El <char style="nd">Señor</char> ha decretado para usted la calamidad».<verse eid="1KI 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 22:24"/>Al oír esto, Sedequías, hijo de Quenaná, se levantó y le dio una bofetada a Micaías.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:24">—¿Por dónde se fue el espíritu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:24 </char><char style="fq" closed="false">espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Espíritu.</char></note> del <char style="nd">Señor</char> cuando salió de mí para hablarte? —preguntó.<verse eid="1KI 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 22:25"/>Micaías contestó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:25">—Lo sabrás el día en que andes de escondite en escondite.<verse eid="1KI 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 22:26"/>Entonces el rey de Israel ordenó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:26">—Tomen a Micaías y llévenselo a Amón, el gobernador de la ciudad, y a Joás, mi hijo. <verse eid="1KI 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 22:27"/>Díganles que ordeno que lo echen en la cárcel y solo le den pan y agua, hasta que yo regrese sin contratiempos.<verse eid="1KI 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 22:28"/>Micaías manifestó:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:28">—Si regresas en paz, el <char style="nd">Señor</char> no ha hablado por medio de mí. ¡Tomen nota todos ustedes de lo que estoy diciendo!<verse eid="1KI 22:28"/></para>
  <para style="s1">Muerte de Acab en Ramot de Galaad</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 22:29-36">22:29-36</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 18:28-34">2Cr 18:28-34</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 22:29"/>El rey de Israel y Josafat, rey de Judá, marcharon juntos contra Ramot de Galaad. <verse eid="1KI 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 22:30"/>Allí el rey de Israel dijo a Josafat: «Yo entraré a la batalla disfrazado, pero tú te pondrás tu traje real». Así que el rey de Israel se disfrazó y entró al combate.<verse eid="1KI 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 22:31"/>Pero el rey de Aram había ordenado a sus treinta y dos comandantes de los carros de combate: «No luchen contra nadie, grande o pequeño, salvo contra el rey de Israel». <verse eid="1KI 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 22:32"/>Cuando los comandantes de los carros vieron a Josafat, pensaron: «Sin duda, este es el rey de Israel». Así que se volvieron para atacarlo; pero Josafat gritó. <verse eid="1KI 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 22:33"/>Entonces los comandantes de los carros vieron que no era el rey de Israel y dejaron de perseguirlo.<verse eid="1KI 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 22:34"/>Sin embargo, alguien disparó su arco al azar e hirió al rey de Israel entre las piezas de su armadura. El rey ordenó al que conducía su carro: «Da la vuelta y sácame del campo de batalla, pues me han herido». <verse eid="1KI 22:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 22:35"/>Todo el día arreció la batalla y al rey se le mantuvo de pie en su carro, frente a los arameos. Pero la sangre de su herida no dejaba de correr por el piso del carro; esa misma tarde Acab murió. <verse eid="1KI 22:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 22:36"/>Ya se ponía el sol cuando por todo el ejército se difundió un clamor: «Cada hombre a su ciudad. ¡Todo el mundo a su tierra!».<verse eid="1KI 22:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 22:37"/>Así que el rey murió y fue llevado a Samaria donde lo sepultaron. <verse eid="1KI 22:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 22:38"/>Lavaron el carro en un estanque de Samaria, donde se bañaban las prostitutas, y los perros lamieron la sangre, tal como lo había declarado la palabra del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="1KI 22:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 22:39"/>Los demás acontecimientos del reinado de Acab, incluso todo lo que hizo, el palacio que construyó e incrustó de marfil y las ciudades que fortificó, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse eid="1KI 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 22:40"/>Acab murió y su hijo Ocozías lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 22:40"/></para>
  <para style="s1">Josafat, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 22:41-50">22:41-50</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 20:31-21:1">2Cr 20:31–21:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 22:41"/>Josafat, hijo de Asá, comenzó a reinar en Judá en el cuarto año de Acab, rey de Israel. <verse eid="1KI 22:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 22:42"/>Josafat tenía treinta y cinco años cuando comenzó a reinar y reinó en Jerusalén veinticinco años. El nombre de su madre era Azuba, hija de Siljí. <verse eid="1KI 22:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 22:43"/>Siguió el buen ejemplo de su padre Asá y nunca se desvió de él, sino que hizo lo que agrada al <char style="nd">Señor</char>. Sin embargo, no se quitaron los altares paganos, de modo que el pueblo siguió ofreciendo allí sacrificios e incienso quemado. <verse eid="1KI 22:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 22:44"/>Josafat también vivió en paz con el rey de Israel.<verse eid="1KI 22:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 22:45"/>Los demás acontecimientos del reinado de Josafat, lo que llevó a cabo y sus proezas militares, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. <verse eid="1KI 22:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 22:46"/>Libró la tierra del resto de los hombres que practicaban la prostitución en los santuarios, los cuales se habían quedado allí incluso después del reinado de su padre Asá. <verse eid="1KI 22:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 22:47"/>En aquel tiempo no había rey en Edom, sino que gobernaba un regente.<verse eid="1KI 22:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1KI 22:48"/>Por esos días Josafat construyó una flota mercante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:48 </char><char style="fq" closed="false">una flota mercante</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">unos barcos de Tarsis.</char></note> para ir a Ofir por oro, pero nunca llegaron a zarpar, pues naufragaron en Ezión Guéber. <verse eid="1KI 22:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 22:49"/>Entonces Ocozías, hijo de Acab, dijo a Josafat: «Deja que mis hombres naveguen con tus hombres». Pero Josafat no se lo permitió.<verse eid="1KI 22:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 22:50"/>Josafat murió y fue sepultado con sus antepasados en la ciudad de su padre David; su hijo Jorán lo sucedió en el trono.<verse eid="1KI 22:50"/></para>
  <para style="s1">Ocozías, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 22:51"/>Ocozías, hijo de Acab, comenzó a reinar sobre Israel en Samaria en el año diecisiete de Josafat, rey de Judá, y reinó dos años en Israel. <verse eid="1KI 22:51"/><verse number="52" style="v" sid="1KI 22:52"/>Pero hizo lo malo ante los ojos del <char style="nd">Señor</char>, porque siguió el ejemplo de su padre y de su madre, y de Jeroboán, hijo de Nabat, que hizo pecar a Israel. <verse eid="1KI 22:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 22:53"/>Sirvió y adoró a Baal, y provocó a ira al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, tal como lo había hecho su padre.<verse eid="1KI 22:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 22"/>
</usx>
