<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TH" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Tesalonicenses</para>
  <para style="toc1">Primera Carta a los Tesalonicenses</para>
  <para style="toc2">1 Tesalonicenses</para>
  <para style="toc3">1Ts</para>
  <para style="mt2">Primera Carta a los</para>
  <para style="mt1">Tesalonicenses</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TH 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 1:1"/>Pablo, Silvano y Timoteo,</para>
  <para style="b" vid="1TH 1:1"/>
  <para style="p" vid="1TH 1:1">a la iglesia de los tesalonicenses, unida a Dios el Padre y al Señor Jesucristo:</para>
  <para style="b" vid="1TH 1:1"/>
  <para style="p" vid="1TH 1:1">Gracia y paz a ustedes.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">a ustedes</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">a ustedes de nuestro Padre y del Señor Jesucristo.</char></note><verse eid="1TH 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Acción de gracias por los tesalonicenses</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TH 1:2"/>Siempre damos gracias a Dios por todos ustedes cuando los mencionamos en nuestras oraciones. <verse eid="1TH 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 1:3"/>Los recordamos constantemente delante de nuestro Dios y Padre a causa de la obra realizada por su fe, el trabajo motivado por su amor y la constancia sostenida por su esperanza en nuestro Señor Jesucristo.<verse eid="1TH 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TH 1:4"/>Hermanos amados de Dios, sabemos que él los ha escogido, <verse eid="1TH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 1:5"/>porque nuestro evangelio les llegó no solo con palabras, sino también con poder, es decir, con el Espíritu Santo y con profunda convicción. Como bien saben, estuvimos entre ustedes buscando su bien. <verse eid="1TH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 1:6"/>Ustedes se hicieron imitadores nuestros y del Señor cuando, a pesar de mucho sufrimiento, recibieron el mensaje con la alegría que infunde el Espíritu Santo. <verse eid="1TH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 1:7"/>De esta manera se constituyeron en ejemplo para todos los creyentes de Macedonia y de Acaya. <verse eid="1TH 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 1:8"/>Partiendo de ustedes, el mensaje del Señor se ha proclamado no solo en Macedonia y en Acaya, sino en todo lugar; a tal punto se ha divulgado su fe en Dios que ya no es necesario que nosotros digamos nada. <verse eid="1TH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 1:9"/>Porque todos ellos cuentan de lo bien que ustedes nos recibieron y cómo se convirtieron a Dios. Dejaron los ídolos para servir al Dios vivo y verdadero, <verse eid="1TH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 1:10"/>y esperan del cielo a su Hijo Jesús, quien resucitó y nos libra del castigo venidero.<verse eid="1TH 1:10"/></para>
  <chapter eid="1TH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TH 2"/>
  <para style="s1">Ministerio de Pablo en Tesalónica</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 2:1"/>Hermanos, bien saben que nuestra visita a ustedes no fue un fracaso. <verse eid="1TH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 2:2"/>Y saben también que, a pesar de las aflicciones e insultos que antes sufrimos en Filipos, cobramos confianza en nuestro Dios y nos atrevimos a comunicarles el evangelio en medio de una gran lucha. <verse eid="1TH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 2:3"/>Nuestra exhortación no se origina en el error ni en malas intenciones; tampoco procura engañar a nadie. <verse eid="1TH 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 2:4"/>Al contrario, hablamos como hombres a quienes Dios aprobó y les confió el evangelio: no tratamos de agradar a la gente, sino a Dios que examina nuestro corazón.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="fq" closed="false">corazón</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> <verse eid="1TH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 2:5"/>Como saben, nunca hemos recurrido a las adulaciones ni a las excusas para obtener dinero; Dios es testigo. <verse eid="1TH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 2:6"/>Tampoco hemos buscado honores de nadie, ni de ustedes ni de otros. <verse eid="1TH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 2:7"/>Aunque como apóstoles de Cristo hubiéramos podido ser exigentes con ustedes, los tratamos con delicadeza.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">exigentes … delicadeza</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">exigentes, fuimos niños entre ustedes.</char></note> Como una madre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">madre</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">nodriza.</char></note> que amamanta y cuida a sus hijos, <verse eid="1TH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 2:8"/>así nosotros, por el cariño que les tenemos, nos deleitamos en compartir con ustedes no solo el evangelio de Dios, sino también nuestra vida. ¡Tanto llegamos a quererlos! <verse eid="1TH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 2:9"/>Recordarán, hermanos, nuestros esfuerzos y fatigas para proclamarles el evangelio de Dios y cómo trabajamos día y noche para no serles una carga.<verse eid="1TH 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1TH 2:10"/>Ustedes son testigos, y también Dios, de que nos comportamos con ustedes los creyentes en una forma santa, justa e irreprochable. <verse eid="1TH 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 2:11"/>Saben también que, a cada uno de ustedes, lo hemos tratado como trata un padre a sus propios hijos. <verse eid="1TH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 2:12"/>Los hemos animado, consolado y exhortado a llevar una vida digna de Dios, que los llama a su reino y a su gloria.<verse eid="1TH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TH 2:13"/>Así que no dejamos de dar gracias a Dios, porque al oír ustedes la palabra de Dios que predicamos, la aceptaron no como palabra humana, sino como lo que realmente es, palabra de Dios, la cual actúa en ustedes los creyentes. <verse eid="1TH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TH 2:14"/>Ustedes, hermanos, siguieron el ejemplo de las iglesias de Dios en Cristo Jesús que están en Judea, ya que sufrieron a manos de sus compatriotas lo mismo que sufrieron aquellas iglesias a manos de los judíos. <verse eid="1TH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 2:15"/>Estos mataron al Señor Jesús y a los profetas, y a nosotros nos expulsaron. No agradan a Dios y son hostiles a todos, <verse eid="1TH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TH 2:16"/>pues procuran impedir que prediquemos a los no judíos para que sean salvos. Así en todo lo que hacen llegan al colmo de su pecado. Pero el castigo de Dios vendrá sobre ellos con toda severidad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">Pero … severidad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Pero la ira vino sobre ellos hasta el fin.</char></note><verse eid="1TH 2:16"/></para>
  <para style="s1">Pablo anhela ver a los tesalonicenses</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TH 2:17"/>Nosotros, hermanos, luego de estar separados de ustedes por algún tiempo en lo físico, pero no en lo espiritual, con ferviente anhelo hicimos todo lo humanamente posible por ir a verlos. <verse eid="1TH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 2:18"/>Sí, deseábamos visitarlos —yo mismo, Pablo, más de una vez intenté ir—, pero Satanás nos lo impidió. <verse eid="1TH 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TH 2:19"/>En resumidas cuentas, ¿cuál es nuestra esperanza, alegría o corona delante de nuestro Señor Jesús para cuando él venga? ¿Quién más sino ustedes? <verse eid="1TH 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TH 2:20"/>Sí, ustedes son nuestro orgullo y alegría.<verse eid="1TH 2:20"/></para>
  <chapter eid="1TH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TH 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 3:1"/>Por tanto, cuando ya no pudimos soportarlo más, pensamos que era mejor quedarnos solos en Atenas. <verse eid="1TH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 3:2"/>Así que enviamos a Timoteo, hermano nuestro y colaborador de Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">colaborador de Dios</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">servidor de Dios</char><char style="ft" closed="false">; otra var. </char><char style="fqa" closed="false">servidor de Dios y colaborador nuestro.</char></note> en el evangelio de Cristo, con el fin de afianzarlos y animarlos en la fe <verse eid="1TH 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 3:3"/>para que nadie fuera perturbado por estos sufrimientos. Ustedes mismos saben que se nos destinó para esto, <verse eid="1TH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 3:4"/>pues cuando estábamos con ustedes les advertimos que íbamos a padecer sufrimientos. Y así sucedió. <verse eid="1TH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 3:5"/>Por eso, cuando ya no pude soportarlo más, mandé a Timoteo a indagar acerca de su fe, no fuera que el tentador los hubiera inducido a hacer lo malo y que nuestro trabajo hubiera sido en vano.<verse eid="1TH 3:5"/></para>
  <para style="s1">El informe alentador de Timoteo</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TH 3:6"/>Ahora Timoteo acaba de volver de Tesalónica con buenas noticias de la fe y del amor de ustedes. Nos dice que conservan gratos recuerdos de nosotros y que tienen muchas ganas de vernos, tanto como nosotros a ustedes. <verse eid="1TH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 3:7"/>Por eso, hermanos, en medio de todas nuestras angustias y sufrimientos ustedes nos han dado ánimo por su fe. <verse eid="1TH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 3:8"/>¡Ahora sí que vivimos al saber que están firmes en el Señor! <verse eid="1TH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 3:9"/>¿Cómo podemos agradecer bastante a nuestro Dios por ustedes y por toda la alegría que nos han proporcionado delante de él? <verse eid="1TH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 3:10"/>Día y noche le suplicamos que nos permita verlos de nuevo para suplir lo que falta a su fe.<verse eid="1TH 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TH 3:11"/>Que el Dios y Padre nuestro, y nuestro Señor Jesús, nos preparen el camino para ir a verlos. <verse eid="1TH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 3:12"/>Que el Señor los haga crecer para que se amen más y más unos a otros, y a todos, tal como nosotros los amamos a ustedes. <verse eid="1TH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TH 3:13"/>Que los fortalezca interiormente para que, cuando nuestro Señor Jesús venga con todos los que han creído en él, la santidad de ustedes sea intachable delante de nuestro Dios y Padre.<verse eid="1TH 3:13"/></para>
  <chapter eid="1TH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TH 4"/>
  <para style="s1">La vida que agrada a Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 4:1"/>Por lo demás, hermanos, les pedimos encarecidamente en el nombre del Señor Jesús que sigan progresando en el modo de vivir que agrada a Dios, tal como lo aprendieron de nosotros. De hecho, ya lo están practicando. <verse eid="1TH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 4:2"/>Ustedes saben cuáles son las instrucciones que dimos de parte del Señor Jesús.<verse eid="1TH 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TH 4:3"/>La voluntad de Dios es que sean santificados; que se aparten de la inmoralidad sexual; <verse eid="1TH 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 4:4"/>que cada uno aprenda a controlar su propio cuerpo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">aprenda … cuerpo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">trate a su esposa</char><char style="ft" closed="false">, o </char><char style="fqa" closed="false">consiga esposa.</char></note> de una manera santa y honrosa, <verse eid="1TH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 4:5"/>sin dejarse llevar por los malos deseos como hacen los paganos, que no conocen a Dios. <verse eid="1TH 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 4:6"/>Y que nadie perjudique a su hermano ni se aproveche de él en este asunto. El Señor castiga todo esto, como ya hemos dicho y advertido. <verse eid="1TH 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 4:7"/>Dios no nos llamó a la impureza, sino a la santidad; <verse eid="1TH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 4:8"/>por tanto, el que rechaza estas instrucciones no rechaza a un hombre, sino a Dios, quien da a ustedes su Espíritu Santo.<verse eid="1TH 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TH 4:9"/>En cuanto al amor fraternal, no necesitan que escribamos, porque Dios mismo les ha enseñado a amarse unos a otros. <verse eid="1TH 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 4:10"/>En efecto, ustedes aman a todos los hermanos que viven en Macedonia. No obstante, hermanos, los animamos a amarse aún más, <verse eid="1TH 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 4:11"/>a procurar vivir tranquilos, a ocuparse de sus propias responsabilidades y a trabajar con sus propias manos. Así les he mandado <verse eid="1TH 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 4:12"/>para que, por su modo de vivir, se ganen el respeto de los que no son creyentes y no tengan que depender de nadie.<verse eid="1TH 4:12"/></para>
  <para style="s1">La venida del Señor</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TH 4:13"/>Hermanos, no queremos que ignoren lo que va a pasar con los que ya han muerto,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="fq" closed="false">han muerto</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">duermen</char><char style="ft" closed="false">; el mismo verbo en vv. 14 y 15.</char></note> para que no se entristezcan como esos otros que no tienen esperanza. <verse eid="1TH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TH 4:14"/>¿Acaso no creemos que Jesús murió y resucitó? Así también Dios resucitará con Jesús a los que han muerto en unión con él. <verse eid="1TH 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 4:15"/>Conforme a lo dicho por el Señor, afirmamos que nosotros, los que estemos vivos y hayamos quedado hasta la venida del Señor, de ninguna manera nos adelantaremos a los que hayan muerto. <verse eid="1TH 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TH 4:16"/>El Señor mismo descenderá del cielo con voz de mando, con voz de arcángel y con trompeta de Dios, y los muertos en Cristo resucitarán primero. <verse eid="1TH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TH 4:17"/>Luego los que estemos vivos, los que hayamos quedado, seremos arrebatados junto con ellos en las nubes para encontrarnos con el Señor en el aire. Y así estaremos con el Señor para siempre. <verse eid="1TH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 4:18"/>Por lo tanto, anímense unos a otros con estas palabras.<verse eid="1TH 4:18"/></para>
  <chapter eid="1TH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TH 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 5:1"/>Ahora bien, hermanos, ustedes no necesitan que se les escriba acerca de tiempos y fechas, <verse eid="1TH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 5:2"/>porque ya saben que el día del Señor llegará como ladrón en la noche. <verse eid="1TH 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 5:3"/>Cuando la gente esté diciendo: «Paz y seguridad», vendrá de improviso sobre ellos la destrucción, como llegan los dolores de parto a la mujer embarazada. De ninguna manera podrán escapar.<verse eid="1TH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TH 5:4"/>Ustedes, en cambio, hermanos, no están en la oscuridad para que ese día los sorprenda como un ladrón. <verse eid="1TH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 5:5"/>Todos ustedes son hijos de la luz y del día. No somos de la noche ni de la oscuridad. <verse eid="1TH 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 5:6"/>Por lo tanto, no debemos dormirnos como los demás, sino mantenernos alerta y en nuestro sano juicio. <verse eid="1TH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 5:7"/>Los que duermen, de noche duermen, y los que se emborrachan, de noche se emborrachan. <verse eid="1TH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 5:8"/>Nosotros que somos del día, por el contrario, estemos siempre en nuestro sano juicio, protegidos por la coraza de la fe y del amor, y por el casco de la esperanza de salvación; <verse eid="1TH 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 5:9"/>pues Dios no nos destinó a sufrir el castigo, sino a recibir la salvación por medio de nuestro Señor Jesucristo. <verse eid="1TH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 5:10"/>Él murió por nosotros para que, en la vida o en la muerte,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="fq" closed="false">en la vida o en la muerte</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">despiertos o dormidos.</char></note> vivamos junto con él. <verse eid="1TH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 5:11"/>Por eso, anímense y edifíquense unos a otros, tal como lo vienen haciendo.<verse eid="1TH 5:11"/></para>
  <para style="s1">Instrucciones finales</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TH 5:12"/>Hermanos, les pedimos que sean considerados con los que trabajan arduamente entre ustedes, y los guían y amonestan en el Señor. <verse eid="1TH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TH 5:13"/>Ténganlos en alta estima y ámenlos por el trabajo que hacen. Vivan en paz unos con otros. <verse eid="1TH 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TH 5:14"/>Hermanos, también rogamos que amonesten a los holgazanes, estimulen a los desanimados, ayuden a los débiles y sean pacientes con todos. <verse eid="1TH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 5:15"/>Asegúrense de que nadie pague mal por mal; más bien, esfuércense siempre por hacer el bien, no solo entre ustedes, sino a todos.<verse eid="1TH 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TH 5:16"/>Estén siempre alegres, <verse eid="1TH 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TH 5:17"/>oren sin cesar, <verse eid="1TH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 5:18"/>den gracias a Dios en toda situación, porque esta es su voluntad para ustedes en Cristo Jesús.<verse eid="1TH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1TH 5:19"/>No apaguen el Espíritu, <verse eid="1TH 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TH 5:20"/>no desprecien las profecías, <verse eid="1TH 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TH 5:21"/>sométanlo todo a prueba, aférrense a lo bueno, <verse eid="1TH 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="1TH 5:22"/>eviten toda clase de mal.<verse eid="1TH 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TH 5:23"/>Que Dios mismo, el Dios de paz, los santifique por completo, y conserve todo su ser —espíritu, alma y cuerpo—, irreprochable para la venida de nuestro Señor Jesucristo. <verse eid="1TH 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="1TH 5:24"/>El que los llama es fiel y así lo hará.<verse eid="1TH 5:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1TH 5:25"/>Hermanos, oren también por nosotros.<verse eid="1TH 5:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1TH 5:26"/>Saluden a todos los hermanos con un beso santo.<verse eid="1TH 5:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1TH 5:27"/>Encargo delante del Señor que lean esta carta a todos los hermanos.<verse eid="1TH 5:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1TH 5:28"/>Que la gracia de nuestro Señor Jesucristo sea con ustedes.<verse eid="1TH 5:28"/></para>
  <chapter eid="1TH 5"/>
</usx>
