<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="DEU" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Deuteronomio</para>
  <para style="toc1">Deuteronomio</para>
  <para style="toc2">Deuteronomio</para>
  <para style="toc3">Dt</para>
  <para style="mt1">Deuteronomio</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="DEU 1"/>
  <para style="s1">Moisés ordena salir de Horeb</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 1:1"/>Estas son las palabras que Moisés dirigió a todo Israel en el desierto al este del Jordán, es decir, en el Arabá, frente a Suf, entre las regiones de Parán y de Tofel, Labán, Jazerot y Dizahab. <verse eid="DEU 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 1:2"/>Por la ruta del monte Seír hay once días de camino entre Horeb y Cades Barnea.<verse eid="DEU 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 1:3"/>El día primero del mes undécimo del año cuarenta, Moisés declaró a los israelitas todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había ordenado por medio de él. <verse eid="DEU 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 1:4"/>Poco antes, Moisés había derrotado a Sijón, rey de los amorreos, que reinaba en Hesbón, y a Og, rey de Basán, que reinaba en Astarot y en Edrey.<verse eid="DEU 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 1:5"/>Moisés comenzó a explicar esta ley cuando todavía estaban los israelitas en el país de Moab, al este del Jordán. Les dijo:<verse eid="DEU 1:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 1:6"/>Cuando estábamos en Horeb, el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos ordenó: «Ustedes han permanecido ya demasiado tiempo en este monte. <verse eid="DEU 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 1:7"/>Pónganse en marcha y diríjanse a la región montañosa de los amorreos y a todas las zonas vecinas: el Arabá, las montañas, las llanuras occidentales, el Néguev y la costa, hasta la tierra de los cananeos, el Líbano y el gran río Éufrates. <verse eid="DEU 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 1:8"/>Yo les he entregado esta tierra; ¡adelante, tomen posesión de ella! El <char style="nd">Señor</char> juró que se la daría a los antepasados de ustedes, es decir, a Abraham, Isaac, Jacob y a sus descendientes».<verse eid="DEU 1:8"/></para>
  <para style="s1">Nombramiento de jefes</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 1:9"/>En aquel tiempo les dije: «Yo solo no puedo con todos ustedes. <verse eid="DEU 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 1:10"/>El <char style="nd">Señor</char> su Dios los ha hecho tan numerosos que hoy ustedes son tantos como las estrellas del cielo. <verse eid="DEU 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 1:11"/>¡Que el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de sus antepasados, los multiplique mil veces más y los bendiga tal como lo prometió! <verse eid="DEU 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 1:12"/>¿Cómo puedo seguir ocupándome yo solo de todos los problemas, las cargas y los pleitos de ustedes? <verse eid="DEU 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 1:13"/>Designen de cada una de sus tribus a hombres sabios, inteligentes y experimentados para que sean sus jefes».<verse eid="DEU 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 1:14"/>Ustedes me respondieron: «Tu plan de acción nos parece excelente».<verse eid="DEU 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 1:15"/>Así que tomé a los líderes de sus tribus, hombres sabios y experimentados, y les di autoridad sobre ustedes. Los puse como oficiales de mil, cien, cincuenta y diez personas, además de ponerlos como oficiales de las tribus. <verse eid="DEU 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 1:16"/>Además, en aquel tiempo di a sus jueces la siguiente orden: «Atiendan todos los litigios entre sus hermanos y juzguen con imparcialidad, tanto a los israelitas como a los extranjeros. <verse eid="DEU 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 1:17"/>No sean parciales en el juicio; consideren de igual manera la causa de los débiles y la de los poderosos. No se dejen intimidar por nadie, porque el juicio es de Dios. Los casos que no sean capaces de resolver, tráiganmelos, que yo los atenderé». <verse eid="DEU 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 1:18"/>Fue en aquel tiempo cuando yo ordené todo lo que ustedes debían hacer.<verse eid="DEU 1:18"/></para>
  <para style="s1">Misión de los espías</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 1:19"/>Obedecimos al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios y salimos de Horeb rumbo a la región montañosa de los amorreos. Cruzamos todo aquel inmenso y terrible desierto que ustedes han visto, y así llegamos a Cades Barnea. <verse eid="DEU 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 1:20"/>Entonces les dije: «Han llegado a la región montañosa de los amorreos, la cual el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos da. <verse eid="DEU 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 1:21"/>Miren, el <char style="nd">Señor</char> su Dios les ha entregado la tierra. Suban y tomen posesión de ella como les dijo el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de sus antepasados. No tengan miedo ni se desanimen».<verse eid="DEU 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 1:22"/>Pero todos ustedes vinieron a decirme: «Enviemos antes algunos de los nuestros para que exploren la tierra y nos traigan un informe de la ruta que debemos seguir y de las ciudades en las que podremos entrar».<verse eid="DEU 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 1:23"/>Su propuesta me pareció buena, así que escogí a doce de ustedes, uno por cada tribu. <verse eid="DEU 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 1:24"/>Los doce salieron en dirección a la región montañosa; llegaron al valle de Escol y lo exploraron. <verse eid="DEU 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 1:25"/>Tomaron consigo algunos de los frutos de la tierra, los trajeron y nos informaron lo buena que es la tierra que nos da el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios.<verse eid="DEU 1:25"/></para>
  <para style="s1">Rebelión contra el <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 1:26"/>Sin embargo, ustedes se negaron a subir y se rebelaron contra la orden del <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="DEU 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 1:27"/>Se pusieron a murmurar en sus tiendas de campaña y dijeron: «El <char style="nd">Señor</char> nos aborrece; nos hizo salir de Egipto para entregarnos a los amorreos y destruirnos. <verse eid="DEU 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 1:28"/>¿A dónde iremos? Nuestros hermanos nos han llenado de miedo, pues nos informan que la gente de allá es más fuerte y más alta que nosotros, y que las ciudades son grandes y tienen muros que llegan hasta el cielo. ¡Para colmo, nos dicen que allí vieron anaquitas!».<verse eid="DEU 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 1:29"/>Entonces respondí: «No se asusten ni les tengan miedo. <verse eid="DEU 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 1:30"/>El <char style="nd">Señor</char> su Dios marcha al frente y peleará por ustedes, como vieron que lo hizo en Egipto <verse eid="DEU 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 1:31"/>y en el desierto. Por todo el camino que han recorrido, hasta llegar a este lugar, ustedes han visto cómo el <char style="nd">Señor</char> su Dios los ha guiado, como lo hace un padre con su hijo».<verse eid="DEU 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 1:32"/>A pesar de eso, ninguno de ustedes confió en el <char style="nd">Señor</char> su Dios, <verse eid="DEU 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 1:33"/>que se adelantaba a ustedes para buscarles dónde acampar. De noche lo hacía con fuego, para que vieran el camino a seguir, y de día los acompañaba con una nube.<verse eid="DEU 1:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 1:34"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> oyó lo que ustedes dijeron, se enojó e hizo este juramento: <verse eid="DEU 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 1:35"/>«Ni un solo hombre de esta generación perversa verá la buena tierra que juré dar a sus antepasados. <verse eid="DEU 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 1:36"/>Solo la verá Caleb, hijo de Jefone. A él y a sus descendientes daré la tierra que han tocado sus pies, porque fue fiel al <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="DEU 1:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 1:37"/>Por causa de ustedes el <char style="nd">Señor</char> se enojó también conmigo y me dijo: «Tampoco tú entrarás en esa tierra. <verse eid="DEU 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="DEU 1:38"/>Quien sí entrará es tu asistente Josué, hijo de Nun. Infúndele ánimo, pues él hará que Israel posea la tierra. <verse eid="DEU 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="DEU 1:39"/>En cuanto a sus hijos pequeños, que todavía no saben distinguir entre el bien y el mal, y de quienes ustedes pensaron que servirían de botín, ellos sí entrarán en la tierra y la poseerán, porque yo se la he dado. <verse eid="DEU 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 1:40"/>Y ahora, ¡regresen al desierto! Sigan la ruta del mar Rojo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:40 </char><char style="ft" closed="false">Lit. </char><char style="fqa" closed="false">mar de las Cañas</char><char style="ft" closed="false">. Término con el que se designa en la Biblia al mar Rojo en su parte septentrional.</char></note><verse eid="DEU 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 1:41"/>Ustedes me respondieron: «Hemos pecado contra el <char style="nd">Señor</char>. Pero iremos y pelearemos, como el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos lo ha ordenado». Así que cada uno de ustedes se equipó para la guerra, pensando que era fácil subir a la región montañosa.<verse eid="DEU 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 1:42"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «Diles que no suban ni peleen, porque yo no estaré con ellos. Si insisten, los derrotarán sus enemigos».<verse eid="DEU 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 1:43"/>Yo les di la información, pero ustedes no obedecieron. Se rebelaron contra la orden del <char style="nd">Señor</char> y temerariamente subieron a la región montañosa. <verse eid="DEU 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="DEU 1:44"/>Los amorreos que vivían en aquellas montañas salieron a su encuentro, los persiguieron como abejas desde Seír hasta Jormá y los vencieron por completo. <verse eid="DEU 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 1:45"/>Entonces ustedes regresaron y lloraron ante el <char style="nd">Señor</char>, pero él no prestó atención a su lamento ni les hizo caso. <verse eid="DEU 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 1:46"/>Por eso ustedes tuvieron que permanecer en Cades tanto tiempo.<verse eid="DEU 1:46"/></para>
  <chapter eid="DEU 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="DEU 2"/>
  <para style="s1">Peregrinación por el desierto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 2:1"/>Enseguida nos dirigimos hacia el desierto por la ruta del mar Rojo, como el <char style="nd">Señor</char> me lo había ordenado. Nos llevó mucho tiempo rodear la región montañosa de Seír.<verse eid="DEU 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 2:2"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> me dijo: <verse eid="DEU 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 2:3"/>«Dejen ya de andar rondando por estas montañas y diríjanse al norte. <verse eid="DEU 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 2:4"/>Dale estas órdenes al pueblo: “Pronto pasarán ustedes por el territorio de sus hermanos, los descendientes de Esaú, que viven en Seír. Aunque ellos les tienen miedo a ustedes, tengan mucho cuidado. <verse eid="DEU 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 2:5"/>No peleen con ellos, porque no daré a ustedes ninguna porción de su territorio ni siquiera el espacio que alcanzan a cubrir con un pie. A Esaú he dado por herencia la región montañosa de Seír. <verse eid="DEU 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 2:6"/>Páguenles todo el alimento y el agua que ustedes consuman”».<verse eid="DEU 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 2:7"/>Bien saben que el <char style="nd">Señor</char> su Dios los ha bendecido en todo lo que han emprendido, y los ha cuidado por todo este inmenso desierto. Durante estos cuarenta años, el <char style="nd">Señor</char> su Dios ha estado con ustedes y no les ha faltado nada.<verse eid="DEU 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 2:8"/>Así que bordeamos el territorio de nuestros hermanos, los descendientes de Esaú, que viven en Seír. Seguimos la ruta del Arabá, que viene desde Elat y Ezión Guéber. Luego dimos vuelta y viajamos por la ruta del desierto de Moab.<verse eid="DEU 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 2:9"/>El <char style="nd">Señor</char> también me dijo: «No ataquen a los moabitas ni los provoquen a la guerra, porque no daré a ustedes ninguna porción de su territorio. A los descendientes de Lot les he dado por herencia la región de Ar».<verse eid="DEU 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 2:10"/>(Tiempo atrás vivió allí un pueblo fuerte y numeroso, el de los emitas, que eran tan altos como los anaquitas. <verse eid="DEU 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 2:11"/>Tanto a ellos como a los anaquitas se les consideraba refaítas, pero los moabitas los llamaban emitas. <verse eid="DEU 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 2:12"/>Antiguamente los horeos vivieron en Seír, pero los descendientes de Esaú los desalojaron, los exterminaron y se establecieron en su lugar, tal como lo hizo Israel en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> le dio en posesión.)<verse eid="DEU 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 2:13"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó: «¡Levántense y crucen el arroyo Zéred!». Y así lo hicimos.<verse eid="DEU 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 2:14"/>Habían pasado treinta y ocho años desde que salimos de Cades Barnea hasta que cruzamos el arroyo Zéred. Para entonces ya había desaparecido del campamento toda la generación de guerreros, tal como el <char style="nd">Señor</char> lo había jurado. <verse eid="DEU 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 2:15"/>La mano del <char style="nd">Señor</char> estuvo sobre ellos hasta que los eliminó por completo del campamento.<verse eid="DEU 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 2:16"/>Cuando ya no quedaba entre el pueblo ninguno de aquellos guerreros, <verse eid="DEU 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 2:17"/>el <char style="nd">Señor</char> me dijo: <verse eid="DEU 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 2:18"/>«Hoy van a cruzar la frontera de Moab por la ciudad de Ar. <verse eid="DEU 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 2:19"/>Cuando lleguen a la frontera de los amonitas, no los ataquen ni los provoquen a la guerra, porque no daré a ustedes ninguna porción de su territorio. Esa tierra se la he dado por herencia a los descendientes de Lot».<verse eid="DEU 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 2:20"/>(Hace mucho tiempo, esta región se consideró tierra de refaítas, porque antiguamente ellos vivían allí. Los amonitas los llamaban zamzumitas. <verse eid="DEU 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 2:21"/>Eran fuertes, numerosos y tan altos como los anaquitas, pero el <char style="nd">Señor</char> los destruyó por medio de los amonitas, quienes luego de desalojarlos se establecieron en su lugar. <verse eid="DEU 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 2:22"/>Lo mismo hizo el <char style="nd">Señor</char> en favor de los descendientes de Esaú, que vivían en Seír, cuando por medio de ellos destruyó a los horeos. A estos los desalojó para que los descendientes de Esaú se establecieran en su lugar, y hasta el día de hoy residen allí. <verse eid="DEU 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 2:23"/>Y en cuanto a los aveos que vivían en las aldeas cercanas a Gaza, los caftoritas procedentes de Creta los destruyeron y se establecieron en su lugar.)<verse eid="DEU 2:23"/></para>
  <para style="s1">Derrota de Sijón, rey de Hesbón</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 2:24"/>«Emprendan de nuevo el viaje y crucen el arroyo Arnón. Yo les entrego a Sijón el amorreo, rey de Hesbón, y su tierra. Láncense a la conquista. Declárenle la guerra. <verse eid="DEU 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 2:25"/>Hoy mismo comenzaré a infundir entre todas las naciones que hay debajo del cielo terror y espanto hacia ustedes. Cuando ellas escuchen hablar de ustedes, temblarán y se llenarán de pánico».<verse eid="DEU 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 2:26"/>Desde el desierto de Cademot envié mensajeros a Sijón, rey de Hesbón, con esta oferta de paz: <verse eid="DEU 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 2:27"/>«Déjanos pasar por tu territorio; nos mantendremos en el camino principal, sin desviarnos ni a la derecha ni a la izquierda. <verse eid="DEU 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 2:28"/>Te pagaremos todo el alimento y toda el agua que consumamos. Solo permítenos pasar, <verse eid="DEU 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 2:29"/>tal como nos lo permitieron los descendientes de Esaú, que viven en Seír, y los moabitas, que viven en Ar. Necesitamos cruzar el Jordán para entrar en la tierra que nos da el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios». <verse eid="DEU 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 2:30"/>Pero Sijón, rey de Hesbón, se negó a dejarnos pasar por allí, porque el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios había puesto obstinación en su espíritu y lo había puesto terco,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:30 </char><char style="fq" closed="false">lo había puesto terco</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">había endurecido su corazón</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">corazón </char><char style="ft" closed="false">se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> para hacerlo súbdito nuestro, como lo es hasta hoy.<verse eid="DEU 2:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 2:31"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «Ahora mismo voy a entregarles a Sijón y su país. Láncense a conquistarlo y tomen posesión de su territorio».<verse eid="DEU 2:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 2:32"/>Cuando Sijón, acompañado de todo su ejército, salió a combatirnos en Yahaza, <verse eid="DEU 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 2:33"/>el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos lo entregó y lo derrotamos, junto con sus hijos y todo su ejército. <verse eid="DEU 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 2:34"/>En aquella ocasión conquistamos todas sus ciudades y las destruimos por completo; matamos a varones, mujeres y niños. ¡Nadie quedó con vida! <verse eid="DEU 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 2:35"/>Solo nos llevamos el ganado y el botín de las ciudades que conquistamos. <verse eid="DEU 2:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 2:36"/>Desde Aroer, que está a la orilla del arroyo Arnón, hasta Galaad, no hubo ciudad que nos ofreciera resistencia; el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos entregó las ciudades una a una. <verse eid="DEU 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 2:37"/>Sin embargo, conforme a la orden del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, no nos acercamos al territorio amonita, es decir, a toda la franja que se extiende a lo largo del arroyo Jaboc, ni tampoco a las ciudades de la región montañosa.<verse eid="DEU 2:37"/></para>
  <chapter eid="DEU 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="DEU 3"/>
  <para style="s1">Derrota de Og, rey de Basán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 3:1"/>Cuando volvíamos, tomamos el camino de Basán; entonces el rey Og, que gobernaba ese país, salió con su ejército para hacernos frente en Edrey. <verse eid="DEU 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 3:2"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «No le tengas miedo, porque voy a entregar en tus manos a Og con su ejército y su territorio. Harás con él lo mismo que hiciste con Sijón, el rey de los amorreos, que vivía en Hesbón».<verse eid="DEU 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 3:3"/>Y así sucedió. El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios también entregó en nuestras manos al rey de Basán y a todo su ejército. Los derrotamos hasta no dejar sobreviviente. <verse eid="DEU 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 3:4"/>En aquella ocasión conquistamos todas sus ciudades. Nos apoderamos de las sesenta ciudades que se encontraban en la región de Argob, del reino de Og en Basán. <verse eid="DEU 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 3:5"/>Todas esas ciudades estaban fortificadas con murallas altas, con portones y barras, sin contar las muchas aldeas no amuralladas. <verse eid="DEU 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 3:6"/>Tal como hicimos con Sijón, rey de Hesbón, destruimos por completo las ciudades con sus varones, mujeres y niños, <verse eid="DEU 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 3:7"/>pero nos quedamos con todo el ganado y el botín de sus ciudades.<verse eid="DEU 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 3:8"/>Fue así como en aquella ocasión nos apoderamos del territorio de esos dos reyes amorreos, es decir, de toda la porción al este del Jordán, desde el arroyo Arnón hasta el monte Hermón, <verse eid="DEU 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 3:9"/>al que los sidonios llaman Sirión y los amorreos Senir. <verse eid="DEU 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 3:10"/>También nos apoderamos de todas las ciudades de la meseta, todo Galaad y todo Basán, hasta Salcá y Edrey, ciudades del reino de Og en Basán. <verse eid="DEU 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 3:11"/>Por cierto, el rey Og de Basán fue el último de los refaítas. Su cama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">cama</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">sarcófago.</char></note> era de hierro y medía nueve codos de largo y cuatro codos de ancho.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 4 m de largo y 1.8 m de ancho.</char></note> Todavía está en Rabá de los amonitas.<verse eid="DEU 3:11"/></para>
  <para style="s1">División de la tierra</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 3:12"/>Una vez que nos apoderamos de esa tierra, a los rubenitas y a los gaditas les entregué el territorio que está al norte de Aroer, junto al arroyo Arnón, también la mitad de la región montañosa de Galaad con sus ciudades. <verse eid="DEU 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 3:13"/>El resto de Galaad y todo el reino de Og, es decir, Basán, se los entregué a la media tribu de Manasés. Ahora bien, a toda la región de Argob en Basán se la conocía como la tierra de los refaítas. <verse eid="DEU 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 3:14"/>Yaír, uno de los descendientes de Manasés, se apoderó de toda la región de Argob hasta la frontera de los guesureos y los macateos, y a esa región de Basán le puso su propio nombre, llamándola Javot Yaír,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">Javot Yaír</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">poblados de Yaír.</char></note> nombre que retiene hasta el día de hoy. <verse eid="DEU 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 3:15"/>A Maquir le entregué Galaad, <verse eid="DEU 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 3:16"/>a los rubenitas y a los gaditas les entregué el territorio que se extiende desde Galaad hasta el centro del arroyo Arnón y hasta el río Jaboc, que marca la frontera de los amonitas. <verse eid="DEU 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 3:17"/>Su frontera occidental era el Jordán en el Arabá, desde el lago Quinéret<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> hasta el mar del Arabá, que es el mar Muerto, en las laderas del monte Pisgá, al oriente.<verse eid="DEU 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 3:18"/>En aquel tiempo di esta orden: «El <char style="nd">Señor</char> su Dios les ha dado posesión de esta tierra. Ustedes, los hombres fuertes y guerreros, pasen al otro lado al frente de sus hermanos israelitas. <verse eid="DEU 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 3:19"/>En las ciudades que les he entregado permanecerán solamente sus mujeres, sus niños y el mucho ganado que yo sé que ustedes tienen. <verse eid="DEU 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 3:20"/>No podrán volver al territorio que les he entregado hasta que el <char style="nd">Señor</char> haya dado reposo a sus hermanos, como se lo ha dado a ustedes, y hasta que ellos hayan tomado posesión de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> su Dios les entregará al otro lado del Jordán».<verse eid="DEU 3:20"/></para>
  <para style="s1">Instrucciones a Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 3:21"/>En aquel tiempo ordené a Josué: «Con tus propios ojos has visto todo lo que el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de ustedes, ha hecho con esos dos reyes. Y lo mismo hará con todos los reinos por donde vas a pasar. <verse eid="DEU 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 3:22"/>No les tengan miedo, que el <char style="nd">Señor</char> su Dios pelea por ustedes».<verse eid="DEU 3:22"/></para>
  <para style="s1">Dios prohíbe a Moisés cruzar el Jordán</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 3:23"/>En aquella ocasión supliqué al <char style="nd">Señor</char>: <verse eid="DEU 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 3:24"/>«Tú, <char style="nd">Señor</char> y Dios, has comenzado a mostrarle a tu siervo tu grandeza y tu poder; pues ¿qué dios hay en el cielo o en la tierra capaz de hacer las obras y los prodigios que tú realizas? <verse eid="DEU 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 3:25"/>Déjame pasar y ver la buena tierra al otro lado del Jordán, esa hermosa región montañosa y el Líbano».<verse eid="DEU 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 3:26"/>Pero por causa de ustedes el <char style="nd">Señor</char> se enojó conmigo y no me escuchó, sino que me dijo: «¡Basta ya! No me hables más de este asunto. <verse eid="DEU 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 3:27"/>Sube hasta la cumbre del Pisgá y mira al norte, al sur, al este y al oeste. Contempla la tierra con tus propios ojos, porque no vas a cruzar este río Jordán. <verse eid="DEU 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 3:28"/>Dale a Josué las debidas instrucciones; anímalo y fortalécelo, porque será él quien pasará al frente de este pueblo y quien les dará en posesión la tierra que vas a ver».<verse eid="DEU 3:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 3:29"/>Y permanecimos en el valle, frente a Bet Peor.<verse eid="DEU 3:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="DEU 4"/>
  <para style="s1">Exhortación a la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 4:1"/>Ahora, israelitas, escuchen los estatutos y las leyes que enseñé, para que los pongan en práctica. Así vivirán y podrán entrar a la tierra que el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de sus antepasados, les da en posesión. <verse eid="DEU 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 4:2"/>No añadan ni quiten palabra alguna a esto que yo les ordeno. Más bien, cumplan los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="DEU 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 4:3"/>Ustedes vieron con sus propios ojos lo que el <char style="nd">Señor</char> hizo en Baal Peor, y cómo el <char style="nd">Señor</char> su Dios destruyó de entre ustedes a todos los que siguieron al dios de ese lugar. <verse eid="DEU 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 4:4"/>Pero ustedes, los que se mantuvieron fieles al <char style="nd">Señor</char> su Dios, hoy todavía están vivos.<verse eid="DEU 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 4:5"/>Miren, yo les he enseñado los estatutos y leyes que me ordenó el <char style="nd">Señor</char> mi Dios, para que ustedes los pongan en práctica en la tierra de la que ahora van a tomar posesión. <verse eid="DEU 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 4:6"/>Obedézcanlos y pónganlos en práctica; así demostrarán su sabiduría e inteligencia ante las naciones. Ellas oirán todos estos estatutos y dirán: «¡En verdad, este es un pueblo sabio e inteligente; esta es una gran nación!». <verse eid="DEU 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 4:7"/>Porque ¿qué nación grande hay que tenga dioses tan cerca de ella como lo está de nosotros el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, cada vez que lo invocamos? <verse eid="DEU 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 4:8"/>¿Y qué nación hay tan grande que tenga estatutos y ordenanzas tan justas como todas estas leyes que hoy les expongo?<verse eid="DEU 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 4:9"/>Pero ¡tengan cuidado! Presten atención y no olviden las cosas que han visto sus ojos ni las aparten de sus corazones mientras vivan. Cuéntenselas a sus hijos y a sus nietos. <verse eid="DEU 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 4:10"/>El día que ustedes estuvieron ante el <char style="nd">Señor</char> su Dios en Horeb, él me dijo: «Convoca al pueblo para que se presente ante mí y oiga mis palabras, para que aprenda a temerme todo el tiempo que viva en la tierra y para que enseñe esto mismo a sus hijos». <verse eid="DEU 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 4:11"/>Ustedes se acercaron al pie de la montaña y allí permanecieron, mientras la montaña ardía en llamas que llegaban hasta el cielo mismo, entre negras nubes y densa oscuridad. <verse eid="DEU 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 4:12"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> les habló desde el fuego y ustedes oyeron el sonido de las palabras, pero no vieron forma alguna; solo se oía una voz. <verse eid="DEU 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 4:13"/>Él les dio a conocer su pacto, los diez mandamientos, los cuales escribió en dos tablas de piedra y ordenó que los pusieran en práctica. <verse eid="DEU 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 4:14"/>En aquel tiempo, el <char style="nd">Señor</char> me ordenó que les enseñara los estatutos y las leyes que ustedes deberán poner en práctica en la tierra que van a poseer al cruzar el Jordán.<verse eid="DEU 4:14"/></para>
  <para style="s1">Prohibición de la idolatría</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 4:15"/>El día que el <char style="nd">Señor</char> habló en Horeb, en medio del fuego, ustedes no vieron ninguna figura. Por lo tanto, tengan mucho cuidado <verse eid="DEU 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 4:16"/>de no corromperse haciendo imágenes o figuras que tengan forma o imagen de hombre o de mujer, <verse eid="DEU 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 4:17"/>o de animales que caminan sobre la tierra, o de aves que vuelan por el aire, <verse eid="DEU 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 4:18"/>o de criaturas que se arrastran, o de peces que viven en las aguas debajo de la tierra. <verse eid="DEU 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 4:19"/>De lo contrario, cuando levanten los ojos y vean todo el ejército del cielo —es decir, el sol, la luna y las estrellas—, pueden sentirse tentados a postrarse ante ellos y adorarlos. Esos astros se los ha dado el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de ustedes, a todas las naciones que están debajo del cielo. <verse eid="DEU 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 4:20"/>Pero a ustedes el <char style="nd">Señor</char> los tomó y los sacó de Egipto, de ese horno donde se funde el hierro, para que fueran el pueblo de su propiedad, como lo son ahora.<verse eid="DEU 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 4:21"/>Sin embargo, por culpa de ustedes el <char style="nd">Señor</char> se enojó conmigo y juró que yo no cruzaría el Jordán ni entraría en la buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> su Dios les da en posesión. <verse eid="DEU 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 4:22"/>Yo moriré en esta tierra sin haber cruzado el Jordán, pero ustedes sí lo cruzarán y tomarán posesión de esa buena tierra. <verse eid="DEU 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 4:23"/>Tengan, pues, cuidado de no olvidar el pacto que el <char style="nd">Señor</char> su Dios ha hecho con ustedes. No se fabriquen imágenes de ninguna figura que el <char style="nd">Señor</char> su Dios les haya prohibido, <verse eid="DEU 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 4:24"/>porque el <char style="nd">Señor</char> su Dios es fuego consumidor y Dios celoso.<verse eid="DEU 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 4:25"/>Si después de haber tenido hijos y nietos, y de haber vivido en la tierra mucho tiempo, ustedes se corrompen y se fabrican imágenes y toda clase de figuras, haciendo así lo malo ante el <char style="nd">Señor</char> su Dios y provocándolo a ira, <verse eid="DEU 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 4:26"/>hoy pongo al cielo y a la tierra por testigos contra ustedes de que muy pronto desaparecerán de la tierra que van a poseer al cruzar el Jordán. No vivirán allí mucho tiempo, sino que serán destruidos por completo. <verse eid="DEU 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 4:27"/>El <char style="nd">Señor</char> los dispersará entre las naciones y entre todas ellas solo quedarán esparcidos unos pocos. <verse eid="DEU 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 4:28"/>Allí ustedes adorarán a dioses de madera y de piedra, hechos por seres humanos: dioses que no pueden ver ni oír, ni comer ni oler. <verse eid="DEU 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 4:29"/>Pero si desde allí buscan al <char style="nd">Señor</char> su Dios con todo su corazón y con toda su alma, lo encontrarán. <verse eid="DEU 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 4:30"/>Y al cabo del tiempo, cuando hayan vivido en medio de todas esas angustias y dolores, volverán al <char style="nd">Señor</char> su Dios y escucharán su voz. <verse eid="DEU 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 4:31"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> su Dios es un Dios compasivo que no los abandonará ni los destruirá; tampoco se olvidará del pacto que mediante juramento hizo con sus antepasados.<verse eid="DEU 4:31"/></para>
  <para style="s1">El <char style="nd">Señor</char> es Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 4:32"/>Investiguen los tiempos pasados, desde el día que Dios creó al ser humano en la tierra, y examinen el cielo de un extremo a otro. ¿Ha sucedido algo así de grandioso o se ha sabido alguna vez de algo semejante? <verse eid="DEU 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 4:33"/>¿Qué pueblo ha oído a Dios hablarle en medio del fuego como lo has oído tú y ha vivido para contarlo? <verse eid="DEU 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 4:34"/>¿Acaso hay un dios que haya intentado entrar en una nación y tomarla para sí mediante pruebas, señales, milagros, guerras, actos portentosos y gran despliegue de fuerza y de poder,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:34 </char><char style="fq" closed="false">gran … poder</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">mano fuerte y brazo extendido</char><char style="ft" closed="false">; también en otros pasajes similares.</char></note> como lo hizo por ti el <char style="nd">Señor</char> tu Dios en Egipto, ante tus propios ojos?<verse eid="DEU 4:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 4:35"/>A ustedes se les ha mostrado todo esto para que sepan que el <char style="nd">Señor</char> es Dios y que no hay otro fuera de él. <verse eid="DEU 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 4:36"/>Desde el cielo les permitió escuchar su voz para instruirles. Y en la tierra les permitió ver su gran fuego desde el cual les habló. <verse eid="DEU 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 4:37"/>El <char style="nd">Señor</char> amó a sus antepasados y escogió la descendencia de ellos. Por eso él mismo, personalmente, con gran poder los sacó de Egipto <verse eid="DEU 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="DEU 4:38"/>y ante sus propios ojos desalojó a naciones más grandes y más fuertes que ustedes para hacerles entrar en su tierra y dársela en posesión, como sucede hoy.<verse eid="DEU 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 4:39"/>Reconozcan y consideren seriamente hoy que el <char style="nd">Señor</char> es Dios arriba en el cielo y abajo en la tierra; no hay otro. <verse eid="DEU 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 4:40"/>Obedezcan sus estatutos y mandamientos que hoy te mando cumplir. De este modo, a ustedes y a sus descendientes les irá bien y permanecerán mucho tiempo en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da para siempre.<verse eid="DEU 4:40"/></para>
  <para style="s1">Ciudades de refugio</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 4:41"/>Entonces Moisés reservó tres ciudades al este del Jordán, <verse eid="DEU 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="DEU 4:42"/>para que en alguna de ellas pudiera refugiarse el que, sin premeditación ni rencor alguno, hubiera matado a su prójimo. De este modo, tendría a dónde huir para ponerse a salvo. <verse eid="DEU 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="DEU 4:43"/>Para los rubenitas designó Béser en el desierto, en la planicie; para los gaditas, Ramot de Galaad; y para los manasesitas, Golán de Basán.<verse eid="DEU 4:43"/></para>
  <para style="s1">Introducción a la ley</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 4:44"/>Esta es la ley que Moisés expuso a los israelitas. <verse eid="DEU 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 4:45"/>Estos son los mandatos, estatutos y leyes que Moisés dictó después de que salieron de Egipto, <verse eid="DEU 4:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 4:46"/>cuando todavía estaban al este del Jordán, en el valle cercano a Bet Peor. Era la tierra de Sijón, rey de los amorreos, que vivía en Hesbón y que había sido derrotado por Moisés y los israelitas cuando salieron de Egipto. <verse eid="DEU 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 4:47"/>Los israelitas tomaron posesión de su tierra y de la tierra de Og, rey de Basán, es decir, de los dos reyes amorreos cuyos territorios estaban al este del Jordán. <verse eid="DEU 4:47"/><verse number="48" style="v" sid="DEU 4:48"/>Este territorio se extendía desde Aroer, a la orilla del arroyo Arnón, hasta el monte Siyón,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:48 </char><char style="fq" closed="false">Siyón</char><char style="ft" closed="false">. Según Siríaca: </char><char style="fqa" closed="false">Sirión</char><char style="ft" closed="false">; véase <char style="xt"><ref loc="DEU 3:9">3:9</ref></char>.</char></note> o sea, el monte Hermón. <verse eid="DEU 4:48"/><verse number="49" style="v" sid="DEU 4:49"/>Incluía además todo el Arabá al este del Jordán, hasta el mar del Arabá,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:49 </char><char style="fq" closed="false">mar del Arabá</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, el mar Muerto.</char></note> en las laderas del monte Pisgá.<verse eid="DEU 4:49"/></para>
  <chapter eid="DEU 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="DEU 5"/>
  <para style="s1">Los diez mandamientos</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 5:6-21">5:6-21</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 20:1-17">Éx 20:1-17</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 5:1"/>Moisés convocó a todo Israel y dijo:</para>
  <para style="p" vid="DEU 5:1">Escuchen, israelitas, los estatutos y las leyes que yo les comunico hoy. Apréndanlos y procuren ponerlos en práctica. <verse eid="DEU 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 5:2"/>El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios hizo un pacto con nosotros en Horeb. <verse eid="DEU 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 5:3"/>No fue con nuestros antepasados con quienes el <char style="nd">Señor</char> hizo ese pacto, sino con nosotros, con todos los que hoy estamos vivos aquí. <verse eid="DEU 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 5:4"/>Desde el fuego el <char style="nd">Señor</char> les habló cara a cara en la montaña. <verse eid="DEU 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 5:5"/>En aquel tiempo yo actué como intermediario entre el <char style="nd">Señor</char> y ustedes para declararles la palabra del <char style="nd">Señor</char>, porque ustedes tenían miedo del fuego y no subieron a la montaña.</para>
  <para style="p" vid="DEU 5:5">El <char style="nd">Señor</char> dijo:<verse eid="DEU 5:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 5:6"/>«Yo soy el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Yo te saqué de Egipto, del país donde eras esclavo.<verse eid="DEU 5:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 5:7"/>»No tengas otros dioses además de mí.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="fq" closed="false">además de mí</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">junto a mí.</char></note><verse eid="DEU 5:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 5:8"/>No te hagas ninguna imagen, ni nada que guarde semejanza con lo que hay arriba en el cielo, ni con lo que hay abajo en la tierra, ni con lo que hay en las aguas debajo de la tierra. <verse eid="DEU 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 5:9"/>No te postres delante de ellos ni los adores. Yo, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, soy un Dios celoso. Cuando los padres son malvados y me odian, yo castigo a sus hijos hasta la tercera y cuarta generación. <verse eid="DEU 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 5:10"/>Por el contrario, cuando me aman fielmente y cumplen mis mandamientos, les muestro mi amor por mil generaciones.<verse eid="DEU 5:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 5:11"/>No uses el nombre del <char style="nd">Señor</char> tu Dios en vano. Yo, el <char style="nd">Señor</char>, no tendré por inocente a quien se atreva a usar mi nombre en vano.<verse eid="DEU 5:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 5:12"/>Observa el día sábado para santificarlo, tal como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te lo ha ordenado. <verse eid="DEU 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 5:13"/>Trabaja seis días y haz en ellos todo lo que tengas que hacer, <verse eid="DEU 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 5:14"/>pero el día séptimo será un día de reposo para honrar al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. No hagas en ese día ningún trabajo, ni tampoco tu hijo, ni tu hija, ni tu esclavo, ni tu esclava, ni tu buey, ni tu burro, ni ninguno de tus animales, ni tampoco los extranjeros que vivan en tus ciudades. Así podrán descansar tu esclavo y tu esclava, lo mismo que tú. <verse eid="DEU 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 5:15"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto, y que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te sacó de allí con gran despliegue de fuerza y de poder. Por eso el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ordena respetar el día sábado.<verse eid="DEU 5:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 5:16"/>Honra a tu padre y a tu madre, como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te lo ha ordenado, para que disfrutes de una larga vida y te vaya bien en la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 5:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 5:17"/>No mates.<verse eid="DEU 5:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 5:18"/>No cometas adulterio.<verse eid="DEU 5:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 5:19"/>No robes.<verse eid="DEU 5:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 5:20"/>No des falso testimonio en contra de tu prójimo.<verse eid="DEU 5:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 5:21"/>No codicies la esposa de tu prójimo, ni desees su casa, ni su tierra, ni su esclavo, ni su esclava, ni su buey, ni su asno, ni nada que le pertenezca».<verse eid="DEU 5:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 5:22"/>Estas son las palabras que el <char style="nd">Señor</char> pronunció con voz fuerte desde el fuego, la nube y la densa oscuridad, cuando ustedes estaban reunidos al pie de la montaña. No añadió nada más. Luego las escribió en dos tablas de piedra y me las entregó.<verse eid="DEU 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 5:23"/>Cuando ustedes oyeron la voz que salía de la oscuridad, mientras la montaña ardía en llamas, todos los jefes y líderes de sus tribus vinieron a mí <verse eid="DEU 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 5:24"/>y me dijeron: «El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos ha mostrado su gloria y su grandeza, y hemos oído su voz que salía del fuego. Hoy hemos visto que un simple mortal puede seguir con vida, aunque Dios hable con él. <verse eid="DEU 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 5:25"/>Pero ¿por qué tenemos que morir? Este gran fuego nos consumirá y moriremos, si seguimos oyendo la voz del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios. <verse eid="DEU 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 5:26"/>Pues ¿qué mortal ha oído jamás la voz del Dios viviente hablarle desde el fuego, como la hemos oído nosotros, y ha vivido para contarlo? <verse eid="DEU 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 5:27"/>Acércate tú al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios y escucha todo lo que él te diga. Repítenos luego todo lo que te comunique, y nosotros escucharemos y obedeceremos».<verse eid="DEU 5:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 5:28"/>El <char style="nd">Señor</char> escuchó cuando ustedes me hablaban y el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «He oído lo que este pueblo te dijo. Todo lo que dijeron está bien. <verse eid="DEU 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 5:29"/>¡Ojalá tuvieran un corazón inclinado a temerme y cumplir todos mis mandamientos para que a ellos y a sus hijos siempre les vaya bien!<verse eid="DEU 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 5:30"/>»Ve y diles que vuelvan a sus tiendas de campaña. <verse eid="DEU 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 5:31"/>Pero tú quédate aquí conmigo, que voy a darte todos los mandamientos, estatutos y leyes que has de enseñarles, para que los pongan en práctica en la tierra que les daré como herencia».<verse eid="DEU 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 5:32"/>Tengan, pues, cuidado de hacer lo que el <char style="nd">Señor</char> su Dios ha mandado; no se desvíen ni a la derecha ni a la izquierda. <verse eid="DEU 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 5:33"/>Sigan por el camino que el <char style="nd">Señor</char> su Dios ha trazado para que vivan, prosperen y disfruten de larga vida en la tierra que van a poseer.<verse eid="DEU 5:33"/></para>
  <chapter eid="DEU 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="DEU 6"/>
  <para style="s1">El amor a Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 6:1"/>Estos son los mandamientos, estatutos y leyes que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios mandó que yo te enseñara para que los pongas en práctica en la tierra de la que vas a tomar posesión. <verse eid="DEU 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 6:2"/>De esta manera, durante toda la vida, tú, tus hijos y tus nietos temerán al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, cumpliendo todos los estatutos y mandamientos que te doy; así disfrutarán de larga vida. <verse eid="DEU 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 6:3"/>Escucha, Israel, y esfuérzate en obedecer. Así te irá bien y serás un pueblo muy numeroso en la tierra donde abundan la leche y la miel, tal como te lo prometió el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de tus antepasados.<verse eid="DEU 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 6:4"/>Escucha, Israel: El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios es el único <char style="nd">Señor</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios es el único <char style="nd">Señor</char></char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el <char style="nd">Señor</char> es nuestro Dios, el <char style="nd">Señor</char> es uno.</char></note> <verse eid="DEU 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 6:5"/>Ama al <char style="nd">Señor</char> tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma y con todas tus fuerzas. <verse eid="DEU 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 6:6"/>Grábate en el corazón estas palabras que hoy te mando. <verse eid="DEU 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 6:7"/>Incúlcaselas continuamente a tus hijos. Háblales de ellas cuando estés en tu casa y cuando vayas por el camino, cuando te acuestes y cuando te levantes. <verse eid="DEU 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 6:8"/>Átalas a tus manos como un signo, llévalas en tu frente como una marca y <verse eid="DEU 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 6:9"/>escríbelas en los postes de tu casa y en los portones de tus ciudades.<verse eid="DEU 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 6:10"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te hará entrar en la tierra que juró a tus antepasados Abraham, Isaac y Jacob. Es una tierra con ciudades grandes y prósperas que tú no edificaste, <verse eid="DEU 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 6:11"/>con casas llenas de toda clase de bienes que tú no acumulaste, con cisternas que no cavaste, y con viñas y olivares que no plantaste. Cuando comas de ellas y te sacies, <verse eid="DEU 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 6:12"/>cuídate de no olvidarte del <char style="nd">Señor</char>, que te sacó de Egipto, la tierra donde eras esclavo.<verse eid="DEU 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 6:13"/>Teme al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, sírvele solamente a él y jura solo en su nombre. <verse eid="DEU 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 6:14"/>No sigas a esos dioses de los pueblos que te rodean, <verse eid="DEU 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 6:15"/>pues el <char style="nd">Señor</char> tu Dios está contigo y es un Dios celoso; no vaya a ser que su ira se encienda contra ti y te borre de la faz de la tierra. <verse eid="DEU 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 6:16"/>No pongas a prueba al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, como lo hiciste en Masá. <verse eid="DEU 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 6:17"/>Cumple cuidadosamente los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y los mandatos y estatutos que te ha dado. <verse eid="DEU 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 6:18"/>Haz lo que es recto y bueno a los ojos del <char style="nd">Señor</char> para que te vaya bien y tomes posesión de la buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró a tus antepasados. <verse eid="DEU 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 6:19"/>El <char style="nd">Señor</char> arrojará a todos los enemigos que encuentres en tu camino, tal como te lo prometió.<verse eid="DEU 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 6:20"/>En el futuro, cuando tu hijo te pregunte: «¿Qué significan los mandatos, estatutos y leyes que el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos mandó?», <verse eid="DEU 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 6:21"/>le responderás: «En Egipto nosotros éramos esclavos del faraón, pero el <char style="nd">Señor</char> nos sacó de allá con gran despliegue de fuerza. <verse eid="DEU 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 6:22"/>Ante nuestros propios ojos, el <char style="nd">Señor</char> realizó grandes señales y terribles prodigios en contra de Egipto, del faraón y de toda su familia. <verse eid="DEU 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 6:23"/>Y nos sacó de allá para conducirnos a la tierra que a nuestros antepasados había jurado que nos daría. <verse eid="DEU 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 6:24"/>El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos mandó temerle y obedecer estos estatutos, para que siempre nos vaya bien y sigamos con vida. Así ha sido hasta hoy. <verse eid="DEU 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 6:25"/>Y si obedecemos fielmente todos estos mandamientos ante el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, tal como nos lo ha ordenado, entonces seremos justos».<verse eid="DEU 6:25"/></para>
  <chapter eid="DEU 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="DEU 7"/>
  <para style="s1">Expulsión de las naciones</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 7:1"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te hará entrar en la tierra que vas a poseer y echará de tu presencia a siete naciones más grandes y fuertes que tú: los hititas, los gergeseos, los amorreos, los cananeos, los ferezeos, los heveos y los jebuseos. <verse eid="DEU 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 7:2"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te las haya entregado y tú las hayas derrotado, deberás destruirlas por completo. No harás ningún pacto con ellas ni les tendrás compasión. <verse eid="DEU 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 7:3"/>Tampoco te unirás en matrimonio con ninguna de esas naciones; no darás tus hijas a sus hijos ni tomarás sus hijas para tus hijos, <verse eid="DEU 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 7:4"/>porque ellas los apartarán de mí y los harán servir a otros dioses. Entonces la ira del <char style="nd">Señor</char> se encenderá contra ti y te destruirá de inmediato.<verse eid="DEU 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 7:5"/>Esto es lo que harás con esas naciones: derribarás sus altares, harás pedazos sus piedras sagradas y sus imágenes de la diosa Aserá y prenderás fuego a sus ídolos. <verse eid="DEU 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 7:6"/>Porque para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios tú eres un pueblo santo; él te eligió para que fueras su propiedad exclusiva entre todos los pueblos de la tierra.<verse eid="DEU 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 7:7"/>El <char style="nd">Señor</char> sintió afecto por ti y te eligió, aunque no eras el pueblo más numeroso, sino el más insignificante de todos. <verse eid="DEU 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 7:8"/>El <char style="nd">Señor</char> te ama y quería cumplir su juramento a tus antepasados; por eso te rescató de la esclavitud, del poder del faraón, el rey de Egipto, y te sacó con gran despliegue de fuerza. <verse eid="DEU 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 7:9"/>Por tanto, reconoce que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios es el único Dios, el Dios fiel, que cumple su pacto por mil generaciones y muestra su fiel amor a quienes lo aman y obedecen sus mandamientos, <verse eid="DEU 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 7:10"/>pero que</para>
  <para style="q1" vid="DEU 7:10">destruye a quienes lo odian</para>
  <para style="q2" vid="DEU 7:10">y no se tarda en darles su merecido.<verse eid="DEU 7:10"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 7:11"/>Por eso debes obedecer los mandamientos, los estatutos y las leyes que hoy te mando que cumplas.<verse eid="DEU 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 7:12"/>Si prestas atención a estas leyes, las cumples y las obedeces, entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios cumplirá el pacto que bajo juramento hizo con tus antepasados, y te mostrará su amor fiel. <verse eid="DEU 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 7:13"/>Te amará, te multiplicará y bendecirá el fruto de tu vientre, también el fruto de la tierra que juró a tus antepasados que te daría. Es decir, bendecirá el trigo, el vino y el aceite, las crías de tus ganados y los corderos de tus rebaños. <verse eid="DEU 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 7:14"/>Bendito serás, más que cualquier otro pueblo; no habrá entre los tuyos hombre ni mujer estéril; tampoco habrá un solo animal de tus ganados que se quede sin cría. <verse eid="DEU 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 7:15"/>El <char style="nd">Señor</char> te mantendrá libre de toda enfermedad y alejará de ti las horribles enfermedades que conociste en Egipto; en cambio, las reservará para tus enemigos. <verse eid="DEU 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 7:16"/>Destruye a todos los pueblos que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios entregue en tus manos. No te apiades de ellos ni sirvas a sus dioses, para que no te sean una trampa.<verse eid="DEU 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 7:17"/>Tal vez te preguntes: «¿Cómo podré expulsar a estas naciones si son más numerosas que yo?». <verse eid="DEU 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 7:18"/>Pero no les temas; recuerda bien lo que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios hizo contra el faraón y contra todo Egipto. <verse eid="DEU 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 7:19"/>Con tus propios ojos viste las grandes pruebas, señales y prodigios milagrosos que con gran despliegue de fuerza y de poder realizó el <char style="nd">Señor</char> tu Dios para sacarte de Egipto, y lo mismo hará contra todos los pueblos a quienes ahora temes. <verse eid="DEU 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 7:20"/>Además, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios enviará contra ellos avispas, hasta que hayan perecido todos los sobrevivientes y aun los que intenten esconderse de ti. <verse eid="DEU 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 7:21"/>No te asustes ante ellos, pues el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, el Dios grande y temible, está contigo. <verse eid="DEU 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 7:22"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios expulsará a las naciones que te salgan al paso, pero lo hará poco a poco. No las eliminarás a todas de una sola vez, para que los animales salvajes no se multipliquen ni invadan tu territorio. <verse eid="DEU 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 7:23"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios entregará a esas naciones en tus manos y las llenará de gran confusión hasta destruirlas. <verse eid="DEU 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 7:24"/>Pondrá a sus reyes bajo tu poder y de sus nombres tú borrarás hasta el recuerdo. Ninguna de esas naciones podrá resistir tu presencia porque tú las destruirás. <verse eid="DEU 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 7:25"/>Pero tú deberás quemar en el fuego las imágenes de sus dioses. No codicies la plata y el oro que las recubren ni caigas en la trampa de quedarte con ellas, pues eso es algo que aborrece el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 7:26"/>No metas en tu casa nada que sea abominable. Todo eso debe ser destruido. Recházalo y detéstalo por completo para que no seas destruido tú también.<verse eid="DEU 7:26"/></para>
  <chapter eid="DEU 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="DEU 8"/>
  <para style="s1">No te olvides del <char style="nd">Señor</char> tu Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 8:1"/>Cumple fielmente todos los mandamientos que hoy te mando para que vivas, te multipliques y tomes posesión de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró a tus antepasados. <verse eid="DEU 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 8:2"/>Recuerda que durante cuarenta años el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te llevó por todo el camino del desierto, para humillarte y ponerte a prueba. Así llegaría a conocer lo que había en tu corazón y vería si cumplirías o no sus mandamientos. <verse eid="DEU 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 8:3"/>Te humilló y te hizo pasar hambre, pero luego te alimentó con maná, comida que ni tú ni tus antepasados habían conocido, con lo que te enseñó que no solo de pan vive el hombre, sino de todo lo que sale de la boca del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 8:4"/>Durante esos cuarenta años no se te gastó la ropa que llevabas puesta ni se te hincharon los pies. <verse eid="DEU 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 8:5"/>Reconoce en tu corazón que, así como un padre disciplina a su hijo, también el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te disciplina a ti.<verse eid="DEU 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 8:6"/>Cumple los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios; témelo y sigue sus caminos. <verse eid="DEU 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 8:7"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te conduce a una tierra buena: tierra de arroyos y de fuentes de agua, con manantiales que fluyen en los valles y en las colinas; <verse eid="DEU 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 8:8"/>tierra de trigo y de cebada; de viñas, higueras y granados; de olivares, aceite y miel; <verse eid="DEU 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 8:9"/>tierra donde no escaseará el pan y donde nada te faltará; tierra donde las rocas son de hierro y de cuyas colinas sacarás cobre.<verse eid="DEU 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 8:10"/>Cuando hayas comido y estés satisfecho, alabarás al <char style="nd">Señor</char> tu Dios por la tierra buena que te habrá dado. <verse eid="DEU 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 8:11"/>Pero ten cuidado de no olvidar al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. No dejes de cumplir sus mandamientos, leyes y estatutos que yo te encargo hoy. <verse eid="DEU 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 8:12"/>Y cuando hayas comido y te hayas saciado, cuando hayas edificado casas cómodas y las habites, <verse eid="DEU 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 8:13"/>cuando se hayan multiplicado tus vacas y tus ovejas, y hayan aumentado tu plata y tu oro y sean abundantes tus riquezas, <verse eid="DEU 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 8:14"/>no te vuelvas orgulloso ni olvides al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, quien te sacó de Egipto, el país donde eras esclavo. <verse eid="DEU 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 8:15"/>Él te guio a través del vasto y horrible desierto, esa tierra reseca y sedienta, llena de serpientes venenosas y escorpiones; te dio el agua que hizo brotar de la más dura roca. <verse eid="DEU 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 8:16"/>En el desierto te alimentó con maná, comida que jamás conocieron tus antepasados. Así te humilló y te puso a prueba, para que a fin de cuentas te fuera bien. <verse eid="DEU 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 8:17"/>No se te ocurra pensar: «Esta riqueza es fruto de mi poder y de la fuerza de mis manos». <verse eid="DEU 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 8:18"/>Recuerda al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, porque es él quien te da el poder para producir esa riqueza; así ha confirmado hoy su pacto que bajo juramento hizo con tus antepasados.<verse eid="DEU 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 8:19"/>Si llegas a olvidar al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y sigues a otros dioses para adorarlos y postrarse ante ellos, testifico hoy en contra tuya que ciertamente serás destruido. <verse eid="DEU 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 8:20"/>Si no obedeces al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, te sucederá lo mismo que a las naciones que el <char style="nd">Señor</char> irá destruyendo a tu paso.<verse eid="DEU 8:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="DEU 9"/>
  <para style="s1">El mérito no es de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 9:1"/>Escucha, Israel: ahora vas a cruzar el Jordán para entrar y conquistar naciones más grandes y fuertes que tú que habitan en grandes ciudades con muros que llegan hasta el cielo. <verse eid="DEU 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 9:2"/>Esa gente es poderosa y de gran estatura; ¡son los anaquitas! Tú ya los conoces y sabes que de ellos se dice: «¿Quién puede oponerse a los anaquitas?». <verse eid="DEU 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 9:3"/>Pero tú, entiende bien hoy que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios avanzará al frente de ti, y que los destruirá como fuego consumidor y los someterá a tu poder. Tú los expulsarás y los aniquilarás enseguida, tal como el <char style="nd">Señor</char> te lo ha prometido.<verse eid="DEU 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 9:4"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los haya arrojado lejos de ti, no vayas a pensar: «El <char style="nd">Señor</char> me ha traído hasta aquí, por causa de mi justicia, para tomar posesión de esta tierra». ¡No! El <char style="nd">Señor</char> expulsará a esas naciones por la maldad que las caracteriza. <verse eid="DEU 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 9:5"/>De modo que no es por tu justicia ni por tu rectitud por lo que vas a tomar posesión de su tierra. ¡No! La propia maldad de esas naciones hará que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios las arroje lejos de ti. Así cumplirá lo que juró a tus antepasados Abraham, Isaac y Jacob. <verse eid="DEU 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 9:6"/>Entiende bien que eres un pueblo terco, que tu justicia y tu rectitud no tienen nada que ver con que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dé en posesión esta buena tierra.<verse eid="DEU 9:6"/></para>
  <para style="s1">El becerro de oro</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 9:7"/>Recuerda esto y nunca olvides cómo provocaste la ira del <char style="nd">Señor</char> tu Dios en el desierto. Desde el día en que saliste de Egipto hasta tu llegada aquí, has sido rebelde contra el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 9:8"/>A tal grado provocaron el enojo del <char style="nd">Señor</char> en Horeb, que estuvo a punto de destruirlos. <verse eid="DEU 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 9:9"/>Cuando subí a la montaña para recibir las tablas de piedra, es decir, las tablas del pacto que el <char style="nd">Señor</char> había hecho con ustedes, me quedé en la montaña cuarenta días y cuarenta noches, y no comí pan ni bebí agua. <verse eid="DEU 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 9:10"/>Allí el <char style="nd">Señor</char> me dio dos tablas de piedra, en las que él mismo escribió con su dedo todas las palabras que proclamó desde la montaña, en medio del fuego, el día de la asamblea.<verse eid="DEU 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 9:11"/>Pasados los cuarenta días y las cuarenta noches, el <char style="nd">Señor</char> me dio las dos tablas de piedra; es decir, las tablas del pacto. <verse eid="DEU 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 9:12"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «Levántate y baja de aquí enseguida, porque ese pueblo tuyo que sacaste de Egipto se ha descarriado. Bien pronto se han apartado del camino que les mandé seguir y se han fabricado un ídolo de metal fundido».<verse eid="DEU 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 9:13"/>También el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «He visto a este pueblo y ¡realmente es un pueblo terco! <verse eid="DEU 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 9:14"/>Déjame que lo destruya y borre hasta el recuerdo de su nombre. De ti, en cambio, haré una nación más fuerte y numerosa que la de ellos».<verse eid="DEU 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 9:15"/>Luego me di vuelta y bajé de la montaña que ardía en llamas. En las manos traía yo las dos tablas del pacto. <verse eid="DEU 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 9:16"/>Entonces vi que ustedes habían pecado contra el <char style="nd">Señor</char> su Dios, pues se habían fabricado un ídolo fundido con forma de becerro. ¡Bien pronto se habían apartado del camino que el <char style="nd">Señor</char> les había mandado! <verse eid="DEU 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 9:17"/>Así que tomé las dos tablas que traía en las manos y las arrojé al suelo, haciéndolas pedazos delante de ustedes.<verse eid="DEU 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 9:18"/>Nuevamente me postré delante del <char style="nd">Señor</char> cuarenta días y cuarenta noches, y no comí pan ni bebí agua. Lo hice por el gran pecado que ustedes habían cometido al hacer lo malo a los ojos del <char style="nd">Señor</char>, provocando así su ira. <verse eid="DEU 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 9:19"/>Tuve verdadero miedo del enojo y de la ira del <char style="nd">Señor</char>, pues a tal grado se indignó contra ustedes que quiso destruirlos. Sin embargo, el <char style="nd">Señor</char> me escuchó una vez más. <verse eid="DEU 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 9:20"/>Y tan enojado estaba el <char style="nd">Señor</char> contra Aarón que quería destruirlo y también en esa ocasión intercedí por él. <verse eid="DEU 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 9:21"/>Luego tomé el becerro que ustedes se fabricaron, ese ídolo que los hizo pecar y lo quemé en el fuego; lo desmenucé y lo molí hasta hacerlo polvo; después arrojé el polvo al arroyo que baja de la montaña.<verse eid="DEU 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 9:22"/>En Taberá, en Masá y en Quibrot Hatavá ustedes provocaron también la ira del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 9:23"/>Además, cuando el <char style="nd">Señor</char> los envió desde Cades Barnea y les dijo: «Suban y tomen posesión de la tierra que les he dado», ustedes se rebelaron contra la orden del <char style="nd">Señor</char> su Dios; no confiaron en él ni le obedecieron. <verse eid="DEU 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 9:24"/>¡Desde que los conozco han sido rebeldes al <char style="nd">Señor</char>!<verse eid="DEU 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 9:25"/>Como el <char style="nd">Señor</char> había dicho que los destruiría, yo me quedé postrado ante él esos cuarenta días y cuarenta noches. <verse eid="DEU 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 9:26"/>Oré al <char style="nd">Señor</char> y le dije: «<char style="nd">Señor</char> y Dios, ¡no destruyas tu propia heredad, el pueblo que por tu grandeza redimiste y sacaste de Egipto con gran despliegue de fuerza! <verse eid="DEU 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 9:27"/>¡Acuérdate de tus siervos Abraham, Isaac y Jacob! Pasa por alto la terquedad de este pueblo, su maldad y su pecado, <verse eid="DEU 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 9:28"/>no sea que en el país de donde nos sacaste digan: “El <char style="nd">Señor</char> no pudo llevarlos a la tierra que les había prometido. Y como los aborrecía, los sacó para que murieran en el desierto”. <verse eid="DEU 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 9:29"/>Después de todo, ellos son tu propia heredad; son el pueblo que sacaste con gran despliegue de fuerza y de poder».<verse eid="DEU 9:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="DEU 10"/>
  <para style="s1">Las nuevas tablas de la ley</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 10:1"/>En aquel tiempo, el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «Labra dos tablas de piedra semejantes a las primeras y haz un arca de madera; después de eso, sube a la montaña para que te encuentres conmigo. <verse eid="DEU 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 10:2"/>Yo escribiré en esas tablas las mismas palabras que estaban escritas en las primeras, las que rompiste, y después las guardarás en el arca».<verse eid="DEU 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 10:3"/>Hice, pues, el arca de madera de acacia y tallé dos tablas de piedra semejantes a las primeras; luego subí a la montaña llevando en las manos las dos tablas. <verse eid="DEU 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 10:4"/>En esas tablas, que luego me entregó, el <char style="nd">Señor</char> escribió lo mismo que había escrito antes, es decir, los diez mandamientos que dio a ustedes el día en que estábamos todos reunidos en asamblea, cuando habló desde el fuego en la montaña. <verse eid="DEU 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 10:5"/>Enseguida bajé de la montaña y guardé las tablas en el arca que había hecho. Y allí permanecen, tal como me lo ordenó el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="DEU 10:5"/></para>
  <para style="s1">Ministerio de los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 10:6"/>(Después los israelitas se trasladaron de los pozos de Bené Yacán a Moserá. Allí murió Aarón y fue sepultado, y su hijo Eleazar lo sucedió en el sacerdocio. <verse eid="DEU 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 10:7"/>De allí se fueron a Gudgoda y siguieron hasta Jotbata, tierra con abundantes corrientes de agua. <verse eid="DEU 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 10:8"/>En aquel tiempo, el <char style="nd">Señor</char> designó a la tribu de Leví para llevar el arca del pacto y estar en su presencia; además, para ministrar y pronunciar bendiciones en su nombre, como hasta hoy lo hace. <verse eid="DEU 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 10:9"/>Por eso los levitas no recibieron ninguna porción de tierra entre sus hermanos, pues el <char style="nd">Señor</char> es su herencia, como él mismo lo ha declarado.)<verse eid="DEU 10:9"/></para>
  <para style="s1">Las demandas del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 10:10"/>Yo me quedé en la montaña cuarenta días y cuarenta noches, como lo hice la primera vez, y también esta vez el <char style="nd">Señor</char> me escuchó. Como no era su voluntad destruirlos, <verse eid="DEU 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 10:11"/>el <char style="nd">Señor</char> me dijo: «Ve y guía al pueblo en su camino para que entren y tomen posesión de la tierra que juré a sus antepasados que les daría».<verse eid="DEU 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 10:12"/>Y ahora, Israel, ¿qué te pide el <char style="nd">Señor</char> tu Dios? Simplemente que le temas y andes en todos sus caminos, que lo ames y le sirvas con todo tu corazón y con toda tu alma, <verse eid="DEU 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 10:13"/>y que cumplas los mandamientos y los estatutos que hoy el <char style="nd">Señor</char> te manda cumplir, para que te vaya bien.<verse eid="DEU 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 10:14"/>Al <char style="nd">Señor</char> tu Dios pertenecen los cielos y lo más alto de los cielos, la tierra y todo lo que hay en ella. <verse eid="DEU 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 10:15"/>Sin embargo, el <char style="nd">Señor</char> sintió afecto por tus antepasados y los amó; y a ti, que eres su descendencia, te eligió de entre todos los pueblos, como lo vemos hoy. <verse eid="DEU 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 10:16"/>Por eso, circunciden sus corazones y ya no sean tercos. <verse eid="DEU 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 10:17"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> su Dios es Dios de dioses y Señor de señores; él es el gran Dios, poderoso y terrible, que no actúa con parcialidad ni acepta sobornos. <verse eid="DEU 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 10:18"/>Él defiende la causa del huérfano y de la viuda, y muestra su amor por el extranjero, proveyéndole alimentos y ropa. <verse eid="DEU 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 10:19"/>Así mismo deben mostrar amor por los extranjeros, porque también ustedes fueron extranjeros en Egipto. <verse eid="DEU 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 10:20"/>Teman al <char style="nd">Señor</char> su Dios y sírvanle. Aférrense a él y juren solo por su nombre. <verse eid="DEU 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 10:21"/>Él es el motivo de su alabanza; él es su Dios, el que hizo en su favor las grandes y asombrosas maravillas que ustedes mismos presenciaron. <verse eid="DEU 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 10:22"/>Setenta eran los antepasados suyos que bajaron a Egipto, pero ahora el <char style="nd">Señor</char> su Dios los ha hecho un pueblo tan numeroso como las estrellas del cielo.<verse eid="DEU 10:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="DEU 11"/>
  <para style="s1">Amor y obediencia al <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 11:1"/>Amen al <char style="nd">Señor</char> su Dios y cumplan siempre sus órdenes, estatutos, leyes y mandamientos. <verse eid="DEU 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 11:2"/>Recuerden hoy que fueron ustedes, y no sus hijos, los que vieron y experimentaron la disciplina del <char style="nd">Señor</char> su Dios. Ustedes vieron su gran despliegue de fuerza y de poder, <verse eid="DEU 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 11:3"/>y los hechos y señales que realizó contra el faraón, rey de Egipto, y contra toda su tierra. <verse eid="DEU 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 11:4"/>Ustedes vieron lo que hizo contra el ejército de los egipcios y cómo desató las aguas del mar Rojo sobre sus caballos y carros de guerra, cuando estos los perseguían a ustedes. El <char style="nd">Señor</char> los destruyó para siempre. <verse eid="DEU 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 11:5"/>Recuerden también lo que él hizo por ustedes en el desierto hasta que llegaron a este lugar. <verse eid="DEU 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 11:6"/>Además, vieron lo que hizo a Datán y Abirán, hijos de Eliab el rubenita, pues en presencia de todo el pueblo hizo que la tierra se abriera y se los tragara junto con sus familias, sus tiendas de campaña y todo lo que les pertenecía. <verse eid="DEU 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 11:7"/>Ciertamente ustedes han visto con sus propios ojos todas las maravillas que el <char style="nd">Señor</char> ha hecho.<verse eid="DEU 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 11:8"/>Por eso cumplan todos los mandamientos que hoy les ordeno para que sean fuertes, puedan cruzar el Jordán y tomar posesión de la tierra, <verse eid="DEU 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 11:9"/>para que vivan mucho tiempo en esa tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró dar a los antepasados de ustedes y a sus descendientes, tierra donde abundan la leche y la miel. <verse eid="DEU 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 11:10"/>Esa tierra que van a tomar en posesión no es como la de Egipto, de donde salieron; allá ustedes plantaban sus semillas y tenían que regarlas a pie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="fq" closed="false">regarlas a pie</char><char style="ft" closed="false">. Posiblemente se refiere a las ruedas que eran movidas con los pies para sacar el agua.</char></note> como se riega un huerto. <verse eid="DEU 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 11:11"/>En cambio, la tierra que van a poseer es tierra de montañas y de valles, regada por la lluvia del cielo. <verse eid="DEU 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 11:12"/>El <char style="nd">Señor</char> su Dios es quien la cuida; los ojos del <char style="nd">Señor</char> su Dios están sobre ella todo el año, de principio a fin.<verse eid="DEU 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 11:13"/>Si ustedes obedecen fielmente los mandamientos que hoy les doy, si aman al <char style="nd">Señor</char> su Dios y le sirven con todo el corazón y con toda el alma, <verse eid="DEU 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 11:14"/>entonces yo enviaré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="fq" closed="false">yo enviaré </char><char style="ft" closed="false">(TM); </char><char style="fqa" closed="false">él enviará </char><char style="ft" closed="false">(LXX, Pentateuco Samaritano y Vulgata).</char></note> la lluvia oportuna sobre su tierra, en otoño y en primavera,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="fq" closed="false">en otoño y en primavera</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la temprana y la tardía.</char></note> para que obtengan el trigo, el vino nuevo y el aceite. <verse eid="DEU 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 11:15"/>También haré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="fq" closed="false">haré </char><char style="ft" closed="false">(TM); </char><char style="fqa" closed="false">hará </char><char style="ft" closed="false">(Pentateuco Samaritano y mss. de LXX).</char></note> que crezca hierba en los campos para su ganado, y ustedes comerán y quedarán satisfechos.<verse eid="DEU 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 11:16"/>¡Cuidado! No se dejen seducir. No se descarríen ni adoren a otros dioses, ni se postren ante ellos, <verse eid="DEU 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 11:17"/>porque entonces se encenderá la ira del <char style="nd">Señor</char> contra ustedes y cerrará los cielos para que no llueva; el suelo no dará sus frutos y pronto ustedes desaparecerán de la buena tierra que les da el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 11:18"/>Grábense estas palabras en el corazón y en la mente, átenlas en sus manos como un signo y llévenlas en su frente como una marca. <verse eid="DEU 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 11:19"/>Enséñenselas a sus hijos y háblenles de ellas cuando estén en su casa y cuando vayan por el camino, cuando se acuesten y cuando se levanten; <verse eid="DEU 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 11:20"/>escríbanlas en los postes de su casa y en los portones de sus ciudades. <verse eid="DEU 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 11:21"/>Así, mientras existan los cielos sobre la tierra, ustedes y sus descendientes prolongarán su vida sobre la tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró dar a sus antepasados.<verse eid="DEU 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 11:22"/>Si ustedes obedecen todos estos mandamientos que les doy y aman al <char style="nd">Señor</char> su Dios, siguen por todos sus caminos y le son fieles, <verse eid="DEU 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 11:23"/>entonces el <char style="nd">Señor</char> expulsará de su territorio a todas esas naciones. Así podrán conquistarlas, aunque sean más grandes y fuertes que ustedes. <verse eid="DEU 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 11:24"/>Todo lugar que toquen sus pies será de ustedes; su territorio se extenderá desde el desierto hasta el monte Líbano y desde el río Éufrates hasta el mar Mediterráneo. <verse eid="DEU 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 11:25"/>Nadie podrá hacerles frente. Por dondequiera que vayan, el <char style="nd">Señor</char> su Dios hará que todo el mundo sienta miedo y terror ante ustedes, como les ha prometido.<verse eid="DEU 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 11:26"/>Miren, hoy les doy a elegir entre la bendición y la maldición: <verse eid="DEU 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 11:27"/>bendición, si obedecen los mandamientos que yo, el <char style="nd">Señor</char> su Dios, hoy les mando obedecer; <verse eid="DEU 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 11:28"/>maldición, si desobedecen los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> su Dios y se apartan del camino que hoy les mando seguir, y se van tras dioses extraños que jamás han conocido. <verse eid="DEU 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 11:29"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> su Dios los haya hecho entrar en la tierra que van a poseer, ustedes bendecirán al monte Guerizín y maldecirán al monte Ebal. <verse eid="DEU 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 11:30"/>Esos montes están al otro lado del Jordán, hacia el oeste, en el territorio de los cananeos que viven en el Arabá, en la vecindad de Guilgal, junto a las encinas de Moré. <verse eid="DEU 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 11:31"/>Ustedes están a punto de cruzar el Jordán y entrar a tomar posesión de la tierra que les da el <char style="nd">Señor</char> su Dios. Cuando la hayan tomado y ya estén viviendo allí, <verse eid="DEU 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="DEU 11:32"/>cuiden de obedecer todos los estatutos y las leyes que hoy les mando.<verse eid="DEU 11:32"/></para>
  <chapter eid="DEU 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="DEU 12"/>
  <para style="s1">El lugar único de adoración</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 12:1"/>Estos son los estatutos y las leyes que tendrán cuidado de poner en práctica mientras vivan en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> y Dios de sus antepasados les ha dado en posesión: <verse eid="DEU 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 12:2"/>Destruirán por completo todos los lugares donde adoran a sus dioses las naciones que ustedes van a conquistar, es decir, en las montañas, en las colinas y debajo de todo árbol frondoso.<verse eid="DEU 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 12:3"/>Demolerán sus altares, harán pedazos sus piedras sagradas, prenderán fuego a sus imágenes de la diosa Aserá, derribarán sus ídolos y borrarán de ese lugar los nombres de sus dioses.<verse eid="DEU 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 12:4"/>No harán lo mismo con el <char style="nd">Señor</char> su Dios, <verse eid="DEU 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 12:5"/>sino que irán y lo buscarán en el lugar que, de entre todas las tribus, el <char style="nd">Señor</char> escoja como residencia de su Nombre. <verse eid="DEU 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 12:6"/>Allí llevarán ustedes sus holocaustos, sacrificios, diezmos, contribuciones, promesas, ofrendas voluntarias y los primogénitos de sus vacas y ovejas. <verse eid="DEU 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 12:7"/>Entonces, en la presencia del <char style="nd">Señor</char> su Dios, ustedes y sus familias comerán y se regocijarán por los logros de su trabajo, porque el <char style="nd">Señor</char> su Dios los habrá bendecido.<verse eid="DEU 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 12:8"/>Ustedes no harán allí lo que ahora hacemos aquí, donde cada uno hace lo que mejor le parece, <verse eid="DEU 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 12:9"/>pues todavía no han entrado en el reposo ni en la herencia que les da el <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="DEU 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 12:10"/>Pero ustedes cruzarán el río Jordán y vivirán en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> su Dios les da en herencia; él los librará de sus enemigos que los rodean y vivirán seguros. <verse eid="DEU 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 12:11"/>Y al lugar que el <char style="nd">Señor</char> su Dios escoja como habitación de su Nombre llevarán todo lo que he ordenado: holocaustos, sacrificios, diezmos, contribuciones y las ofrendas más selectas que hayan prometido al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 12:12"/>Y se regocijarán en la presencia del <char style="nd">Señor</char> su Dios, junto con sus hijos e hijas, con sus esclavos y esclavas, y con los levitas que vivan en las ciudades de ustedes, pues ellos no tendrán ninguna posesión ni herencia.<verse eid="DEU 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 12:13"/>Cuando ofrezcas holocaustos, cuídate de no hacerlo en el lugar que te plazca. <verse eid="DEU 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 12:14"/>Los ofrecerás solo en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> elija en una de tus tribus y allí harás todo lo que yo te ordeno.<verse eid="DEU 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 12:15"/>Sin embargo, siempre que lo desees podrás matar animales y comer su carne en cualquiera de tus ciudades, según el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya bendecido. Podrás comerla, estés o no ritualmente puro, como si se tratara de carne de gacela o de ciervo. <verse eid="DEU 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 12:16"/>Pero no deberás comer la sangre, sino que la derramarás en la tierra como si fuera agua.<verse eid="DEU 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 12:17"/>No podrás comer en tus ciudades el diezmo de tu trigo, de tu vino nuevo o de tu aceite, ni los primogénitos de tus vacas y de tus ovejas, ni lo que hayas prometido dar, ni tus ofrendas voluntarias ni tus contribuciones. <verse eid="DEU 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 12:18"/>Disfrutarás de ellos en presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios en el lugar que él elija. Así también lo harán tu hijo y tu hija, tu esclavo y tu esclava, y los levitas que vivan en tus ciudades, y te alegrarás ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios por los logros de tu trabajo. <verse eid="DEU 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 12:19"/>Cuídate de no abandonar al levita mientras vivas en tu tierra.<verse eid="DEU 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 12:20"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya extendido tu territorio, según te lo ha prometido, y digas: «¡Cómo quisiera comer carne!», podrás comer toda la carne que quieras. <verse eid="DEU 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 12:21"/>Si queda demasiado lejos el lugar donde el <char style="nd">Señor</char> tu Dios decida poner su Nombre, podrás sacrificar animales de tus vacas y ovejas, según mis instrucciones, y comer en tus pueblos todo lo que quieras. <verse eid="DEU 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 12:22"/>Come de su carne como si fuera carne de gacela o de ciervo. Estés o no ritualmente puro, podrás comerla. <verse eid="DEU 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 12:23"/>Pero asegúrate de no comer la sangre, porque la sangre es la vida. No debes comer la vida con la carne. <verse eid="DEU 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 12:24"/>En lugar de comerla, derrámala en la tierra como si fuera agua. <verse eid="DEU 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 12:25"/>No comas la sangre, para que te vaya bien a ti y a tu descendencia, pues estarás haciendo lo recto a los ojos del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="DEU 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 12:26"/>Las cosas que hayas consagrado y las ofrendas que hayas prometido, prepáralas y llévalas al lugar que el <char style="nd">Señor</char> habrá de elegir. <verse eid="DEU 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 12:27"/>Tanto la carne como la sangre de tus holocaustos las ofrecerás sobre el altar del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Derramarás la sangre sobre el altar, pero podrás comer la carne.<verse eid="DEU 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 12:28"/>Ten el cuidado de obedecer todas estas palabras que yo te he dado, para que siempre te vaya bien, lo mismo que a tu descendencia. Así habrás hecho lo bueno y lo recto a los ojos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 12:29"/>Ante tus propios ojos el <char style="nd">Señor</char> tu Dios exterminará a las naciones que vas a invadir y conquistar. Cuando las hayas expulsado y te hayas establecido en su tierra, <verse eid="DEU 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 12:30"/>después de haberlas destruido cuídate de no seguir su ejemplo y caer en la trampa de inquirir acerca de sus dioses. No preguntes: «¿Cómo adoraban estas naciones a sus dioses, para que yo pueda hacer lo mismo?». <verse eid="DEU 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 12:31"/>No adorarás de esa manera al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, porque al <char style="nd">Señor</char> le resulta abominable todo lo que ellos hacen para honrar a sus dioses. ¡Hasta queman a sus hijos e hijas en el fuego como sacrificios a sus dioses!<verse eid="DEU 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 12:32"/>Cuídate de poner en práctica todo lo que te ordeno sin añadir ni quitar nada.<verse eid="DEU 12:32"/></para>
  <chapter eid="DEU 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="DEU 13"/>
  <para style="s1">Advertencia contra la idolatría</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 13:1"/>Cuando en medio de ti aparezca algún profeta o alguien que predice a través de sueños y anuncie algún prodigio o señal milagrosa, <verse eid="DEU 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 13:2"/>si esa señal o prodigio se cumple y él te dice: «Vayamos a rendir culto a otros dioses», dioses que no has conocido, <verse eid="DEU 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 13:3"/>no prestes atención a las palabras de ese profeta o soñador. El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te estará probando para saber si lo amas con todo el corazón y con toda el alma. <verse eid="DEU 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 13:4"/>Solamente al <char style="nd">Señor</char> tu Dios debes seguir y rendir culto. Cumple sus mandamientos y obedécelo; sírvele y aférrate a él. <verse eid="DEU 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 13:5"/>Condenarás a muerte a ese profeta o soñador por haberte aconsejado rebelarte contra el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que te sacó de Egipto y te rescató de la tierra de esclavitud. Así erradicarás el mal que haya en medio de ti, porque tal profeta habrá intentado apartarte del camino que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te mandó que siguieras.<verse eid="DEU 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 13:6"/>Si tu propio hermano, o tu hijo, o tu hija, o tu esposa amada, o tu amigo íntimo, trata de engañarte y en secreto te insinúa: «Vayamos a rendir culto a otros dioses» (dioses que ni tú ni tus antepasados conocieron, <verse eid="DEU 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 13:7"/>dioses de pueblos cercanos o lejanos que abarcan toda la tierra), <verse eid="DEU 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 13:8"/>no te dejes engañar ni le hagas caso. Tampoco le tengas lástima. No te compadezcas de él, no lo encubras <verse eid="DEU 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 13:9"/>ni dudes en matarlo. Al contrario, sé tú el primero en alzar la mano para matarlo y que haga lo mismo todo el pueblo. <verse eid="DEU 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 13:10"/>Apedréalo hasta que muera porque trató de apartarte del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, quien te sacó de Egipto, la tierra donde eras esclavo. <verse eid="DEU 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 13:11"/>Entonces todos en Israel oirán esto, temblarán de miedo y nadie intentará otra vez cometer semejante maldad.<verse eid="DEU 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 13:12"/>Si de alguna de las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da para que las habites llega el rumor <verse eid="DEU 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 13:13"/>de que han surgido hombres perversos que descarrían a la gente y le dicen: «Vayamos a rendir culto a otros dioses» (dioses que ustedes no han conocido), <verse eid="DEU 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 13:14"/>entonces deberás inquirir e investigar todo con sumo cuidado. Si se comprueba que tal hecho abominable ha ocurrido en medio de ti, <verse eid="DEU 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 13:15"/>no dudes en matar a filo de espada a todos los habitantes de esa ciudad. Destrúyelos junto con todo lo que haya en ella, incluyendo el ganado. <verse eid="DEU 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 13:16"/>Lleva todo el botín a la plaza pública y préndele fuego a la ciudad y a todo el botín. Será una ofrenda totalmente quemada para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. La ciudad se quedará para siempre en ruinas y no volverá a ser reedificada. <verse eid="DEU 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 13:17"/>No te apropies de nada que haya sido destinado a la destrucción. De ese modo, el <char style="nd">Señor</char> alejará de ti el furor de su ira, te tratará con misericordia y compasión, y hará que te multipliques, tal como se lo juró a tus antepasados. <verse eid="DEU 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 13:18"/>Así será, siempre y cuando obedezcas todos estos mandamientos que te ordeno hoy y hagas lo recto ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 13:18"/></para>
  <chapter eid="DEU 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="DEU 14"/>
  <para style="s1">Alimentos puros e impuros</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 14:3-20">14:3-20</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 11:1-23">Lv 11:1-23</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 14:1"/>Eres hijo del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. No te hagas cortes en la piel ni te rapes la cabeza en honor de un muerto, <verse eid="DEU 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 14:2"/>porque eres pueblo consagrado al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Él te eligió de entre todos los pueblos de la tierra para que fueras su propiedad exclusiva.<verse eid="DEU 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 14:3"/>No comas nada que sea abominable. <verse eid="DEU 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 14:4"/>Los animales que podrás comer son los siguientes: el buey, la oveja, la cabra, <verse eid="DEU 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 14:5"/>el ciervo, la gacela, el venado, la cabra montés, el íbice, el antílope y el carnero montés.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">La identificación de algunas aves y animales de este capítulo no ha podido establecerse con precisión.</char></note> <verse eid="DEU 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 14:6"/>Podrás comer cualquier animal rumiante que tenga la pezuña hendida y partida en dos; <verse eid="DEU 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 14:7"/>pero no podrás comer camello, liebre ni tejón porque, aunque rumian, no tienen la pezuña partida. Los tendrás por animales impuros.<verse eid="DEU 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 14:8"/>El cerdo es también impuro porque, aunque tiene la pezuña partida, no es rumiante. No podrás comer su carne ni tocar su cadáver.<verse eid="DEU 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 14:9"/>De todos los animales que viven en el agua podrás comer los que tienen aletas y escamas, <verse eid="DEU 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 14:10"/>pero no podrás comer los que no tienen aletas ni escamas, sino que los tendrás por animales impuros.<verse eid="DEU 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 14:11"/>Podrás comer cualquier ave que sea pura, <verse eid="DEU 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 14:12"/>pero no podrás comer águila, quebrantahuesos, buitre negro, <verse eid="DEU 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 14:13"/>gallinazo, ni especie alguna de milanos ni de halcones, <verse eid="DEU 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 14:14"/>ni especie alguna de cuervos, <verse eid="DEU 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 14:15"/>ni avestruz, lechuza o gaviota, ninguna clase de gavilán, <verse eid="DEU 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 14:16"/>ni búho, ibis, lechuza nocturna, <verse eid="DEU 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 14:17"/>búho del desierto, águila pescadora, cormorán <verse eid="DEU 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 14:18"/>o cigüeña, ni especie alguna de garzas, ni abubilla ni murciélago.<verse eid="DEU 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 14:19"/>A los insectos voladores los tendrás por impuros, así que no los comas. <verse eid="DEU 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 14:20"/>Pero sí podrás comer cualquier animal alado que sea puro.<verse eid="DEU 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 14:21"/>No comas nada que encuentres ya muerto. Podrás dárselo al extranjero que viva en cualquiera de tus ciudades; él sí podrá comérselo o vendérselo a un forastero. Pero tú eres un pueblo consagrado al <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="p" vid="DEU 14:21">No cocines el cabrito en la leche de su madre.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">La última prohibición posiblemente alude a alguna práctica supersticiosa de los cananeos.</char></note><verse eid="DEU 14:21"/></para>
  <para style="s1">Los diezmos</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 14:22"/>Cada año, sin falta, apartarás la décima parte de todo lo que produzcan tus campos. <verse eid="DEU 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 14:23"/>En la presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios comerás la décima parte de tu trigo, tu vino nuevo y tu aceite, y de los primogénitos de tus vacas y ovejas; lo harás en el lugar que él escoja como residencia de su Nombre. Así aprenderás a temer siempre al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 14:24"/>Pero si el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha bendecido y el lugar donde ha puesto su Nombre está demasiado distante, de modo que no puedes transportar tu diezmo hasta allá, <verse eid="DEU 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 14:25"/>entonces lo venderás y te presentarás con el dinero en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya elegido. <verse eid="DEU 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 14:26"/>Con ese dinero podrás comprar lo que prefieras o más te guste: vacas, ovejas, vino u otra bebida fermentada, y allí, en presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, tú y tu familia comerán y se regocijarán. <verse eid="DEU 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 14:27"/>Pero no abandones a los levitas que vivan en tus ciudades. Recuerda que, a diferencia de ti, ellos no tienen patrimonio alguno.<verse eid="DEU 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 14:28"/>Cada tres años reunirás los diezmos de todos tus productos de ese año y los almacenarás en tus ciudades. <verse eid="DEU 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 14:29"/>Así los levitas que no tienen patrimonio alguno, los extranjeros, los huérfanos y las viudas que viven en tus ciudades podrán comer y quedar satisfechos. Entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todo el trabajo de tus manos.<verse eid="DEU 14:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="DEU 15"/>
  <para style="s1">El año del perdón de las deudas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 15:1"/>Cada siete años perdonarás las deudas. <verse eid="DEU 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 15:2"/>Lo harás de la siguiente manera: cada acreedor perdonará a su prójimo el préstamo que le haya hecho. Ya no exigirá a su prójimo o hermano el pago de la deuda, porque se habrá proclamado el año del perdón de las deudas en honor del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 15:3"/>Podrás exigirle el pago de sus deudas al extranjero, pero a tu hermano perdonarás cualquier deuda que tenga contigo. <verse eid="DEU 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 15:4"/>Entre ustedes no deberá haber pobres, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te colmará de bendiciones en la tierra que él mismo te da para que la poseas como herencia. <verse eid="DEU 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 15:5"/>Y así será, siempre y cuando obedezcas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y cumplas fielmente todos estos mandamientos que hoy te ordeno. <verse eid="DEU 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 15:6"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá, como lo ha prometido, y tú podrás prestar a muchas naciones, pero no tendrás que pedir prestado de ninguna. Dominarás a muchas naciones, pero ninguna te dominará a ti.<verse eid="DEU 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 15:7"/>Cuando en alguna de las ciudades de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da haya algún pobre entre ustedes, no endurezcas tu corazón ni le cierres tu mano. <verse eid="DEU 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 15:8"/>Antes bien, tiéndele la mano y préstale generosamente lo que necesite. <verse eid="DEU 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 15:9"/>No des cabida en tu corazón a la perversa idea de que, por acercarse el año séptimo, año del perdón de las deudas, puedes hacer mala cara y no dar nada a tu compatriota necesitado. De lo contrario, él podrá apelar al <char style="nd">Señor</char> contra ti y tú resultarás culpable de pecado. <verse eid="DEU 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 15:10"/>Den con generosidad y háganlo de buena gana; así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todos tus trabajos y todo lo que emprendas. <verse eid="DEU 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 15:11"/>Gente pobre en esta tierra siempre la habrá; por eso te ordeno que seas generoso con tus hermanos hebreos y con los pobres y necesitados de tu tierra.<verse eid="DEU 15:11"/></para>
  <para style="s1">Liberación de los esclavos</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 15:12-18">15:12-18</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 21:2-6">Éx 21:2-6</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 15:12"/>Si tu hermano hebreo, hombre o mujer, se vende a ti y te sirve durante seis años, en el séptimo año lo dejarás libre. <verse eid="DEU 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 15:13"/>Y cuando lo liberes, no lo despidas con las manos vacías. <verse eid="DEU 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 15:14"/>Abastécelo bien con regalos de tus rebaños, de tus cultivos y de tu lagar. Dale según el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya bendecido. <verse eid="DEU 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 15:15"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto, y que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dio libertad. Por eso te doy ahora esta orden.<verse eid="DEU 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 15:16"/>Pero si tu esclavo, porque te ama a ti y a tu familia y le va bien contigo, te dice: «No quiero dejarte», <verse eid="DEU 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 15:17"/>entonces tomarás un punzón y, apoyándole la oreja contra una puerta, le perforarás el lóbulo. Así se convertirá en tu esclavo de por vida. Lo mismo harás con la esclava.<verse eid="DEU 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 15:18"/>No te pese dejar en libertad a tu esclavo, porque sus servicios durante esos seis años te costaron apenas la mitad de lo que habrías pagado a un jornalero. Así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá en todo lo que hagas.<verse eid="DEU 15:18"/></para>
  <para style="s1">Los animales primogénitos</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 15:19"/>Consagrarás para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios todo primogénito macho de tus vacas y ovejas. No pondrás a trabajar al primogénito de tus bueyes ni esquilarás al primogénito de tus ovejas. <verse eid="DEU 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 15:20"/>Cada año, tú y tu familia los comerán en la presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él habrá de elegir. <verse eid="DEU 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 15:21"/>Si alguno de esos animales está cojo o ciego, o tiene algún otro defecto grave, no se lo presentarás en sacrificio al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 15:22"/>En tal caso, podrás comerlo en tu propia ciudad, como si fuera una gacela o un ciervo, estés o no ritualmente puro. <verse eid="DEU 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 15:23"/>Pero no comerás la sangre, sino que la derramarás en la tierra como si fuera agua.<verse eid="DEU 15:23"/></para>
  <chapter eid="DEU 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="DEU 16"/>
  <para style="s1">Fiesta de la Pascua</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 16:1-8">16:1-8</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 12:14-20">Éx 12:14-20</ref>; <ref loc="LEV 23:4-8">Lv 23:4-8</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">Nm 28:16-25</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 16:1"/>Aparta el mes de <char style="w"><char style="tl">aviv</char></char> para celebrar la Pascua del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, porque fue en una noche del mes de <char style="tl">aviv</char> cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te sacó de Egipto. <verse eid="DEU 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 16:2"/>En la Pascua del <char style="nd">Señor</char> tu Dios sacrificarás de tus vacas y ovejas en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> escoja como residencia de su Nombre. <verse eid="DEU 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 16:3"/>No comerás la Pascua con pan leudado, sino que durante siete días comerás pan sin levadura, pan de aflicción, pues de Egipto saliste de prisa. Lo harás así para que toda tu vida te acuerdes del día en que saliste de Egipto. <verse eid="DEU 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 16:4"/>Durante siete días no habrá levadura en todo el país. De la carne que sacrifiques al atardecer del primer día, no quedará nada para la mañana siguiente.<verse eid="DEU 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 16:5"/>No ofrecerás el sacrificio de la Pascua en ninguna de las otras ciudades que te dé el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 16:6"/>Lo ofrecerás solamente en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> escoja como residencia de su Nombre. Allí ofrecerás el sacrificio de la Pascua por la tarde, al ponerse el sol, que fue la hora en que saliste de Egipto. <verse eid="DEU 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 16:7"/>Cocerás y comerás el sacrificio de la Pascua en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya elegido y a la mañana siguiente regresarás a tu casa. <verse eid="DEU 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 16:8"/>Durante seis días comerás pan sin levadura y el séptimo día convocarás una asamblea solemne para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Ese día no trabajarás.<verse eid="DEU 16:8"/></para>
  <para style="s1">Fiesta de las Semanas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 16:9-12">16:9-12</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:15-22">Lv 23:15-22</ref>; <ref loc="NUM 28:26-31">Nm 28:26-31</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 16:9"/>Contarás siete semanas a partir del día en que comience la cosecha del grano. <verse eid="DEU 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 16:10"/>Entonces celebrarás en honor del <char style="nd">Señor</char> tu Dios la fiesta de las Semanas, en la que presentarás ofrendas voluntarias en proporción a las bendiciones que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya dado. <verse eid="DEU 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 16:11"/>Y te alegrarás en presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él escoja como residencia de su Nombre, junto con tus hijos y tus hijas, tus esclavos y tus esclavas, los levitas de tus ciudades, los extranjeros, los huérfanos y las viudas que vivan en medio de ti. <verse eid="DEU 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 16:12"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto; cumple, pues, fielmente estos estatutos.<verse eid="DEU 16:12"/></para>
  <para style="s1">Fiesta de las Enramadas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 16:13-17">16:13-17</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-43">Lv 23:33-43</ref>; <ref loc="NUM 29:12-39">Nm 29:12-39</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 16:13"/>Al terminar la vendimia y la cosecha del trigo, celebrarás durante siete días la fiesta de las Enramadas. <verse eid="DEU 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 16:14"/>Te alegrarás en la fiesta junto con tus hijos y tus hijas, tus esclavos y tus esclavas, los levitas, los extranjeros, los huérfanos y las viudas que vivan en tus ciudades. <verse eid="DEU 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 16:15"/>Durante siete días celebrarás esta fiesta en honor al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él elija, pues el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá toda tu cosecha y todo el trabajo de tus manos. Y tu alegría será completa.<verse eid="DEU 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 16:16"/>Tres veces al año todos tus varones se presentarán ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él elija, para celebrar las fiestas de los Panes sin levadura, de las Semanas y de las Enramadas. Nadie se presentará ante el <char style="nd">Señor</char> con las manos vacías. <verse eid="DEU 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 16:17"/>Cada uno llevará ofrendas, según lo haya bendecido el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 16:17"/></para>
  <para style="s1">Impartición de justicia</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 16:18"/>Nombrarás jueces y oficiales que juzguen con justicia al pueblo en cada una de las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios entregará a tus tribus. <verse eid="DEU 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 16:19"/>No pervertirás la justicia ni actuarás con parcialidad. No aceptarás soborno, pues el soborno nubla los ojos del sabio y tuerce las palabras del justo. <verse eid="DEU 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 16:20"/>Seguirás la justicia y solamente la justicia, para que puedas vivir y poseer la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 16:20"/></para>
  <para style="s1">Exhortación contra la idolatría</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 16:21"/>No levantarás ningún poste de madera de la diosa Aserá junto al altar que edifiques para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios; <verse eid="DEU 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 16:22"/>tampoco erigirás piedras sagradas, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios las aborrece.<verse eid="DEU 16:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="DEU 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 17:1"/>No sacrificarás al <char style="nd">Señor</char> tu Dios ninguna oveja ni buey que tenga algún defecto o imperfección, pues eso es abominable para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 17:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 17:2"/>Puede ser que a algún hombre o mujer entre los tuyos, habitante de una de las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dará, se le sorprenda haciendo lo que ofende a Dios. Tal persona habrá violado su pacto <verse eid="DEU 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 17:3"/>y desobedecido mi mandamiento al adorar a otros dioses y postrarse ante ellos o ante el sol, la luna o las estrellas del cielo. <verse eid="DEU 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 17:4"/>Tan pronto como lo sepas, deberás hacer una investigación minuciosa. Si resulta verdad y se comprueba que algo tan abominable se ha cometido en Israel, <verse eid="DEU 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 17:5"/>llevarás al culpable, sea hombre o mujer, fuera de las puertas de la ciudad, para que muera apedreado. <verse eid="DEU 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 17:6"/>Por el testimonio de dos o tres testigos se podrá condenar a muerte a una persona, pero nunca por el testimonio de uno solo. <verse eid="DEU 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 17:7"/>Los primeros en ejecutar el castigo serán los testigos y luego todo el pueblo. Así erradicarás el mal que esté en medio de ti.<verse eid="DEU 17:7"/></para>
  <para style="s1">Los tribunales</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 17:8"/>Si te enfrentas a casos demasiado difíciles de juzgar, tales como homicidios, pleitos, violencia y otros litigios que surjan en las ciudades, irás al lugar que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios elija <verse eid="DEU 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 17:9"/>y te presentarás ante los sacerdotes levitas y ante el juez en funciones. Los consultarás y ellos te darán el veredicto. <verse eid="DEU 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 17:10"/>Actuarás conforme a la sentencia que ellos dicten en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> elija. Y harás todo lo que te digan. <verse eid="DEU 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 17:11"/>Procederás según las instrucciones que te den y el veredicto que pronuncien, y no te desviarás a la derecha ni a la izquierda de su sentencia. <verse eid="DEU 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 17:12"/>El que por soberbia desobedezca al juez o sacerdote que está allí al servicio del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, será condenado a muerte. Así erradicarás el mal en Israel. <verse eid="DEU 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 17:13"/>Todo el pueblo entenderá, tendrá temor y dejará de ser altivo.<verse eid="DEU 17:13"/></para>
  <para style="s1">El rey</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 17:14"/>Cuando tomes posesión de la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios y te establezcas, si alguna vez dices: «Quiero tener sobre mí un rey que me gobierne, así como lo tienen todas las naciones que me rodean», <verse eid="DEU 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 17:15"/>asegúrate de nombrar como rey a uno de tu mismo pueblo, uno que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios elija. No aceptes como rey a ningún forastero ni extranjero.<verse eid="DEU 17:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 17:16"/>El rey no deberá adquirir gran cantidad de caballos ni hacer que el pueblo vuelva a Egipto con el pretexto de aumentar su caballería, pues el <char style="nd">Señor</char> te ha dicho: «No vuelvas más por ese camino». <verse eid="DEU 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 17:17"/>El rey no tomará para sí muchas mujeres, no sea que se extravíe su corazón; tampoco acumulará enormes cantidades de plata y oro.<verse eid="DEU 17:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 17:18"/>Cuando el rey tome posesión de su reino, escribirá en un libro una copia de esta ley, que está al cuidado de los sacerdotes levitas. <verse eid="DEU 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 17:19"/>Esta copia la tendrá siempre a su alcance y la leerá todos los días de su vida. Así aprenderá a temer al <char style="nd">Señor</char> su Dios, cumplirá fielmente todas las palabras de esta ley y sus estatutos, <verse eid="DEU 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 17:20"/>no se creerá superior a sus hermanos ni se apartará de los mandamientos ni a la derecha ni a la izquierda, y junto con su descendencia reinará por mucho tiempo sobre Israel.<verse eid="DEU 17:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="DEU 18"/>
  <para style="s1">Ofrendas para los sacerdotes levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 18:1"/>La tribu de Leví, a la que pertenecen los sacerdotes levitas, no tendrá patrimonio alguno en Israel. Vivirán de los sacrificios ofrecidos al <char style="nd">Señor</char>, pues esa es su herencia. <verse eid="DEU 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 18:2"/>Los levitas no tendrán herencia entre sus hermanos; el <char style="nd">Señor</char> mismo es su herencia, según les prometió.<verse eid="DEU 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 18:3"/>Cuando alguien del pueblo sacrifique un buey o un cordero, los sacerdotes tendrán derecho a la espaldilla, las quijadas y los órganos internos. <verse eid="DEU 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 18:4"/>También les darás las primicias de tu grano, tu vino y tu aceite, así como la primera lana que esquiles de tus ovejas. <verse eid="DEU 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 18:5"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los eligió a ellos y a su descendencia, de entre todas tus tribus, para que estuvieran siempre en su presencia, ministrando en su nombre.<verse eid="DEU 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 18:6"/>Si un levita que viva en alguna de las ciudades de Israel, respondiendo al impulso de su corazón, se traslada al lugar que el <char style="nd">Señor</char> haya elegido, <verse eid="DEU 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 18:7"/>podrá ministrar en el nombre del <char style="nd">Señor</char> su Dios como todos los otros levitas que sirvan allí, en la presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 18:8"/>Recibirá los mismos beneficios que ellos además de su patrimonio familiar.<verse eid="DEU 18:8"/></para>
  <para style="s1">Costumbres abominables</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 18:9"/>Cuando entres en la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, no aprendas las costumbres abominables de esas naciones. <verse eid="DEU 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 18:10"/>Nadie entre los tuyos deberá sacrificar a su hijo o hija en el fuego ni practicar la adivinación, agorería o hechicería; <verse eid="DEU 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 18:11"/>tampoco hacer conjuros, servir de médium, practicar espiritismo o consultar a los muertos. <verse eid="DEU 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 18:12"/>Cualquiera que practique estas costumbres se hará abominable al <char style="nd">Señor</char> y por causa de ellas el <char style="nd">Señor</char> tu Dios expulsará de tu presencia a esas naciones. <verse eid="DEU 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 18:13"/>A los ojos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios serás intachable.<verse eid="DEU 18:13"/></para>
  <para style="s1">El profeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 18:14"/>Las naciones cuyo territorio vas a poseer consultan todo tipo de adivinadores, pero a ti el <char style="nd">Señor</char> tu Dios no te ha permitido hacer nada de eso. <verse eid="DEU 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 18:15"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios hará surgir para ti y en medio de ti, de entre tus hermanos, un profeta como yo. A él sí lo escucharás. <verse eid="DEU 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 18:16"/>Eso fue lo que pediste al <char style="nd">Señor</char> tu Dios en Horeb, el día de la asamblea, cuando dijiste: «No quiero seguir escuchando la voz del <char style="nd">Señor</char> mi Dios ni volver a contemplar este enorme fuego, no sea que muera».<verse eid="DEU 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 18:17"/>Y me dijo el <char style="nd">Señor</char>: «Está bien lo que ellos dicen. <verse eid="DEU 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 18:18"/>Por eso levantaré entre sus hermanos un profeta como tú; pondré mis palabras en su boca y él les dirá todo lo que yo le mande. <verse eid="DEU 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 18:19"/>Si alguien no presta oído a las palabras que el profeta proclame en mi nombre, yo mismo le pediré cuentas. <verse eid="DEU 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 18:20"/>Pero el profeta que se atreva a hablar en mi nombre y diga algo que yo no haya mandado a decir morirá. Lo mismo sucederá al profeta que hable en nombre de otros dioses».<verse eid="DEU 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 18:21"/>Tal vez te preguntes: «¿Cómo podré reconocer un mensaje que no provenga del <char style="nd">Señor</char>?». <verse eid="DEU 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 18:22"/>Si lo que el profeta proclame en nombre del <char style="nd">Señor</char> no se cumple ni se realiza, será señal de que su mensaje no proviene del <char style="nd">Señor</char>. Ese profeta habrá hablado con presunción. No le temas.<verse eid="DEU 18:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="DEU 19"/>
  <para style="s1">Las ciudades de refugio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 19:1"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya destruido a las naciones cuyo territorio va a entregarte, y tú las hayas expulsado y te hayas establecido en sus ciudades y en sus casas, <verse eid="DEU 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 19:2"/>apartarás tres ciudades en medio de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da en posesión. <verse eid="DEU 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 19:3"/>Dividirás en tres partes la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da por herencia, y construirás caminos para que cualquiera que haya matado a alguien pueda ir a refugiarse en ellas.<verse eid="DEU 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 19:4"/>En cuanto al homicida que llegue allí a refugiarse, solo se salvará el que haya matado a su prójimo sin premeditación ni rencor alguno. <verse eid="DEU 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 19:5"/>Por ejemplo, si un hombre va con su prójimo al bosque a cortar leña, y al dar el hachazo para cortar un árbol el hierro se desprende y golpea a su prójimo y lo mata, tal hombre podrá refugiarse en una de esas ciudades y ponerse a salvo. <verse eid="DEU 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 19:6"/>Es necesario evitar grandes distancias, para que el enfurecido vengador del delito de sangre no le dé alcance y lo mate; aquel hombre no merece la muerte, puesto que mató a su prójimo sin premeditación. <verse eid="DEU 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 19:7"/>Por eso te ordeno apartar tres ciudades.<verse eid="DEU 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 19:8"/>Si el <char style="nd">Señor</char> tu Dios extiende tu territorio, como se lo juró a tus antepasados, y te da toda la tierra que te prometió, <verse eid="DEU 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 19:9"/>y si tú obedeces todos estos mandamientos que hoy te ordeno, y amas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y andas siempre en sus caminos, entonces apartarás tres ciudades más. <verse eid="DEU 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 19:10"/>De este modo, no se derramará sangre inocente en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da por herencia, y tú no serás culpable de homicidio.<verse eid="DEU 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 19:11"/>Pero si un hombre odia a su prójimo y le prepara una emboscada, lo asalta, lo mata y luego busca refugio en una de esas ciudades, <verse eid="DEU 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 19:12"/>los jefes de su ciudad mandarán arrestarlo y lo entregarán al vengador para que lo mate. <verse eid="DEU 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 19:13"/>No le tendrás lástima, porque así evitarás que Israel sea culpable de que se derrame sangre inocente y a ti te irá bien.<verse eid="DEU 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 19:14"/>Cuando ocupes el territorio que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia, no reduzcas el límite de la propiedad de tu prójimo, la que hace mucho tiempo fue señalada.<verse eid="DEU 19:14"/></para>
  <para style="s1">Los testigos requeridos</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 19:15"/>Un solo testigo no bastará para condenar a un hombre acusado de cometer algún crimen o delito. Todo asunto se resolverá mediante el testimonio de dos o tres testigos.<verse eid="DEU 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 19:16"/>Si un testigo falso acusa a alguien de un crimen, <verse eid="DEU 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 19:17"/>las dos personas involucradas en la disputa se presentarán ante el <char style="nd">Señor</char>, en presencia de los sacerdotes y de los jueces que estén en funciones. <verse eid="DEU 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 19:18"/>Los jueces harán una investigación minuciosa y, si comprueban que el testigo miente y que es falsa la declaración que ha dado contra su hermano, <verse eid="DEU 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 19:19"/>entonces le harán a él lo mismo que se proponía hacerle a su hermano. Así erradicarás el mal que haya en medio de ti. <verse eid="DEU 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 19:20"/>Y cuando todos los demás oigan esto, tendrán temor y nunca más se hará semejante maldad en el país. <verse eid="DEU 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 19:21"/>No le tengas lástima a nadie. Cobra vida por vida, ojo por ojo, diente por diente, mano por mano y pie por pie.<verse eid="DEU 19:21"/></para>
  <chapter eid="DEU 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="DEU 20"/>
  <para style="s1">Instrucciones para la guerra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 20:1"/>Cuando salgas a pelear contra tus enemigos y veas un ejército superior al tuyo, con muchos caballos y carros de guerra, no les temas porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que te sacó de Egipto, estará contigo. <verse eid="DEU 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 20:2"/>Cuando estés a punto de entrar en batalla, el sacerdote pasará al frente y exhortará al ejército <verse eid="DEU 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 20:3"/>con estas palabras: «¡Escucha, Israel! Hoy vas a entrar en batalla contra tus enemigos. No te desanimes ni tengas miedo, no te acobardes ni te llenes de pavor ante ellos, <verse eid="DEU 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 20:4"/>porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios está contigo; él peleará en favor tuyo y te dará la victoria sobre tus enemigos».<verse eid="DEU 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 20:5"/>Luego los oficiales dirán al ejército: «Si alguno de ustedes ha construido una casa nueva y no la ha estrenado, que vuelva a su casa, no sea que muera en batalla y otro la estrene. <verse eid="DEU 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 20:6"/>Y si alguno ha plantado una viña y no ha disfrutado de las uvas, que vuelva a su finca, no sea que muera en batalla y sea otro el que disfrute de ellas. <verse eid="DEU 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 20:7"/>Y si alguno se ha comprometido con una mujer y no se ha casado, que regrese a su pueblo, no sea que muera en batalla y sea otro el que se case con ella». <verse eid="DEU 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 20:8"/>Y añadirán los oficiales: «Si alguno de ustedes es miedoso o cobarde, que vuelva a su casa, no sea que desanime también a sus hermanos». <verse eid="DEU 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 20:9"/>Cuando los oficiales hayan terminado de hablar, nombrarán comandantes que dirijan el ejército.<verse eid="DEU 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 20:10"/>Cuando te acerques a una ciudad para atacarla, hazle primero una oferta de paz. <verse eid="DEU 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 20:11"/>Si acepta y abre las puertas, todos los habitantes de esa ciudad quedarán bajo tu dominio y serán tus esclavos. <verse eid="DEU 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 20:12"/>Pero si la ciudad rechaza la paz y entra en batalla contra ti, la sitiarás; <verse eid="DEU 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 20:13"/>y cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios la entregue en tus manos, matarás a filo de espada a todos sus hombres. <verse eid="DEU 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 20:14"/>Como botín, podrás retener a las mujeres y a los niños, el ganado y todo lo demás que haya en la ciudad. También podrás comer del botín de tus enemigos que te entrega el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 20:15"/>Así tratarás a todas las ciudades lejanas que no pertenezcan a las naciones vecinas.<verse eid="DEU 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 20:16"/>Sin embargo, en las ciudades de los pueblos que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia, no dejarás nada con vida. <verse eid="DEU 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 20:17"/>Exterminarás del todo a hititas, amorreos, cananeos, ferezeos, heveos y jebuseos, tal como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te lo ha mandado. <verse eid="DEU 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 20:18"/>De lo contrario, ellos te enseñarán a hacer todas las cosas abominables que practican para adorar a sus dioses y pecarás contra el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 20:19"/>Si antes de conquistar una ciudad tienes que sitiarla por mucho tiempo, no derribes sus árboles a golpe de hacha, pues necesitarás alimentarte de sus frutos. No los derribes, porque ¿es acaso el árbol del campo un hombre para que le pongas sitio? <verse eid="DEU 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 20:20"/>Sin embargo, podrás derribar los árboles que no sean frutales y construir con ellos instrumentos de asedio contra la ciudad que tengas sitiada, hasta que caiga bajo tu dominio.<verse eid="DEU 20:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="DEU 21"/>
  <para style="s1">Un caso especial de homicidio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 21:1"/>Si en algún campo de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da en posesión se halla un muerto y no se sabe quién pudo haberlo matado, <verse eid="DEU 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 21:2"/>tus jefes y tus jueces irán y medirán la distancia que haya entre el cuerpo y las ciudades vecinas. <verse eid="DEU 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 21:3"/>Entonces los jefes de la ciudad más cercana al muerto tomarán una ternera, a la cual nunca se le haya hecho trabajar ni se le haya puesto el yugo. <verse eid="DEU 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 21:4"/>La llevarán a algún valle donde no se haya arado ni plantado y donde haya un arroyo de aguas continuas; allí le romperán el cuello. <verse eid="DEU 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 21:5"/>Los sacerdotes levitas pasarán al frente para cumplir su tarea, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los eligió para pronunciar bendiciones en su nombre, y para ministrar y decidir en todos los casos de disputas y asaltos. <verse eid="DEU 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 21:6"/>Luego, todos los jefes del pueblo más cercano al muerto se lavarán las manos sobre la ternera desnucada <verse eid="DEU 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 21:7"/>y declararán: «No derramaron nuestras manos esta sangre ni vieron nuestros ojos lo ocurrido. <verse eid="DEU 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 21:8"/>Perdona, <char style="nd">Señor</char>, a tu pueblo Israel, al cual liberaste, y no lo culpes de la sangre de esa persona inocente». <verse eid="DEU 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 21:9"/>Así quitarás de en medio de ti la culpa de esa sangre inocente y habrás hecho lo recto a los ojos del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="DEU 21:9"/></para>
  <para style="s1">El matrimonio con prisioneras de guerra</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 21:10"/>Cuando salgas a la guerra contra tus enemigos, y el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los entregue en tus manos y los hagas prisioneros, <verse eid="DEU 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 21:11"/>si ves entre las cautivas alguna mujer hermosa que te atraiga, podrás tomarla por esposa. <verse eid="DEU 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 21:12"/>La llevarás a tu casa y harás que se rape la cabeza, se corte las uñas <verse eid="DEU 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 21:13"/>y se deshaga de su ropa de cautiva. Después de que haya vivido en tu casa y guardado luto por su padre y su madre durante todo un mes, podrás unirte a ella y serán marido y mujer. <verse eid="DEU 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 21:14"/>Pero si no resulta de tu agrado, la dejarás ir adonde ella lo desee. No deberás venderla ni tratarla como esclava, puesto que la habrás deshonrado.<verse eid="DEU 21:14"/></para>
  <para style="s1">El derecho del primogénito</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 21:15"/>Tomemos el caso de un hombre que tiene dos esposas y que ama a una de ellas, pero no a la otra; ambas le dan hijos y el primogénito es el hijo de la mujer a quien no ama. <verse eid="DEU 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 21:16"/>Cuando tal hombre reparta la herencia entre sus hijos, no dará los derechos de primogenitura al hijo de la esposa a quien ama ni lo preferirá en perjuicio de su verdadero primogénito, es decir, el hijo de la esposa a quien no ama. <verse eid="DEU 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 21:17"/>Más bien, reconocerá al hijo de la esposa que no ama como primogénito y le dará una doble porción de sus posesiones. Ese hijo es el primer fruto de su vigor y a él pertenece el derecho de primogenitura.<verse eid="DEU 21:17"/></para>
  <para style="s1">Un hijo rebelde</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 21:18"/>Si un hombre tiene un hijo obstinado y rebelde, que no escucha a su padre ni a su madre, ni los obedece cuando lo disciplinan, <verse eid="DEU 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 21:19"/>su padre y su madre lo llevarán a la puerta de la ciudad y lo presentarán ante los jefes. <verse eid="DEU 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 21:20"/>Y dirán los padres a los jefes: «Este hijo nuestro es obstinado y rebelde, glotón y borracho. No nos obedece». <verse eid="DEU 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 21:21"/>Entonces todos los hombres de la ciudad lo apedrearán hasta matarlo. Así erradicarás el mal que haya en medio de ti. Y todos en Israel lo sabrán y tendrán temor.<verse eid="DEU 21:21"/></para>
  <para style="s1">Diversas leyes</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 21:22"/>Si alguien que comete un delito digno de muerte es condenado y colgado de un madero, <verse eid="DEU 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 21:23"/>no dejarás el cuerpo colgado durante la noche, sino que lo sepultarás ese mismo día. Porque cualquiera que es colgado de un árbol está bajo la maldición de Dios. No contaminarás la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia.<verse eid="DEU 21:23"/></para>
  <chapter eid="DEU 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="DEU 22"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 22:1"/>Si ves que un buey o una oveja de tu hermano se ha extraviado, no te hagas el desentendido, sino llévalo enseguida a su dueño. <verse eid="DEU 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 22:2"/>Si el dueño no es tu vecino o no lo conoces, lleva el animal a tu casa y cuídalo hasta que el dueño te lo reclame; entonces se lo devolverás. <verse eid="DEU 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 22:3"/>Lo mismo harás si encuentras un asno, un manto o cualquier otra cosa que se le haya perdido a tu hermano. No te portes con indiferencia.<verse eid="DEU 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 22:4"/>Si en el camino encuentras caído un burro o un buey que pertenezca a tu hermano, no te hagas el desentendido: ayúdalo a levantarlo.<verse eid="DEU 22:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 22:5"/>La mujer no se pondrá ropa de hombre ni el hombre se pondrá ropa de mujer, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios detesta a cualquiera que hace tal cosa.<verse eid="DEU 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 22:6"/>Si en el camino encuentras el nido de un ave en un árbol o en el suelo y a la madre echada sobre los polluelos o sobre los huevos, no te quedes con la madre y con la cría. <verse eid="DEU 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 22:7"/>Quédate con los polluelos, pero deja ir a la madre. Así te irá bien y gozarás de larga vida.<verse eid="DEU 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 22:8"/>Cuando edifiques una casa nueva, construye una baranda alrededor de la azotea, no sea que alguien se caiga de allí y sobre tu familia recaiga la culpa de su muerte.<verse eid="DEU 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 22:9"/>Cuando plantes en tu viña, no mezcles dos clases de semillas; si lo haces, tendrás que consagrar a Dios tanto el producto de lo plantado como el fruto total de la viña.<verse eid="DEU 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 22:10"/>No ares con una yunta compuesta de un buey y un burro.<verse eid="DEU 22:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 22:11"/>No te vistas con ropa de lana mezclada con hilo de lino.<verse eid="DEU 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 22:12"/>Pon cuatro borlas en las puntas del manto con que te cubres.<verse eid="DEU 22:12"/></para>
  <para style="s1">Violación de las reglas matrimoniales</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 22:13"/>Si un hombre se casa y, después de haberse acostado con su esposa, la aborrece, <verse eid="DEU 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 22:14"/>la difama y la acusa alegando: «Me casé con esta mujer, pero al tener relaciones con ella descubrí que no era virgen»; <verse eid="DEU 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 22:15"/>entonces el padre y la madre de la joven irán a la puerta de la ciudad y entregarán a los jefes pruebas de que ella sí era virgen. <verse eid="DEU 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 22:16"/>El padre de la joven dirá a los jefes: «A este hombre le entregué mi hija en matrimonio, pero él la aborreció. <verse eid="DEU 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 22:17"/>Ahora la difama y alega haber descubierto que no era virgen. ¡Pero aquí está la prueba de que sí lo era!». Entonces sus padres exhibirán la sábana a la vista de los jefes del pueblo, <verse eid="DEU 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 22:18"/>y ellos tomarán preso al hombre y lo castigarán. <verse eid="DEU 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 22:19"/>Además, por haber difamado a una virgen israelita, le impondrán una multa de cien piezas de plata, que se entregarán al padre de la joven. Ella seguirá siendo su esposa y, mientras él viva, no podrá divorciarse de ella.<verse eid="DEU 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 22:20"/>Pero si la acusación es verdadera y no se demuestra la virginidad de la joven, <verse eid="DEU 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 22:21"/>la llevarán a la puerta de la casa de su padre y allí los hombres de la ciudad la apedrearán hasta matarla. Esto le pasará por haber cometido una ofensa muy grande en Israel y por deshonrar con su mala conducta la casa de su padre. Así erradicarás el mal que haya en medio de ti.<verse eid="DEU 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 22:22"/>Si un hombre es sorprendido durmiendo con la esposa de otro, los dos morirán, tanto el hombre que se acostó con ella como la mujer. Así erradicarás el mal que haya en medio de Israel.<verse eid="DEU 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 22:23"/>Si en una ciudad un hombre se encuentra casualmente con una joven virgen ya comprometida para casarse y se acuesta con ella, <verse eid="DEU 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 22:24"/>llevarán a ambos a la puerta de la ciudad y los apedrearán hasta matarlos; a la joven, por no gritar pidiendo ayuda a los de la ciudad, y al hombre, por deshonrar a la prometida de su prójimo. Así erradicarás el mal que haya en medio de ti.<verse eid="DEU 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 22:25"/>Pero si un hombre se encuentra en el campo con una joven comprometida para casarse y la viola, solo morirá el hombre que forzó a la joven a acostarse con él. <verse eid="DEU 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 22:26"/>A ella no le harás nada, pues ella no cometió ningún pecado que merezca la muerte. Este caso es como el de quien ataca y mata a su prójimo: <verse eid="DEU 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 22:27"/>el hombre encontró a la joven en el campo y, aunque ella hubiera gritado, no habría habido quien la rescatara.<verse eid="DEU 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 22:28"/>Si un hombre se encuentra casualmente con una joven virgen que no esté comprometida para casarse, la obliga a acostarse con él y son sorprendidos, <verse eid="DEU 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 22:29"/>el hombre pagará al padre de la joven cincuenta piezas de plata y además se casará con la joven por haberla deshonrado. En toda su vida no podrá divorciarse de ella.<verse eid="DEU 22:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 22:30"/>Ningún hombre podrá casarse con la esposa de su padre, ya que deshonra el lecho de su padre.<verse eid="DEU 22:30"/></para>
  <chapter eid="DEU 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="DEU 23"/>
  <para style="s1">Exclusión de la asamblea</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 23:1"/>No podrá entrar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char> ningún hombre que tenga aplastados los testículos o mutilado el pene.<verse eid="DEU 23:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 23:2"/>No podrá entrar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char> quien haya nacido de una unión ilegítima; tampoco podrá hacerlo ninguno de sus descendientes, hasta la décima generación.<verse eid="DEU 23:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 23:3"/>No podrán entrar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char> los amonitas ni los moabitas, ni ninguno de sus descendientes, hasta la décima generación. <verse eid="DEU 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 23:4"/>Porque no te ofrecieron pan y agua cuando cruzaste por su territorio, después de haber salido de Egipto. Además, emplearon a Balán, hijo de Beor, originario de Petor en Aram Najarayin,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:4 </char><char style="fq" closed="false">Aram Najarayin</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, el noroeste de Mesopotamia.</char></note> para que te maldijera. <verse eid="DEU 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 23:5"/>Sin embargo, por el amor que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios siente por ti, no quiso el <char style="nd">Señor</char> escuchar a Balán y cambió la maldición en bendición. <verse eid="DEU 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 23:6"/>Por eso, a lo largo de toda tu existencia, no procurarás ni la paz ni el bienestar de ellos.<verse eid="DEU 23:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 23:7"/>No aborrecerás al edomita, pues es tu hermano. Tampoco aborrecerás al egipcio, porque viviste en su país como extranjero. <verse eid="DEU 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 23:8"/>La tercera generación de sus descendientes sí podrá estar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="DEU 23:8"/></para>
  <para style="s1">Higiene en el campamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 23:9"/>Cuando tengas que salir en campaña de guerra contra tus enemigos, te mantendrás alejado de impurezas. <verse eid="DEU 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 23:10"/>Si alguno de tus hombres queda impuro por causa de una emisión nocturna, saldrá del campamento y se quedará afuera, <verse eid="DEU 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 23:11"/>pero se bañará al atardecer y al ponerse el sol podrá volver al campamento.<verse eid="DEU 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 23:12"/>Designarás un lugar fuera del campamento donde puedas ir a hacer tus necesidades. <verse eid="DEU 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 23:13"/>Como parte de tu equipo tendrás una estaca con la que cavarás un hueco y, luego de hacer tu necesidad, cubrirás tu excremento. <verse eid="DEU 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 23:14"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios anda por tu campamento para protegerte y para entregar a tus enemigos en tus manos. Por eso tu campamento debe ser un lugar santo, porque si él ve algo indecente se apartará de ti.<verse eid="DEU 23:14"/></para>
  <para style="s1">Otras leyes</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 23:15"/>Si un esclavo huye de su amo y te pide refugio, no se lo entregues a su amo, <verse eid="DEU 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 23:16"/>sino déjalo que viva en medio de ti, en la ciudad que elija y donde se sienta a gusto. Y no lo oprimas.<verse eid="DEU 23:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 23:17"/>Ningún hombre o mujer de Israel se dedicará a la prostitución ritual.<verse eid="DEU 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 23:18"/>No lleves a la casa del <char style="nd">Señor</char> tu Dios dinero ganado en la prostitución ritual, tanto femenina como masculina;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:18 </char><char style="fq" closed="false">masculina</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">de un perro.</char></note> no pagues con ese dinero ninguna ofrenda prometida, porque unos y otros son abominables al <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 23:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 23:19"/>No cobres intereses a tu hermano sobre el dinero, los alimentos o cualquier otra cosa que gane intereses. <verse eid="DEU 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 23:20"/>Cóbrale intereses a un extranjero, pero no a un hermano israelita. Así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todo el trabajo de tus manos en el territorio del que vas a tomar posesión.<verse eid="DEU 23:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 23:21"/>Si haces una promesa al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, no tardes en cumplirla, porque sin duda él demandará que se la cumplas; si no se la cumples, habrás cometido pecado. <verse eid="DEU 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 23:22"/>No serás culpable si evitas hacer una promesa. <verse eid="DEU 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 23:23"/>Pero si por tu propia voluntad haces una promesa al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, cumple fielmente lo que le prometiste.<verse eid="DEU 23:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 23:24"/>Si entras a la viña de tu prójimo, podrás comer todas las uvas que quieras, pero no podrás llevarte nada en tu cesto.<verse eid="DEU 23:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 23:25"/>Si entras al trigal de tu prójimo, podrás arrancar espigas con las manos, pero no cortar el trigo con la hoz.<verse eid="DEU 23:25"/></para>
  <chapter eid="DEU 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="DEU 24"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 24:1"/>Si un hombre se casa con una mujer, pero luego deja de quererla por haber encontrado en ella algo indecoroso, solo podrá despedirla si le entrega un certificado de divorcio. <verse eid="DEU 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 24:2"/>Una vez que ella salga de la casa, podrá casarse con otro hombre.<verse eid="DEU 24:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 24:3"/>Si ocurre que el segundo esposo la aborrece, y también le extiende un certificado de divorcio y la despide de su casa, o si el segundo esposo muere, <verse eid="DEU 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 24:4"/>el primer esposo no podrá casarse con ella de nuevo, pues habrá quedado impura. Eso sería abominable a los ojos del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p" vid="DEU 24:4">No perviertas la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia.<verse eid="DEU 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 24:5"/>No envíes a la guerra a ningún hombre recién casado ni le impongas ningún otro deber. Tendrá libre todo un año para atender su casa y hacer feliz a la mujer que tomó por esposa.<verse eid="DEU 24:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 24:6"/>Si alguien se endeuda contigo, no tomes en garantía su molino de mano ni su piedra de moler, porque sería lo mismo que arrebatarle su propia subsistencia.<verse eid="DEU 24:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 24:7"/>Si se descubre que alguien ha secuestrado a uno de sus hermanos israelitas y lo trata como esclavo o lo vende, el secuestrador morirá. Así erradicarás el mal que haya en medio de ti.<verse eid="DEU 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 24:8"/>Cuando se trate de una infección de la piel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:8 </char><char style="ft" closed="false">La palabra hebrea acá aludida tradicionalmente se ha traducido como </char><char style="fqa" closed="false">lepra</char><char style="ft" closed="false">; también esa expresión se usa en la Biblia para designar varias enfermedades que atacan la piel.</char></note> ten mucho cuidado de seguir las instrucciones de los sacerdotes levitas. Sigue al pie de la letra todo lo que te he mandado. <verse eid="DEU 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 24:9"/>Recuerda lo que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios hizo con Miriam mientras andaban peregrinando, después de que el pueblo salió de Egipto.<verse eid="DEU 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 24:10"/>Cuando hagas un préstamo a tu prójimo, no entres en su casa ni tomes lo que te ofrezca en garantía. <verse eid="DEU 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 24:11"/>Quédate afuera y deja que él mismo te entregue la garantía. <verse eid="DEU 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 24:12"/>Si es pobre y en prenda te ofrece su manto, no se lo retengas durante la noche. <verse eid="DEU 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 24:13"/>Devuélveselo antes de la puesta del sol, para que se cubra con él durante la noche. Así estará él agradecido contigo y tú habrás actuado con justicia a los ojos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 24:14"/>No te aproveches del jornalero pobre y necesitado, sea este un compatriota israelita o un extranjero. <verse eid="DEU 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 24:15"/>Le pagarás su salario cada día, antes de la puesta del sol, porque es pobre y cuenta solo con ese dinero. De lo contrario, él clamará al <char style="nd">Señor</char> contra ti y tú resultarás culpable de pecado.<verse eid="DEU 24:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 24:16"/>No se dará muerte a los padres por la culpa de sus hijos ni se dará muerte a los hijos por la culpa de sus padres. Cada uno morirá por su propio pecado.<verse eid="DEU 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 24:17"/>No niegues sus derechos al extranjero ni al huérfano; tampoco tomes en garantía el manto de la viuda. <verse eid="DEU 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 24:18"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto y que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te sacó de allí. Por eso te ordeno que actúes con justicia.<verse eid="DEU 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 24:19"/>Cuando recojas la cosecha de tu campo y olvides una gavilla, no vuelvas por ella. Déjala para el extranjero, el huérfano y la viuda. Así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todo el trabajo de tus manos.<verse eid="DEU 24:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 24:20"/>Cuando sacudas tus olivos, no rebusques en las ramas; las aceitunas que queden, déjalas para el extranjero, el huérfano y la viuda.<verse eid="DEU 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 24:21"/>Cuando coseches las uvas de tu viña, no repases las ramas; los racimos que queden, déjalos para el extranjero, el huérfano y la viuda.<verse eid="DEU 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 24:22"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto. Por eso te ordeno que cumplas esto.<verse eid="DEU 24:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="DEU 25"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 25:1"/>Cuando dos hombres tengan un pleito, se presentarán ante el tribunal y los jueces decidirán el caso, absolviendo al inocente y condenando al culpable. <verse eid="DEU 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 25:2"/>Si el culpable merece que lo azoten, el juez le ordenará tenderse en el suelo y hará que allí mismo le den el número de azotes que su crimen merezca. <verse eid="DEU 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 25:3"/>Pero no se le darán más de cuarenta azotes; más de eso sería humillante para tu hermano.<verse eid="DEU 25:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 25:4"/>No pongas bozal al buey mientras esté sacando el grano.<verse eid="DEU 25:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 25:5"/>Si dos hermanos viven juntos y uno muere sin dejar hijos, su viuda no se casará fuera de la familia. El hermano del esposo la tomará y se casará con ella para cumplir con su deber de cuñado. <verse eid="DEU 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 25:6"/>El primer hijo que ella tenga llevará el nombre del hermano muerto para que su nombre no desaparezca de Israel.<verse eid="DEU 25:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 25:7"/>Si tal hombre no quiere casarse con la viuda de su hermano, ella recurrirá a los jefes, a la entrada de la ciudad, y dirá: «Mi cuñado no quiere mantener vivo en Israel el nombre de su hermano. Se niega a cumplir conmigo su deber de cuñado». <verse eid="DEU 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 25:8"/>Entonces los jefes lo llamarán y le hablarán. Si persiste en decir: «No quiero casarme con ella», <verse eid="DEU 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 25:9"/>la cuñada se acercará a él y, en presencia de los jefes, le quitará una de las sandalias, le escupirá en la cara y dirá: «Esto es lo que se hace con quien no quiere mantener viva la descendencia de su hermano». <verse eid="DEU 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 25:10"/>Y para siempre se conocerá en Israel a ese hombre y a su familia como «los descalzos».<verse eid="DEU 25:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 25:11"/>Si dos hombres se están peleando y la mujer de uno de ellos, para rescatar a su esposo, agarra al atacante por los genitales, <verse eid="DEU 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 25:12"/>tú le cortarás a ella la mano. No le tendrás compasión.<verse eid="DEU 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 25:13"/>No tendrás en tu bolsa dos pesas diferentes, una más pesada que la otra. <verse eid="DEU 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 25:14"/>Tampoco tendrás en tu casa dos medidas diferentes, una más grande que la otra. <verse eid="DEU 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 25:15"/>Más bien, tendrás pesas y medidas precisas y justas, para que vivas mucho tiempo en la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 25:16"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios aborrece a quien actúa deshonestamente.<verse eid="DEU 25:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 25:17"/>Recuerda lo que te hicieron los amalecitas después de que saliste de Egipto: <verse eid="DEU 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 25:18"/>cuando estabas cansado y fatigado, salieron a tu encuentro y atacaron por la espalda a todos los rezagados. ¡No tuvieron temor de Dios! <verse eid="DEU 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 25:19"/>Por eso, cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dé la victoria sobre todas las naciones enemigas que rodean la tierra que él te da como herencia, borrarás para siempre el recuerdo de los descendientes de Amalec. ¡No lo olvides!<verse eid="DEU 25:19"/></para>
  <chapter eid="DEU 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="DEU 26"/>
  <para style="s1">Diezmos y primicias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 26:1"/>Cuando hayas entrado en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia, tomes posesión de ella y te establezcas allí, <verse eid="DEU 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 26:2"/>tomarás de las primicias de todo lo que produzca la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da y las pondrás en una canasta. Luego irás al lugar que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya elegido como residencia de su Nombre <verse eid="DEU 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 26:3"/>y dirás al sacerdote que esté oficiando: «Hoy declaro, ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que he entrado en la tierra que él nos dio, tal como se lo juró a nuestros antepasados». <verse eid="DEU 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 26:4"/>El sacerdote tomará de tus manos la canasta y la pondrá frente al altar del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 26:5"/>Entonces tú declararás ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios: «Mi padre fue un arameo errante y descendió a Egipto con poca gente. Vivió allí hasta llegar a ser una gran nación, fuerte y numerosa. <verse eid="DEU 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 26:6"/>Pero los egipcios nos maltrataron, nos hicieron sufrir y nos sometieron a trabajos forzados. <verse eid="DEU 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 26:7"/>Nosotros clamamos al <char style="nd">Señor</char>, el Dios de nuestros antepasados, y él escuchó nuestro ruego y vio nuestra miseria, nuestro trabajo y nuestra opresión. <verse eid="DEU 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 26:8"/>Por eso el <char style="nd">Señor</char> nos sacó de Egipto con actos portentosos y gran despliegue de poder, con señales, prodigios y milagros que provocaron gran terror. <verse eid="DEU 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 26:9"/>Nos trajo a este lugar y nos dio esta tierra, donde abundan la leche y la miel. <verse eid="DEU 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 26:10"/>Por eso ahora traigo las primicias de la tierra que tú, <char style="nd">Señor</char>, me has dado».</para>
  <para style="p" vid="DEU 26:10">Acto seguido, pondrás la canasta delante del <char style="nd">Señor</char> tu Dios y te postrarás ante él. <verse eid="DEU 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 26:11"/>Y los levitas y los extranjeros celebrarán contigo todo lo bueno que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha dado a ti y a tu familia.<verse eid="DEU 26:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 26:12"/>Cuando ya hayas apartado la décima parte de todos tus productos del tercer año, que es el año del diezmo, se la darás al levita, al extranjero, al huérfano y a la viuda, para que coman y se sacien en tus ciudades. <verse eid="DEU 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 26:13"/>Entonces dirás al <char style="nd">Señor</char> tu Dios: «Ya he retirado de mi casa la porción consagrada a ti y se la he dado al levita, al extranjero, al huérfano y a la viuda, conforme a todo lo que tú me mandaste. No me he apartado de tus mandamientos ni los he olvidado. <verse eid="DEU 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 26:14"/>Mientras estuve de luto, no comí nada de esta porción consagrada; mientras estuve impuro, no tomé nada de ella ni se la ofrecí a los muertos. <char style="nd">Señor</char> mi Dios, yo te he obedecido y he hecho todo lo que me ordenaste. <verse eid="DEU 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 26:15"/>Mira desde el cielo, desde el santo lugar donde resides y, tal como se lo juraste a nuestros antepasados, bendice a tu pueblo Israel y a la tierra que nos has dado, tierra donde abundan la leche y la miel».<verse eid="DEU 26:15"/></para>
  <para style="s1">Exhortación a seguir los mandamientos del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 26:16"/>Hoy el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ordena obedecer estos estatutos y leyes. Pon todo lo que esté de tu parte para practicarlos con todo tu corazón y con toda tu alma. <verse eid="DEU 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 26:17"/>Hoy has declarado que el <char style="nd">Señor</char> es tu Dios y que andarás en sus caminos, que prestarás oído a su voz y que cumplirás sus estatutos, mandamientos y leyes. <verse eid="DEU 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 26:18"/>Por su parte, hoy mismo el <char style="nd">Señor</char> ha declarado que tú eres su pueblo, su propiedad exclusiva, tal como lo prometió. Obedece, pues, todos sus mandamientos. <verse eid="DEU 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 26:19"/>El <char style="nd">Señor</char> ha declarado que te pondrá por encima de todas las naciones que ha formado, para que seas alabado y recibas fama y honra. Serás una nación consagrada al <char style="nd">Señor</char> tu Dios.<verse eid="DEU 26:19"/></para>
  <chapter eid="DEU 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="DEU 27"/>
  <para style="s1">El altar sobre el monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 27:1"/>Moisés y los jefes ancianos de Israel dieron al pueblo esta orden: «Cumple todos estos mandamientos que hoy te entrego. <verse eid="DEU 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 27:2"/>Después de cruzar el Jordán y de entrar en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da, levantarás unas piedras grandes, las revocarás con cal <verse eid="DEU 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 27:3"/>y escribirás sobre ellas todas las palabras de esta ley. Esto lo harás después de cruzar el Jordán y de entrar en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da, tierra donde abundan la leche y la miel, tal como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios se lo prometió a tus antepasados. <verse eid="DEU 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 27:4"/>Cuando hayas cruzado el Jordán, colocarás esas piedras sobre el monte Ebal y las cubrirás con cal, tal como te lo ordeno hoy. <verse eid="DEU 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 27:5"/>Edificarás allí un altar de piedra en honor al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, pero no con piedras labradas con instrumentos de hierro, sino con piedras enteras, <verse eid="DEU 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 27:6"/>porque el altar del <char style="nd">Señor</char> deberá construirse con piedras del campo. Quemarás sobre él holocaustos al <char style="nd">Señor</char> tu Dios; <verse eid="DEU 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 27:7"/>ofrecerás allí sacrificios de comunión, los comerás y te regocijarás en la presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 27:8"/>Sobre las piedras de ese altar escribirás claramente todas las palabras de esta ley».<verse eid="DEU 27:8"/></para>
  <para style="s1">Maldiciones desde el monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 27:9"/>Entonces Moisés y los sacerdotes levitas dijeron a todo Israel: «¡Guarda silencio, Israel, y escucha! Hoy te has convertido en el pueblo del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 27:10"/>Obedece al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y cumple los mandamientos y estatutos que hoy te mando».<verse eid="DEU 27:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 27:11"/>Ese mismo día Moisés ordenó al pueblo:<verse eid="DEU 27:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 27:12"/>Cuando hayan cruzado el Jordán, las siguientes tribus estarán sobre el monte Guerizín para bendecir al pueblo: Simeón, Leví, Judá, Isacar, José y Benjamín. <verse eid="DEU 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 27:13"/>Sobre el monte Ebal estarán estas otras, para pronunciar las maldiciones: Rubén, Gad, Aser, Zabulón, Dan y Neftalí.<verse eid="DEU 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 27:14"/>Los levitas tomarán la palabra y en voz alta dirán a todo el pueblo de Israel:<verse eid="DEU 27:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 27:15"/>«Maldito sea quien haga una imagen, ya sea tallada en madera o fundida en metal, y la ponga en un lugar secreto. Es creación de las manos de un artífice y por lo tanto es detestable al <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:15">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 27:16"/>«Maldito sea quien deshonre a su padre o a su madre».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:16">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 27:17"/>«Maldito sea quien altere los límites de la propiedad de su prójimo».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:17">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 27:18"/>«Maldito sea quien desvíe de su camino a un ciego».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:18">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 27:19"/>«Maldito sea quien viole los derechos del extranjero, del huérfano o de la viuda».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:19">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 27:20"/>«Maldito sea quien se acueste con la mujer de su padre, pues con tal acción deshonra el lecho de su padre».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:20">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 27:21"/>«Maldito sea quien tenga relaciones sexuales con un animal».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:21">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 27:22"/>«Maldito sea quien se acueste con su hermana, hija de su padre o de su madre».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:22">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 27:23"/>«Maldito sea quien se acueste con su suegra».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:23">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 27:24"/>«Maldito sea quien mate a traición a su prójimo».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:24">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 27:25"/>«Maldito sea quien acepte soborno para matar al inocente».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:25">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 27:26"/>«Maldito sea quien no practique fielmente las palabras de esta ley».</para>
  <para style="pi1" vid="DEU 27:26">Y todo el pueblo dirá: «¡Amén!».<verse eid="DEU 27:26"/></para>
  <chapter eid="DEU 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="DEU 28"/>
  <para style="s1">Bendiciones por la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 28:1"/>Si realmente escuchas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y cumples fielmente todos estos mandamientos que hoy te ordeno, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te pondrá por encima de todas las naciones de la tierra. <verse eid="DEU 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 28:2"/>Si obedeces al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, todas estas bendiciones vendrán sobre ti y te acompañarán siempre:<verse eid="DEU 28:2"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 28:3"/>Bendito serás en la ciudad y bendito en el campo.<verse eid="DEU 28:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 28:4"/>Benditos serán el fruto de tu vientre, tus cosechas, las crías de tu ganado, los terneritos de tus manadas y los corderitos de tus rebaños.<verse eid="DEU 28:4"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 28:5"/>Benditas serán tu canasta y tu bandeja de amasar.<verse eid="DEU 28:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 28:6"/>Bendito serás en el hogar y bendito en el camino.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:6 </char><char style="fq" closed="false">en el hogar </char><char style="fq" closed="false">… en el camino</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">en tu entrar … en tu salir</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 19.</char></note><verse eid="DEU 28:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 28:7"/>El <char style="nd">Señor</char> te concederá la victoria sobre tus enemigos. Avanzarán contra ti por un camino y huirán de ti por siete caminos.<verse eid="DEU 28:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 28:8"/>El <char style="nd">Señor</char> bendecirá tus graneros y todo el trabajo de tus manos. El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá en la tierra que te ha dado.<verse eid="DEU 28:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 28:9"/>El <char style="nd">Señor</char> te establecerá como su pueblo santo, conforme a su juramento, si cumples sus mandamientos y andas en sus caminos. <verse eid="DEU 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 28:10"/>Todas las naciones de la tierra te temerán al reconocerte como el pueblo del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="DEU 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 28:11"/>El <char style="nd">Señor</char> te concederá abundancia de bienes: multiplicará tus hijos, tu ganado y tus cosechas en la tierra que a tus antepasados juró que te daría.<verse eid="DEU 28:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 28:12"/>El <char style="nd">Señor</char> abrirá los cielos, su generoso tesoro, para derramar a su debido tiempo la lluvia sobre la tierra y para bendecir todo el trabajo de tus manos. Tú prestarás a muchas naciones, pero no tomarás prestado de nadie. <verse eid="DEU 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 28:13"/>El <char style="nd">Señor</char> te pondrá a la cabeza, nunca en la cola. Siempre estarás en la cima, nunca en el fondo, con tal de que prestes atención a los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios que hoy te ordeno y los obedezcas con cuidado. <verse eid="DEU 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 28:14"/>Jamás te apartes, ni a la derecha ni a la izquierda, de ninguna de las palabras que hoy te ordeno, para seguir y servir a otros dioses.<verse eid="DEU 28:14"/></para>
  <para style="s1">Maldiciones por la desobediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 28:15"/>Pero debes saber que, si no obedeces al <char style="nd">Señor</char> tu Dios ni cumples fielmente todos sus mandamientos y estatutos que hoy te ordeno, vendrán sobre ti y te alcanzarán todas estas maldiciones:<verse eid="DEU 28:15"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 28:16"/>Maldito serás en la ciudad y maldito en el campo.<verse eid="DEU 28:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 28:17"/>Malditas serán tu canasta y tu bandeja de amasar.<verse eid="DEU 28:17"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 28:18"/>Malditos serán el fruto de tu vientre, tus cosechas, los terneritos de tus manadas y los corderitos de tus rebaños.<verse eid="DEU 28:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 28:19"/>Maldito serás en el hogar y maldito en el camino.<verse eid="DEU 28:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 28:20"/>El <char style="nd">Señor</char> enviará contra ti maldición, confusión y reprensión en toda la obra de tus manos, hasta que en un abrir y cerrar de ojos quedes arruinado y exterminado por tu mala conducta y por haberme abandonado. <verse eid="DEU 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 28:21"/>El <char style="nd">Señor</char> te infestará de plagas, hasta acabar contigo en la tierra de la que vas a tomar posesión. <verse eid="DEU 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 28:22"/>El <char style="nd">Señor</char> te castigará con epidemias mortales, fiebres malignas e inflamaciones, con calor sofocante y sequía, y con plagas y pestes sobre tus cultivos. Te hostigará hasta que perezcas. <verse eid="DEU 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 28:23"/>Sobre tu cabeza, el cielo será como bronce; bajo tus pies, la tierra será como hierro. <verse eid="DEU 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 28:24"/>En lugar de lluvia, el <char style="nd">Señor</char> enviará sobre tus campos polvo y arena; del cielo lloverá ceniza, hasta que seas aniquilado.<verse eid="DEU 28:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 28:25"/>El <char style="nd">Señor</char> hará que te derroten tus enemigos. Avanzarás contra ellos por un camino y huirás de ellos por siete caminos. Todos los reinos de la tierra sentirán horror al verte. <verse eid="DEU 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 28:26"/>Tu cadáver servirá de alimento a las aves de los cielos y a las bestias de la tierra, y no habrá quien las espante. <verse eid="DEU 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 28:27"/>El <char style="nd">Señor</char> te afligirá con tumores y úlceras, como las de Egipto, y con sarna y comezón, y no podrás sanar. <verse eid="DEU 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 28:28"/>El <char style="nd">Señor</char> te hará sufrir de locura, ceguera y delirio. <verse eid="DEU 28:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 28:29"/>En pleno día andarás a tientas como ciego en la oscuridad. Fracasarás en todo lo que hagas; día tras día serás oprimido; te robarán y no habrá nadie que te socorra.<verse eid="DEU 28:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 28:30"/>Estarás comprometido para casarte, pero otro tomará a tu prometida y la violará. Construirás una casa y no podrás habitarla. Plantarás una viña, pero no podrás gozar de sus frutos. <verse eid="DEU 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 28:31"/>Ante tus propios ojos degollarán a tu buey y no probarás su carne. Te quitarán tu burro a la fuerza y no te lo devolverán. Tus ovejas pasarán a manos de tus enemigos y nadie te ayudará a rescatarlas. <verse eid="DEU 28:31"/><verse number="32" style="v" sid="DEU 28:32"/>Tus hijos y tus hijas serán entregados a otra nación; te cansarás de buscarlos y no los podrás encontrar. <verse eid="DEU 28:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 28:33"/>Un pueblo desconocido se comerá los frutos de tu tierra y todo el producto de tu trabajo; para ti solo habrá opresión y malos tratos cada día. <verse eid="DEU 28:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 28:34"/>Tendrás visiones que te enloquecerán. <verse eid="DEU 28:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 28:35"/>El <char style="nd">Señor</char> te herirá en las rodillas y en las piernas, y con llagas malignas e incurables que te cubrirán todo el cuerpo, desde la planta del pie hasta la coronilla.<verse eid="DEU 28:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 28:36"/>El <char style="nd">Señor</char> hará que tú y el rey que hayas elegido para gobernarte sean deportados a un país que ni tú ni tus antepasados conocieron. Allí adorarás a otros dioses, dioses de madera y de piedra. <verse eid="DEU 28:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 28:37"/>Serás motivo de horror y objeto de burla y de ridículo en todas las naciones a las que el <char style="nd">Señor</char> te conduzca.<verse eid="DEU 28:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 28:38"/>Sembrarás en tus campos mucho, pero cosecharás poco porque las langostas devorarán tus plantíos. <verse eid="DEU 28:38"/><verse number="39" style="v" sid="DEU 28:39"/>Plantarás viñas y las cultivarás, pero no cosecharás las uvas ni beberás el vino porque los gusanos se comerán tus vides. <verse eid="DEU 28:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 28:40"/>Tendrás olivares por todo tu territorio, pero no te ungirás con su aceite, porque se caerán las aceitunas. <verse eid="DEU 28:40"/><verse number="41" style="v" sid="DEU 28:41"/>Tendrás hijos e hijas, pero no podrás retenerlos, porque serán llevados al cautiverio. <verse eid="DEU 28:41"/><verse number="42" style="v" sid="DEU 28:42"/>Enjambres de langostas devorarán todos los árboles y las cosechas de tu tierra.<verse eid="DEU 28:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 28:43"/>Los extranjeros que vivan contigo alcanzarán cada vez más poder sobre ti, mientras que tú te irás hundiendo más y más. <verse eid="DEU 28:43"/><verse number="44" style="v" sid="DEU 28:44"/>Ellos serán tus acreedores y tú serás su deudor. Ellos irán a la cabeza, y tú serás la cola.<verse eid="DEU 28:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="DEU 28:45"/>Todas estas maldiciones caerán sobre ti. Te perseguirán y te alcanzarán hasta destruirte, porque desobedeciste al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y no cumpliste sus mandamientos y estatutos que te ordenó. <verse eid="DEU 28:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 28:46"/>Ellos serán señal y advertencia permanente para ti y para tus descendientes, <verse eid="DEU 28:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 28:47"/>pues no serviste al <char style="nd">Señor</char> tu Dios con gozo y alegría cuando tenías de todo en abundancia. <verse eid="DEU 28:47"/><verse number="48" style="v" sid="DEU 28:48"/>Por eso sufrirás hambre y sed, desnudez y pobreza extrema, y serás esclavo de los enemigos que el <char style="nd">Señor</char> enviará contra ti. Ellos te pondrán un yugo de hierro sobre el cuello y te destruirán por completo.<verse eid="DEU 28:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="DEU 28:49"/>El <char style="nd">Señor</char> levantará contra ti una nación muy lejana, cuyo idioma no podrás entender; vendrá de los confines de la tierra, veloz como un águila. <verse eid="DEU 28:49"/><verse number="50" style="v" sid="DEU 28:50"/>Esta nación tendrá un aspecto feroz y no respetará a los viejos ni se compadecerá de los jóvenes. <verse eid="DEU 28:50"/><verse number="51" style="v" sid="DEU 28:51"/>Devorará las crías de tu ganado y las cosechas de tu tierra hasta aniquilarte. No te dejará trigo, ni vino nuevo, ni aceite, ni terneras en las manadas, ni corderos en los rebaños, hasta dejarte completamente arruinado. <verse eid="DEU 28:51"/><verse number="52" style="v" sid="DEU 28:52"/>Te acorralará en todas las ciudades de tu tierra; te sitiará hasta que se derrumben esas murallas altas y fortificadas en las que has confiado. ¡Te asediará en toda la tierra y en las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha dado!<verse eid="DEU 28:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="DEU 28:53"/>Tal será tu sufrimiento durante el sitio de la ciudad que acabarás comiéndote el fruto de tu vientre, ¡la carne misma de los hijos y las hijas que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha dado! <verse eid="DEU 28:53"/><verse number="54" style="v" sid="DEU 28:54"/>Aun el más tierno y sensible de tus hombres no tendrá compasión de su propio hermano, ni de la esposa que ama, ni de los hijos que todavía le queden; <verse eid="DEU 28:54"/><verse number="55" style="v" sid="DEU 28:55"/>a tal grado que no compartirá con ellos nada de la carne de sus hijos que esté comiendo, pues será todo lo que le quede. Tal será la angustia que te hará sentir tu enemigo durante el asedio de todas tus ciudades <verse eid="DEU 28:55"/><verse number="56" style="v" sid="DEU 28:56"/>que aun la más tierna y sensible de tus mujeres, tan sensible y tierna que no se atrevería a rozar el suelo con la planta de los pies, no tendrá compasión de su propio esposo al que ama, ni de sus hijos ni de sus hijas. <verse eid="DEU 28:56"/><verse number="57" style="v" sid="DEU 28:57"/>No compartirá el hijo que acaba de parir, ni su placenta, sino que se los comerá en secreto, pues será lo único que le quede. ¡Tal será la angustia que te hará sentir tu enemigo durante el asedio de todas tus ciudades!<verse eid="DEU 28:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="DEU 28:58"/>Si no te empeñas en practicar todas las palabras de esta ley, que están escritas en este libro, ni temes a este glorioso e imponente nombre del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, <verse eid="DEU 28:58"/><verse number="59" style="v" sid="DEU 28:59"/>el <char style="nd">Señor</char> enviará contra ti y contra tus descendientes plagas terribles y persistentes, y enfermedades malignas e incurables. <verse eid="DEU 28:59"/><verse number="60" style="v" sid="DEU 28:60"/>Todas las horribles enfermedades de Egipto, que tanto espanto te causaron, vendrán sobre ti y no te darán respiro. <verse eid="DEU 28:60"/><verse number="61" style="v" sid="DEU 28:61"/>El <char style="nd">Señor</char> también te enviará, hasta exterminarte, toda clase de enfermedades y desastres no registrados en este libro de la Ley. <verse eid="DEU 28:61"/><verse number="62" style="v" sid="DEU 28:62"/>Y tú, que como pueblo fuiste tan numeroso como las estrellas del cielo, quedarás reducido a unos cuantos por no haber obedecido al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse eid="DEU 28:62"/><verse number="63" style="v" sid="DEU 28:63"/>Así como al <char style="nd">Señor</char> le agradó multiplicarte y hacerte prosperar, también le agradará arruinarte y destruirte. ¡Serás arrancado de raíz, de la misma tierra que ahora vas a poseer!<verse eid="DEU 28:63"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" sid="DEU 28:64"/>El <char style="nd">Señor</char> te dispersará entre todas las naciones, de uno al otro extremo de la tierra. Allí adorarás a otros dioses, dioses de madera y de piedra que ni tú ni tus antepasados conocieron. <verse eid="DEU 28:64"/><verse number="65" style="v" sid="DEU 28:65"/>En esas naciones no hallarás paz ni descanso. El <char style="nd">Señor</char> mantendrá angustiado tu corazón; tus ojos se cansarán de anhelar y tu corazón perderá toda esperanza. <verse eid="DEU 28:65"/><verse number="66" style="v" sid="DEU 28:66"/>Noche y día vivirás en constante zozobra, lleno de terror y nunca seguro de tu vida. <verse eid="DEU 28:66"/><verse number="67" style="v" sid="DEU 28:67"/>Debido a las visiones que tendrás y al terror que se apoderará de ti, dirás en la mañana: «¡Si tan solo fuera de noche!», y en la noche: «¡Si tan solo fuera de día!». <verse eid="DEU 28:67"/><verse number="68" style="v" sid="DEU 28:68"/>Y aunque el <char style="nd">Señor</char> te prometió que jamás volverías por el camino de Egipto, te hará volver en barcos. Allá te ofrecerás a tus enemigos como esclavo y no habrá nadie que quiera comprarte.<verse eid="DEU 28:68"/></para>
  <chapter eid="DEU 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="DEU 29"/>
  <para style="s1">La renovación del pacto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 29:1"/>Estos son los términos del pacto que, por orden del <char style="nd">Señor</char>, hizo Moisés en Moab con los israelitas, además del pacto que ya había hecho con ellos en Horeb.<verse eid="DEU 29:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 29:2"/>Moisés convocó a todos los israelitas y dijo:</para>
  <para style="b" vid="DEU 29:2"/>
  <para style="p" vid="DEU 29:2">Ustedes vieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> hizo en Egipto con el faraón, sus funcionarios y con todo su país. <verse eid="DEU 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 29:3"/>Con sus propios ojos vieron aquellas grandes pruebas, señales y maravillas. <verse eid="DEU 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 29:4"/>Pero hasta este día el <char style="nd">Señor</char> no les ha dado mente para entender, ni ojos para ver, ni oídos para oír. <verse eid="DEU 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 29:5"/>Durante los cuarenta años que los guie a través del desierto, no se les desgastó la ropa ni el calzado. <verse eid="DEU 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 29:6"/>No comieron pan ni bebieron vino ni ninguna bebida fermentada. Esto lo hice para que supieran que yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="DEU 29:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 29:7"/>Cuando llegaron a este lugar, Sijón, rey de Hesbón, y Og, rey de Basán, salieron a pelear contra nosotros, pero los derrotamos. <verse eid="DEU 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 29:8"/>Tomamos su territorio y se lo dimos como herencia a los rubenitas, a los gaditas y a la media tribu de Manasés.<verse eid="DEU 29:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 29:9"/>Ahora, cumplan fielmente las condiciones de este pacto para que prosperen en todo lo que hagan. <verse eid="DEU 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 29:10"/>Hoy están ante la presencia del <char style="nd">Señor</char> su Dios todos ustedes, sus líderes, sus jefes, sus oficiales y todos los hombres de Israel, <verse eid="DEU 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 29:11"/>junto con sus hijos y sus esposas, así como los extranjeros que viven en sus campamentos, desde los que cortan la leña hasta los que acarrean el agua. <verse eid="DEU 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 29:12"/>Están aquí para hacer un pacto con el <char style="nd">Señor</char> su Dios, quien hoy lo establece con ustedes y lo sella con su juramento. <verse eid="DEU 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 29:13"/>De esta manera confirma hoy que ustedes son su pueblo, y que él es su Dios, según lo prometió y juró a sus antepasados Abraham, Isaac y Jacob. <verse eid="DEU 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 29:14"/>Este pacto y juramento no lo hago solamente con ustedes, <verse eid="DEU 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 29:15"/>los que hoy están aquí presentes delante del <char style="nd">Señor</char>, sino también con los que todavía no se encuentran entre nosotros.<verse eid="DEU 29:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 29:16"/>Ustedes saben cómo fue nuestra vida en Egipto y cómo avanzamos en medio de las naciones que encontramos en nuestro camino hasta aquí. <verse eid="DEU 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 29:17"/>Ustedes vieron entre ellos sus detestables imágenes e ídolos de madera y de piedra, de plata y de oro. <verse eid="DEU 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 29:18"/>Asegúrense de que ningún hombre ni mujer ni clan ni tribu entre ustedes aparte hoy su corazón del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios para ir a adorar a los dioses de esas naciones. Tengan cuidado de que ninguno de ustedes sea como una raíz venenosa y amarga.<verse eid="DEU 29:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 29:19"/>Si alguno de ustedes, al oír las palabras de este juramento, se cree bueno y piensa: «Todo me saldrá bien, aunque persista yo en hacer lo que me plazca», provocará la ruina tanto en la tierra regada como en la seca. <verse eid="DEU 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 29:20"/>El <char style="nd">Señor</char> no querrá perdonarlo, sino que su ira y su celo arderán contra ese hombre. Todas las maldiciones escritas en este libro caerán sobre él, y el <char style="nd">Señor</char> hará que desaparezca hasta el último de sus descendientes. <verse eid="DEU 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 29:21"/>El <char style="nd">Señor</char> lo apartará de todas las tribus de Israel, para su desgracia, conforme a todas las maldiciones del pacto escritas en este libro de la Ley.<verse eid="DEU 29:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 29:22"/>Sus hijos, las generaciones futuras y los extranjeros que vengan de países lejanos, verán las calamidades y enfermedades con que el <char style="nd">Señor</char> habrá azotado esta tierra. <verse eid="DEU 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 29:23"/>Toda ella será un desperdicio ardiente de sal y de azufre, donde nada podrá plantarse, nada germinará y ni siquiera la hierba crecerá. Será como cuando el <char style="nd">Señor</char> destruyó con el furor de su ira las ciudades de Sodoma y Gomorra, Admá y Zeboyín. <verse eid="DEU 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 29:24"/>Todas las naciones preguntarán: «¿Por qué trató así el <char style="nd">Señor</char> a esta tierra? ¿Por qué derramó con tanto ardor su furia sobre ella?».<verse eid="DEU 29:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 29:25"/>Y la respuesta será: «Porque este pueblo abandonó el pacto del Dios de sus antepasados, pacto que el <char style="nd">Señor</char> hizo con ellos cuando los sacó de Egipto. <verse eid="DEU 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 29:26"/>Se fueron y adoraron a otros dioses; se postraron ante dioses que no conocían y que no tenían por qué adorar. <verse eid="DEU 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 29:27"/>Por eso se encendió la ira del <char style="nd">Señor</char> contra esta tierra y derramó sobre ella todas las maldiciones escritas en este libro. <verse eid="DEU 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 29:28"/>Y como ahora podemos ver, con mucha furia y enojo el <char style="nd">Señor</char> los arrancó de raíz de su tierra y los arrojó a otro país».<verse eid="DEU 29:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 29:29"/>Lo secreto pertenece al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, pero lo revelado nos pertenece a nosotros y a nuestros hijos para siempre, para que obedezcamos todas las palabras de esta ley.<verse eid="DEU 29:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="DEU 30"/>
  <para style="s1">Bendición a causa del arrepentimiento</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 30:1"/>Cuando recibas todas estas bendiciones o sufras estas maldiciones de las que te he hablado, y las recuerdes en cualquier nación por donde el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya dispersado; <verse eid="DEU 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 30:2"/>y cuando tú y tus hijos se vuelvan al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y le obedezcan con todo el corazón y con toda el alma, tal como hoy te lo ordeno, <verse eid="DEU 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 30:3"/>entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios restaurará tu fortuna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:3 </char><char style="fq" closed="false">restaurará tu fortuna</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">te hará volver del destierro.</char></note> y se compadecerá de ti. ¡Volverá a reunirte de todas las naciones por donde te haya dispersado! <verse eid="DEU 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 30:4"/>Aunque te encuentres desterrado en el lugar más distante de la tierra, desde allá el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te traerá de vuelta y volverá a reunirte. <verse eid="DEU 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 30:5"/>Te hará volver a la tierra que perteneció a tus antepasados y tomarás posesión de ella. Te hará prosperar y tendrás más descendientes que los que tuvieron tus antepasados. <verse eid="DEU 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 30:6"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios circuncidará tu corazón y el de tus descendientes, para que lo ames con todo tu corazón y con toda tu alma y así tengas vida. <verse eid="DEU 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 30:7"/>Además, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios hará que todas estas maldiciones caigan sobre tus enemigos, los cuales te odian y persiguen. <verse eid="DEU 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 30:8"/>Y tú volverás a obedecer al <char style="nd">Señor</char> y a cumplir todos sus mandamientos, tal como hoy te lo ordeno. <verse eid="DEU 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 30:9"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá con mucha prosperidad en todo el trabajo de tus manos y en el fruto de tu vientre, en las crías de tu ganado y en las cosechas de tus campos. El <char style="nd">Señor</char> se complacerá de nuevo en tu bienestar, así como se deleitó en la prosperidad de tus antepasados; <verse eid="DEU 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 30:10"/>siempre y cuando obedezcas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y cumplas sus mandamientos y estatutos, escritos en este libro de la Ley, y te vuelvas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma.<verse eid="DEU 30:10"/></para>
  <para style="s1">Elección entre la vida y la muerte</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 30:11"/>Este mandamiento que hoy te ordeno obedecer no es superior a tus fuerzas ni está fuera de tu alcance. <verse eid="DEU 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 30:12"/>No está arriba en el cielo, para que preguntes: «¿Quién subirá al cielo por nosotros, para que nos lo traiga, y así podamos escucharlo y obedecerlo?». <verse eid="DEU 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 30:13"/>Tampoco está más allá del mar, para que preguntes: «¿Quién cruzará por nosotros hasta el otro lado del mar, para que nos lo traiga, y así podamos escucharlo y obedecerlo?». <verse eid="DEU 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 30:14"/>¡No! La palabra está muy cerca de ti, la tienes en la boca y en el corazón, para que la obedezcas.<verse eid="DEU 30:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 30:15"/>Mira, hoy te doy a elegir vida y prosperidad o muerte y destrucción. <verse eid="DEU 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 30:16"/>Hoy te ordeno que ames al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que andes en sus caminos y que cumplas sus mandamientos, estatutos y leyes. Así vivirás y te multiplicarás, y el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá en la tierra a la cual vas a entrar para tomar posesión de ella.<verse eid="DEU 30:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 30:17"/>Pero, si tu corazón se rebela y no obedeces, sino que te desvías para adorar y servir a otros dioses, <verse eid="DEU 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 30:18"/>te advierto hoy que sin duda serás destruido. No vivirás mucho tiempo en la tierra que vas a poseer luego de cruzar el Jordán.<verse eid="DEU 30:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 30:19"/>Hoy pongo al cielo y a la tierra por testigos contra ti, de que te he dado a elegir entre la vida y la muerte, entre la bendición y la maldición. Elige, pues, la vida, para que vivan tú y tus descendientes. <verse eid="DEU 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 30:20"/>Ama al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, obedécelo y aférrate a él, porque de él depende tu vida, y por él vivirás mucho tiempo en la tierra que juró dar a tus antepasados Abraham, Isaac y Jacob.<verse eid="DEU 30:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="DEU 31"/>
  <para style="s1">Josué, sucesor de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 31:1"/>De nuevo habló Moisés a todo el pueblo de Israel y dijo: <verse eid="DEU 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 31:2"/>«Ya tengo ciento veinte años y no puedo seguir siendo su líder. Además, el <char style="nd">Señor</char> me ha dicho que no voy a cruzar el Jordán, <verse eid="DEU 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 31:3"/>pues ha ordenado que sea Josué quien lo cruce al frente de ustedes. El <char style="nd">Señor</char> su Dios marchará al frente de ustedes para destruir a todas las naciones que encuentren a su paso y ustedes se apoderarán de su territorio. <verse eid="DEU 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 31:4"/>El <char style="nd">Señor</char> las arrasará como arrasó a Sijón y a Og, los reyes de los amorreos, junto con sus países. <verse eid="DEU 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 31:5"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> los entregue en sus manos, ustedes los tratarán según mis órdenes. <verse eid="DEU 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 31:6"/>Sean fuertes y valientes. No teman ni se asusten ante esas naciones, pues el <char style="nd">Señor</char> su Dios siempre los acompañará; nunca los dejará ni los abandonará».<verse eid="DEU 31:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 31:7"/>Llamó entonces Moisés a Josué y en presencia de todo Israel le dijo: «Sé fuerte y valiente, porque tú entrarás con este pueblo a la tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró dar a sus antepasados. Tú harás que ellos tomen posesión de su herencia. <verse eid="DEU 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 31:8"/>El <char style="nd">Señor</char> mismo marchará al frente de ti y estará contigo; nunca te dejará ni te abandonará. No temas ni te desanimes».<verse eid="DEU 31:8"/></para>
  <para style="s1">La lectura de la ley</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 31:9"/>Moisés escribió esta ley y se la entregó a los sacerdotes levitas que transportaban el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char>, y a todos los jefes de Israel. <verse eid="DEU 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 31:10"/>Luego ordenó: «Cada siete años, en el año del perdón de deudas, durante la fiesta de las Enramadas, <verse eid="DEU 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 31:11"/>cuando tú, Israel, te presentes ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios en el lugar que él habrá de elegir, leerás en voz alta esta ley en presencia de todo Israel. <verse eid="DEU 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 31:12"/>Reunirás a todos los hombres, mujeres y niños de tu pueblo, y a los extranjeros que vivan en tus ciudades, para que escuchen y aprendan a temer al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y obedezcan fielmente todas las palabras de esta ley. <verse eid="DEU 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 31:13"/>Y los descendientes de ellos, para quienes esta ley será desconocida, la oirán y aprenderán a temer al <char style="nd">Señor</char> tu Dios mientras vivan en la tierra que vas a poseer al otro lado del Jordán».<verse eid="DEU 31:13"/></para>
  <para style="s1">Predicción de la rebeldía de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 31:14"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: «Ya se acerca el día de tu muerte. Llama a Josué y preséntate con él en la Tienda de reunión para que reciba mis órdenes». Fue así como Moisés y Josué se presentaron allí.<verse eid="DEU 31:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 31:15"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> apareció a la entrada de la Tienda de reunión, en una columna de nube. <verse eid="DEU 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 31:16"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: «Tú irás a descansar con tus antepasados y muy pronto esta gente me será infiel con los dioses extraños del territorio al que van a entrar. Me abandonarán y quebrantarán el pacto que hice con ellos. <verse eid="DEU 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 31:17"/>Cuando esto haya sucedido, se encenderá mi ira contra ellos y los abandonaré, ocultaré mi rostro y serán presa fácil. Entonces les sobrevendrán muchos desastres y adversidades, y se preguntarán: “¿No es verdad que todos estos desastres nos han sobrevenido porque nuestro Dios ya no está con nosotros?”. <verse eid="DEU 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 31:18"/>Y ese día, sin duda alguna, ocultaré mi rostro, por haber cometido la maldad de irse tras otros dioses.<verse eid="DEU 31:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 31:19"/>»Escriban, pues, este cántico y enséñenselo al pueblo para que lo cante y sirva también de testimonio contra ellos. <verse eid="DEU 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 31:20"/>Cuando yo conduzca a los israelitas a la tierra que juré dar a sus antepasados, tierra donde abundan la leche y la miel, comerán hasta saciarse y engordarán; se irán tras otros dioses y los adorarán, despreciándome y quebrantando mi pacto. <verse eid="DEU 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 31:21"/>Y cuando les sobrevengan muchos desastres y adversidades, este cántico servirá de testimonio contra ellos porque sus descendientes lo recordarán y lo cantarán. Yo conozco los pensamientos de mi pueblo, aun antes de introducirlo en la tierra que juré darle». <verse eid="DEU 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 31:22"/>Entonces Moisés escribió ese cántico aquel día y se lo enseñó a los israelitas.<verse eid="DEU 31:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 31:23"/>Y el <char style="nd">Señor</char> dio a Josué, hijo de Nun, esta orden: «Sé fuerte y valiente, porque tú conducirás a los israelitas al territorio que juré darles y yo mismo estaré contigo».<verse eid="DEU 31:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 31:24"/>Moisés terminó de escribir en un libro todas las palabras de esta ley. <verse eid="DEU 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 31:25"/>Luego dio esta orden a los levitas que transportaban el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char>: <verse eid="DEU 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 31:26"/>«Tomen este libro de la Ley y pónganlo junto al arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> su Dios. Allí permanecerá como testigo contra ustedes los israelitas, <verse eid="DEU 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 31:27"/>pues sé cuán tercos y rebeldes son. Si fueron rebeldes contra el <char style="nd">Señor</char> mientras viví con ustedes, ¡cuánto más lo serán después de mi muerte! <verse eid="DEU 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 31:28"/>Reúnan ante mí a todos los jefes y los oficiales de sus tribus, para que yo pueda comunicarles estas palabras y las escuchen claramente. Pongo al cielo y a la tierra por testigos contra ellos, <verse eid="DEU 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 31:29"/>porque sé que después de mi muerte se pervertirán y se apartarán del camino que les he mandado. En el futuro les sobrevendrán calamidades, porque harán lo que ofende al <char style="nd">Señor</char> y con sus detestables actos provocarán su ira».<verse eid="DEU 31:29"/></para>
  <para style="s1">El cántico de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 31:30"/>Y este fue el cántico que recitó Moisés de principio a fin, en presencia de toda la asamblea de Israel:<verse eid="DEU 31:30"/></para>
  <chapter eid="DEU 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="DEU 32"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 32:1"/>Escuchen, cielos, y hablaré;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:1">oye, tierra, las palabras de mi boca.<verse eid="DEU 32:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 32:2"/>Que caiga mi enseñanza como lluvia</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:2">y desciendan mis palabras como rocío,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:2">como aguacero sobre el pasto nuevo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:2">como lluvia abundante sobre plantas tiernas.<verse eid="DEU 32:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 32:3"/>Proclamaré el nombre del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:3">¡Alaben la grandeza de nuestro Dios!<verse eid="DEU 32:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 32:4"/>Él es la Roca, sus obras son perfectas,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:4">y todos sus caminos son justos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:4">Dios es fiel; no practica la injusticia.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:4">Él es recto y justo.<verse eid="DEU 32:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 32:5"/>Actuaron contra él de manera corrupta;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:5">para vergüenza de ellos, ya no son sus hijos; ¡son una generación torcida y perversa!<verse eid="DEU 32:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 32:6"/>¿Y así pagas al <char style="nd">Señor</char>,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:6">pueblo tonto y sin sabiduría?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:6">¿Acaso no es tu Padre, tu Creador,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:6">el que te hizo y te formó?<verse eid="DEU 32:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 32:7"/>Recuerda los días de antaño;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">considera las generaciones pasadas.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:7">Pídele a tu padre que te lo diga,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">y a los jefes que te lo expliquen.<verse eid="DEU 32:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 32:8"/>Cuando el Altísimo dio su herencia a las naciones,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:8">cuando dividió a toda la humanidad,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:8">estableció límites a los pueblos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:8">según el número de los hijos de Israel.<verse eid="DEU 32:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 32:9"/>Porque la porción del <char style="nd">Señor</char> es su pueblo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:9">Jacob es su herencia asignada.<verse eid="DEU 32:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 32:10"/>Lo halló en una tierra desolada,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:10">en la rugiente soledad del yermo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:10">Lo protegió y lo cuidó;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:10">lo guardó como a la niña de sus ojos;<verse eid="DEU 32:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 32:11"/>como un águila que agita el nido</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:11">y revolotea sobre sus polluelos,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:11">que despliega su plumaje</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:11">y los lleva sobre sus alas.<verse eid="DEU 32:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 32:12"/>Solo el <char style="nd">Señor</char> lo guiaba;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:12">ningún dios extraño iba con él.<verse eid="DEU 32:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 32:13"/>Lo hizo cabalgar sobre las alturas de la tierra</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:13">y lo alimentó con el fruto de los campos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:13">Lo nutrió con miel de la peña,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:13">y con aceite que hizo brotar de la más dura roca;<verse eid="DEU 32:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 32:14"/>con mantequilla y leche de las vacas y ovejas,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:14">y con cebados corderos y cabritos;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:14">con toros selectos de Basán</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:14">y las mejores espigas del trigo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:14">Bebió la sangre espumosa de la uva.<verse eid="DEU 32:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 32:15"/>Jesurún<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:15 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Jesurún </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">el justo</char><char style="ft" closed="false">, es decir, Israel.</char></note> engordó y pateó;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:15">se hartó de comida, y se puso corpulento y rollizo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:15">Abandonó al Dios que le dio vida</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:15">y rechazó a la Roca de su salvación.<verse eid="DEU 32:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 32:16"/>Lo provocó a celos con dioses extraños</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:16">y lo hizo enojar con sus ídolos detestables.<verse eid="DEU 32:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 32:17"/>Ofreció sacrificios a los demonios, que no son Dios;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">dioses que no había conocido,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">dioses recién aparecidos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">dioses que jamás sus antepasados adoraron.<verse eid="DEU 32:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 32:18"/>¡Despreciaste a la Roca que te engendró!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:18">¡Olvidaste al Dios que te dio vida!<verse eid="DEU 32:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 32:19"/>Al ver esto, el <char style="nd">Señor</char> los rechazó</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:19">porque sus hijos y sus hijas lo irritaron.<verse eid="DEU 32:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 32:20"/>«Les voy a dar la espalda» —dijo—,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:20">«a ver en qué terminan;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:20">son una generación perversa,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:20">¡son unos hijos infieles!<verse eid="DEU 32:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 32:21"/>Me provocaron celos con lo que no es Dios como yo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:21">y me enojaron con sus ídolos inútiles.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:21">Pues yo haré que ustedes sientan envidia de los que no son pueblo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:21">voy a irritarlos con una nación insensata.<verse eid="DEU 32:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 32:22"/>Se ha encendido el fuego de mi ira,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:22">que quema hasta lo profundo de los dominios de la muerte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:22 </char><char style="fq" closed="false">dominios de la muerte</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Seol.</char></note></para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:22">Devorará la tierra y sus cosechas,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:22">y consumirá la raíz de las montañas.<verse eid="DEU 32:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 32:23"/>»Amontonaré calamidades sobre ellos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:23">y contra ellos lanzaré mis flechas.<verse eid="DEU 32:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 32:24"/>Enviaré a que los consuman el hambre,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">la pestilencia nauseabunda y la plaga mortal.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:24">Lanzaré contra ellos los colmillos de las fieras</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">y el veneno de las víboras que se arrastran por el polvo.<verse eid="DEU 32:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 32:25"/>En la calle, la espada los dejará sin hijos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:25">y en sus casas reinará el terror.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:25">Perecerán los jóvenes y las doncellas,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:25">los que aún maman y los que ya se peinan canas.<verse eid="DEU 32:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 32:26"/>Me dije: “Voy a dispersarlos;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:26">borraré de la tierra su memoria”.<verse eid="DEU 32:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 32:27"/>Pero temí las provocaciones del enemigo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:27">temí que el adversario no entendiera</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:27">y llegara a pensar: “Hemos triunfado;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:27">nada de esto lo ha hecho el <char style="nd">Señor</char>”».<verse eid="DEU 32:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 32:28"/>Como nación, han perdido el juicio;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:28">carecen de discernimiento.<verse eid="DEU 32:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 32:29"/>¡Si tan solo fueran sabios, entendieran esto</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:29">y comprendieran cuál será su fin!<verse eid="DEU 32:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 32:30"/>¿Cómo podría un hombre perseguir a mil</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:30">si su Roca no los hubiera vendido?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:30">¿Cómo podrían dos hacer huir a diez mil</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:30">si el <char style="nd">Señor</char> no los hubiera entregado?<verse eid="DEU 32:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 32:31"/>Su roca no es como nuestra Roca.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:31">¡Aun nuestros enemigos lo reconocen!<verse eid="DEU 32:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 32:32"/>Su viña es un retoño de Sodoma,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:32">de los campos de Gomorra.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:32">Sus uvas están llenas de veneno;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:32">sus racimos, preñados de amargura.<verse eid="DEU 32:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 32:33"/>Su vino es veneno de víboras,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:33">ponzoña mortal de serpientes.<verse eid="DEU 32:33"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 32:34"/>«¿No he tenido esto en reserva</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:34">y lo he sellado en mis archivos?<verse eid="DEU 32:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 32:35"/>Mía es la venganza; yo pagaré.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:35">A su debido tiempo, su pie resbalará.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:35">Se apresura su desastre,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:35">y el día del juicio se avecina».<verse eid="DEU 32:35"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 32:36"/>El <char style="nd">Señor</char> defenderá a su pueblo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:36">cuando lo vea sin fuerzas;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:36">tendrá compasión de sus siervos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:36">cuando ya no queden ni esclavos ni libres.<verse eid="DEU 32:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 32:37"/>Y les dirá: «¿Dónde están ahora sus dioses,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:37">la roca en la cual se refugiaron?<verse eid="DEU 32:37"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 32:38"/>¿Dónde están los dioses que comieron la gordura de sus sacrificios</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:38">y bebieron el vino de sus ofrendas líquidas?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:38">¡Que se levanten a ayudarles!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:38">¡Que les den abrigo!<verse eid="DEU 32:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 32:39"/>»¡Vean ahora que yo soy único!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">No hay otro dios fuera de mí.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:39">Yo doy la muerte y devuelvo la vida,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">causo heridas y doy sanidad.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">Nadie puede librarse de mi mano.<verse eid="DEU 32:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="DEU 32:40"/>Alzo la mano al cielo y solemnemente juro:</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:40">Tan cierto como que vivo para siempre,<verse eid="DEU 32:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 32:41"/>cuando afile mi espada reluciente</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:41">y en el día del juicio la tome en mis manos,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:41">me vengaré de mis adversarios;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:41">¡les daré su merecido a los que me odian!<verse eid="DEU 32:41"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 32:42"/>Mis flechas se embriagarán de sangre</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:42">y mi espada se hartará de carne:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:42">sangre de heridos y de cautivos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:42">cabezas de líderes enemigos».<verse eid="DEU 32:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 32:43"/>Alégrense, naciones, con el pueblo de Dios;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:43 </char><char style="fq" closed="false">Alégrense, … de Dios</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Hagan regocijar al pueblo de Dios, naciones.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:43">él vengará la sangre de sus siervos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:43">¡Sí! Dios se vengará de sus enemigos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:43">y perdonará a su tierra y a su pueblo.<verse eid="DEU 32:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 32:44"/>Acompañado de Josué,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:44 </char><char style="ft" closed="false">Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Oseas</char><char style="ft" closed="false">, que es una variante del nombre </char><char style="fq" closed="false">Josué.</char></note> hijo de Nun, Moisés fue y recitó ante el pueblo todas las palabras de este cántico. <verse eid="DEU 32:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 32:45"/>Cuando terminó, dijo a todos los israelitas: <verse eid="DEU 32:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 32:46"/>«Guarden en su corazón todo lo que les he declarado solemnemente este día, y digan a sus hijos que obedezcan fielmente todas las palabras de esta ley. <verse eid="DEU 32:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 32:47"/>Porque no son palabras vanas para ustedes, sino que de ellas depende su vida; por ellas vivirán mucho tiempo en la tierra que van a poseer al otro lado del Jordán».<verse eid="DEU 32:47"/></para>
  <para style="s1">Anuncio de la muerte de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="DEU 32:48"/>Ese mismo día el <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="DEU 32:48"/><verse number="49" style="v" sid="DEU 32:49"/>«Sube a las montañas de Abarín y contempla desde allí el monte Nebo, en el territorio de Moab, frente a Jericó, y el territorio de Canaán, el cual voy a dar en posesión a los israelitas. <verse eid="DEU 32:49"/><verse number="50" style="v" sid="DEU 32:50"/>En el monte al que vas a subir morirás y te reunirás con los tuyos, así como tu hermano Aarón murió y se reunió con sus antepasados en el monte Hor. <verse eid="DEU 32:50"/><verse number="51" style="v" sid="DEU 32:51"/>Esto será así porque, a la vista de todos los israelitas, ustedes dos me fueron infieles en las aguas de Meribá Cades; en el desierto de Zin no honraron mi santidad. <verse eid="DEU 32:51"/><verse number="52" style="v" sid="DEU 32:52"/>Por eso no entrarás en el territorio que voy a darle al pueblo de Israel; solamente podrás verlo de lejos».<verse eid="DEU 32:52"/></para>
  <chapter eid="DEU 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="DEU 33"/>
  <para style="s1">Moisés bendice a las tribus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 33:1"/>Antes de su muerte, Moisés, hombre de Dios, bendijo a los israelitas. <verse eid="DEU 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 33:2"/>Les dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:2">«Vino el <char style="nd">Señor</char> desde el Sinaí,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">vino sobre su pueblo, como aurora, desde Seír;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">resplandeció desde el monte Parán.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:2">Llegó con millares de santos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">desde el sur, desde las laderas de sus montañas.<verse eid="DEU 33:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 33:3"/>Él es quien ama a su pueblo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:3">todos los santos están en su mano.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:3">A sus pies ellos se postran</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:3">y de él reciben instrucción.<verse eid="DEU 33:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 33:4"/>Es la ley que nos dio Moisés,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:4">la herencia de la asamblea de Jacob.<verse eid="DEU 33:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 33:5"/>Él era rey sobre Jesurún<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:5 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Jesurún </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">el justo</char><char style="ft" closed="false">, es decir, Israel; también en v. 26.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:5">cuando los líderes del pueblo se reunieron,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:5">junto con las tribus de Israel.<verse eid="DEU 33:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 33:6"/>»Que Rubén viva y que no muera;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:6">¡sean innumerables sus hombres!».<verse eid="DEU 33:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 33:7"/>Y esto dijo acerca de Judá:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:7">«Oye, <char style="nd">Señor</char>, el clamor de Judá;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:7">hazlo volver a su pueblo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:7">Judá defiende su causa con sus propias fuerzas.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:7">¡Ayúdalo contra sus enemigos!».<verse eid="DEU 33:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 33:8"/>Acerca de Leví dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:8">«El <char style="w" lemma="urim y tumim"><char style="tl">urim</char> y el <char style="tl">tumim</char></char> pertenecen</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:8">a tu fiel servidor.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:8">Lo pusiste a prueba en Masá;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:8">en las aguas de Meribá contendiste con él.<verse eid="DEU 33:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 33:9"/>Dijo de su padre y de su madre:</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">“No los tomo en cuenta”.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:9">No reconoció a sus hermanos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">y hasta desconoció a sus hijos,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:9">pero tuvo en cuenta tu palabra</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">y obedeció tu pacto.<verse eid="DEU 33:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 33:10"/>Enseñó tus ordenanzas a Jacob</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:10">y tu ley a Israel.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:10">Presentó ante ti, sobre tu altar,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:10">el incienso y las ofrendas del todo quemadas.<verse eid="DEU 33:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 33:11"/>Bendice, <char style="nd">Señor</char>, sus logros</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:11">y acepta la obra de sus manos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:11">Destruye el poder de sus adversarios;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:11">¡que nunca más se levanten sus enemigos!».<verse eid="DEU 33:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 33:12"/>Acerca de Benjamín dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:12">«Que el amado del <char style="nd">Señor</char> repose seguro en él,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:12">porque lo protege todo el día</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:12">y descansa tranquilo entre sus hombros».<verse eid="DEU 33:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 33:13"/>Acerca de José dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:13">«El <char style="nd">Señor</char> bendiga su tierra</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:13">con el rocío precioso del cielo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:13">y con las aguas que brotan de la tierra;<verse eid="DEU 33:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 33:14"/>con los mejores frutos del sol</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:14">y los mejores productos de la luna;<verse eid="DEU 33:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 33:15"/>con lo más selecto de las antiguas montañas</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:15">y la fertilidad de las colinas eternas;<verse eid="DEU 33:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 33:16"/>con lo mejor de lo que llena la tierra</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:16">y el favor del que mora en la zarza ardiente.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:16">Repose todo esto sobre la cabeza de José,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:16">sobre la frente del elegido entre sus hermanos.<verse eid="DEU 33:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 33:17"/>José es majestuoso como primogénito de toro;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">¡poderoso como un toro salvaje!</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:17">Con sus cuernos atacará a las naciones,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">hasta arrinconarlas en los confines del mundo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:17">¡Tales son las decenas de millares de Efraín,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">los millares de Manasés!».<verse eid="DEU 33:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 33:18"/>Acerca de Zabulón dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:18">«Tú, Zabulón, eres feliz emprendiendo viajes,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:18">y tú, Isacar, quedándote en tu campamento.<verse eid="DEU 33:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 33:19"/>Invitarán a los pueblos a subir a la montaña,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:19">para ofrecer allí sacrificios de justicia.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:19">Disfrutarán de la abundancia del mar</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:19">y de los tesoros escondidos en la arena».<verse eid="DEU 33:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 33:20"/>Acerca de Gad dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:20">«¡Bendito el que ensanche los dominios de Gad!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:20">Ahí habita Gad como león,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:20">desgarrando brazos y cabezas.<verse eid="DEU 33:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 33:21"/>Escogió la mejor tierra para sí;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">se guardó la porción del líder.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:21">Cuando los jefes del pueblo se reunieron,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">cumplió la justa voluntad del <char style="nd">Señor</char>,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">las leyes que había dado a Israel».<verse eid="DEU 33:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 33:22"/>Acerca de Dan dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:22">«Dan es un cachorro de león,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:22">que salta desde Basán».<verse eid="DEU 33:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 33:23"/>Acerca de Neftalí dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:23">«Neftalí rebosa del favor del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:23">y está lleno de sus bendiciones;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:23">sus dominios se extienden desde el lago hasta el sur».<verse eid="DEU 33:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 33:24"/>Acerca de Aser dijo:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:24">«Aser es el más bendito de los hijos;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:24">que sea el favorito de sus hermanos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:24">y se empape en aceite los pies.<verse eid="DEU 33:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 33:25"/>Tus cerrojos serán de hierro y bronce;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:25">¡que dure tu fuerza tanto como tus días!<verse eid="DEU 33:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 33:26"/>»No hay nadie como el Dios de Jesurún,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:26">que para ayudarte cabalga en los cielos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:26">entre las nubes, con toda su majestad.<verse eid="DEU 33:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 33:27"/>El Dios eterno es tu refugio;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:27">por siempre te sostiene entre sus brazos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:27">Expulsará de tu presencia a tus enemigos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:27">y te ordenará que los destruyas.<verse eid="DEU 33:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 33:28"/>¡Vive seguro, Israel!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:28">¡Habita sin enemigos, fuente de Jacob!</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:28">Tu tierra está llena de trigo y de vino nuevo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:28">tus cielos destilan rocío.<verse eid="DEU 33:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 33:29"/>¡Dichoso eres Israel!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">¿Quién como tú,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">pueblo rescatado por el <char style="nd">Señor</char>?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:29">Él es tu escudo y tu ayuda;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">él es tu espada victoriosa.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:29">Tus enemigos se doblegarán ante ti;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">sus espaldas te servirán de tapete».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:29 </char><char style="fq" closed="false">sus … tapete</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">hollarás sus altares paganos.</char></note><verse eid="DEU 33:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="DEU 34"/>
  <para style="s1">Muerte de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 34:1"/>Moisés ascendió de las llanuras de Moab al monte Nebo, a la cima del monte Pisgá, frente a Jericó. Allí el <char style="nd">Señor</char> le mostró todo el territorio que se extiende desde Galaad hasta Dan, <verse eid="DEU 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 34:2"/>todo el territorio de Neftalí y de Efraín, Manasés y Judá, hasta el mar Mediterráneo. <verse eid="DEU 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 34:3"/>Le mostró también la región del Néguev y la del valle de Jericó, la Ciudad de Palmeras, hasta Zoar. <verse eid="DEU 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 34:4"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> dijo: «Este es el territorio que juré a Abraham, Isaac y Jacob que daría a sus descendientes. Te he permitido verlo con tus propios ojos, pero no podrás entrar en él».<verse eid="DEU 34:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 34:5"/>Allí en Moab murió Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había dicho. <verse eid="DEU 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 34:6"/>Y lo sepultó en Moab, en el valle que está frente a Bet Peor, pero hasta la fecha nadie sabe dónde está su sepultura. <verse eid="DEU 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 34:7"/>Moisés tenía ciento veinte años cuando murió. Con todo, no se había debilitado su vista ni había perdido su vigor. <verse eid="DEU 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 34:8"/>Durante treinta días los israelitas lloraron a Moisés en las llanuras de Moab, guardando así el tiempo de llanto y luto por su muerte.<verse eid="DEU 34:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 34:9"/>Entonces Josué, hijo de Nun, fue lleno del espíritu de sabiduría, porque Moisés puso sus manos sobre él. Los israelitas, por su parte, obedecieron a Josué e hicieron lo que el <char style="nd">Señor</char> había ordenado a Moisés.<verse eid="DEU 34:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 34:10"/>Desde entonces no volvió a surgir en Israel otro profeta como Moisés, con quien el <char style="nd">Señor</char> hablara cara a cara. <verse eid="DEU 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 34:11"/>Solo Moisés hizo todas aquellas señales y prodigios que el <char style="nd">Señor</char> le mandó realizar en Egipto ante el faraón, sus funcionarios y todo su país. <verse eid="DEU 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 34:12"/>Nadie ha demostrado jamás tener un poder tan extraordinario ni ha sido capaz de realizar las proezas que hizo Moisés ante todo Israel.<verse eid="DEU 34:12"/></para>
  <chapter eid="DEU 34"/>
</usx>
