<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="EPH" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Efesios</para>
  <para style="toc1">Carta a los Efesios</para>
  <para style="toc2">Efesios</para>
  <para style="toc3">Ef</para>
  <para style="mt2">Carta a los</para>
  <para style="mt1">Efesios</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="EPH 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 1:1"/>Pablo, apóstol de Cristo Jesús por la voluntad de Dios,</para>
  <para style="b" vid="EPH 1:1"/>
  <para style="p" vid="EPH 1:1">a los fieles creyentes en Cristo Jesús que están en Éfeso:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">los fieles creyentes … Éfeso</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">los fieles creyentes en Cristo Jesús </char><char style="ft" closed="false">(es decir, sin indicación de lugar).</char></note><verse eid="EPH 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EPH 1:2"/>Que Dios nuestro Padre y el Señor Jesucristo les concedan gracia y paz.<verse eid="EPH 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Bendiciones espirituales en Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EPH 1:3"/>Bendito sea Dios, Padre de nuestro Señor Jesucristo, que nos ha bendecido en las regiones celestiales con toda bendición espiritual en Cristo. <verse eid="EPH 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 1:4"/>Dios nos escogió en él antes de la creación del mundo, para que vivamos en santidad y sin mancha delante de él. En amor <verse eid="EPH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 1:5"/>nos predestinó para ser adoptados como hijos suyos por medio de Jesucristo, según el buen propósito de su voluntad, <verse eid="EPH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 1:6"/>para alabanza de su gloriosa gracia, que nos concedió en su Amado. <verse eid="EPH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 1:7"/>En él tenemos la redención mediante su sangre, el perdón de nuestros pecados, conforme a las riquezas de su gracia <verse eid="EPH 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 1:8"/>la cual Dios nos dio en abundancia con toda sabiduría y entendimiento. <verse eid="EPH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="EPH 1:9"/>Él nos hizo conocer el misterio de su voluntad conforme al buen propósito que de antemano estableció en Cristo, <verse eid="EPH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 1:10"/>para llevarlo a cabo cuando se cumpliera el tiempo, esto es, reunir en él todas las cosas, tanto las del cielo como las de la tierra.<verse eid="EPH 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EPH 1:11"/>En Cristo también fuimos hechos herederos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">fuimos hechos herederos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">fuimos escogidos.</char></note> pues fuimos predestinados según el plan de aquel que hace todas las cosas conforme al designio de su voluntad, <verse eid="EPH 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 1:12"/>a fin de que nosotros, que fuimos los primeros en poner nuestra esperanza en Cristo, seamos para alabanza de su gloria. <verse eid="EPH 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 1:13"/>En él también ustedes, cuando oyeron el mensaje de la verdad, el evangelio que les trajo la salvación, y lo creyeron, fueron marcados con el sello que es el Espíritu Santo prometido. <verse eid="EPH 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="EPH 1:14"/>Este garantiza nuestra herencia hasta que llegue la redención final del pueblo adquirido por Dios,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fq" closed="false">hasta … Dios</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">hasta que lleguemos a adquirirla.</char></note> para alabanza de su gloria.<verse eid="EPH 1:14"/></para>
  <para style="s1">Acción de gracias e intercesión</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EPH 1:15"/>Por eso yo, por mi parte, desde que me enteré de la fe que tienen en el Señor Jesús y del amor que demuestran por todos los creyentes, <verse eid="EPH 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 1:16"/>no he dejado de dar gracias por ustedes al recordarlos en mis oraciones. <verse eid="EPH 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 1:17"/>Pido que el Dios de nuestro Señor Jesucristo, el Padre glorioso, les dé el Espíritu de sabiduría y de revelación, para que lo conozcan mejor. <verse eid="EPH 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 1:18"/>Pido también que les sean iluminados los ojos del corazón para que sepan a qué esperanza él los ha llamado, cuál es la riqueza de su gloriosa herencia entre pueblo santo, <verse eid="EPH 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 1:19"/>y cuán incomparable es la grandeza de su poder a favor de los que creemos. Ese poder es la fuerza grandiosa y eficaz <verse eid="EPH 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 1:20"/>que Dios ejerció en Cristo cuando lo resucitó de entre los muertos y lo sentó a su derecha en las regiones celestiales, <verse eid="EPH 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 1:21"/>muy por encima de todo gobierno y autoridad, poder y dominio, y de cualquier otro nombre que se invoque, no solo en este mundo, sino también en el venidero. <verse eid="EPH 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 1:22"/>Dios sometió todas las cosas al dominio de Cristo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:22 </char><char style="fq" closed="false">Dios … Cristo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Dios sujetó todas las cosas debajo de sus pies.</char></note> y lo dio como cabeza de todo a la iglesia. <verse eid="EPH 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="EPH 1:23"/>Esta, que es su cuerpo, es la plenitud de aquel que lo llena todo por completo.<verse eid="EPH 1:23"/></para>
  <chapter eid="EPH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="EPH 2"/>
  <para style="s1">La vida en Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 2:1"/>En otro tiempo ustedes estaban muertos en sus transgresiones y pecados, <verse eid="EPH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 2:2"/>en los cuales andaban conforme a los poderes de este mundo. Se conducían según el que gobierna los aires, según el espíritu que ahora ejerce su poder en los que viven en la desobediencia. <verse eid="EPH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 2:3"/>En ese tiempo también todos nosotros vivíamos como ellos, impulsados por nuestros deseos pecaminosos, siguiendo nuestra propia voluntad y nuestros propósitos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="fq" closed="false">impulsados … propósitos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">en los deseos de nuestra carne, haciendo la voluntad de la carne y los pensamientos.</char></note> Como los demás, éramos por naturaleza merecedores de la ira de Dios. <verse eid="EPH 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 2:4"/>Pero Dios, que es rico en misericordia, por su gran amor por nosotros, <verse eid="EPH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 2:5"/>nos dio vida con Cristo, aun cuando estábamos muertos en pecados. ¡Por gracia ustedes han sido salvados! <verse eid="EPH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 2:6"/>Y en unión con Cristo Jesús, Dios nos resucitó y nos hizo sentar con él en las regiones celestiales, <verse eid="EPH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 2:7"/>para mostrar en los tiempos venideros la incomparable riqueza de su gracia, que por su bondad derramó sobre nosotros en Cristo Jesús. <verse eid="EPH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 2:8"/>Porque por gracia ustedes han sido salvados mediante la fe. Esto no procede de ustedes, sino que es el regalo de Dios y <verse eid="EPH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="EPH 2:9"/>no por obras, para que nadie se jacte. <verse eid="EPH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 2:10"/>Porque somos hechura de Dios, creados en Cristo Jesús para buenas obras, las cuales Dios dispuso de antemano a fin de que las pongamos en práctica.<verse eid="EPH 2:10"/></para>
  <para style="s1">Unidad en Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EPH 2:11"/>Por lo tanto, recuerden ustedes, los que no nacieron siendo judíos —los que son llamados «incircuncisos» por aquellos que se llaman «de la circuncisión», la cual se hace en el cuerpo por mano humana—, <verse eid="EPH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 2:12"/>recuerden que en ese entonces ustedes estaban separados de Cristo, excluidos de la ciudadanía de Israel y ajenos a los pactos de la promesa, sin esperanza y sin Dios en el mundo. <verse eid="EPH 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 2:13"/>Pero ahora en Cristo Jesús, a ustedes que antes estaban lejos, Dios los ha acercado mediante la sangre de Cristo.<verse eid="EPH 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EPH 2:14"/>Porque Cristo es nuestra paz: de los dos pueblos ha hecho uno solo, derribando mediante su sacrificio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="fq" closed="false">mediante su sacrificio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">en su carne.</char></note> el muro de enemistad que nos separaba, <verse eid="EPH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 2:15"/>pues anuló la Ley con sus mandamientos y requisitos. Esto lo hizo para crear en sí mismo de los dos pueblos una nueva humanidad al hacer la paz, <verse eid="EPH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 2:16"/>para reconciliar con Dios a ambos en un solo cuerpo mediante la cruz, por la que dio muerte a la enemistad. <verse eid="EPH 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 2:17"/>Él vino y proclamó paz a ustedes que estaban lejos y paz a los que estaban cerca. <verse eid="EPH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 2:18"/>Pues por medio de él tenemos acceso al Padre por un mismo Espíritu.<verse eid="EPH 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EPH 2:19"/>Por lo tanto, ustedes ya no son extraños ni extranjeros, sino conciudadanos del pueblo elegido y miembros de la familia de Dios, <verse eid="EPH 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 2:20"/>edificados sobre el fundamento de los apóstoles y los profetas, siendo Cristo Jesús mismo la piedra angular. <verse eid="EPH 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 2:21"/>En él todo el edificio, bien armado, se va levantando para llegar a ser un templo santo en el Señor. <verse eid="EPH 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 2:22"/>En él también ustedes son edificados juntamente para ser morada de Dios por su Espíritu.<verse eid="EPH 2:22"/></para>
  <chapter eid="EPH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="EPH 3"/>
  <para style="s1">Pablo y el misterio de Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 3:1"/>Por esta razón yo, Pablo, prisionero de Cristo Jesús por el bien de ustedes los no judíos, me arrodillo en oración.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">En el griego este versículo termina con las palabras </char><char style="fq" closed="false">no judíos</char><char style="ft" closed="false">, y el tema se reinicia en el v. 14.</char></note><verse eid="EPH 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EPH 3:2"/>Sin duda se han enterado del plan de la gracia de Dios que él me encomendó para ustedes, <verse eid="EPH 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 3:3"/>es decir, el misterio que me dio a conocer por revelación, como ya les escribí brevemente. <verse eid="EPH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 3:4"/>Al leer esto, podrán darse cuenta de que comprendo el misterio de Cristo. <verse eid="EPH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 3:5"/>Ese misterio, que en otras generaciones no se dio a conocer a los seres humanos, ahora se ha revelado por el Espíritu a los santos apóstoles y profetas de Dios. <verse eid="EPH 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 3:6"/>Es decir, que los no judíos son, junto con Israel, beneficiarios de la misma herencia, miembros de un mismo cuerpo y participantes igualmente de la promesa en Cristo Jesús mediante el evangelio.<verse eid="EPH 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EPH 3:7"/>De este evangelio llegué a ser servidor. Este fue el regalo que Dios me dio por su gracia, conforme a su poder eficaz. <verse eid="EPH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 3:8"/>Aunque soy el más insignificante de todos los creyentes, recibí esta gracia de predicar a las naciones las incalculables riquezas de Cristo <verse eid="EPH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="EPH 3:9"/>y de hacer entender a todos el plan divino, el misterio que desde los tiempos eternos se mantuvo oculto en Dios, creador de todas las cosas. <verse eid="EPH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 3:10"/>El fin de todo esto es que la sabiduría de Dios, en toda su diversidad, se dé a conocer ahora, por medio de la iglesia, a los poderes y autoridades en las regiones celestiales, <verse eid="EPH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 3:11"/>conforme a su eterno propósito realizado en Cristo Jesús nuestro Señor. <verse eid="EPH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 3:12"/>En él, mediante la fe, disfrutamos de libertad y confianza para acercarnos a Dios. <verse eid="EPH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 3:13"/>Así que les pido que no se desanimen a causa de lo que sufro por ustedes, ya que estos sufrimientos míos son para ustedes un honor.<verse eid="EPH 3:13"/></para>
  <para style="s1">Oración por los efesios</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EPH 3:14"/>Por esta razón me arrodillo delante del Padre, <verse eid="EPH 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 3:15"/>de quien recibe nombre toda familia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="fq" closed="false">familia</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">paternidad.</char></note> en el cielo y en la tierra. <verse eid="EPH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 3:16"/>Le pido que, por medio del Espíritu y con el poder que procede de sus gloriosas riquezas, los fortalezca a ustedes en lo íntimo de su ser, <verse eid="EPH 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 3:17"/>para que por fe Cristo habite en sus corazones. Y pido que, arraigados y cimentados en amor, <verse eid="EPH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 3:18"/>puedan comprender, junto con todos los creyentes, cuán ancho y largo, alto y profundo es el amor de Cristo. <verse eid="EPH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 3:19"/>En fin, que conozcan ese amor que sobrepasa nuestro conocimiento, para que sean llenos de la plenitud de Dios.<verse eid="EPH 3:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EPH 3:20"/>Al que puede hacer muchísimo más que todo lo que podamos imaginarnos o pedir, por el poder que obra eficazmente en nosotros, <verse eid="EPH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 3:21"/>¡a él sea la gloria en la iglesia y en Cristo Jesús por todas las generaciones, por los siglos de los siglos! Amén.<verse eid="EPH 3:21"/></para>
  <chapter eid="EPH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="EPH 4"/>
  <para style="s1">Unidad en el cuerpo de Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 4:1"/>Por eso yo, que estoy preso por la causa del Señor, les ruego que vivan de una manera digna del llamamiento que han recibido, <verse eid="EPH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 4:2"/>siempre humildes y amables, pacientes, tolerantes unos con otros en amor. <verse eid="EPH 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 4:3"/>Esfuércense por mantener la unidad del Espíritu mediante el vínculo de la paz. <verse eid="EPH 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 4:4"/>Hay un solo cuerpo y un solo Espíritu, así como también fueron llamados a una sola esperanza; <verse eid="EPH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 4:5"/>un solo Señor, una sola fe, un solo bautismo; <verse eid="EPH 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 4:6"/>un solo Dios y Padre de todos, que está sobre todos y por medio de todos y en todos.<verse eid="EPH 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EPH 4:7"/>Pero a cada uno de nosotros se nos ha dado gracia en la medida en que Cristo ha repartido los dones. <verse eid="EPH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 4:8"/>Por esto dice:</para>
  <para style="q1" vid="EPH 4:8">«Cuando ascendió a lo alto,</para>
  <para style="q2" vid="EPH 4:8">se llevó consigo a los cautivos</para>
  <para style="q2" vid="EPH 4:8">y dio dones a los hombres».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 68:18">Sal 68:18</ref></char>.</char></note><verse eid="EPH 4:8"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EPH 4:9"/>¿Qué quiere decir eso de que «ascendió», sino que también descendió a las regiones bajas de la tierra? <verse eid="EPH 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 4:10"/>El que descendió es el mismo que ascendió por encima de todos los cielos, para llenarlo todo. <verse eid="EPH 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 4:11"/>Él mismo constituyó a unos como apóstoles; a otros, profetas; a otros, evangelistas; y a otros, pastores y maestros, <verse eid="EPH 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 4:12"/>a fin de capacitar al pueblo de Dios para la obra de servicio, para edificar el cuerpo de Cristo. <verse eid="EPH 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 4:13"/>De este modo, todos llegaremos a la unidad de la fe y del conocimiento del Hijo de Dios, a una humanidad perfecta que se conforme a la plena estatura de Cristo.<verse eid="EPH 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EPH 4:14"/>Así ya no seremos niños, zarandeados por las olas y llevados de aquí para allá por todo viento de enseñanza y por la astucia y las artimañas de quienes emplean métodos engañosos. <verse eid="EPH 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 4:15"/>Más bien, al vivir la verdad con amor, creceremos hasta ser en todo como aquel que es la cabeza, es decir, Cristo. <verse eid="EPH 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 4:16"/>Por su acción todo el cuerpo crece y se edifica en amor, sostenido y ajustado por todos los ligamentos, según la actividad propia de cada miembro.<verse eid="EPH 4:16"/></para>
  <para style="s1">Vivan como hijos de luz</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EPH 4:17"/>Así que les digo esto e insisto en el Señor: no vivan más con pensamientos frívolos como los paganos. <verse eid="EPH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 4:18"/>A causa de la ignorancia que los domina y por la dureza de sus corazones, estos tienen oscurecido el entendimiento y están alejados de la vida que proviene de Dios. <verse eid="EPH 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 4:19"/>Han perdido toda vergüenza, se han entregado a la inmoralidad y no se sacian de cometer toda clase de actos indecentes.<verse eid="EPH 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EPH 4:20"/>No fue esta la enseñanza que ustedes recibieron acerca de Cristo, <verse eid="EPH 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="EPH 4:21"/>si de veras se les habló y enseñó de Jesús según la verdad que está en él. <verse eid="EPH 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 4:22"/>Con respecto a la vida que antes llevaban, se les enseñó que debían quitarse el ropaje de la vieja naturaleza, la cual está corrompida por los deseos engañosos; <verse eid="EPH 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="EPH 4:23"/>ser renovados en la actitud de su mente; <verse eid="EPH 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="EPH 4:24"/>y ponerse el ropaje de la nueva naturaleza, creada a imagen de Dios, en verdadera justicia y santidad.<verse eid="EPH 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EPH 4:25"/>Por lo tanto, dejando la mentira, hable cada uno a su prójimo con la verdad, porque todos somos miembros de un mismo cuerpo. <verse eid="EPH 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="EPH 4:26"/>«Si se enojan, no pequen».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 4:4">Sal 4:4</ref></char>.</char></note> No permitan que el enojo les dure hasta la puesta del sol <verse eid="EPH 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="EPH 4:27"/>ni den cabida al diablo. <verse eid="EPH 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="EPH 4:28"/>El que robaba, que no robe más, sino que trabaje honradamente con las manos para tener qué compartir con los necesitados.<verse eid="EPH 4:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EPH 4:29"/>Eviten toda conversación obscena. Por el contrario, que sus palabras contribuyan a la necesaria edificación y sean de bendición para quienes escuchan. <verse eid="EPH 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="EPH 4:30"/>No agravien al Espíritu Santo de Dios con el que fueron sellados para el día de la redención. <verse eid="EPH 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="EPH 4:31"/>Abandonen toda amargura, ira y enojo, gritos y calumnias y toda forma de malicia. <verse eid="EPH 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="EPH 4:32"/>Más bien, sean bondadosos y compasivos unos con otros y perdónense mutuamente, así como Dios los perdonó a ustedes en Cristo.<verse eid="EPH 4:32"/></para>
  <chapter eid="EPH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="EPH 5"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 5:1"/>Por tanto, imiten a Dios como hijos muy amados <verse eid="EPH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 5:2"/>y lleven una vida de amor, así como Cristo nos amó y se entregó por nosotros como ofrenda y sacrificio fragante para Dios.<verse eid="EPH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EPH 5:3"/>Entre ustedes ni siquiera debe mencionarse la inmoralidad sexual ni ninguna clase de impureza o de avaricia, porque eso no es propio del pueblo santo de Dios. <verse eid="EPH 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="EPH 5:4"/>Tampoco debe haber palabras indecentes, conversaciones necias ni chistes groseros, todo lo cual está fuera de lugar; haya más bien acción de gracias. <verse eid="EPH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="EPH 5:5"/>Porque pueden estar seguros de que nadie que sea inmoral o impuro o avaro —es decir, idólatra— tendrá herencia en el reino de Cristo y de Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="fq" closed="false">de Cristo y de Dios</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">de Cristo, que es Dios.</char></note> <verse eid="EPH 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 5:6"/>Que nadie los engañe con argumentaciones vanas, porque por esto viene el castigo de Dios sobre los que viven en la desobediencia. <verse eid="EPH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 5:7"/>Así que no se hagan cómplices de ellos.<verse eid="EPH 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EPH 5:8"/>Porque ustedes antes eran oscuridad y ahora son luz en el Señor. Vivan como hijos de luz <verse eid="EPH 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="EPH 5:9"/>(el fruto de la luz consiste en toda bondad, justicia y verdad) <verse eid="EPH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="EPH 5:10"/>y comprueben lo que agrada al Señor. <verse eid="EPH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 5:11"/>No tengan nada que ver con las obras infructuosas de la oscuridad, sino más bien denúncienlas, <verse eid="EPH 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 5:12"/>porque da vergüenza aun mencionar lo que los desobedientes hacen en secreto. <verse eid="EPH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 5:13"/>Pero todo lo que la luz pone al descubierto se hace visible, <verse eid="EPH 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="EPH 5:14"/>porque la luz es lo que hace que todo sea visible. Por eso se dice:</para>
  <para style="q1" vid="EPH 5:14">«Despiértate, tú que duermes,</para>
  <para style="q2" vid="EPH 5:14">levántate de entre los muertos,</para>
  <para style="q2" vid="EPH 5:14">y te alumbrará Cristo».<verse eid="EPH 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EPH 5:15"/>Así que tengan cuidado de su manera de vivir. No vivan como necios, sino como sabios, <verse eid="EPH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 5:16"/>aprovechando al máximo cada momento oportuno, porque los días son malos. <verse eid="EPH 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 5:17"/>Por tanto, no sean insensatos, sino entiendan cuál es la voluntad del Señor. <verse eid="EPH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="EPH 5:18"/>No se emborrachen con vino, que lleva al desenfreno. Al contrario, sean llenos del Espíritu. <verse eid="EPH 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="EPH 5:19"/>Anímense unos a otros con salmos, himnos y canciones espirituales. Canten y alaben al Señor con el corazón, <verse eid="EPH 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 5:20"/>dando siempre gracias a Dios el Padre por todo, en el nombre de nuestro Señor Jesucristo.<verse eid="EPH 5:20"/></para>
  <para style="s1">Deberes conyugales</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EPH 5:21"/>Sométanse unos a otros, por reverencia a Cristo.<verse eid="EPH 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EPH 5:22"/>Esposas, sométanse a sus propios esposos como al Señor. <verse eid="EPH 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="EPH 5:23"/>Porque el esposo es cabeza de su esposa, así como Cristo es cabeza de la iglesia, la cual es su cuerpo, y él su Salvador. <verse eid="EPH 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="EPH 5:24"/>Así como la iglesia se somete a Cristo, también las esposas deben someterse a sus esposos en todo.<verse eid="EPH 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EPH 5:25"/>Esposos, amen a sus esposas, así como Cristo amó a la iglesia y se entregó por ella <verse eid="EPH 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="EPH 5:26"/>para hacerla santa. Él la purificó, lavándola con agua mediante la palabra, <verse eid="EPH 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="EPH 5:27"/>para presentársela a sí mismo como una iglesia radiante, sin mancha ni arruga ni ninguna otra imperfección, sino santa e intachable. <verse eid="EPH 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="EPH 5:28"/>Así mismo el esposo debe amar a su esposa como a su propio cuerpo. El que ama a su esposa se ama a sí mismo, <verse eid="EPH 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="EPH 5:29"/>pues nadie ha odiado jamás a su propio cuerpo; al contrario, lo alimenta y lo cuida, así como Cristo hace con la iglesia, <verse eid="EPH 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="EPH 5:30"/>porque somos miembros de su cuerpo. <verse eid="EPH 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="EPH 5:31"/>«Por eso dejará el hombre a su padre y a su madre, se unirá a su mujer y los dos llegarán a ser uno solo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Gn 2:24</ref></char>.</char></note> <verse eid="EPH 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="EPH 5:32"/>Esto es un misterio profundo; yo me refiero a Cristo y a la iglesia. <verse eid="EPH 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="EPH 5:33"/>En todo caso, cada uno de ustedes ame también a su esposa como a sí mismo y que la esposa respete a su esposo.<verse eid="EPH 5:33"/></para>
  <chapter eid="EPH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="EPH 6"/>
  <para style="s1">Deberes filiales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EPH 6:1"/>Hijos, obedezcan en el Señor a sus padres, porque esto es justo. <verse eid="EPH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="EPH 6:2"/>«Honra a tu padre y a tu madre» —que es el primer mandamiento con promesa— <verse eid="EPH 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="EPH 6:3"/>«para que te vaya bien y disfrutes de una larga vida en la tierra».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Éx 20:12</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 5:16">Dt 5:16</ref></char>.</char></note><verse eid="EPH 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EPH 6:4"/>Y ustedes, padres, no hagan enojar a sus hijos, sino críenlos según la disciplina e instrucción del Señor.<verse eid="EPH 6:4"/></para>
  <para style="s1">Deberes de los esclavos y de sus amos</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EPH 6:5"/>Esclavos, obedezcan a sus amos terrenales con respeto y temor, y con corazón sincero, como a Cristo. <verse eid="EPH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="EPH 6:6"/>No lo hagan solo cuando los estén mirando, como los que quieren ganarse el favor humano, sino como esclavos de Cristo, haciendo de corazón la voluntad de Dios. <verse eid="EPH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="EPH 6:7"/>Sirvan de buena gana, como quien sirve al Señor y no a los hombres, <verse eid="EPH 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="EPH 6:8"/>sabiendo que el Señor recompensará a cada uno por el bien que haya hecho, sea esclavo o sea libre.<verse eid="EPH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EPH 6:9"/>Y ustedes, amos, correspondan a esta actitud de sus esclavos, dejando de amenazarlos. Recuerden que tanto ellos como ustedes tienen un mismo Amo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:9 </char><char style="fq" closed="false">Amo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Señor.</char></note> en el cielo y que con él no hay favoritismos.<verse eid="EPH 6:9"/></para>
  <para style="s1">La armadura de Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EPH 6:10"/>Por último, fortalézcanse con el gran poder del Señor. <verse eid="EPH 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="EPH 6:11"/>Pónganse toda la armadura de Dios para que puedan hacer frente a las artimañas del diablo. <verse eid="EPH 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="EPH 6:12"/>Porque nuestra lucha no es contra seres humanos, sino contra poderes, contra autoridades, contra potestades que dominan este mundo de tinieblas, contra fuerzas espirituales malignas en las regiones celestiales. <verse eid="EPH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="EPH 6:13"/>Por lo tanto, pónganse toda la armadura de Dios, para que cuando llegue el día malo puedan resistir hasta el fin con firmeza. <verse eid="EPH 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="EPH 6:14"/>Manténganse firmes, ceñidos con el cinturón de la verdad, protegidos por la coraza de justicia <verse eid="EPH 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="EPH 6:15"/>y calzados con la disposición de proclamar el evangelio de la paz. <verse eid="EPH 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="EPH 6:16"/>Además de todo esto, tomen el escudo de la fe, con el cual pueden apagar todas las flechas encendidas del maligno. <verse eid="EPH 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="EPH 6:17"/>Tomen el casco de la salvación y la espada del Espíritu, que es la palabra de Dios.<verse eid="EPH 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EPH 6:18"/>Oren en el Espíritu en todo momento, con peticiones y ruegos. Manténganse alertas y perseveren en oración por todos los creyentes.<verse eid="EPH 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EPH 6:19"/>Oren también por mí para que, cuando hable, Dios me dé las palabras para dar a conocer con valor el misterio del evangelio, <verse eid="EPH 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="EPH 6:20"/>por el cual soy embajador en cadenas. Oren para que lo proclame valerosamente, como debo hacerlo.<verse eid="EPH 6:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Saludos finales</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EPH 6:21"/>Nuestro querido hermano Tíquico, fiel servidor en el Señor, les contará todo para que también sepan cómo me va y qué estoy haciendo. <verse eid="EPH 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="EPH 6:22"/>Precisamente, lo envío a ustedes para que sepan cómo estamos y para que cobren ánimo.<verse eid="EPH 6:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="EPH 6:23"/>Que Dios el Padre y el Señor Jesucristo les concedan paz, amor y fe a los hermanos.<verse eid="EPH 6:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EPH 6:24"/>La gracia sea con todos los que aman a nuestro Señor Jesucristo con amor imperecedero.<verse eid="EPH 6:24"/></para>
  <chapter eid="EPH 6"/>
</usx>
