<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JAS" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Santiago</para>
  <para style="toc1">Carta de Santiago</para>
  <para style="toc2">Santiago</para>
  <para style="toc3">Stg</para>
  <para style="mt2">Carta de</para>
  <para style="mt1">Santiago</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JAS 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 1:1"/>Santiago, siervo de Dios y del Señor Jesucristo,</para>
  <para style="b" vid="JAS 1:1"/>
  <para style="p" vid="JAS 1:1">a las doce tribus que se hallan dispersas por el mundo:</para>
  <para style="b" vid="JAS 1:1"/>
  <para style="p" vid="JAS 1:1">Saludos.<verse eid="JAS 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Pruebas y tentaciones</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 1:2"/>Hermanos míos, considérense muy dichosos cuando tengan que enfrentarse con diversas pruebas, <verse eid="JAS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 1:3"/>pues ya saben que la prueba de su fe produce perseverancia. <verse eid="JAS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 1:4"/>Y la perseverancia debe llevar a feliz término la obra, para que sean perfectos e íntegros sin que les falte nada. <verse eid="JAS 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 1:5"/>Si a alguno de ustedes le falta sabiduría, pídasela a Dios y él se la dará, pues Dios da a todos generosamente sin menospreciar a nadie. <verse eid="JAS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 1:6"/>Pero que pida con fe, sin dudar, porque quien duda es como las olas del mar, agitadas y llevadas de un lado a otro por el viento. <verse eid="JAS 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 1:7"/>Quien es así no piense que va a recibir cosa alguna del Señor; <verse eid="JAS 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 1:8"/>es indeciso e inconstante en todo lo que hace.<verse eid="JAS 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 1:9"/>El hermano de condición humilde debe sentirse orgulloso de su alta dignidad; <verse eid="JAS 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 1:10"/>y el rico, de su humilde condición. Porque el rico pasará como la flor del campo. <verse eid="JAS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 1:11"/>El sol, cuando sale, seca la planta con su calor abrasador. A esta se le cae la flor y pierde su belleza. Así se marchitará también el rico en todas sus empresas.<verse eid="JAS 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 1:12"/>Dichoso el que resiste la tentación porque, al salir aprobado, recibirá la corona de la vida que el Señor ha prometido a quienes lo aman.<verse eid="JAS 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 1:13"/>Que nadie al ser tentado diga: «Es Dios quien me tienta». Porque Dios no puede ser tentado por el mal, ni tampoco tienta él a nadie. <verse eid="JAS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 1:14"/>Todo lo contrario, cada uno es tentado cuando sus propios malos deseos lo arrastran y seducen. <verse eid="JAS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 1:15"/>Luego, cuando el deseo ha concebido, engendra el pecado; y el pecado, una vez que ha sido consumado, da a luz la muerte.<verse eid="JAS 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JAS 1:16"/>Mis queridos hermanos, no se engañen. <verse eid="JAS 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 1:17"/>Toda buena dádiva y toda perfecta bendición descienden de lo alto, donde está el Padre que creó las lumbreras celestes, y quien no cambia ni se mueve como las sombras. <verse eid="JAS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 1:18"/>Por su propia voluntad nos hizo nacer mediante la palabra de verdad, para que fuéramos como los primeros frutos de su creación.<verse eid="JAS 1:18"/></para>
  <para style="s1">Hay que poner en práctica la palabra</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 1:19"/>Mis queridos hermanos, tengan presente esto: Todos deben estar listos para escuchar, pero no apresurarse para hablar ni para enojarse; <verse eid="JAS 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 1:20"/>pues el enojo de una persona no produce la vida justa que Dios quiere. <verse eid="JAS 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JAS 1:21"/>Por esto, despójense de toda inmoralidad y de la maldad que tanto abunda, para que puedan recibir con humildad la palabra sembrada en ustedes, la cual tiene poder para salvarles.<verse eid="JAS 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JAS 1:22"/>No se contenten solo con oír la palabra, pues así se engañan ustedes mismos. Llévenla a la práctica. <verse eid="JAS 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 1:23"/>El que escucha la palabra, pero no la pone en práctica, es como el que se mira el rostro en un espejo <verse eid="JAS 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 1:24"/>y después de mirarse, se va y se olvida enseguida de cómo es. <verse eid="JAS 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JAS 1:25"/>Pero quien se fija atentamente en la ley perfecta que da libertad y persevera en ella, no olvidando lo que ha oído, sino haciéndolo, recibirá bendición al practicarla.<verse eid="JAS 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JAS 1:26"/>Si alguien se cree religioso, pero no le pone freno a su lengua, se engaña a sí mismo y su religión no sirve para nada. <verse eid="JAS 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JAS 1:27"/>La religión pura y sin mancha delante de Dios nuestro Padre es esta: atender a los huérfanos y a las viudas en sus aflicciones y conservarse limpio de la corrupción del mundo.<verse eid="JAS 1:27"/></para>
  <chapter eid="JAS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JAS 2"/>
  <para style="s1">Prohibición del favoritismo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 2:1"/>Hermanos míos, la fe que tienen en nuestro glorioso Señor Jesucristo no debe dar lugar a favoritismos. <verse eid="JAS 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 2:2"/>Supongamos que en el lugar donde se reúnen entra un hombre con anillo de oro y ropa elegante y entra también un pobre desharrapado. <verse eid="JAS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 2:3"/>Si atienden bien al que lleva ropa elegante y le dicen: «Siéntese usted aquí, en este lugar cómodo», pero al pobre le dicen: «Quédate ahí de pie» o «Siéntate en el suelo, a mis pies», <verse eid="JAS 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 2:4"/>¿acaso no hacen discriminación entre ustedes, juzgando con malas intenciones?<verse eid="JAS 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 2:5"/>Escuchen, mis queridos hermanos: ¿No ha escogido Dios a los que son pobres, según el mundo, para que sean ricos en la fe y hereden el reino que prometió a quienes lo aman? <verse eid="JAS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 2:6"/>¡Pero ustedes han menospreciado al pobre! ¿No son los ricos quienes los explotan a ustedes y los arrastran ante los tribunales? <verse eid="JAS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 2:7"/>¿No son ellos los que blasfeman el buen nombre de aquel a quien ustedes pertenecen?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">el buen … pertenecen</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el buen nombre que es invocado entre ustedes.</char></note><verse eid="JAS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JAS 2:8"/>Hacen muy bien si de veras cumplen la ley suprema de la Escritura: «Ama a tu prójimo como a ti mismo»;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lv 19:18</ref></char>.</char></note> <verse eid="JAS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 2:9"/>pero si muestran algún favoritismo, pecan y son culpables, pues la misma ley los acusa de ser transgresores. <verse eid="JAS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 2:10"/>Porque el que cumple con toda la Ley, pero falla en un solo punto, ya es culpable de haberla quebrantado toda. <verse eid="JAS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 2:11"/>Pues el que dijo: «No cometas adulterio»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:14">Éx 20:14</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 5:18">Dt 5:18</ref></char>.</char></note> también dijo: «No mates».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:13">Éx 20:13</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 5:17">Dt 5:17</ref></char>.</char></note> Si no cometes adulterio, pero matas, ya has violado la Ley.<verse eid="JAS 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 2:12"/>Hablen y pórtense como quienes han de ser juzgados por la ley que nos da libertad, <verse eid="JAS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 2:13"/>porque habrá un juicio sin compasión para el que actúe sin compasión. ¡La compasión triunfa en el juicio!<verse eid="JAS 2:13"/></para>
  <para style="s1">La fe y las obras</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JAS 2:14"/>Hermanos míos, ¿de qué le sirve a uno alegar que tiene fe si no tiene obras? ¿Acaso podrá salvarlo esa fe? <verse eid="JAS 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 2:15"/>Supongamos que un hermano o una hermana no tiene con qué vestirse y carece del alimento diario, <verse eid="JAS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 2:16"/>y uno de ustedes le dice: «Vaya en paz; abríguese y coma hasta saciarse», pero no le da lo necesario para el cuerpo. ¿De qué servirá eso? <verse eid="JAS 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 2:17"/>Así también la fe por sí sola, si no tiene obras, está muerta.<verse eid="JAS 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JAS 2:18"/>Sin embargo, alguien dirá: «Tú tienes fe y yo tengo obras».</para>
  <para style="p" vid="JAS 2:18">Pues bien, muéstrame tu fe sin las obras, y yo te mostraré la fe por mis obras. <verse eid="JAS 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JAS 2:19"/>¿Tú crees que hay un solo Dios? ¡Magnífico! También los demonios lo creen, y tiemblan.<verse eid="JAS 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JAS 2:20"/>¡Qué tonto eres! ¿Quieres convencerte de que la fe sin obras es estéril?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="fq" closed="false">es estéril</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">está muerta.</char></note> <verse eid="JAS 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JAS 2:21"/>¿No fue declarado justo nuestro padre Abraham por lo que hizo cuando ofreció sobre el altar a su hijo Isaac? <verse eid="JAS 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JAS 2:22"/>Ya lo ves: su fe y sus obras actuaban conjuntamente y su fe llegó a la perfección por las obras que hizo. <verse eid="JAS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 2:23"/>Así se cumplió la Escritura que dice: «Creyó Abraham a Dios y esto se le tomó en cuenta como justicia»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Gn 15:6</ref></char>.</char></note> y fue llamado amigo de Dios. <verse eid="JAS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 2:24"/>Como pueden ver, una persona es declarada justa por las obras y no solo por la fe.<verse eid="JAS 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JAS 2:25"/>De igual manera, ¿no fue declarada justa por las obras aun la prostituta Rajab, cuando hospedó a los espías y les ayudó a huir por otro camino? <verse eid="JAS 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="JAS 2:26"/>Pues, como el cuerpo sin el espíritu está muerto, así también la fe sin obras está muerta.<verse eid="JAS 2:26"/></para>
  <chapter eid="JAS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JAS 3"/>
  <para style="s1">Hay que domar la lengua</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 3:1"/>Hermanos míos, no pretendan muchos de ustedes ser maestros, pues, como saben, seremos juzgados con más severidad. <verse eid="JAS 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 3:2"/>Todos fallamos mucho. Si alguien nunca falla en lo que dice, es una persona perfecta, capaz también de dominar todo su cuerpo.<verse eid="JAS 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JAS 3:3"/>Cuando ponemos freno en la boca de los caballos para que nos obedezcan, podemos controlar todo el animal. <verse eid="JAS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 3:4"/>Fíjense también en los barcos. A pesar de ser tan grandes y ser impulsados por fuertes vientos, se controlan por un pequeño timón a voluntad del piloto. <verse eid="JAS 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 3:5"/>Así también la lengua es un miembro muy pequeño del cuerpo, pero hace alarde de grandes hazañas. ¡Imagínense qué gran bosque se incendia con tan pequeña chispa! <verse eid="JAS 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 3:6"/>También la lengua es un fuego, un mundo de maldad entre nuestros órganos. Contamina todo el cuerpo y, encendida por el infierno, prende fuego a todo el curso de la vida.<verse eid="JAS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 3:7"/>El ser humano sabe domar y, en efecto, ha domado toda clase de fieras, de aves, reptiles y bestias marinas; <verse eid="JAS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 3:8"/>pero nadie puede domar la lengua. Es un mal irrefrenable, lleno de veneno mortal.<verse eid="JAS 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 3:9"/>Con la lengua bendecimos a nuestro Señor y Padre, y con ella maldecimos a las personas, creadas a imagen de Dios. <verse eid="JAS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 3:10"/>De una misma boca salen bendición y maldición. Hermanos míos, esto no debe ser así. <verse eid="JAS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 3:11"/>¿Puede acaso brotar de una misma fuente agua dulce y agua amarga? <verse eid="JAS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 3:12"/>Hermanos míos, ¿acaso puede dar aceitunas una higuera o higos una vid? Pues tampoco una fuente de agua amarga puede dar agua dulce.<verse eid="JAS 3:12"/></para>
  <para style="s1">Dos clases de sabiduría</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 3:13"/>¿Quién es sabio y entendido entre ustedes? Que lo demuestre con su buena conducta, mediante obras hechas con la humildad que le da su sabiduría. <verse eid="JAS 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 3:14"/>Pero si ustedes tienen envidias amargas y rivalidades en el corazón, dejen de presumir y de faltar a la verdad. <verse eid="JAS 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 3:15"/>Esa no es la sabiduría que desciende del cielo, sino que es terrenal, no espiritual y demoníaca. <verse eid="JAS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 3:16"/>Porque donde hay envidias y rivalidades, también hay confusión y toda clase de acciones malvadas.<verse eid="JAS 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 3:17"/>En cambio, la sabiduría que desciende del cielo es ante todo pura y además pacífica, respetuosa, dócil, llena de compasión y de buenos frutos, imparcial y sincera. <verse eid="JAS 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 3:18"/>En fin, el fruto de la justicia se siembra en paz para<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">para</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">por.</char></note> los que hacen la paz.<verse eid="JAS 3:18"/></para>
  <chapter eid="JAS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JAS 4"/>
  <para style="s1">Sométanse a Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 4:1"/>¿De dónde surgen las guerras y los conflictos entre ustedes? ¿No es precisamente de las pasiones que luchan dentro de ustedes mismos?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="fq" closed="false">luchan … mismos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">hacen guerra en sus miembros.</char></note> <verse eid="JAS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 4:2"/>Desean algo y no lo consiguen. Matan y sienten envidia, y no pueden obtener lo que quieren. Riñen y se hacen la guerra. No tienen, porque no piden. <verse eid="JAS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 4:3"/>Y cuando piden, no reciben porque piden con malas intenciones, para satisfacer sus propias pasiones.<verse eid="JAS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JAS 4:4"/>¡Oh, gente adúltera! ¿No saben que la amistad con el mundo es enemistad con Dios? Si alguien quiere ser amigo del mundo se vuelve enemigo de Dios. <verse eid="JAS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 4:5"/>¿O creen que la Escritura dice en vano que Dios ama celosamente al espíritu que hizo morar en nosotros?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">Dios … nosotros</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el espíritu que él hizo morar en nosotros envidia intensamente</char><char style="ft" closed="false">, o </char><char style="fqa" closed="false">el Espíritu que él hizo morar en nosotros ama celosamente.</char></note> <verse eid="JAS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 4:6"/>Pero él nos da más gracia. Por eso dice la Escritura:</para>
  <para style="q1" vid="JAS 4:6">«Dios se opone a los orgullosos,</para>
  <para style="q2" vid="JAS 4:6">pero da gracia a los humildes».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Pr 3:34</ref></char> el autor cita la LXX.</char></note><verse eid="JAS 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 4:7"/>Así que sométanse a Dios. Resistan al diablo y él huirá de ustedes. <verse eid="JAS 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 4:8"/>Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. ¡Pecadores, límpiense las manos! ¡Ustedes, los indecisos, purifiquen su corazón! <verse eid="JAS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 4:9"/>Reconozcan sus miserias, lloren y laméntense. Que su risa se convierta en llanto y su alegría, en tristeza. <verse eid="JAS 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 4:10"/>Humíllense delante del Señor y él los exaltará.<verse eid="JAS 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JAS 4:11"/>Hermanos, no hablen mal unos de otros. Si alguien habla mal de su hermano o lo juzga, habla mal de la Ley y la juzga. Y si juzgas la Ley, ya no eres cumplidor de la Ley, sino su juez. <verse eid="JAS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 4:12"/>No hay más que un solo Legislador y Juez, aquel que puede salvar y destruir. Tú, en cambio, ¿quién eres para juzgar a tu prójimo?<verse eid="JAS 4:12"/></para>
  <para style="s1">Alarde sobre el mañana</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 4:13"/>Ahora escuchen esto, ustedes que dicen: «Hoy o mañana iremos a tal o cual ciudad, pasaremos allí un año, haremos negocios y ganaremos dinero». <verse eid="JAS 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 4:14"/>¡Y eso que ni siquiera saben qué sucederá mañana! ¿Qué es su vida? Ustedes son como la niebla que aparece por un momento y luego se desvanece. <verse eid="JAS 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 4:15"/>Más bien, debieran decir: «Si el Señor quiere, viviremos y haremos esto o aquello». <verse eid="JAS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 4:16"/>Pero ahora se jactan en sus fanfarronerías. Toda esta jactancia es mala. <verse eid="JAS 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 4:17"/>Así que comete pecado todo el que sabe hacer el bien y no lo hace.<verse eid="JAS 4:17"/></para>
  <chapter eid="JAS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JAS 5"/>
  <para style="s1">Advertencia a los ricos opresores</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 5:1"/>Ahora escuchen, ustedes los ricos: ¡lloren a gritos por las calamidades que les vienen encima! <verse eid="JAS 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 5:2"/>Se ha podrido su riqueza y sus ropas están comidas por la polilla. <verse eid="JAS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 5:3"/>Se han oxidado su oro y su plata. Ese óxido dará testimonio contra ustedes y consumirá como fuego sus cuerpos. Han amontonado riquezas, ¡y eso que estamos en los días finales! <verse eid="JAS 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 5:4"/>Oigan cómo clama contra ustedes el salario no pagado a los obreros que trabajaron en sus campos. El clamor de esos trabajadores ha llegado a oídos del Señor de los Ejércitos. <verse eid="JAS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 5:5"/>Ustedes han llevado en este mundo una vida de lujo y de placer desenfrenado. Lo que han hecho es engordar para el día de la matanza.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="fq" closed="false">Lo … matanza</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Han engordado como en un banquete.</char></note> <verse eid="JAS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 5:6"/>Han condenado y matado al justo sin que él ofreciera resistencia.<verse eid="JAS 5:6"/></para>
  <para style="s1">Paciencia en los sufrimientos</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 5:7"/>Por tanto, hermanos, tengan paciencia hasta la venida del Señor. Miren cómo espera el agricultor a que la tierra dé su precioso fruto y con qué paciencia aguarda las lluvias de otoño y primavera. <verse eid="JAS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 5:8"/>Así también ustedes, manténganse firmes y aguarden con paciencia la venida del Señor, que ya se acerca. <verse eid="JAS 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 5:9"/>No se quejen unos de otros, hermanos, para que no sean juzgados. ¡El Juez ya está a la puerta!<verse eid="JAS 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JAS 5:10"/>Hermanos, tomen como ejemplo de sufrimiento y de paciencia a los profetas que hablaron en el nombre del Señor. <verse eid="JAS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 5:11"/>En verdad, consideramos dichosos a los que perseveraron. Ustedes han oído hablar de la perseverancia de Job y han visto lo que al final le dio el Señor. El Señor es muy compasivo y misericordioso.<verse eid="JAS 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 5:12"/>Sobre todo, hermanos míos, no juren ni por el cielo ni por la tierra ni por ninguna otra cosa. Que su «sí» sea «sí», y su «no», «no», para que no sean condenados.<verse eid="JAS 5:12"/></para>
  <para style="s1">La oración de fe</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 5:13"/>¿Está afligido alguno entre ustedes? Que ore. ¿Está alguno de buen ánimo? Que cante alabanzas. <verse eid="JAS 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 5:14"/>¿Está enfermo alguno de ustedes? Haga llamar a los líderes de la iglesia para que oren por él y lo unjan con aceite en el nombre del Señor. <verse eid="JAS 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 5:15"/>La oración de fe sanará al enfermo y el Señor lo levantará. Y si ha cometido pecados, sus pecados se le perdonarán. <verse eid="JAS 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 5:16"/>Por eso, confiésense unos a otros sus pecados y oren unos por otros, para que sean sanados. La oración del justo es poderosa y eficaz.<verse eid="JAS 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 5:17"/>Elías era un hombre con debilidades como las nuestras. Con fervor oró que no lloviera y no llovió sobre la tierra durante tres años y medio. <verse eid="JAS 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 5:18"/>Volvió a orar, y el cielo dio su lluvia y la tierra produjo sus frutos.<verse eid="JAS 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 5:19"/>Hermanos míos, si alguno de ustedes se extravía de la verdad y otro lo hace volver a ella, <verse eid="JAS 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 5:20"/>recuerden que quien hace volver a un pecador de su extravío lo salvará de la muerte y cubrirá muchísimos pecados.<verse eid="JAS 5:20"/></para>
  <chapter eid="JAS 5"/>
</usx>
