<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JOS" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Josué</para>
  <para style="toc1">Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">Jos</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOS 1"/>
  <para style="s1">Orden del <char style="nd">Señor</char> a Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 1:1"/>Después de la muerte de Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué, hijo de Nun, asistente de Moisés: <verse eid="JOS 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 1:2"/>«Mi siervo Moisés ha muerto. Por eso tú y todo este pueblo deberán prepararse para cruzar el río Jordán y entrar a la tierra que daré a los israelitas. <verse eid="JOS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 1:3"/>Tal como prometí a Moisés, les entregaré a ustedes todo lugar que toquen sus pies. <verse eid="JOS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 1:4"/>Su territorio se extenderá desde el desierto hasta el Líbano y desde el gran río Éufrates, tierra de los hititas, hasta el mar Mediterráneo, que se encuentra al oeste. <verse eid="JOS 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 1:5"/>Durante todos los días de tu vida, nadie será capaz de enfrentarse a ti. Así como estuve con Moisés, también estaré contigo; no te dejaré ni te abandonaré. <verse eid="JOS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 1:6"/>Sé fuerte y valiente porque tú harás que este pueblo herede la tierra que prometí a sus antepasados.<verse eid="JOS 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 1:7"/>»Solo te pido que seas fuerte y muy valiente para obedecer toda la ley que mi siervo Moisés te ordenó. No te apartes de ella ni a derecha ni a izquierda; solo así tendrás éxito dondequiera que vayas. <verse eid="JOS 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 1:8"/>Recita siempre el libro de la Ley y medita en él de día y de noche; cumple con cuidado todo lo que en él está escrito. Así prosperarás y tendrás éxito. <verse eid="JOS 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 1:9"/>Ya te lo he ordenado: ¡Sé fuerte y valiente! ¡No tengas miedo ni te desanimes! Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te acompañará dondequiera que vayas».<verse eid="JOS 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 1:10"/>Entonces Josué dio la siguiente orden a los oficiales del pueblo: <verse eid="JOS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 1:11"/>«Vayan por todo el campamento y díganle al pueblo que prepare provisiones, porque dentro de tres días cruzará el río Jordán para tomar posesión de la tierra que Dios el <char style="nd">Señor</char> le da como herencia».<verse eid="JOS 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 1:12"/>A la tribu de Rubén, de Gad y a la media tribu de Manasés, Josué les dijo:<verse eid="JOS 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 1:13"/>—Recuerden la orden que dio Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>: “Dios el <char style="nd">Señor</char> les ha dado reposo y les ha entregado esta tierra”. <verse eid="JOS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 1:14"/>Sus mujeres, sus niños y su ganado permanecerán en la tierra que Moisés les dio al este del Jordán. Pero ustedes, los hombres de guerra, cruzarán en formación de combate al frente de sus hermanos. Les prestarán ayuda <verse eid="JOS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 1:15"/>hasta que el <char style="nd">Señor</char> les dé reposo, como lo hizo con ustedes, y hasta que ellos tomen posesión de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> su Dios les da. Solo entonces podrán ustedes retornar a sus tierras y ocuparlas. Son las tierras que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, les dio al este del Jordán.<verse eid="JOS 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 1:16"/>Ellos respondieron a Josué:</para>
  <para style="p" vid="JOS 1:16">—Nosotros obedeceremos todo lo que nos has mandado e iremos adondequiera que nos envíes. <verse eid="JOS 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 1:17"/>Te obedeceremos en todo, tal como lo hicimos con Moisés. Lo único que pedimos es que el <char style="nd">Señor</char> esté contigo como estuvo con Moisés. <verse eid="JOS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 1:18"/>Cualquiera que se rebele contra tus palabras o que no obedezca lo que tú ordenes será condenado a muerte. Pero tú, ¡sé fuerte y valiente!<verse eid="JOS 1:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOS 2"/>
  <para style="s1">Rajab y los espías</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 2:1"/>Luego Josué, hijo de Nun, envió secretamente, desde Sitín, a dos espías con la siguiente orden: «Vayan a explorar la tierra, especialmente Jericó». Cuando los espías llegaron a Jericó, se hospedaron en la casa de una prostituta llamada Rajab.<verse eid="JOS 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 2:2"/>Pero el rey de Jericó se enteró de que dos espías israelitas habían entrado esa noche en la ciudad para reconocer el país. <verse eid="JOS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 2:3"/>Así que envió a Rajab el siguiente mensaje: «Echa fuera a los hombres que han entrado en tu casa, pues vinieron a espiar nuestro país».<verse eid="JOS 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 2:4"/>Pero la mujer, que ya había escondido a los espías, respondió al rey: «Es cierto que unos hombres vinieron a mi casa, pero no sé quiénes eran ni de dónde venían. <verse eid="JOS 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 2:5"/>Salieron cuando empezó a oscurecer, a la hora de cerrar las puertas de la ciudad, y no sé a dónde se fueron. Vayan tras ellos; tal vez les den alcance». <verse eid="JOS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 2:6"/>En realidad, la mujer había llevado a los hombres al techo de la casa y los había escondido entre los manojos de lino que allí secaba. <verse eid="JOS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 2:7"/>Los hombres del rey fueron tras los espías por el camino que lleva a los cruces del río Jordán. En cuanto salieron, las puertas de Jericó se cerraron.<verse eid="JOS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 2:8"/>Antes de que los espías se acostaran, Rajab subió al techo <verse eid="JOS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 2:9"/>y dijo:</para>
  <para style="p" vid="JOS 2:9">—Yo sé que el <char style="nd">Señor</char> les ha dado esta tierra y por eso un gran terror ante ustedes ha caído sobre nosotros; todos los habitantes del país han perdido el ánimo a causa de ustedes. <verse eid="JOS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 2:10"/>Tenemos noticias de cómo el <char style="nd">Señor</char> secó las aguas del mar Rojo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Lit. </char><char style="fqa" closed="false">mar de las Cañas</char><char style="ft" closed="false">. Término con el que se designa en la Biblia al mar Rojo en su parte septentrional.</char></note> para que ustedes pasaran, después de haber salido de Egipto. También hemos oído cómo destruyeron completamente a los reyes amorreos, Sijón y Og, al este del Jordán. <verse eid="JOS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 2:11"/>Por eso estamos todos tan amedrentados y descorazonados frente a ustedes. Yo sé que el <char style="nd">Señor</char> su Dios es Dios arriba en el cielo y abajo en la tierra. <verse eid="JOS 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 2:12"/>Por lo tanto, les pido ahora mismo que juren en el nombre del <char style="nd">Señor</char> que serán bondadosos con mi familia, como yo lo he sido con ustedes. Quiero que me den como garantía una señal <verse eid="JOS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 2:13"/>de que perdonarán la vida de mi padre y madre, de mis hermanos y hermanas, y de todos los que viven con ellos. ¡Juren que nos salvarán de la muerte!<verse eid="JOS 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 2:14"/>—¡Juramos por nuestra vida que la de ustedes no correrá peligro! —contestaron ellos—. Si no nos delatas, seremos bondadosos contigo y cumpliremos nuestra promesa cuando el <char style="nd">Señor</char> nos entregue este país.<verse eid="JOS 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 2:15"/>Entonces Rajab los bajó por la ventana con una soga, pues la casa donde ella vivía estaba sobre la muralla de la ciudad. <verse eid="JOS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 2:16"/>Ya les había dicho previamente: «Huyan rumbo a las montañas para que sus perseguidores no los encuentren. Escóndanse allí por tres días, hasta que ellos regresen. Entonces podrán seguir su camino».<verse eid="JOS 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 2:17"/>Los hombres dijeron a Rajab:</para>
  <para style="p" vid="JOS 2:17">—Quedaremos libres del juramento que te hemos hecho <verse eid="JOS 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 2:18"/>si, cuando conquistemos la tierra, no vemos este cordón rojo atado a la ventana por la que nos bajas. Además, tu padre, tu madre, tus hermanos y el resto de tu familia deberán estar reunidos en tu casa. <verse eid="JOS 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 2:19"/>Quien salga de la casa en ese momento será responsable de su propia vida y nosotros seremos inocentes. Solo nos haremos responsables de quienes permanezcan en la casa si alguien se atreve a ponerles la mano encima. <verse eid="JOS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 2:20"/>Conste que, si nos delatas, nosotros quedaremos libres del juramento que nos obligaste hacer.<verse eid="JOS 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 2:21"/>—De acuerdo —respondió Rajab—. Que sea tal como ustedes han dicho.</para>
  <para style="p" vid="JOS 2:21">Luego los despidió; ellos partieron y ella ató el cordón rojo a la ventana.<verse eid="JOS 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 2:22"/>Los hombres se dirigieron a las montañas y permanecieron allí tres días, hasta que sus perseguidores regresaron a la ciudad. Los habían buscado por todas partes, pero sin éxito. <verse eid="JOS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 2:23"/>Los dos hombres emprendieron el regreso; bajando de las montañas, cruzaron el río y llegaron adonde estaba Josué, hijo de Nun. Allí relataron todo lo que había sucedido: <verse eid="JOS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 2:24"/>«El <char style="nd">Señor</char> ha entregado todo el país en nuestras manos. ¡Todos sus habitantes han perdido el ánimo a causa de nosotros!».<verse eid="JOS 2:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOS 3"/>
  <para style="s1">El cruce del río Jordán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 3:1"/>Muy de mañana, Josué y todos los israelitas partieron de Sitín y se dirigieron hacia el río Jordán; pero antes de cruzarlo acamparon a sus orillas. <verse eid="JOS 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 3:2"/>Al cabo de tres días, los oficiales del pueblo recorrieron todo el campamento <verse eid="JOS 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 3:3"/>con la siguiente orden: «Cuando vean el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> su Dios y a los sacerdotes levitas que la llevan, abandonen sus puestos y pónganse en marcha detrás de ella. <verse eid="JOS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 3:4"/>Así sabrán por dónde ir, pues nunca antes han pasado por ese camino. Deberán, sin embargo, mantener dos mil codos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 900 m.</char></note> de distancia entre ustedes y el arca; no se acerquen a ella».<verse eid="JOS 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 3:5"/>Josué ordenó al pueblo: «Conságrense, porque mañana el <char style="nd">Señor</char> va a realizar grandes prodigios entre ustedes».<verse eid="JOS 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 3:6"/>Y a los sacerdotes les dijo: «Carguen el arca del pacto y pónganse al frente del pueblo». Los sacerdotes obedecieron y se pusieron al frente del pueblo.<verse eid="JOS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 3:7"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: «Este día comenzaré a engrandecerte ante el pueblo de Israel. Así sabrán que estoy contigo como estuve con Moisés. <verse eid="JOS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 3:8"/>Da la siguiente orden a los sacerdotes que llevan el arca del pacto: “Cuando lleguen a la orilla del Jordán, deténganse”».<verse eid="JOS 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 3:9"/>Entonces Josué dijo a los israelitas: «Acérquense y escuchen lo que Dios el <char style="nd">Señor</char> tiene que decirles». <verse eid="JOS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 3:10"/>Y añadió: «Ahora sabrán que el Dios viviente está en medio de ustedes y que de seguro expulsará a los cananeos, los hititas, los heveos, los ferezeos, los gergeseos, los amorreos y los jebuseos. <verse eid="JOS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 3:11"/>El arca del pacto, que pertenece al Soberano de toda la tierra, cruzará el Jordán al frente de ustedes. <verse eid="JOS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 3:12"/>Ahora, pues, elijan doce hombres, uno por cada tribu de Israel. <verse eid="JOS 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 3:13"/>Tan pronto como los sacerdotes que llevan el arca del <char style="nd">Señor</char>, Soberano de toda la tierra, pongan pie en el Jordán, las aguas dejarán de correr y se detendrán formando un muro».<verse eid="JOS 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 3:14"/>Cuando el pueblo levantó el campamento para cruzar el Jordán, los sacerdotes que llevaban el arca del pacto marcharon al frente de todos. <verse eid="JOS 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 3:15"/>Ahora bien, las aguas del Jordán se desbordan en el tiempo de la cosecha. A pesar de eso, tan pronto como los pies de los sacerdotes que portaban el arca tocaron las aguas, <verse eid="JOS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 3:16"/>estas dejaron de fluir y formaron un muro a gran distancia, más o menos a la altura del pueblo de Adán, junto a Saretán. A la vez, dejaron de correr las aguas que fluían en el mar del Arabá, es decir, el mar Muerto, y así el pueblo pudo cruzar hasta quedar frente a Jericó. <verse eid="JOS 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 3:17"/>Por su parte, los sacerdotes que portaban el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> permanecieron de pie en tierra seca, en medio del Jordán, mientras todo el pueblo de Israel terminaba de cruzar el río por el cauce totalmente seco.<verse eid="JOS 3:17"/></para>
  <chapter eid="JOS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOS 4"/>
  <para style="s1">Monumento conmemorativo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 4:1"/>Cuando todo el pueblo terminó de cruzar el río Jordán, el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: <verse eid="JOS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 4:2"/>«Elijan a un hombre de cada una de las doce tribus de Israel <verse eid="JOS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 4:3"/>y ordénenles que tomen doce piedras del cauce, exactamente del lugar donde los sacerdotes permanecieron de pie. Díganles que las coloquen en el lugar donde hoy pasarán la noche».<verse eid="JOS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 4:4"/>Entonces Josué reunió a los doce hombres que había escogido de las doce tribus <verse eid="JOS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 4:5"/>y dijo: «Vayan al centro del cauce del río hasta donde está el arca del <char style="nd">Señor</char> su Dios y cada uno cargue al hombro una piedra. Serán doce piedras, una por cada tribu de Israel, <verse eid="JOS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 4:6"/>y servirán como señal entre ustedes. En el futuro, cuando sus hijos les pregunten: “¿Por qué están estas piedras aquí?”, <verse eid="JOS 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 4:7"/>ustedes responderán: “El día en que el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> cruzó el Jordán, las aguas del río se dividieron frente a ella. Para nosotros los israelitas, estas piedras que están aquí son un recuerdo permanente de aquella gran hazaña”».<verse eid="JOS 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 4:8"/>Los israelitas hicieron lo que Josué ordenó, según las instrucciones del <char style="nd">Señor</char>. Tomaron las piedras del cauce del Jordán, conforme al número de las tribus, las llevaron hasta el campamento y las colocaron allí. <verse eid="JOS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 4:9"/>Además, Josué colocó doce piedras en el cauce del río donde se detuvieron los sacerdotes que llevaban el arca del pacto. Esas piedras siguen allí hasta el día de hoy.<verse eid="JOS 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 4:10"/>Los sacerdotes que llevaban el arca permanecieron en medio del cauce hasta que los israelitas hicieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había ordenado a Josué. Además, Josué siguió las instrucciones que Moisés le había dado. El pueblo se apresuró a cruzar el río <verse eid="JOS 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 4:11"/>y, cuando todos lo habían hecho, el arca del <char style="nd">Señor</char> y los sacerdotes cruzaron también en presencia del pueblo. <verse eid="JOS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 4:12"/>Acompañaban al pueblo los guerreros de las tribus de Rubén, Gad y la media tribu de Manasés, según las órdenes que había dado Moisés. <verse eid="JOS 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 4:13"/>Unos cuarenta mil guerreros armados desfilaron en presencia del <char style="nd">Señor</char> y se dirigieron a la llanura de Jericó, listos para la guerra.<verse eid="JOS 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 4:14"/>Aquel mismo día, el <char style="nd">Señor</char> engrandeció a Josué ante todo Israel. El pueblo respetó a Josué todos los días de su vida, como lo había hecho con Moisés.<verse eid="JOS 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 4:15"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: <verse eid="JOS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 4:16"/>«A los sacerdotes portadores del arca que tiene las tablas del pacto da la orden de que salgan del Jordán».<verse eid="JOS 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 4:17"/>Josué ordenó a los sacerdotes que salieran <verse eid="JOS 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 4:18"/>y así lo hicieron portando el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char>. Tan pronto como sus pies tocaron tierra firme, las aguas del río regresaron a su lugar y se desbordaron como antes.<verse eid="JOS 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 4:19"/>Así, el día diez del mes primero, el pueblo de Israel cruzó el Jordán y acampó en Guilgal, al este de Jericó. <verse eid="JOS 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 4:20"/>Entonces Josué erigió allí las piedras que habían tomado del cauce del Jordán <verse eid="JOS 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 4:21"/>y se dirigió a los israelitas: «En el futuro, cuando sus hijos les pregunten: “¿Por qué están estas piedras aquí?”, <verse eid="JOS 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 4:22"/>ustedes responderán: “Porque el pueblo de Israel cruzó el río Jordán en seco”. <verse eid="JOS 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 4:23"/>El <char style="nd">Señor</char>, Dios de ustedes, hizo lo mismo que había hecho con el mar Rojo cuando lo mantuvo seco hasta que todos nosotros cruzamos. <verse eid="JOS 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 4:24"/>Esto sucedió para que todas las naciones de la tierra supieran que el <char style="nd">Señor</char> es poderoso y para que ustedes aprendieran a temerlo para siempre».<verse eid="JOS 4:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOS 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 5:1"/>En efecto, un gran pánico invadió a todos los reyes amorreos que estaban al oeste del Jordán y a los reyes cananeos de la costa del Mediterráneo cuando se enteraron de que el <char style="nd">Señor</char> había secado el Jordán para que los israelitas lo cruzaran. ¡No se atrevían a hacerles frente!<verse eid="JOS 5:1"/></para>
  <para style="s1">La circuncisión</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 5:2"/>En aquel tiempo, el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: «Prepara cuchillos de piedra afilada y vuelve a practicar la circuncisión entre los israelitas». <verse eid="JOS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 5:3"/>Así que Josué hizo los cuchillos y circuncidó a los varones israelitas en la colina de Aralot.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Aralot </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">prepucios.</char></note><verse eid="JOS 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 5:4"/>Realizó la ceremonia porque los israelitas en edad militar que habían salido de Egipto ya habían muerto en el desierto. <verse eid="JOS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 5:5"/>Todos ellos habían sido circuncidados, pero no los que nacieron en el desierto mientras el pueblo peregrinaba después de salir de Egipto. <verse eid="JOS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 5:6"/>El <char style="nd">Señor</char> había prometido a sus antepasados que les daría una tierra donde abundan la leche y la miel. Pero los israelitas que salieron de Egipto no obedecieron al <char style="nd">Señor</char> y, por ello, él juró que no verían esa tierra. En consecuencia, deambularon por el desierto durante cuarenta años hasta que murieron todos los varones en edad militar. <verse eid="JOS 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 5:7"/>A los hijos de estos, a quienes Dios puso en lugar de ellos, los circuncidó Josué, pues no habían sido circuncidados durante el viaje. <verse eid="JOS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 5:8"/>Una vez que todos fueron circuncidados, permanecieron en el campamento hasta que se recuperaron.<verse eid="JOS 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 5:9"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: «Hoy les he quitado de encima la vergüenza de haber sido esclavos en Egipto». Por esa razón, aquel lugar se llama Guilgal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Guilgal </char><char style="ft" closed="false">suena como el verbo que traducido diría </char><char style="fq" closed="false">he quitado.</char></note> hasta el día de hoy.<verse eid="JOS 5:9"/></para>
  <para style="s1">Celebración de la Pascua</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 5:10"/>Al caer la tarde del día catorce del mes primero, mientras acampaban en la llanura de Jericó, los israelitas celebraron la Pascua. <verse eid="JOS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 5:11"/>Al día siguiente, después de la Pascua, el pueblo empezó a alimentarse de los productos de la tierra, de panes sin levadura y de trigo tostado. <verse eid="JOS 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 5:12"/>Un día después dejó de caer maná y durante ese año el pueblo se alimentó de los frutos de la tierra de Canaán.<verse eid="JOS 5:12"/></para>
  <para style="s1">El comandante del ejército del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 5:13"/>Josué, que acampaba cerca de Jericó, levantó la vista y vio a un hombre de pie frente a él, espada en mano. Josué se acercó y preguntó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 5:13">—¿Es usted de los nuestros o del enemigo?<verse eid="JOS 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 5:14"/>—¡De ninguno! —respondió—. Me presento ante ti como comandante del ejército del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p" vid="JOS 5:14">Entonces Josué se postró rostro en tierra y preguntó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 5:14">—¿Qué órdenes trae usted, mi Señor, para este siervo suyo?<verse eid="JOS 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 5:15"/>El comandante del ejército del <char style="nd">Señor</char> contestó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 5:15">—Quítate las sandalias, porque estás pisando tierra santa.</para>
  <para style="p" vid="JOS 5:15">Y Josué obedeció.<verse eid="JOS 5:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOS 6"/>
  <para style="s1">La conquista de Jericó</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 6:1"/>Las puertas de Jericó estaban bien aseguradas por temor a los israelitas; nadie podía salir o entrar.<verse eid="JOS 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 6:2"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: «¡He entregado en tus manos a Jericó y a su rey con sus guerreros! <verse eid="JOS 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 6:3"/>Tú y tus soldados marcharán una vez alrededor de la ciudad; así lo harán durante seis días. <verse eid="JOS 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 6:4"/>Siete sacerdotes llevarán trompetas y marcharán frente al arca. El séptimo día ustedes marcharán siete veces alrededor de la ciudad, mientras los sacerdotes tocan las trompetas. <verse eid="JOS 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 6:5"/>Cuando todos escuchen el toque de trompeta, el pueblo deberá gritar a voz en cuello. Entonces los muros de la ciudad se derrumbarán y cada uno entrará sin impedimento».<verse eid="JOS 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 6:6"/>Josué, hijo de Nun, llamó a los sacerdotes y ordenó: «Carguen el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> y que siete de ustedes lleven trompetas y marchen frente a ella». <verse eid="JOS 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 6:7"/>Y dijo al pueblo: «¡Adelante! ¡Marchen alrededor de la ciudad! Pero los hombres armados deben marchar al frente del arca del <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="JOS 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 6:8"/>Cuando Josué terminó de dar las instrucciones al pueblo, los siete sacerdotes marcharon al frente del arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> tocando sus trompetas; y el arca del pacto les seguía. <verse eid="JOS 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 6:9"/>Los hombres armados marchaban al frente de los sacerdotes que tocaban las trompetas. Y tras el arca, marchaba la retaguardia. Durante todo ese tiempo las trompetas no cesaron de sonar. <verse eid="JOS 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 6:10"/>Al resto del pueblo, en cambio, Josué le ordenó marchar en silencio, sin decir palabra alguna ni gritar hasta el día en que les diera la orden de gritar a viva voz.<verse eid="JOS 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 6:11"/>Josué hizo llevar el arca del <char style="nd">Señor</char> alrededor de Jericó una sola vez. Después, el pueblo regresó al campamento para pasar la noche.<verse eid="JOS 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 6:12"/>Al día siguiente, Josué se levantó temprano y los sacerdotes cargaron el arca del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="JOS 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 6:13"/>Los siete sacerdotes que llevaban las trompetas tomaron la delantera y marcharon al frente del arca mientras tocaban sus trompetas. Los hombres armados marchaban al frente de ellos y tras el arca del <char style="nd">Señor</char> marchaba la retaguardia. ¡Nunca dejaron de oírse las trompetas! <verse eid="JOS 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 6:14"/>También en este segundo día marcharon una sola vez alrededor de la ciudad y luego regresaron al campamento. Así hicieron durante seis días.<verse eid="JOS 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 6:15"/>El séptimo día, a la salida del sol, se levantaron y marcharon alrededor de la ciudad tal como lo habían hecho los días anteriores, solo que en ese día repitieron la marcha siete veces. <verse eid="JOS 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 6:16"/>A la séptima vuelta, los sacerdotes tocaron las trompetas y Josué ordenó al ejército: «¡Empiecen a gritar! ¡El <char style="nd">Señor</char> les ha entregado la ciudad! <verse eid="JOS 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 6:17"/>Jericó, con todo lo que hay en ella, será destinada al exterminio como ofrenda al <char style="nd">Señor</char>. Solo se salvarán la prostituta Rajab y los que se encuentren en su casa, porque ella escondió a nuestros mensajeros. <verse eid="JOS 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 6:18"/>No vayan a tomar nada de lo que ha sido destinado al exterminio para que ni ustedes ni el campamento de Israel se pongan en peligro de exterminio y de desgracia. <verse eid="JOS 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 6:19"/>El oro y la plata y los utensilios de bronce y de hierro pertenecen al <char style="nd">Señor</char>: colóquenlos en su tesoro».<verse eid="JOS 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 6:20"/>Entonces los sacerdotes tocaron las trompetas y la gente gritó a voz en cuello, ante lo cual las murallas de Jericó se derrumbaron. El pueblo avanzó sin detenerse y tomó la ciudad. <verse eid="JOS 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 6:21"/>Mataron a filo de espada a todo hombre y mujer, joven y anciano. Lo mismo hicieron con las vacas, las ovejas y los burros; destruyeron todo lo que tuviera aliento de vida. ¡La ciudad entera quedó arrasada!<verse eid="JOS 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 6:22"/>Ahora bien, Josué había dicho a los dos espías: «Vayan a casa de la prostituta y tráiganla junto con sus parientes, tal como se lo juraron». <verse eid="JOS 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 6:23"/>Así que los jóvenes espías entraron y sacaron a Rajab junto con su padre, su madre y sus hermanos, y todas sus pertenencias, y llevaron a toda la familia a un lugar seguro, fuera del campamento israelita.<verse eid="JOS 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 6:24"/>Solo entonces los israelitas incendiaron la ciudad con todo lo que había en ella, menos los objetos de plata, de oro, de bronce y de hierro, los cuales depositaron en el tesoro de la casa del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="JOS 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 6:25"/>Así Josué salvó a la prostituta Rajab, a toda su familia y todas sus posesiones, por haber escondido a los mensajeros que él había enviado a espiar Jericó. Y desde entonces Rajab vive con el pueblo de Israel.<verse eid="JOS 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 6:26"/>En aquel tiempo, Josué hizo este juramento: «¡Maldito sea en la presencia del <char style="nd">Señor</char> el que se atreva a reconstruir esta ciudad!</para>
  <para style="q1" vid="JOS 6:26">»Que eche los cimientos</para>
  <para style="q2" vid="JOS 6:26">a costa de la vida de su hijo mayor.</para>
  <para style="q1" vid="JOS 6:26">Que ponga las puertas</para>
  <para style="q2" vid="JOS 6:26">a costa de la vida de su hijo menor».<verse eid="JOS 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 6:27"/>El <char style="nd">Señor</char> estuvo con Josué y este se hizo famoso por todo el país.<verse eid="JOS 6:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOS 7"/>
  <para style="s1">El pecado de Acán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 7:1"/>Sin embargo, los israelitas desobedecieron al <char style="nd">Señor</char> conservando lo que él había decidido que fuera destinado a la destrucción, pues Acán, hijo de Carmí, nieto de Zabdí y bisnieto de Zera, guardó para sí parte del botín que Dios había destinado al exterminio. Este hombre de la tribu de Judá provocó la ira del <char style="nd">Señor</char> contra los israelitas.<verse eid="JOS 7:1"/></para>
  <para style="s1">La derrota en Hai</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 7:2"/>Josué envió a unos hombres de Jericó hacia Hai, lugar cercano a Bet Avén, frente a Betel, y les dijo: «Vayan a explorar la tierra». Fueron, pues, a explorar la ciudad de Hai.<verse eid="JOS 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 7:3"/>Poco después regresaron y dieron el siguiente informe a Josué: «No es necesario que todo el pueblo vaya a la batalla. Dos o tres mil soldados serán suficientes para que tomemos Hai. Esa población tiene muy pocos hombres y no hay necesidad de cansar a todo el pueblo». <verse eid="JOS 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 7:4"/>Por esa razón, solo fueron a la batalla tres mil soldados, pero estos salieron huyendo ante los de Hai. <verse eid="JOS 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 7:5"/>El ejército israelita sufrió treinta y seis bajas, y fue perseguido desde la puerta de la ciudad hasta las canteras. Allí, en una pendiente, fueron vencidos. Como resultado, todo el pueblo se acobardó y se llenó de miedo.<verse eid="JOS 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 7:6"/>Ante esto, Josué rompió sus ropas y se postró rostro en tierra ante el arca del <char style="nd">Señor</char> y permaneció allí hasta la tarde. Los jefes de Israel hicieron lo mismo y echaron ceniza sobre su cabeza.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">El acto de romper la ropa y arrojarse polvo y ceniza sobre la cabeza era una costumbre que expresaba profundo dolor y consternación.</char></note> <verse eid="JOS 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 7:7"/>Josué reclamó a Dios:</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:7">—<char style="nd">Señor</char> y Dios, ¿por qué hiciste que este pueblo cruzara el Jordán y luego lo entregaste en manos de los amorreos para que lo destruyeran? ¡Mejor nos hubiéramos quedado al otro lado del río! <verse eid="JOS 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 7:8"/>Dime, Señor, ¿qué puedo decir ahora que Israel ha huido de sus enemigos? <verse eid="JOS 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 7:9"/>Los cananeos se enterarán y llamarán a los pueblos de la región; entonces nos rodearán y nos exterminarán. ¡Qué será de tu gran prestigio para tu nombre!<verse eid="JOS 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 7:10"/>Y el <char style="nd">Señor</char> le contestó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:10">—¡Levántate! ¿Qué haces allí postrado? <verse eid="JOS 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 7:11"/>Los israelitas han pecado y han violado el pacto que concerté con ellos. Se han apropiado del botín de guerra que debía ser destruido y lo han escondido entre sus posesiones. <verse eid="JOS 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 7:12"/>Por eso los israelitas no podrán hacerles frente a sus enemigos, sino que tendrán que huir de sus adversarios. Ellos mismos acarrearon su destrucción. Y, si no destruyen ese botín que está en medio de ustedes, yo no seguiré a su lado.<verse eid="JOS 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 7:13"/>»¡Levántate! ¡Consagra al pueblo! Diles que se consagren para presentarse ante mí mañana y que yo, el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, declaro: “¡Lo que ordené destruir continúa en medio de ti, Israel! No podrás hacer frente a tus enemigos hasta que hayas destruido esas cosas.<verse eid="JOS 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 7:14"/>»”Mañana por la mañana se presentarán por tribus. La tribu que yo señale por suertes presentará a sus clanes; el clan que el <char style="nd">Señor</char> señale presentará a sus familias; y la familia que el <char style="nd">Señor</char> señale presentará a sus varones. <verse eid="JOS 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 7:15"/>El que sea sorprendido en posesión del botín de guerra destinado a la destrucción será quemado junto con su familia y sus posesiones, pues ha violado el pacto del <char style="nd">Señor</char> y ha causado una gran vergüenza a Israel”».<verse eid="JOS 7:15"/></para>
  <para style="s1">El castigo de Acán</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 7:16"/>Al día siguiente, muy de madrugada, Josué ordenó que se presentaran una por una las tribus de Israel y la suerte cayó sobre Judá. <verse eid="JOS 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 7:17"/>Todos los clanes de Judá se acercaron y la suerte cayó sobre el clan de Zera. Del clan de Zera la suerte cayó sobre la familia de Zabdí. <verse eid="JOS 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 7:18"/>Josué, entonces, hizo pasar a cada uno de los varones de la familia de Zabdí y la suerte cayó sobre Acán, hijo de Carmí, nieto de Zabdí y bisnieto de Zera. <verse eid="JOS 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 7:19"/>Entonces Josué dijo a Acán:</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:19">—Hijo mío, honra y alaba al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. Cuéntame lo que has hecho. ¡No me ocultes nada!<verse eid="JOS 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 7:20"/>Acán respondió:</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:20">—Es cierto que he pecado contra el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. Esta es mi falta: <verse eid="JOS 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 7:21"/>Vi en el botín un hermoso manto de Sinar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">Sinar</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, Babilonia.</char></note> doscientos siclos de plata y una barra de oro que pesaba cincuenta siclos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">doscientos … cincuenta siclos</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, aprox. 2.3 kg … 575 g.</char></note> Los codicié y me apropié de ellos. Entonces los escondí en un hoyo que cavé en medio de mi tienda de campaña. La plata está también allí, debajo de todo.<verse eid="JOS 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 7:22"/>Enseguida, Josué envió a unos mensajeros, los cuales fueron corriendo a la tienda de Acán. Allí encontraron todo lo que Acán había escondido, <verse eid="JOS 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 7:23"/>lo recogieron y se lo llevaron a Josué y a los israelitas, quienes se lo presentaron al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="JOS 7:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 7:24"/>Y Josué y todos los israelitas tomaron a Acán, bisnieto de Zera, y lo llevaron al valle de Acor, junto con la plata, el manto y el oro; también llevaron a sus hijos, sus hijas, el ganado, su tienda de campaña y todas sus posesiones. Cuando llegaron al valle de Acor, <verse eid="JOS 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 7:25"/>Josué exclamó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:25">—¿Por qué has traído esta desgracia sobre nosotros? ¡Que el <char style="nd">Señor</char> haga caer sobre ti esa misma desgracia!</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:25">Entonces todos los israelitas apedrearon a Acán y a los suyos, y los quemaron. <verse eid="JOS 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 7:26"/>Luego colocaron sobre ellos un gran montón de piedras que sigue en pie hasta el día de hoy. Por eso aquel lugar se llama valle de Acor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Acor </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">desgracia.</char></note> Así aplacó el <char style="nd">Señor</char> el ardor de su ira.<verse eid="JOS 7:26"/></para>
  <chapter eid="JOS 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOS 8"/>
  <para style="s1">Obediencia y victoria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 8:1"/>El <char style="nd">Señor</char> exhortó a Josué: «¡No tengas miedo ni te desanimes! Toma contigo a todo el ejército y ataquen la ciudad de Hai. Yo les daré la victoria sobre su rey y su ejército; se apropiarán de su ciudad y de todo el territorio que la rodea. <verse eid="JOS 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 8:2"/>Tratarás a esta ciudad y a su rey como hiciste con Jericó y con su rey. Sin embargo, podrán quedarse con el botín de guerra y todo el ganado. Prepara una emboscada en la parte posterior de la ciudad».<verse eid="JOS 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 8:3"/>Se levantó Josué junto con su ejército y fueron a pelear contra Hai. Josué escogió treinta mil guerreros y los envió durante la noche <verse eid="JOS 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 8:4"/>con estas órdenes: «Ustedes pondrán una emboscada detrás de la ciudad. No se alejen mucho de ella y manténganse en alerta. <verse eid="JOS 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 8:5"/>Yo me acercaré con mi tropa a la ciudad y cuando los enemigos salgan a pelear contra nosotros, huiremos como la primera vez. <verse eid="JOS 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 8:6"/>Pensando que estamos huyendo de nuevo, ellos nos perseguirán y así los alejaremos de la ciudad. <verse eid="JOS 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 8:7"/>Entonces ustedes saldrán de su escondite y se apoderarán de Hai. El <char style="nd">Señor</char> les dará la victoria. <verse eid="JOS 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 8:8"/>Cuando hayan capturado la ciudad, quémenla tal como nos lo ordenó el <char style="nd">Señor</char>. Estas son mis órdenes».<verse eid="JOS 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 8:9"/>Dicho esto, Josué envió a los guerreros a preparar la emboscada. Ellos se apostaron entre Betel y Hai, al oeste de la ciudad, mientras él pasaba esa noche con su ejército.<verse eid="JOS 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 8:10"/>Muy de mañana se levantó Josué, pasó revista al ejército y, junto con los jefes de Israel, se puso en marcha hacia Hai. <verse eid="JOS 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 8:11"/>Todos los guerreros que iban con Josué llegaron cerca de Hai y acamparon al norte de la ciudad. Solo había un valle entre ellos y la ciudad. <verse eid="JOS 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 8:12"/>Josué envió a cinco mil guerreros a preparar la emboscada, y ellos se escondieron entre Betel y Hai, al oeste de la ciudad. <verse eid="JOS 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 8:13"/>De esa manera, una tropa acampó al norte de la ciudad y la otra al oeste. Esa noche Josué avanzó hacia el medio del valle.<verse eid="JOS 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 8:14"/>Cuando el rey de Hai se dio cuenta de lo que pasaba, se apresuró a salir con toda su tropa a pelear contra Israel, en la pendiente que está frente al desierto, sin saber que habían puesto una emboscada detrás de la ciudad. <verse eid="JOS 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 8:15"/>Josué y su tropa, fingiéndose derrotados, huyeron por el camino que lleva al desierto. <verse eid="JOS 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 8:16"/>Mientras tanto, todos los hombres que estaban en la ciudad recibieron el llamado de perseguir a los israelitas, alejándose así de Hai. <verse eid="JOS 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 8:17"/>No quedó ni un solo hombre en Hai o en Betel que no hubiera salido a perseguir a Israel, de modo que la ciudad de Hai quedó desprotegida.<verse eid="JOS 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 8:18"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> ordenó a Josué: «Apunta hacia Hai con la jabalina que llevas, pues en tus manos entregaré la ciudad». Y así lo hizo Josué. <verse eid="JOS 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 8:19"/>Al ver esto, los que estaban en la emboscada salieron de inmediato de donde estaban, entraron en la ciudad, la tomaron y la incendiaron.<verse eid="JOS 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 8:20"/>Cuando los hombres de Hai miraron hacia atrás, vieron que subía de la ciudad una nube de humo. Entonces se dieron cuenta de que no podían huir en ninguna dirección, porque la gente de Josué que antes huía hacia el desierto ahora se lanzaba contra sus perseguidores. <verse eid="JOS 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 8:21"/>En efecto, tan pronto como Josué y todos los israelitas vieron que los que tendieron la emboscada habían tomado la ciudad y la habían incendiado, se volvieron y atacaron a los de Hai. <verse eid="JOS 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 8:22"/>Los de la emboscada salieron de la ciudad y persiguieron a los guerreros de Hai, y así estos quedaron atrapados por todos lados. Los israelitas atacaron a sus enemigos hasta no dejar ni fugitivos ni sobrevivientes. <verse eid="JOS 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 8:23"/>Al rey de Hai lo capturaron vivo y se lo entregaron a Josué.<verse eid="JOS 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 8:24"/>Después de que los israelitas terminaron de matar a filo de espada, en el campo y el desierto, a todos los guerreros de Hai que habían salido a perseguirlos, regresaron a la ciudad y del mismo modo mataron a todos los que quedaban. <verse eid="JOS 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 8:25"/>Ese día murieron todos los habitantes de Hai, como doce mil hombres y mujeres. <verse eid="JOS 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 8:26"/>Josué mantuvo extendido el brazo con el que sostenía su jabalina, hasta que el ejército israelita exterminó a todos los habitantes de Hai. <verse eid="JOS 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 8:27"/>Y tal como el <char style="nd">Señor</char> había mandado, el pueblo se quedó con el botín de guerra y todo el ganado.<verse eid="JOS 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 8:28"/>Luego Josué incendió la ciudad, reduciéndola a escombros, como permanece hasta el día de hoy. <verse eid="JOS 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 8:29"/>También mandó ahorcar en un árbol al rey de Hai y ordenó que dejaran su cuerpo colgando hasta la tarde. Al ponerse el sol, Josué mandó que bajaran el cuerpo del rey y lo arrojaran a la entrada de la ciudad. Así mismo, pidió que se amontonaran piedras encima del cadáver. Ese montón de piedras permanece hasta el día de hoy.<verse eid="JOS 8:29"/></para>
  <para style="s1">Lectura de la Ley en el monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 8:30"/>Entonces Josué levantó, en el monte Ebal, un altar al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, <verse eid="JOS 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 8:31"/>tal como Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, había ordenado a los israelitas. Lo levantó de acuerdo con lo que está escrito en el libro de la Ley de Moisés: un altar de piedras sin labrar, es decir, que no habían sido trabajadas con ninguna herramienta. En él ofrecieron holocaustos y sacrificios de comunión al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="JOS 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 8:32"/>Allí, en presencia de los israelitas, Josué escribió en tablas de piedra una copia de la ley que Moisés había escrito. <verse eid="JOS 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 8:33"/>Todos los israelitas con sus jefes, oficiales y jueces estaban de pie a ambos lados del arca del pacto, frente a los sacerdotes levitas que la cargaban en hombros. Tanto los israelitas como los extranjeros residentes tomaron sus posiciones, la mitad de ellos hacia el monte Guerizín y la otra mitad hacia el monte Ebal, tal como Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, había mandado cuando bendijo por primera vez al pueblo de Israel.<verse eid="JOS 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 8:34"/>Luego Josué leyó todas las palabras de la ley, tanto las bendiciones como las maldiciones, según lo que estaba escrito en el libro de la Ley. <verse eid="JOS 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 8:35"/>De esta lectura que hizo Josué no se omitió ninguna palabra de lo ordenado por Moisés. Hizo la lectura ante toda la asamblea de los israelitas, incluyendo a las mujeres, los niños y los extranjeros que vivían entre ellos.<verse eid="JOS 8:35"/></para>
  <chapter eid="JOS 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOS 9"/>
  <para style="s1">Astucia de los gabaonitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 9:1"/>Había reyes que vivían en el lado occidental del Jordán, en la montaña, en las llanuras y a lo largo de la costa del Mediterráneo, hasta el Líbano: hititas, amorreos, cananeos, ferezeos, heveos y jebuseos. Cuando estos monarcas se enteraron de lo sucedido, <verse eid="JOS 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 9:2"/>se aliaron bajo un solo mando para hacer frente a Josué y a los israelitas.<verse eid="JOS 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 9:3"/>Los gabaonitas, al darse cuenta de cómo Josué había tratado a las ciudades de Jericó y de Hai, <verse eid="JOS 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 9:4"/>maquinaron un plan. Enviaron mensajeros, cuyos asnos llevaban costales viejos y odres para el vino, rotos y remendados. <verse eid="JOS 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 9:5"/>Iban vestidos con ropa vieja y tenían sandalias gastadas y remendadas. El pan que llevaban para comer estaba duro y hecho migas. <verse eid="JOS 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 9:6"/>Fueron al campamento de Guilgal donde estaba Josué y dijeron a él y a los israelitas:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:6">—Venimos de un país muy lejano. Queremos hacer un tratado con ustedes.<verse eid="JOS 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 9:7"/>Los israelitas replicaron:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:7">—Tal vez ustedes son de por acá y en ese caso, no podemos hacer ningún tratado con ustedes.<verse eid="JOS 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 9:8"/>Ellos dijeron a Josué:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:8">—Nosotros estamos dispuestos a servirles.</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:8">Y Josué preguntó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:8">—¿Quiénes son ustedes y de dónde vienen?<verse eid="JOS 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 9:9"/>Ellos respondieron:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:9">—Nosotros somos sus siervos y hemos venido de un país muy distante, hasta donde ha llegado la fama del <char style="nd">Señor</char> su Dios. Nos hemos enterado de todo lo que él hizo en Egipto <verse eid="JOS 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 9:10"/>y de lo que hizo a los dos reyes amorreos al este del Jordán: Sijón, rey de Hesbón, y Og, rey de Basán, el que residía en Astarot. <verse eid="JOS 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 9:11"/>Por eso los habitantes de nuestro país, junto con nuestros jefes, nos dijeron: “Tomen provisiones para el largo viaje, vayan a su encuentro y díganles: ‘Deseamos ser siervos de ustedes; hagamos un tratado’ ”. <verse eid="JOS 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 9:12"/>Cuando salimos para acá, nuestro pan estaba fresco y caliente, pero ahora, ¡mírenlo! Está duro y hecho migas. <verse eid="JOS 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 9:13"/>Estos odres estaban nuevos y repletos de vino, y ahora, tal como pueden ver, están todos rotos. Y nuestra ropa y sandalias están gastadas por el largo viaje.<verse eid="JOS 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 9:14"/>Los hombres de Israel participaron de las provisiones de los gabaonitas, pero no consultaron al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="JOS 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 9:15"/>Entonces Josué hizo con ellos un tratado de ayuda mutua y se comprometió a perdonarles la vida. Y los jefes israelitas ratificaron el tratado.<verse eid="JOS 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 9:16"/>Tres días después de haber hecho el tratado con los gabaonitas, los israelitas se enteraron de que eran sus vecinos y vivían en las cercanías. <verse eid="JOS 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 9:17"/>Por eso se pusieron en marcha y al tercer día llegaron a sus ciudades: Gabaón, Cafira, Berot y Quiriat Yearín. <verse eid="JOS 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 9:18"/>Pero los israelitas no los atacaron porque los jefes de la comunidad les habían jurado en nombre del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, perdonarles la vida. Y aunque toda la comunidad se quejó contra sus jefes, <verse eid="JOS 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 9:19"/>estos contestaron:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:19">—Hemos hecho un juramento en nombre del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, y no podemos hacerles ningún daño. <verse eid="JOS 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 9:20"/>Esto es lo que haremos con ellos: les perdonaremos la vida, para que no caiga sobre nosotros el castigo divino por quebrantar el juramento que hicimos.<verse eid="JOS 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 9:21"/>Luego añadieron:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:21">—Se les permitirá vivir, pero a cambio de ser los leñadores y aguateros de la comunidad.</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:21">De ese modo, los jefes de la comunidad cumplieron su promesa.<verse eid="JOS 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 9:22"/>Entonces Josué llamó a los gabaonitas y les reclamó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:22">—¿Por qué nos engañaron con el cuento de que eran de tierras lejanas, cuando en verdad son nuestros vecinos? <verse eid="JOS 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 9:23"/>A partir de ahora, esta será su maldición: serán por siempre sirvientes del templo de mi Dios, responsables de cortar la leña y de acarrear el agua.<verse eid="JOS 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 9:24"/>Los gabaonitas contestaron:</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:24">—Nosotros, servidores suyos, fuimos bien informados de que el <char style="nd">Señor</char> su Dios ordenó a su siervo Moisés que les diera toda esta tierra y que destruyera a todos sus habitantes. Temimos tanto por nuestra vida que decidimos hacer lo que ya saben. <verse eid="JOS 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 9:25"/>Estamos a merced de ustedes. Hagan con nosotros lo que les parezca justo y bueno.<verse eid="JOS 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 9:26"/>Así salvó Josué a los gabaonitas de morir a manos del pueblo de Israel. <verse eid="JOS 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 9:27"/>Ese mismo día Josué los hizo leñadores y aguateros de la asamblea israelita, especialmente del altar del <char style="nd">Señor</char> que está en el lugar que él mismo eligió. Y así han permanecido hasta el día de hoy.<verse eid="JOS 9:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOS 10"/>
  <para style="s1">Ataque de los reyes amorreos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 10:1"/>Adonisédec, rey de Jerusalén, se enteró de que Josué había tomado la ciudad de Hai y la había destruido completamente, pues Josué hizo con Hai y su rey lo mismo que había hecho con Jericó y su rey. Adonisédec también supo que los habitantes de Gabaón habían hecho un tratado de ayuda mutua con los israelitas y se habían quedado a vivir con ellos. <verse eid="JOS 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 10:2"/>Esto, por supuesto, alarmó grandemente a Adonisédec y a su gente, porque Gabaón era más importante y grande que la ciudad de Hai; era tan grande como las capitales reales, y tenía un ejército poderoso.<verse eid="JOS 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 10:3"/>Por eso Adonisédec envió un mensaje a los siguientes reyes: Hohán de Hebrón, Pirán de Jarmut, Jafía de Laquis, y Debir de Eglón. El mensaje decía: <verse eid="JOS 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 10:4"/>«Únanse a mí y conquistemos a Gabaón, porque ha hecho un pacto de ayuda mutua con Josué y los israelitas».<verse eid="JOS 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 10:5"/>Entonces los cinco reyes amorreos de Jerusalén, Hebrón, Jarmut, Laquis y Eglón se unieron y marcharon con sus ejércitos para acampar frente a Gabaón y atacarla.<verse eid="JOS 10:5"/></para>
  <para style="s1">Derrota de los reyes amorreos</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 10:6"/>Los gabaonitas, por su parte, enviaron el siguiente mensaje a Josué, que estaba en Guilgal: «No abandone usted a estos siervos suyos. ¡Venga de inmediato y sálvenos! Necesitamos su ayuda, porque todos los reyes amorreos de la región montañosa se han aliado contra nosotros».<verse eid="JOS 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 10:7"/>Josué salió de Guilgal con todo su ejército, acompañados de sus mejores guerreros. <verse eid="JOS 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 10:8"/>Y el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: «No les tengas miedo, pues yo te los entrego; ninguno de ellos podrá resistirte».<verse eid="JOS 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 10:9"/>Después de marchar toda la noche desde Guilgal, Josué los atacó por sorpresa. <verse eid="JOS 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 10:10"/>A su vez, el <char style="nd">Señor</char> llenó de pánico a los amorreos ante la presencia del ejército israelita, y este les infligió una tremenda derrota en Gabaón. A los que huyeron los persiguieron por el camino que sube a Bet Jorón, y acabaron con ellos por la vía que va a Azeca y Maquedá. <verse eid="JOS 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 10:11"/>Mientras los amorreos huían de Israel, por la bajada entre Bet Jorón y Azeca, el <char style="nd">Señor</char> mandó del cielo una tremenda granizada que mató a más gente de la que el ejército israelita había matado a filo de espada.<verse eid="JOS 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 10:12"/>Ese día en que el <char style="nd">Señor</char> entregó a los amorreos en manos de los israelitas, Josué habló al <char style="nd">Señor</char> y luego dijo en presencia de todo el pueblo:</para>
  <para style="q1" vid="JOS 10:12">«Sol, detente en Gabaón;</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:12">luna, párate sobre el valle de Ayalón».<verse eid="JOS 10:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 10:13"/>El sol se detuvo</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:13">y la luna se paró,</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:13">hasta que Israel se vengó de sus adversarios.</para>
  <para style="m" vid="JOS 10:13">Esto está escrito en el libro de Jaser.</para>
  <para style="p" vid="JOS 10:13">Y, en efecto, el sol se detuvo en medio del cielo y no se movió de allí por casi un día entero. <verse eid="JOS 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 10:14"/>Nunca antes ni después ha habido un día como aquel; fue el día en que el <char style="nd">Señor</char> escuchó los ruegos de un ser humano. ¡No cabe duda de que el <char style="nd">Señor</char> estaba peleando por Israel!<verse eid="JOS 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 10:15"/>Al terminar todo, Josué regresó a Guilgal con todo el ejército israelita.<verse eid="JOS 10:15"/></para>
  <para style="s1">Muerte de los reyes amorreos</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 10:16"/>Los cinco reyes habían huido y se habían refugiado en una cueva en Maquedá. <verse eid="JOS 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 10:17"/>Tan pronto como Josué supo que habían hallado a los cinco reyes en la cueva, <verse eid="JOS 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 10:18"/>dio la siguiente orden: «Coloquen rocas a la entrada de la cueva y pongan unos guardias para que la vigilen. <verse eid="JOS 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 10:19"/>¡Que nadie se detenga! Persigan a los enemigos y atáquenlos por la retaguardia. No les permitan llegar a sus ciudades. ¡El <char style="nd">Señor</char>, Dios de ustedes, ya se los ha entregado!».<verse eid="JOS 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 10:20"/>Josué y el ejército israelita exterminaron a sus enemigos; muy pocos de estos pudieron refugiarse en las ciudades amuralladas. <verse eid="JOS 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 10:21"/>Finalmente, todos los israelitas retornaron sanos y salvos a Maquedá, donde estaba Josué. ¡Nadie en la comarca se atrevía a decir nada contra Israel!<verse eid="JOS 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 10:22"/>Entonces Josué mandó que destaparan la entrada de la cueva y que trajeran los cinco reyes amorreos. <verse eid="JOS 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 10:23"/>De inmediato sacaron a los cinco reyes de la cueva: los reyes de Jerusalén, Hebrón, Jarmut, Laquis y Eglón. <verse eid="JOS 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 10:24"/>Cuando se los trajeron, Josué convocó a todo el ejército israelita y ordenó a todos los comandantes que lo habían acompañado: «Acérquense y písenles el cuello a estos reyes». Los comandantes obedecieron al instante.<verse eid="JOS 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 10:25"/>Entonces Josué dijo: «No teman ni se desanimen; al contrario, sean fuertes y valientes. Esto es exactamente lo que el <char style="nd">Señor</char> hará con todos los que ustedes enfrenten en batalla».<verse eid="JOS 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 10:26"/>Dicho esto, Josué mató a los reyes, los colgó en cinco árboles y allí los dejó hasta el atardecer.<verse eid="JOS 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 10:27"/>Cuando ya el sol estaba por ponerse, Josué mandó que los descolgaran de los árboles y los arrojaran en la misma cueva donde antes se habían escondido. Entonces taparon la cueva con unas enormes rocas, las cuales permanecen allí hasta el día de hoy.<verse eid="JOS 10:27"/></para>
  <para style="s1">Conquista de las ciudades del sur</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 10:28"/>Ese mismo día Josué tomó Maquedá y mató a filo de espada a su rey y a todos sus habitantes; ¡nadie quedó con vida! Y al rey de Maquedá le sucedió lo mismo que al rey de Jericó.<verse eid="JOS 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 10:29"/>De Maquedá, Josué y todo Israel se dirigieron a Libná y la atacaron. <verse eid="JOS 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 10:30"/>El <char style="nd">Señor</char> entregó en manos de Israel al rey y a sus habitantes. Josué mató a filo de espada a todos sus habitantes; nadie quedó con vida. Y al rey de Libná le sucedió lo mismo que al rey de Jericó.<verse eid="JOS 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 10:31"/>De Libná, Josué y todo Israel se dirigieron a Laquis. El ejército la sitió y la atacó. <verse eid="JOS 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 10:32"/>El <char style="nd">Señor</char> la entregó en manos de Israel y al segundo día la conquistaron. Todos en Laquis murieron a filo de espada, tal como había sucedido con Libná. <verse eid="JOS 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 10:33"/>Además, Horán, rey de Guézer, que había salido a defender a Laquis, fue totalmente derrotado junto con su ejército; nadie sobrevivió a la espada de Josué.<verse eid="JOS 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 10:34"/>De Laquis, Josué y todo Israel se dirigieron a Eglón. Sitiaron la ciudad y la atacaron. <verse eid="JOS 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 10:35"/>En un solo día la conquistaron y destruyeron a todos a filo de espada, tal como lo habían hecho con Laquis.<verse eid="JOS 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 10:36"/>De Eglón, Josué y todo Israel se dirigieron a Hebrón, y la atacaron. <verse eid="JOS 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 10:37"/>El ejército israelita tomó la ciudad y la eliminó a filo de espada, de modo que nadie, ni el rey ni ninguno de los habitantes de la ciudad y de sus aldeas, escapó con vida. Y tal como sucedió en Eglón, Hebrón fue destruida completamente.<verse eid="JOS 10:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 10:38"/>De Hebrón, Josué y todo Israel se dirigieron a Debir y la atacaron. <verse eid="JOS 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 10:39"/>Se apoderaron de la ciudad, de su rey y de todas sus aldeas, y mataron a filo de espada y consagraron al exterminio a todos sus habitantes. Nadie quedó con vida; todo fue arrasado. A Debir le sucedió lo mismo que había sucedido a Libná, a Hebrón y a sus respectivos reyes.<verse eid="JOS 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 10:40"/>Así Josué conquistó toda aquella región: la cordillera, el Néguev, las llanuras y las laderas. Derrotó a todos sus reyes, sin dejar ningún sobreviviente. Todo cuanto tenía aliento de vida fue destruido completamente. Esto lo hizo como el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, lo había ordenado. <verse eid="JOS 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 10:41"/>Josué conquistó a todos, desde Cades Barnea hasta Gaza y desde la región de Gosén hasta Gabaón. <verse eid="JOS 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 10:42"/>A todos esos reyes y sus territorios Josué los conquistó en una sola expedición, porque el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, combatía por su pueblo.<verse eid="JOS 10:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 10:43"/>Después Josué regresó al campamento de Guilgal junto con todo el ejército israelita.<verse eid="JOS 10:43"/></para>
  <chapter eid="JOS 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOS 11"/>
  <para style="s1">Conquista de los reinos del norte</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 11:1"/>Cuando Jabín, rey de Jazor, se enteró de todo lo ocurrido, convocó a Jobab, rey de Madón, y a los reyes de Simrón y de Acsaf. <verse eid="JOS 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 11:2"/>También llamó a los reyes de la región montañosa del norte; a los de la región al sur del lago Quinéret;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> a los de la llanura y a los de Nafot Dor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">Nafot Dor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">las alturas de Dor.</char></note> al occidente. <verse eid="JOS 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 11:3"/>Llamó además a los cananeos de oriente y occidente, a los amorreos, a los hititas, a los ferezeos, a los jebuseos de las montañas y a los heveos que viven en las laderas del monte Hermón en Mizpa.<verse eid="JOS 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 11:4"/>Salieron con sus ejércitos, caballos y carros de guerra. Eran tan numerosos que parecían arena a la orilla del mar. <verse eid="JOS 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 11:5"/>Todos esos reyes formaron un solo ejército y acamparon junto a las aguas de Merón para pelear contra Israel.<verse eid="JOS 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 11:6"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: «No les tengas miedo, porque mañana, a esta hora, yo daré muerte a todos ellos delante de Israel. Ustedes, por su parte, romperán las patas de sus caballos e incendiarán sus carros de guerra».<verse eid="JOS 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 11:7"/>Así que Josué partió acompañado de sus guerreros y tomó por sorpresa a sus enemigos junto a las aguas de Merón. <verse eid="JOS 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 11:8"/>El <char style="nd">Señor</char> los entregó en manos de los israelitas, quienes los atacaron y persiguieron hasta la gran ciudad de Sidón, y hasta Misrefot Mayin y el valle de Mizpa al este, y no quedaron sobrevivientes. <verse eid="JOS 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 11:9"/>Josué cumplió con todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había ordenado: rompió las patas de los caballos del enemigo e incendió sus carros de guerra.<verse eid="JOS 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 11:10"/>Al regreso Josué conquistó Jazor y mató a filo de espada a su rey, pues Jazor había sido cabecera de todos aquellos reinados. <verse eid="JOS 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 11:11"/>Los israelitas mataron a espada todo cuanto tenía vida. Arrasaron la ciudad y le prendieron fuego.<verse eid="JOS 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 11:12"/>Josué conquistó todas las ciudades de aquellos reinos junto con sus reyes; a estos mató a filo de espada, destruyéndolos por completo. Así obedeció Josué todo lo que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, había mandado. <verse eid="JOS 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 11:13"/>Las ciudades que estaban sobre los cerros fueron las únicas que los israelitas no quemaron, excepto Jazor, que sí fue incendiada. <verse eid="JOS 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 11:14"/>Los israelitas tomaron como botín de guerra todas las pertenencias y el ganado de esas ciudades, pero mataron a todos los hombres a filo de espada, de modo que ninguno quedó con vida. <verse eid="JOS 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 11:15"/>Así como el <char style="nd">Señor</char> había ordenado a su siervo Moisés, también Moisés se lo ordenó a Josué. Y este, por su parte, cumplió al pie de la letra todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había ordenado a Moisés.<verse eid="JOS 11:15"/></para>
  <para style="s1">Síntesis de la conquista</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 11:16"/>Josué logró conquistar toda aquella tierra: la región montañosa, todo el Néguev, toda la región de Gosén, la llanura, el Arabá, la región montañosa de Israel y su llanura. <verse eid="JOS 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 11:17"/>También se apoderó de todos los territorios, desde la montaña de Jalac que se eleva hacia Seír, hasta Baal Gad en el valle del Líbano, a las faldas del monte Hermón. Josué capturó a todos los reyes de esa región y los ejecutó, <verse eid="JOS 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 11:18"/>después de combatir con ellos por largo tiempo. <verse eid="JOS 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 11:19"/>Ninguna ciudad hizo tratado de ayuda mutua con los israelitas, excepto los heveos de Gabaón. A todas esas ciudades Josué las derrotó en el campo de batalla, <verse eid="JOS 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 11:20"/>porque el <char style="nd">Señor</char> endureció el corazón de los enemigos para que entablaran guerra con Israel. Así serían exterminados sin compasión alguna, como el <char style="nd">Señor</char> había ordenado a Moisés.<verse eid="JOS 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 11:21"/>En aquel tiempo Josué destruyó a los anaquitas del monte Hebrón, de Debir, de Anab y de la región montañosa de Judá e Israel. Habitantes y ciudades fueron arrasados por Josué. <verse eid="JOS 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 11:22"/>Ningún anaquita quedó con vida en la tierra que ocupó el pueblo de Israel. Su presencia se redujo solo a Gaza, Gat y Asdod.<verse eid="JOS 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 11:23"/>Así logró Josué conquistar toda aquella tierra, conforme a la orden que el <char style="nd">Señor</char> había dado a Moisés, y se la entregó como herencia al pueblo de Israel, según la distribución tribal. Por fin, aquella región descansó de las guerras.<verse eid="JOS 11:23"/></para>
  <chapter eid="JOS 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOS 12"/>
  <para style="s1">Reyes derrotados por Moisés</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 12:1"/>Los israelitas derrotaron a dos reyes cuyos territorios se extendían al este del río Jordán, desde el arroyo Arnón hasta el monte Hermón, y abarcaban el Arabá al oriente.<verse eid="JOS 12:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 12:2"/>Uno de ellos era Sijón, rey de los amorreos, cuyo trono estaba en Hesbón.</para>
  <para style="li2" vid="JOS 12:2">Este rey gobernaba desde Aroer, ciudad asentada a orillas del río Arnón, hasta el río Jaboc, que era la frontera del territorio de los amonitas. El territorio de Sijón incluía la cuenca del valle y la mitad de Galaad.<verse eid="JOS 12:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 12:3"/>Abarcaba también la parte oriental del Arabá hasta el lago Quinéret <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> y de allí al mar del sur, que es el mar Muerto, por la vía de Bet Yesimot y más al sur, hasta las laderas del monte Pisgá.<verse eid="JOS 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 12:4"/>El otro rey era Og, rey de Basán, uno de los últimos refaítas, que residía en Astarot y Edrey.<verse eid="JOS 12:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 12:5"/>Este rey gobernaba desde el monte Hermón, en Salcá, en toda la región de Basán, hasta la frontera de Guesur y de Macá, y en la mitad de Galaad, hasta la frontera del territorio de Sijón, rey de Hesbón.<verse eid="JOS 12:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 12:6"/>Los israelitas bajo el mando de Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, derrotaron a estos reyes. Y Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, repartió aquel territorio entre la tribu de Rubén, de Gad y la media tribu de Manasés.<verse eid="JOS 12:6"/></para>
  <para style="s1">Reyes derrotados por Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 12:7"/>A continuación aparece la lista de los reyes que los israelitas derrotaron bajo el mando de Josué. Sus territorios se encontraban al lado occidental del río Jordán y se extendían desde Baal Gad, en el valle del Líbano, hasta el monte Jalac que asciende hacia Seír. Josué entregó las tierras de estos reyes como propiedad a las tribus de Israel, según las divisiones tribales. <verse eid="JOS 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 12:8"/>Tales territorios comprendían la región montañosa, las llanuras occidentales, el Arabá, las laderas, el desierto y el Néguev. Esas tierras habían pertenecido a los hititas, amorreos, cananeos, ferezeos, heveos y jebuseos.</para>
  <para style="b" vid="JOS 12:8"/>
  <para style="li4" vid="JOS 12:8">Esta es la lista de reyes:<verse eid="JOS 12:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 12:9"/>el rey de Jericó,</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:9">el rey de Hai, ciudad cercana a Betel,<verse eid="JOS 12:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 12:10"/>el rey de Jerusalén, el rey de Hebrón,<verse eid="JOS 12:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 12:11"/>el rey de Jarmut, el rey de Laquis,<verse eid="JOS 12:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 12:12"/>el rey de Eglón, el rey de Guézer,<verse eid="JOS 12:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 12:13"/>el rey de Debir, el rey de Guéder,<verse eid="JOS 12:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 12:14"/>el rey de Jormá, el rey de Arad,<verse eid="JOS 12:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 12:15"/>el rey de Libná, el rey de Adulán,<verse eid="JOS 12:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 12:16"/>el rey de Maquedá, el rey de Betel,<verse eid="JOS 12:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 12:17"/>el rey de Tapúaj, el rey de Héfer,<verse eid="JOS 12:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 12:18"/>el rey de Afec, el rey de Sarón,<verse eid="JOS 12:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 12:19"/>el rey de Madón, el rey de Jazor,<verse eid="JOS 12:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 12:20"/>el rey de Simrón Merón, el rey de Acsaf,<verse eid="JOS 12:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 12:21"/>el rey de Tanac, el rey de Meguido,<verse eid="JOS 12:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 12:22"/>el rey de Cedes, el rey de Jocneán que está en el Carmelo,<verse eid="JOS 12:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 12:23"/>el rey de Dor que está en Nafot Dor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="fq" closed="false">Nafot Dor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">las alturas de Dor.</char></note> el rey Goyim de Guilgal<verse eid="JOS 12:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 12:24"/>y el rey de Tirsá.</para>
  <para style="b" vid="JOS 12:24"/>
  <para style="li4" vid="JOS 12:24">Eran treinta y un reyes en total.<verse eid="JOS 12:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOS 13"/>
  <para style="s1">El territorio no conquistado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 13:1"/>Cuando Josué era ya bastante anciano, el <char style="nd">Señor</char> le dijo: «Ya estás muy viejo y todavía queda mucho territorio por conquistar.<verse eid="JOS 13:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 13:2"/>»Esta es la tierra que aún falta por conquistar:</para>
  <para style="b" vid="JOS 13:2"/>
  <para style="li1" vid="JOS 13:2">»Todas las regiones de los filisteos y guesureos, <verse eid="JOS 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 13:3"/>que se extienden desde el río Sijor, al este de Egipto, hasta la frontera de Ecrón al norte. Esas regiones son consideradas territorio cananeo, pero ahora gobernadas por los cinco gobernantes filisteos: el de Gaza, el de Asdod, el de Ascalón, el de Gat y el de Ecrón.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:3">También queda sin conquistar el territorio de los aveos.<verse eid="JOS 13:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 13:4"/>Por el lado sur queda todo el territorio cananeo, desde Araj, tierra de los sidonios, hasta Afec, que está en la frontera de los amorreos.<verse eid="JOS 13:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 13:5"/>Además queda el territorio de los guiblitas</para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:5">y todo el Líbano oriental, desde Baal Gad, al pie del monte Hermón, hasta Lebó Jamat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="fq" closed="false">Lebó Jamat</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la entrada de Jamat.</char></note><verse eid="JOS 13:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 13:6"/>»Yo mismo voy a echar de la presencia de los israelitas a todos los habitantes de Sidón y a cuantos viven en la región montañosa, desde el Líbano hasta Misrefot Mayin. Tú, por tu parte, repartirás y darás por herencia esta tierra a los israelitas, tal como te lo he ordenado. <verse eid="JOS 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 13:7"/>Ya es tiempo de que repartas esta tierra entre las nueve tribus restantes y la otra media tribu de Manasés».<verse eid="JOS 13:7"/></para>
  <para style="s1">División de los territorios al oriente del Jordán</para>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 13:8"/>La otra media tribu de Manasés, la tribu de Rubén y de Gad ya habían recibido la herencia que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, les había asignado al este del Jordán.<verse eid="JOS 13:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 13:9"/>Abarcaba desde Aroer, que estaba a orillas del arroyo Arnón, con la población ubicada en medio del valle. Incluía también toda la meseta de Medeba hasta Dibón, <verse eid="JOS 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 13:10"/>todas las ciudades de Sijón —rey de los amorreos que reinaba desde Hesbón—, hasta la frontera del país de los amonitas.<verse eid="JOS 13:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 13:11"/>Comprendía, además, Galaad, el territorio de la gente de Guesur y Macá, toda la montaña del Hermón y todo Basán hasta Salcá. <verse eid="JOS 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 13:12"/>Esa era la tierra de Og, rey de Basán, que reinó en Astarot y Edrey; fue el último de los refaítas, a quienes Moisés había derrotado y arrojado de su territorio. <verse eid="JOS 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 13:13"/>Pero los israelitas no expulsaron de su territorio a los habitantes de Guesur y Macá, que hasta el día de hoy viven en territorio israelita.<verse eid="JOS 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 13:14"/>Sin embargo, a la tribu de Leví Moisés no le dio tierras por herencia, pues su herencia son las ofrendas puestas al fuego por el pueblo del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, tal como él se lo había prometido.<verse eid="JOS 13:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 13:15"/>Estas son las tierras que Moisés había entregado a cada uno de los clanes de la tribu de Rubén:<verse eid="JOS 13:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 13:16"/>abarcaban desde Aroer, que estaba a orillas del arroyo Arnón, con la población ubicada en medio del valle. Incluían también toda la meseta de Medeba <verse eid="JOS 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 13:17"/>hasta Hesbón y todas las poblaciones de la meseta: Dibón, Bamot Baal, Bet Baal Megón, <verse eid="JOS 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 13:18"/>Yahaza, Cademot, Mefat, <verse eid="JOS 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 13:19"/>Quiriatayin, Sibmá, Zaret Sajar, que está en la colina del valle, <verse eid="JOS 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 13:20"/>Bet Peor, las laderas del monte Pisgá y Bet Yesimot; <verse eid="JOS 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 13:21"/>es decir, las ciudades y los pueblos de la meseta, y todos los dominios de Sijón, rey amorreo que gobernó en Hesbón. Moisés había derrotado a este rey y a los jefes madianitas Eví, Requen, Zur, Hur y Reba, todos ellos aliados de Sijón y habitantes de la región. <verse eid="JOS 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 13:22"/>Los israelitas mataron a filo de espada a muchos hombres en el campo de batalla, incluso al adivino Balán, hijo de Beor.<verse eid="JOS 13:22"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 13:23"/>El río Jordán sirvió como frontera del territorio perteneciente a la tribu de Rubén. Estas ciudades y aldeas fueron la herencia de la tribu de Rubén, según sus clanes.<verse eid="JOS 13:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 13:24"/>Moisés también había entregado a la tribu de Gad y a sus respectivos clanes los siguientes territorios:<verse eid="JOS 13:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 13:25"/>las tierras de Jazer, todas las poblaciones de la región de Galaad y la mitad del territorio amonita, hasta Aroer que está frente a Rabá; <verse eid="JOS 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 13:26"/>y las tierras comprendidas entre Hesbón, Ramat Mizpa y Betonín, y entre Majanayin y la frontera de Debir. <verse eid="JOS 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 13:27"/>En el valle recibieron Bet Aram, Bet Nimrá, Sucot y Zafón, junto con lo que quedaba del reino de Sijón, rey de Hesbón. Así que su territorio se extendía desde el este del Jordán hasta el sur del lago Quinéret.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:27 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note><verse eid="JOS 13:27"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 13:28"/>Estas ciudades y aldeas fueron la herencia de la tribu de Gad, según sus clanes.<verse eid="JOS 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 13:29"/>Estas son las tierras que Moisés había entregado a la media tribu de Manasés y sus clanes:<verse eid="JOS 13:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 13:30"/>el territorio que abarca Majanayin y toda la región de Basán; es decir, todo el reino de Og, incluyendo los sesenta poblados de Yaír. <verse eid="JOS 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 13:31"/>Además, la mitad de Galaad, Astarot y Edrey, ciudades del reino de Og, correspondió a la mitad de los descendientes de Maquir, hijo de Manasés, según sus clanes.<verse eid="JOS 13:31"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 13:32"/>Esta es la herencia que Moisés repartió cuando se encontraba en las llanuras de Moab, al otro lado del río Jordán, al este de Jericó. <verse eid="JOS 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 13:33"/>Sin embargo, a la tribu de Leví Moisés no le dio tierras por herencia, porque el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, es su herencia, tal como él se lo había prometido.<verse eid="JOS 13:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOS 14"/>
  <para style="s1">División de los territorios al occidente del Jordán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 14:1"/>Estas son las tierras cananeas que el sacerdote Eleazar, Josué, hijo de Nun, y los jefes de los clanes entregaron a los israelitas como herencia. <verse eid="JOS 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 14:2"/>Esa herencia se repartió por sorteo a las nueve tribus y media, tal como el <char style="nd">Señor</char> había ordenado por medio de Moisés. <verse eid="JOS 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 14:3"/>Ya este les había dado por herencia la parte oriental del Jordán a las dos tribus y media, pero a los levitas no les dio tierras, <verse eid="JOS 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 14:4"/>porque los descendientes de José se habían dividido en dos tribus, Manasés y Efraín. Los levitas no recibieron tierras, solo algunas poblaciones con sus respectivos campos de cultivo y pastoreo. <verse eid="JOS 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 14:5"/>Así los israelitas dividieron el territorio tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había ordenado a Moisés.<verse eid="JOS 14:5"/></para>
  <para style="s1">Caleb recibe Hebrón</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 14:6"/>Los descendientes de Judá se acercaron a Josué en Guilgal. El quenizita Caleb, hijo de Jefone, pidió a Josué: «Acuérdate de lo que el <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés, hombre de Dios, respecto a ti y a mí en Cades Barnea. <verse eid="JOS 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 14:7"/>Yo tenía cuarenta años cuando Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, me envió desde Cades Barnea para explorar el país y con toda franqueza le informé de lo que vi. <verse eid="JOS 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 14:8"/>Mis compañeros de viaje, por el contrario, desanimaron a la gente y le infundieron temor. Pero yo me mantuve fiel al <char style="nd">Señor</char> mi Dios. <verse eid="JOS 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 14:9"/>Ese mismo día Moisés me hizo este juramento: “La tierra que toquen tus pies será herencia tuya y de tus descendientes para siempre, porque fuiste fiel al <char style="nd">Señor</char> mi Dios”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 1:36">Dt 1:36</ref></char>.</char></note><verse eid="JOS 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 14:10"/>»Ya han pasado cuarenta y cinco años desde que el <char style="nd">Señor</char> hizo la promesa por medio de Moisés, mientras Israel peregrinaba por el desierto; aquí estoy este día con mis ochenta y cinco años: ¡el <char style="nd">Señor</char> me ha mantenido con vida! <verse eid="JOS 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 14:11"/>Y todavía mantengo la misma fortaleza que tenía el día en que Moisés me envió. Para la batalla tengo las mismas energías que tenía entonces. <verse eid="JOS 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 14:12"/>Dame, pues, la región montañosa que el <char style="nd">Señor</char> me prometió en esa ocasión. Desde ese día, tú bien sabes que los anaquitas habitan allí y que sus ciudades son enormes y fortificadas. Sin embargo, con la ayuda del <char style="nd">Señor</char> los expulsaré de ese territorio, tal como él ha prometido».<verse eid="JOS 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 14:13"/>Entonces Josué bendijo a Caleb, hijo de Jefone, y le dio por herencia el territorio de Hebrón. <verse eid="JOS 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 14:14"/>A partir de ese día Hebrón ha pertenecido al quenizita Caleb, hijo de Jefone, porque fue fiel al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. <verse eid="JOS 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 14:15"/>Hebrón se llamaba originalmente Quiriat Arbá, porque Arbá fue un importante antepasado de los anaquitas.</para>
  <para style="p" vid="JOS 14:15">Después de todo esto el país se vio libre de guerras.<verse eid="JOS 14:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOS 15"/>
  <para style="s1">Los territorios de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 15:15-19">15:15-19</ref> – <char style="xt"><ref loc="JDG 1:11-15">Jue 1:11-15</ref></char></para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 15:1"/>El territorio asignado a los clanes de la tribu de Judá abarcaba las tierras comprendidas hasta la frontera de Edom, incluyendo el desierto de Zin en el sur.<verse eid="JOS 15:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 15:2"/>La frontera sur, que partía de la bahía ubicada al extremo sur del mar Muerto, <verse eid="JOS 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 15:3"/>salía hacia el sur de la cuesta de los Escorpiones, cruzaba hacia el desierto de Zin y continuaba hacia Cades Barnea, al sur. De allí seguía por Jezrón, subía hacia Adar, daba la vuelta hacia Carcá, <verse eid="JOS 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 15:4"/>continuaba por Asmón y salía hacia el torrente de Egipto, para terminar en el Mediterráneo. Esta es la frontera sur de Judá.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="fq" closed="false">Judá</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">ustedes.</char></note><verse eid="JOS 15:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 15:5"/>La frontera oriental la formaba el mar Muerto hasta la desembocadura del río Jordán.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 15:5">La frontera norte se iniciaba en la bahía de la desembocadura del Jordán <verse eid="JOS 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 15:6"/>y subía por Bet Joglá, continuando al norte de Bet Arabá, hasta la peña de Bohán, hijo de Rubén. <verse eid="JOS 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 15:7"/>Subía luego hacia Debir desde el valle de Acor y giraba hacia el norte en dirección a Guilgal, al frente de la cuesta de Adumín, al sur del valle. Seguía bordeando las aguas de Ensemes y llegaba a Enroguel. <verse eid="JOS 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 15:8"/>Continuaba hacia el valle de Ben Hinón al sur de la cuesta de la ciudad jebusea, es decir, Jerusalén. Ascendía a la cumbre de la loma al oeste del valle de Hinón, al norte del valle de Refayin. <verse eid="JOS 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 15:9"/>De aquella cumbre la frontera se dirigía hacia el manantial de Neftóaj, seguía por las ciudades del monte Efrón y descendía hacia Balá, también llamada Quiriat Yearín. <verse eid="JOS 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 15:10"/>De allí giraba al oeste de Balá y se dirigía hacia el monte Seír, bordeaba por el norte las laderas del monte Yearín, llamado también Quesalón, y descendía hacia Bet Semes, pasando por Timná. <verse eid="JOS 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 15:11"/>Después seguía por la parte norte de las cuestas de Ecrón, giraba hacia Sicrón, rodeaba el monte Balá y llegaba hasta Jabnel. La línea fronteriza terminaba en el mar Mediterráneo.<verse eid="JOS 15:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 15:12"/>La frontera occidental la formaba la costa del mar Mediterráneo.</para>
  <para style="b" vid="JOS 15:12"/>
  <para style="li4" vid="JOS 15:12">Estas son las fronteras de los territorios asignados a la tribu de Judá y sus clanes.<verse eid="JOS 15:12"/></para>
  <para style="s1">Caleb conquista Hebrón y Debir</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 15:13"/>De acuerdo con lo ordenado por el <char style="nd">Señor</char>, Josué dio a Caleb, hijo de Jefone, una porción del territorio asignado a Judá. Esa porción es Quiriat Arbá, es decir, Hebrón. Arbá fue un ancestro de los anaquitas. <verse eid="JOS 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 15:14"/>Caleb expulsó de Hebrón a tres descendientes de Anac: Sesay, Ajimán y Talmay. <verse eid="JOS 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 15:15"/>De allí subió para atacar a los habitantes de Debir, ciudad que antes se llamaba Quiriat Séfer. <verse eid="JOS 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 15:16"/>Y Caleb dijo: «A quien derrote a Quiriat Séfer y la conquiste, yo le daré por esposa a mi hija Acsa». <verse eid="JOS 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 15:17"/>Entonces Otoniel, hijo de Quenaz y hermano de Caleb, la conquistó; así que Caleb le dio por esposa a su hija Acsa.<verse eid="JOS 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 15:18"/>Cuando ella llegó, convenció a Otoniel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="fq" closed="false">convenció a Otoniel </char><char style="ft" closed="false">(mss. de LXX); </char><char style="fqa" closed="false">lo convenció </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> de que pidiera un terreno a su padre. Al bajar Acsa del asno, Caleb preguntó:</para>
  <para style="p" vid="JOS 15:18">—¿Qué te pasa?<verse eid="JOS 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 15:19"/>—Concédeme un gran favor —respondió ella—. Ya que me has dado tierras en el Néguev, dame también manantiales.</para>
  <para style="p" vid="JOS 15:19">Fue así como Caleb dio a su hija manantiales en las zonas altas y en las bajas.<verse eid="JOS 15:19"/></para>
  <para style="s1">Ciudades de Judá</para>
  <para style="li4">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 15:20"/>Esta es la lista de los territorios que recibieron como herencia los clanes de la tribu de Judá:<verse eid="JOS 15:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 15:21"/>Las ciudades sureñas de la tribu, ubicadas en el Néguev, cerca de la frontera con Edom:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:21">Cabsel, Éder, Jagur, <verse eid="JOS 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 15:22"/>Quiná, Dimoná, Adadá, <verse eid="JOS 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 15:23"/>Cedes, Jazor, Itnán, <verse eid="JOS 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 15:24"/>Zif, Telén, Bealot, <verse eid="JOS 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 15:25"/>Jazor Jadatá, Queriot, Jezrón (conocida también como Jazor), <verse eid="JOS 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 15:26"/>Amán, Semá, Moladá, <verse eid="JOS 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 15:27"/>Jazar Gadá, Hesmón, Bet Pelet, <verse eid="JOS 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 15:28"/>Jazar Súal, Berseba y sus aldeas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:28 </char><char style="fq" closed="false">y sus aldeas </char><char style="ft" closed="false">(LXX); </char><char style="fqa" closed="false">Biziotía </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> <verse eid="JOS 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 15:29"/>Balá, Iyín, Esen, <verse eid="JOS 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 15:30"/>Eltolad, Quesil, Jormá, <verse eid="JOS 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 15:31"/>Siclag, Madmana, Sansaná, <verse eid="JOS 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 15:32"/>Lebaot, Siljín, Ayin y Rimón, es decir, un total de veintinueve ciudades más las aldeas que las rodeaban.<verse eid="JOS 15:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 15:33"/>En la llanura:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:33">Estaol, Zora, Asena, <verse eid="JOS 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 15:34"/>Zanoa, Enganín, Tapúaj, Enam, <verse eid="JOS 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 15:35"/>Jarmut, Adulán, Soco, Azeca, <verse eid="JOS 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 15:36"/>Sajarayin, Aditayin, Guederá, es decir, Guederotayin;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:36 </char><char style="ft" closed="false">O </char><char style="fqa" closed="false">Guederá y Guederotayin.</char></note> fueron catorce ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:36"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="37" style="v" sid="JOS 15:37"/>Zenán, Jadasá, Migdal Gad, <verse eid="JOS 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 15:38"/>Dileán, Mizpa, Joctel, <verse eid="JOS 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 15:39"/>Laquis, Boscat, Eglón, <verse eid="JOS 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOS 15:40"/>Cabón, Lajmás, Quitlís, <verse eid="JOS 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 15:41"/>Guederot, Bet Dagón, Noamá y Maquedá, es decir, dieciséis ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:41"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="42" style="v" sid="JOS 15:42"/>Libná, Éter, Asán, <verse eid="JOS 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 15:43"/>Jifta, Asena, Nezib, <verse eid="JOS 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 15:44"/>Queilá, Aczib y Maresá, es decir, nueve ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:44"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="45" style="v" sid="JOS 15:45"/>Ecrón, con sus pueblos y aldeas; <verse eid="JOS 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 15:46"/>de allí al mar, todo el territorio colindante con Asdod, junto con sus aldeas; <verse eid="JOS 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="JOS 15:47"/>Asdod, con sus pueblos y aldeas, y Gaza, con sus pueblos y aldeas, hasta el torrente de Egipto y la costa del mar Mediterráneo.<verse eid="JOS 15:47"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 15:48"/>En la región montañosa:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:48">Samir, Jatir, Soco, <verse eid="JOS 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="JOS 15:49"/>Daná, Quiriat Saná (conocida como Debir), <verse eid="JOS 15:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 15:50"/>Anab, Estemoa, Anín, <verse eid="JOS 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="JOS 15:51"/>Gosén, Holón y Guiló, es decir, once ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:51"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v" sid="JOS 15:52"/>Arab, Dumá, Esán, <verse eid="JOS 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="JOS 15:53"/>Yanún, Bet Tapúaj, Afecá, <verse eid="JOS 15:53"/><verse number="54" style="v" sid="JOS 15:54"/>Humtá, Quiriat Arbá (llamada también Hebrón) y Sior, es decir, nueve ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:54"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="55" style="v" sid="JOS 15:55"/>Maón, Carmel, Zif, Yutá, <verse eid="JOS 15:55"/><verse number="56" style="v" sid="JOS 15:56"/>Jezrel, Jocdeán, Zanoa, <verse eid="JOS 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="JOS 15:57"/>Caín, Guibeá y Timná, es decir, diez ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:57"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v" sid="JOS 15:58"/>Jaljul, Betsur, Guedor, <verse eid="JOS 15:58"/><verse number="59" style="v" sid="JOS 15:59"/>Marat, Bet Anot y Eltecón, es decir, seis ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:59"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="60" style="v" sid="JOS 15:60"/>Quiriat Baal (o Quiriat Yearín) y Rabá, con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:60"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="61" style="v" sid="JOS 15:61"/>En el desierto:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:61">Bet Arabá, Midín, Secacá, <verse eid="JOS 15:61"/><verse number="62" style="v" sid="JOS 15:62"/>Nibsán, la Ciudad de la sal y Engadi, es decir, seis ciudades con sus aldeas.<verse eid="JOS 15:62"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="JOS 15:63"/>Los descendientes de Judá no pudieron expulsar de la ciudad de Jerusalén a los jebuseos, así que hasta el día de hoy estos viven allí junto con los descendientes de Judá.<verse eid="JOS 15:63"/></para>
  <chapter eid="JOS 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOS 16"/>
  <para style="s1">Los territorios de Efraín y Manasés</para>
  <para style="li1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 16:1"/>El territorio asignado a los descendientes de José comenzaba en el río Jordán,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="fq" closed="false">en el río Jordán</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">en el Jordán de Jericó </char><char style="ft" closed="false">(uno de los antiguos nombres asignados al río Jordán).</char></note> al este de los manantiales de Jericó; y de allí ascendía hacia la región montañosa de Betel, a través del desierto. <verse eid="JOS 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 16:2"/>De Betel, es decir, Luz,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="fq" closed="false">De Betel, es decir, Luz </char><char style="ft" closed="false">(véase v. 1 de LXX); </char><char style="fqa" closed="false">De Betel hacia Luz </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> continuaba hacia el territorio de los arquitas hasta Atarot, <verse eid="JOS 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 16:3"/>descendía hacia el oeste al territorio de los jafletitas hasta la región de Bet Jorón de Abajo y Guézer, y terminaba en el mar Mediterráneo.<verse eid="JOS 16:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 16:4"/>Así fue como las tribus de Manasés y Efraín, descendientes de José, recibieron como herencia sus territorios.<verse eid="JOS 16:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">El territorio de Efraín</para>
  <para style="li4">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 16:5"/>Este es el territorio que recibieron la tribu de Efraín y sus respectivos clanes:</para>
  <para style="b" vid="JOS 16:5"/>
  <para style="li1" vid="JOS 16:5">En el lado oriental sus límites se extendían desde Atarot Adar hasta Bet Jorón de Arriba <verse eid="JOS 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 16:6"/>y llegaban hasta el mar Mediterráneo. En Micmetat, que está al norte, hacían una curva hacia el oriente rumbo a Tanat Siló y de allí llegaban a Janoa. <verse eid="JOS 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 16:7"/>Descendían de Janoa hacia Atarot y Nará, pasando por Jericó hasta llegar al río Jordán. <verse eid="JOS 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 16:8"/>De Tapúaj la frontera seguía hacia el occidente rumbo al arroyo de Caná y terminaba en el mar Mediterráneo. Este es el territorio que recibió como herencia la tribu de Efraín por sus clanes.<verse eid="JOS 16:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 16:9"/>El territorio también incluía las ciudades y sus respectivas aldeas que se encontraban en el territorio asignado a la tribu de Manasés.<verse eid="JOS 16:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 16:10"/>Los efraimitas no expulsaron a los cananeos que vivían en Guézer; les permitieron vivir entre ellos, como sucede hasta el día de hoy, pero los sometieron a la esclavitud.<verse eid="JOS 16:10"/></para>
  <chapter eid="JOS 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOS 17"/>
  <para style="s1">El territorio de Manasés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 17:1"/>También a la tribu de Manasés se le asignó su propio territorio, porque él era el primogénito de José. A Maquir, primogénito de Manasés y antepasado de los galaaditas, se le concedió Galaad y Basán por ser hombre de guerra. <verse eid="JOS 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 17:2"/>Los demás clanes de la tribu de Manasés también recibieron sus territorios: Abiezer, Jélec, Asriel, Siquén, Héfer y Semidá. Estos eran descendientes de Manasés, hijo de José.<verse eid="JOS 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 17:3"/>Sucedió que Zelofejad, hijo de Héfer, hijo de Galaad, hijo de Maquir e hijo de Manasés, solo tuvo hijas, cuyos nombres eran Majlá, Noa, Joglá, Milca y Tirsá. <verse eid="JOS 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 17:4"/>Ellas se presentaron ante el sacerdote Eleazar, ante Josué, hijo de Nun, y ante los jefes de Israel y dijeron: «El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés que nos diera tierras en los territorios asignados como herencia a nuestro clan». Entonces Josué hizo tal como el <char style="nd">Señor</char> había ordenado. <verse eid="JOS 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 17:5"/>La tribu de Manasés recibió diez porciones de tierra, además de los territorios de Galaad y Basán, que están al lado oriental del Jordán. <verse eid="JOS 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 17:6"/>Esto se debió a que las hijas de Manasés recibieron tierras como herencia, además de las repartidas a los descendientes varones. Galaad fue asignada a los otros descendientes de Manasés.<verse eid="JOS 17:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 17:7"/>El territorio de Manasés abarcaba desde Aser hasta Micmetat, ubicada al este de Siquén. De allí la frontera seguía hacia el sur, hasta las tierras pertenecientes a los habitantes de En Tapúaj. <verse eid="JOS 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 17:8"/>A Manasés le pertenecían también las tierras de Tapúaj, pero la ciudad de Tapúaj, ubicada en los límites de Manasés, era de los descendientes de Efraín. <verse eid="JOS 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 17:9"/>La frontera continuaba hacia el sur, por el lado norte del arroyo de Caná, hasta llegar al mar Mediterráneo. En esa zona, varias ciudades de la tribu de Efraín se mezclaban con ciudades pertenecientes a Manasés. <verse eid="JOS 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 17:10"/>Los territorios del sur pertenecían a Efraín y los del norte, a Manasés. El territorio de Manasés llegaba hasta el mar Mediterráneo y bordeaba, por el norte, con la tribu de Aser, y por el este, con la de Isacar.<verse eid="JOS 17:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 17:11"/>Dentro de las fronteras de Isacar y Aser, la tribu de Manasés tenía las siguientes ciudades con sus poblaciones: Betseán, Ibleam, Dor, Endor, Tanac y Meguido. La tercera ciudad de la lista era Nafot.<verse eid="JOS 17:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 17:12"/>Los miembros de la tribu de Manasés no pudieron habitar estas ciudades, porque los cananeos estaban decididos a vivir en ellas. <verse eid="JOS 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 17:13"/>Cuando los israelitas se hicieron fuertes, redujeron a los cananeos a trabajos forzados, pero no los expulsaron totalmente de esas tierras.<verse eid="JOS 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 17:14"/>Las tribus de José reprocharon a Josué:</para>
  <para style="p" vid="JOS 17:14">—¿Por qué nos has dado solo una parte del territorio? Nosotros somos numerosos y el <char style="nd">Señor</char> nos ha bendecido ricamente.<verse eid="JOS 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 17:15"/>Entonces Josué respondió:</para>
  <para style="p" vid="JOS 17:15">—Ya que son tan numerosos y encuentran que la región montañosa de Efraín es demasiado pequeña para ustedes, vayan a la zona de los bosques que están en territorio ferezeo y refaíta y limpien el terreno para que habiten allá.<verse eid="JOS 17:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 17:16"/>Los descendientes de José replicaron:</para>
  <para style="p" vid="JOS 17:16">—La región montañosa nos queda muy pequeña y los cananeos que viven en el llano poseen carros de hierro, tanto los de Betseán y sus poblaciones como los del valle de Jezrel.<verse eid="JOS 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 17:17"/>Pero Josué animó a las tribus de Efraín y Manasés, descendientes de José:</para>
  <para style="p" vid="JOS 17:17">—Ustedes son numerosos y tienen mucho poder. No se quedarán con un solo territorio, <verse eid="JOS 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 17:18"/>sino que poseerán la región de los bosques. Limpien esa región y ocúpenla hasta sus límites más lejanos. Y a pesar de que los cananeos tengan carros de hierro y sean muy fuertes, ustedes los podrán expulsar.<verse eid="JOS 17:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOS 18"/>
  <para style="s1">Los territorios de las otras tribus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 18:1"/>Cuando el país quedó bajo el control de los israelitas, toda la asamblea israelita se reunió en Siló, donde habían establecido la Tienda de reunión. <verse eid="JOS 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 18:2"/>Para entonces, todavía quedaban siete tribus que no habían recibido como herencia sus respectivos territorios.<verse eid="JOS 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 18:3"/>Así que Josué los desafió: «¿Hasta cuándo van a esperar para tomar posesión del territorio que les otorgó el <char style="nd">Señor</char>, Dios de sus antepasados? <verse eid="JOS 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 18:4"/>Nombren a tres hombres de cada tribu para que yo los envíe a reconocer la región y hagan una descripción escrita de cada territorio. A su regreso, <verse eid="JOS 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 18:5"/>dividan el resto del país en siete partes. Judá mantendrá sus territorios en el sur y los descendientes de José, en el norte. <verse eid="JOS 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 18:6"/>Cuando hayan terminado la descripción de las siete regiones, tráiganmela y yo las asignaré echando suertes en presencia del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios. <verse eid="JOS 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 18:7"/>Los levitas, como ya saben, no recibirán ninguna porción de tierra, porque su herencia es su servicio sacerdotal ante el <char style="nd">Señor</char>. Además, Gad, Rubén y la media tribu de Manasés ya han recibido sus respectivos territorios en el lado oriental del Jordán. Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, se los entregó como herencia».<verse eid="JOS 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 18:8"/>Cuando los hombres estaban listos para salir a hacer el reconocimiento del país, Josué ordenó: «Exploren todo el país y tráiganme una descripción escrita de todos sus territorios. Cuando regresen aquí a Siló, yo haré el sorteo de tierras en presencia del <char style="nd">Señor</char>». <verse eid="JOS 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 18:9"/>Los hombres hicieron tal como Josué ordenó; luego regresaron a Siló con la descripción de todo el país, ciudad por ciudad, y su división en siete partes.<verse eid="JOS 18:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 18:10"/>Josué hizo allí el sorteo en presencia del <char style="nd">Señor</char> y repartió los territorios entre los israelitas, según sus divisiones tribales.<verse eid="JOS 18:10"/></para>
  <para style="s1">El territorio de Benjamín</para>
  <para style="li4">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 18:11"/>A la tribu de Benjamín se le asignó su territorio según sus clanes. Ese territorio quedó ubicado entre las tribus de Judá y José.<verse eid="JOS 18:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 18:12"/>La frontera norte se iniciaba en el río Jordán, pasaba por las laderas al norte de Jericó y avanzaba en dirección occidental hacia la región montañosa, hasta llegar al desierto de Bet Avén. <verse eid="JOS 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 18:13"/>Continuaba hacia la ladera sureña de Luz, también llamada Betel, y descendía desde Atarot Adar hasta el cerro que está al sur de Bet Jorón de Abajo.<verse eid="JOS 18:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 18:14"/>De allí la frontera continuaba hacia el sur, por el lado occidental, hasta llegar a Quiriat Baal, llamada también Quiriat Yearín, una población perteneciente a Judá. Esta era la frontera occidental.<verse eid="JOS 18:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 18:15"/>La frontera sur partía desde Quiriat Yearín, en el lado occidental, y continuaba hasta el manantial de Neftóaj. <verse eid="JOS 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 18:16"/>Descendía a las laderas del monte ubicado frente al valle de Ben Hinón, al norte del valle de Refayin. Seguía en descenso por el valle de Hinón, al sur de la cuesta de la ciudad de Jebús, hasta llegar a Enroguel. <verse eid="JOS 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 18:17"/>De allí giraba hacia el norte, rumbo a Ensemes, seguía por Guelilot, al frente de la cuesta de Adumín, y descendía a la peña de Bohán, hijo de Rubén. <verse eid="JOS 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 18:18"/>La frontera continuaba hacia la cuesta norte de Bet Arabá <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="fq" closed="false">de Bet Arabá </char><char style="ft" closed="false">(LXX); </char><char style="fqa" closed="false">al frente del Arabá </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> y descendía hasta el Arabá. <verse eid="JOS 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 18:19"/>De allí se dirigía a la cuesta norte de Bet Joglá y salía en la bahía norte del mar Muerto, donde desemboca el río Jordán. Esta era la frontera sur.<verse eid="JOS 18:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 18:20"/>El río Jordán marcaba los límites del lado oriental.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 18:20">Estas eran las fronteras de las tierras asignadas como herencia a todos los clanes de la tribu de Benjamín.<verse eid="JOS 18:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 18:21"/>Los clanes de la tribu de Benjamín poseyeron las siguientes ciudades:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 18:21">Jericó, Bet Joglá, Émec Casís, <verse eid="JOS 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 18:22"/>Bet Arabá, Zemarayin, Betel, <verse eid="JOS 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 18:23"/>Avín, Pará, Ofra, <verse eid="JOS 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 18:24"/>Quefar Amoní, Ofni y Gueba, es decir, doce ciudades con sus poblaciones;<verse eid="JOS 18:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 18:25"/>y Gabaón, Ramá, Berot, <verse eid="JOS 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 18:26"/>Mizpa, Cafira, Mozá, <verse eid="JOS 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 18:27"/>Requen, Irpel, Taralá, <verse eid="JOS 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 18:28"/>Zela, Élef, Jebús, llamada también Jerusalén, Guibeá y Quiriat, es decir, catorce ciudades con sus poblaciones.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 18:28">Esta fue la herencia que recibieron los clanes de la tribu de Benjamín.<verse eid="JOS 18:28"/></para>
  <chapter eid="JOS 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOS 19"/>
  <para style="s1">El territorio de Simeón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 19:2-9">19:2-9</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 4:28-33">1Cr 4:28-33</ref></char></para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 19:1"/>Simeón fue la segunda tribu que recibió sus territorios, según sus clanes. Su herencia estaba ubicada dentro del territorio de Judá. <verse eid="JOS 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 19:2"/>Le pertenecían las siguientes ciudades:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:2">Berseba (o Sabá), Moladá, <verse eid="JOS 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 19:3"/>Jazar Súal, Balá, Esen, <verse eid="JOS 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 19:4"/>Eltolad, Betul, Jormá, <verse eid="JOS 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 19:5"/>Siclag, Bet Marcabot, Jazar Susá, <verse eid="JOS 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 19:6"/>Bet Lebaot y Sarujén, es decir, trece ciudades con sus poblaciones;<verse eid="JOS 19:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 19:7"/>y Ayin, Rimón, Éter y Asán, es decir, cuatro ciudades con sus poblaciones. <verse eid="JOS 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 19:8"/>A estas ciudades se agregaban los pueblos que se contaban hasta los bordes de Balatber, ciudad de Ramat del Néguev.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 19:8">Estos fueron los territorios asignados a los clanes de la tribu de Simeón. <verse eid="JOS 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 19:9"/>Como la tribu de Judá tenía más territorio de lo que sus clanes necesitaban, la tribu de Simeón recibió su porción del territorio asignado a Judá.<verse eid="JOS 19:9"/></para>
  <para style="s1">El territorio de Zabulón</para>
  <para style="li4">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 19:10"/>Zabulón fue la tercera tribu que recibió su territorio, según sus clanes.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:10">La frontera del territorio se extendía hasta Sarid. <verse eid="JOS 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 19:11"/>Por el occidente, se dirigía hacia Maralá y llegaba a Dabéset, hasta tocar el arroyo frente a Jocneán. <verse eid="JOS 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 19:12"/>De allí, giraba al este de Sarid, hacia la salida del sol, hasta el territorio de Quislot Tabor, luego continuaba hasta alcanzar Daberat y subía hasta Jafía. <verse eid="JOS 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 19:13"/>La frontera cruzaba por el oriente hacia Gat Jefer e Itacasín, hasta llegar a Rimón y girar hacia Negá. <verse eid="JOS 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 19:14"/>De allí la frontera giraba hacia el norte hasta llegar a Janatón y terminaba en el valle de Jeftel.<verse eid="JOS 19:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 19:15"/>Ese territorio incluía doce ciudades y sus poblaciones, entre ellas Catat, Nalal, Simrón, Idalá y Belén.<verse eid="JOS 19:15"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 19:16"/>Este es el territorio asignado como herencia a los clanes de la tribu de Zabulón, incluyendo sus ciudades y pueblos.<verse eid="JOS 19:16"/></para>
  <para style="s1">El territorio de Isacar</para>
  <para style="li4">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 19:17"/>Isacar fue la cuarta tribu que recibió su territorio, según sus clanes. <verse eid="JOS 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 19:18"/>Las ciudades que se encontraban dentro de ese territorio eran:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:18">Jezrel, Quesulot, Sunem, <verse eid="JOS 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 19:19"/>Jafarayin, Sihón, Anajarat, <verse eid="JOS 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 19:20"/>Rabit, Quisión, Abez, <verse eid="JOS 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 19:21"/>Rémet, Enganín, Enadá y Bet Pasés.<verse eid="JOS 19:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 19:22"/>La frontera llegaba a Tabor, Sajazimá y Bet Semes, y terminaba en el río Jordán.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:22">En total, dieciséis ciudades con sus poblaciones.<verse eid="JOS 19:22"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 19:23"/>Esas poblaciones componían la herencia de los clanes de la tribu de Isacar.<verse eid="JOS 19:23"/></para>
  <para style="s1">El territorio de Aser</para>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 19:24"/>Aser fue la quinta tribu que recibió su territorio, según sus clanes. <verse eid="JOS 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 19:25"/>En él se incluían las ciudades de</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:25">Jelcat, Jalí, Betén, Acsaf, <verse eid="JOS 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 19:26"/>Alamélec, Amad y Miseal. La frontera tocaba, por el oeste, el monte Carmelo y Sijor Libnat. <verse eid="JOS 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 19:27"/>De allí giraba al este en dirección a Bet Dagón y llegaba a Zabulón, en el valle de Jeftel. Luego se dirigía al norte rumbo a Bet Émec y Neyel, bordeando, a la izquierda, Cabul. <verse eid="JOS 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 19:28"/>La frontera seguía hacia Abdón,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="fq" closed="false">Abdón </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos; véase <char style="xt"><ref loc="JOS 21:30">21:30</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Hebrón </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> Rejob, Hamón y Caná hasta tocar la gran ciudad de Sidón. <verse eid="JOS 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 19:29"/>Luego hacía un giro hacia Ramá y de allí hasta la ciudad fortificada de Tiro. Después giraba hacia Josá y salía al mar Mediterráneo, desde el territorio de Aczib, <verse eid="JOS 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 19:30"/>Uma, Afec y Rejob.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:30">Eran veintidós ciudades y sus pueblos.<verse eid="JOS 19:30"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 19:31"/>Este es el territorio asignado como herencia a los clanes de la tribu de Aser, incluyendo sus ciudades y pueblos.<verse eid="JOS 19:31"/></para>
  <para style="s1">El territorio de Neftalí</para>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 19:32"/>Neftalí fue la sexta tribu que recibió su territorio, según sus clanes.<verse eid="JOS 19:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 19:33"/>Su territorio abarcaba desde Jélef y el gran árbol de Sananín hacia Adaminéqueb y Jabnel, y continuaba hacia Lacún, hasta el río Jordán. <verse eid="JOS 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 19:34"/>La frontera seguía por el occidente, pasando por Aznot Tabor y proseguía en Hucoc. Bordeaba el territorio de la tribu de Zabulón por el sur, la de Aser por el occidente y<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:34 </char><char style="fq" closed="false">y </char><char style="ft" closed="false">(LXX); </char><char style="fqa" closed="false">y la de Judá </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> el río Jordán por el oriente.<verse eid="JOS 19:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 19:35"/>Las ciudades fortificadas eran: Sidín, Ser, Jamat, Racat, Quinéret, <verse eid="JOS 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 19:36"/>Adamá, Ramá, Jazor, <verse eid="JOS 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 19:37"/>Cedes, Edrey, Enjazor, <verse eid="JOS 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 19:38"/>Irón, Migdal El, Jorén, Bet Anat y Bet Semes.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:38">En total sumaban diecinueve ciudades con sus poblaciones.<verse eid="JOS 19:38"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v" sid="JOS 19:39"/>Este es el territorio asignado como herencia a los clanes de la tribu de Neftalí, incluyendo sus ciudades y pueblos.<verse eid="JOS 19:39"/></para>
  <para style="s1">El territorio de Dan</para>
  <para style="li4">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 19:40"/>Dan fue la séptima tribu que recibió territorio, según sus clanes. <verse eid="JOS 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 19:41"/>Se incluían en el territorio</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:41">Zora, Estaol, Ir Semes, <verse eid="JOS 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 19:42"/>Sagalbín, Ayalón, Jetlá, <verse eid="JOS 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 19:43"/>Elón, Timná, Ecrón, <verse eid="JOS 19:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 19:44"/>Eltequé, Guibetón, Balat, <verse eid="JOS 19:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 19:45"/>Jehúd, Bené Berac, Gat Rimón, <verse eid="JOS 19:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 19:46"/>Mejarcón y Racón, con la región que estaba frente a Jope.<verse eid="JOS 19:46"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="47" style="v" sid="JOS 19:47"/>Como a la tribu de Dan no les alcanzó el territorio que se les asignó, fueron a conquistar la ciudad de Lesén. Después de que la tomaron, pasaron a filo de espada a todos sus habitantes. Luego los danitas la habitaron y le dieron por nombre Dan, en honor de su antepasado.<verse eid="JOS 19:47"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 19:48"/>Así quedó establecido el territorio de los clanes de la tribu de Dan, junto con sus ciudades y pueblos.<verse eid="JOS 19:48"/></para>
  <para style="s1">El territorio de Josué</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v" sid="JOS 19:49"/>Cuando se terminó de asignarle a cada tribu el territorio que le correspondía, el pueblo de Israel entregó a Josué, hijo de Nun, el territorio que le pertenecía a él como herencia. <verse eid="JOS 19:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 19:50"/>Así cumplieron con lo que el <char style="nd">Señor</char> había ordenado. Josué recibió la ciudad de Timnat Sera, que estaba enclavada en la región montañosa de Efraín. Él la había solicitado, así que la reconstruyó y se estableció en ella.<verse eid="JOS 19:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="51" style="v" sid="JOS 19:51"/>De este modo, el sacerdote Eleazar, Josué y los jefes de las tribus de Israel terminaron de dividir los territorios. El sorteo lo realizaron en Siló, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la Tienda de reunión.<verse eid="JOS 19:51"/></para>
  <chapter eid="JOS 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOS 20"/>
  <para style="s1">Ciudades de refugio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 20:1"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Josué: <verse eid="JOS 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 20:2"/>«Pide a los israelitas que designen algunas ciudades de refugio, tal como te lo ordené por medio de Moisés. <verse eid="JOS 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 20:3"/>Así cualquier persona que mate a otra accidentalmente o sin premeditación podrá huir a esas ciudades para refugiarse del vengador del delito de sangre.<verse eid="JOS 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 20:4"/>»Cuando tal persona huya a una de esas ciudades, se ubicará a la entrada y allí presentará su caso ante los jefes de la ciudad. Acto seguido, los ancianos lo aceptarán en esa ciudad y le asignarán un lugar para vivir con ellos. <verse eid="JOS 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 20:5"/>Si el vengador del delito de sangre persigue a la persona hasta esa ciudad, los ancianos no deberán entregárselo, pues ya habrán aceptado al que mató sin premeditación ni rencor alguno. <verse eid="JOS 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 20:6"/>El acusado permanecerá en aquella ciudad hasta haber comparecido ante la asamblea del pueblo y hasta que el sumo sacerdote en funciones haya fallecido. Solo después de esto el acusado podrá regresar a su hogar y al pueblo del cual huyó tiempo atrás».<verse eid="JOS 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 20:7"/>En respuesta a la orden de Josué, los israelitas designaron Cedes en Galilea, en la región montañosa de Neftalí; Siquén, en la región montañosa de Efraín, y Quiriat Arbá, conocida como Hebrón, en la región montañosa de Judá. <verse eid="JOS 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 20:8"/>Al este del río Jordán,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:8 </char><char style="fq" closed="false">del río Jordán</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">del Jordán de Jericó </char><char style="ft" closed="false">(uno de los antiguos nombres asignados al río Jordán).</char></note> escogieron las tres ciudades siguientes: Béser, en el desierto que está en la meseta perteneciente al territorio de la tribu de Rubén; Ramot de Galaad, en el territorio de la tribu de Gad, y Golán de Basán, en el territorio de la tribu de Manasés. <verse eid="JOS 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 20:9"/>Todo israelita o extranjero residente que hubiera matado accidentalmente a alguien podría huir hacia una de esas ciudades para no morir por mano del vengador del delito de sangre, antes de ser juzgado por la asamblea.<verse eid="JOS 20:9"/></para>
  <chapter eid="JOS 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOS 21"/>
  <para style="s1">Las poblaciones de los levitas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 21:4-39">21:4-39</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 6:54-80">1Cr 6:54-80</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 21:1"/>Los jefes de familia de los levitas se acercaron al sacerdote Eleazar, a Josué, hijo de Nun, y a los representantes de los clanes israelitas <verse eid="JOS 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 21:2"/>que estaban en Siló, en la tierra de Canaán. Y les dijeron: «El <char style="nd">Señor</char> ordenó por medio de Moisés que ustedes nos asignaran pueblos donde vivir y campos de pastoreo para nuestro ganado».<verse eid="JOS 21:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 21:3"/>Entonces, conforme a lo que había ordenado el <char style="nd">Señor</char>, los israelitas entregaron, de su propiedad, las siguientes poblaciones y campos de pastoreo a los levitas:<verse eid="JOS 21:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 21:4"/>Los primeros en recibir sus poblaciones, por sorteo, fueron los levitas descendientes de Coat. A estos descendientes del sacerdote Aarón se les entregaron trece poblaciones en los territorios de las tribus de Judá, Simeón y Benjamín.<verse eid="JOS 21:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 21:5"/>Al resto de los descendientes de Coat se les entregaron diez poblaciones en los territorios de las tribus de Efraín, Dan y la media tribu de Manasés.<verse eid="JOS 21:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 21:6"/>A los descendientes de Guersón se les entregaron, por sorteo, trece poblaciones en los territorios de las tribus de Isacar, Aser, Neftalí y la media tribu de Manasés en Basán.<verse eid="JOS 21:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 21:7"/>Los descendientes de Merari recibieron doce poblaciones en los territorios de las tribus de Rubén, Gad y Zabulón.<verse eid="JOS 21:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 21:8"/>De este modo, los israelitas asignaron todas estas poblaciones con sus campos de pastoreo a los levitas, según el mandato del <char style="nd">Señor</char> por medio de Moisés.<verse eid="JOS 21:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 21:9"/>Lo mismo se hizo con los territorios de las tribus de Judá y Simeón. <verse eid="JOS 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 21:10"/>Las poblaciones que se asignaron las recibieron los descendientes de Aarón del clan de Coat, porque ellos fueron los primeros que resultaron favorecidos en el sorteo.<verse eid="JOS 21:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 21:11"/>A ellos se les asignó Quiriat Arbá, es decir, Hebrón, junto con sus campos de pastoreo, en la región montañosa de Judá. Arbá era antepasado de los anaquitas. <verse eid="JOS 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 21:12"/>Pero los campos y las aldeas alrededor de la ciudad los habían asignado a Caleb, hijo de Jefone, como posesión suya. <verse eid="JOS 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 21:13"/>Además de Hebrón (ciudad de refugio para los acusados de homicidio), a los descendientes del sacerdote Aarón se les asignaron las siguientes poblaciones con sus campos de pastoreo: Libná, <verse eid="JOS 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 21:14"/>Jatir, Estemoa, <verse eid="JOS 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 21:15"/>Holón, Debir, <verse eid="JOS 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 21:16"/>Ayin, Yutá y Bet Semes, nueve poblaciones de esas dos tribus.<verse eid="JOS 21:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 21:17"/>Del territorio de la tribu de Benjamín se asignaron las siguientes poblaciones con sus campos de pastoreo:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:17">Gabaón, Gueba, <verse eid="JOS 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 21:18"/>Anatot y Almón, es decir, cuatro poblaciones.<verse eid="JOS 21:18"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 21:19"/>En total fueron trece poblaciones con sus campos de pastoreo las que se asignaron a los sacerdotes descendientes de Aarón.<verse eid="JOS 21:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 21:20"/>Al resto de los levitas descendientes de Coat se les asignaron poblaciones en el territorio de la tribu de Efraín.<verse eid="JOS 21:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 21:21"/>En la región montañosa de Efraín se les asignó</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:21">la ciudad de Siquén, que fue una de las ciudades de refugio para los acusados de homicidio. También se les asignaron Guézer, <verse eid="JOS 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 21:22"/>Quibsayin y Bet Jorón, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo.<verse eid="JOS 21:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 21:23"/>De la tribu de Dan se les asignaron</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:23">Eltequé, Guibetón, <verse eid="JOS 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 21:24"/>Ayalón y Gat Rimón, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo.<verse eid="JOS 21:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 21:25"/>De la media tribu de Manasés se les asignaron</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:25">Tanac y Gat Rimón, es decir, dos poblaciones con sus campos de pastoreo.<verse eid="JOS 21:25"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 21:26"/>En total fueron diez poblaciones con sus campos de pastoreo las que se asignaron al resto de los descendientes de los clanes de Coat.<verse eid="JOS 21:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 21:27"/>A los levitas descendientes de Guersón se les asignaron</para>
  <para style="li1" vid="JOS 21:27">dos poblaciones con sus campos de pastoreo en el territorio de la media tribu de Manasés:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:27">Golán en Basán (ciudad de refugio para los acusados de homicidio) y Besterá.<verse eid="JOS 21:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 21:28"/>De la tribu de Isacar se les asignaron</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:28">Quisión, Daberat, <verse eid="JOS 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 21:29"/>Jarmut y Enganín, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo.<verse eid="JOS 21:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 21:30"/>De la tribu de Aser se asignaron</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:30">Miseal, Abdón, <verse eid="JOS 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 21:31"/>Jelcat y Rejob, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo.<verse eid="JOS 21:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 21:32"/>De la tribu de Neftalí se les asignaron tres poblaciones con sus campos de pastoreo:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:32">Cedes (ciudad de refugio para los acusados de homicidio en la región de Galilea), y las poblaciones de Jamot Dor y Cartán.<verse eid="JOS 21:32"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 21:33"/>En total fueron trece poblaciones con sus campos de pastoreo las que se asignaron a los levitas descendientes de los clanes de Guersón.<verse eid="JOS 21:33"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 21:34"/>A los clanes meraritas, que eran los restantes levitas, se les asignaron</para>
  <para style="li1" vid="JOS 21:34">cuatro poblaciones de la tribu de Zabulón, con sus campos de pastoreo:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:34">Jocneán, Cartá, <verse eid="JOS 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 21:35"/>Dimná y Nalal.<verse eid="JOS 21:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 21:36"/>De la tribu de Rubén se les asignaron cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:36">Béser, Yahaza, <verse eid="JOS 21:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 21:37"/>Cademot y Mefat.<verse eid="JOS 21:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 21:38"/>De la tribu de Gad se les asignaron cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:38">Ramot de Galaad (ciudad de refugio para los acusados de homicidio), Majanayin, <verse eid="JOS 21:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 21:39"/>Hesbón y Jazer.<verse eid="JOS 21:39"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 21:40"/>Fue así como los clanes levitas descendientes de Merari, los últimos a quienes se les asignaron poblaciones, recibieron un total de doce.<verse eid="JOS 21:40"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="41" style="v" sid="JOS 21:41"/>Los levitas recibieron en total cuarenta y ocho poblaciones con sus respectivos campos de pastoreo en territorio israelita. <verse eid="JOS 21:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 21:42"/>Cada una de esas poblaciones estaba rodeada de campos de pastoreo.<verse eid="JOS 21:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 21:43"/>Así fue como el <char style="nd">Señor</char> les entregó a los israelitas todo el territorio que había prometido dar a sus antepasados; y el pueblo de Israel se estableció allí. <verse eid="JOS 21:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 21:44"/>El <char style="nd">Señor</char> les dio paz en todo el territorio, cumpliendo así la promesa hecha años atrás a sus antepasados. Ninguno de sus enemigos pudo hacer frente a los israelitas, pues el <char style="nd">Señor</char> entregó en sus manos a cada uno de los que se les oponían. <verse eid="JOS 21:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 21:45"/>Y ni una sola de las buenas promesas del <char style="nd">Señor</char> a favor de Israel dejó de cumplirse, sino que cada una se cumplió al pie de la letra.<verse eid="JOS 21:45"/></para>
  <chapter eid="JOS 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOS 22"/>
  <para style="s1">Retorno de las tribus orientales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 22:1"/>Luego Josué convocó a las tribus de Rubén y Gad, también a la media tribu de Manasés <verse eid="JOS 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 22:2"/>y dijo: «Ustedes han cumplido todas las órdenes que dio Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>. Además, han obedecido en todo lo que he ordenado. <verse eid="JOS 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 22:3"/>Durante todo el tiempo que ha pasado, hasta este mismo día, ustedes no han abandonado a sus hermanos israelitas. Más bien, han cumplido todos los mandamientos del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="JOS 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 22:4"/>Y ahora que el <char style="nd">Señor</char> su Dios ha cumplido lo que prometió y les ha dado paz a sus hermanos, regresen ustedes a sus hogares y a sus tierras que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, les entregó al lado oriental del río Jordán. <verse eid="JOS 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 22:5"/>Y esfuércense por cumplir fielmente el mandamiento y la ley que ordenó Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>: Amen al <char style="nd">Señor</char> su Dios, condúzcanse de acuerdo con su voluntad, obedezcan sus mandamientos, manténganse unidos firmemente a él y sírvanle de todo corazón y con todo su ser».<verse eid="JOS 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 22:6"/>Dicho esto, Josué les dio su bendición y los envió a sus hogares. <verse eid="JOS 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 22:7"/>A la mitad de la tribu de Manasés, Moisés ya le había entregado el territorio de Basán; a la otra mitad, Josué le entregó el territorio que está en el lado occidental del río Jordán, donde se estableció la mayoría de los israelitas. A los primeros, Josué los envió a sus hogares, junto con las tribus de Rubén y Gad, y los bendijo <verse eid="JOS 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 22:8"/>así: «Regresen a sus hogares repletos de bienes: oro, plata, bronce, hierro, gran cantidad de ropa y mucho ganado. Compartan con sus hermanos lo que han arrebatado al enemigo».<verse eid="JOS 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 22:9"/>Entonces los de la tribu de Rubén, de Gad y la media tribu de Manasés salieron de Siló en Canaán, donde estaban congregados todos los israelitas, y regresaron a Galaad, el territorio que habían adquirido conforme a la orden que el <char style="nd">Señor</char> había dado por medio de Moisés.<verse eid="JOS 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 22:10"/>Cuando llegaron a Guelilot, a orillas del río Jordán, todavía en territorio cananeo, los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés construyeron un enorme altar. <verse eid="JOS 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 22:11"/>Los demás israelitas se enteraron de que habían construido un altar frente a la tierra de Canaán a orillas del Jordán, en pleno territorio israelita. <verse eid="JOS 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 22:12"/>Entonces toda la asamblea se reunió en Siló con la intención de combatir contra las dos tribus y media.<verse eid="JOS 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 22:13"/>Por tanto, los israelitas enviaron a Finés, hijo del sacerdote Eleazar, a la región de Galaad para hablar con los de la tribu de Rubén, de Gad y la media tribu de Manasés. <verse eid="JOS 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 22:14"/>Con él iban diez representantes de cada una de las tribus de Israel, jefes de clanes y tribus.<verse eid="JOS 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 22:15"/>Al llegar a Galaad, dijeron a los de las dos tribus y media:<verse eid="JOS 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 22:16"/>—Toda la asamblea del <char style="nd">Señor</char> quisiera saber por qué se han rebelado contra el Dios de Israel como lo han hecho. ¿Por qué han dado la espalda al <char style="nd">Señor</char> y se han rebelado contra él, construyéndose un altar? <verse eid="JOS 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 22:17"/>¿Acaso no hemos aprendido ninguna lección del pecado de Peor, del cual todavía no nos hemos purificado? ¿Nada nos ha enseñado la desgracia que ha caído sobre tantos miembros del pueblo del <char style="nd">Señor</char>? <verse eid="JOS 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 22:18"/>¿Por qué insisten en darle la espalda al <char style="nd">Señor</char>?</para>
  <para style="p" vid="JOS 22:18">»¡Si hoy se rebelan contra él, mañana su ira se descargará sobre todo Israel! <verse eid="JOS 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 22:19"/>Si la tierra que ustedes poseen es impura, crucen a esta tierra que pertenece al <char style="nd">Señor</char>, en la cual se encuentra su santuario. ¡Vengan, habiten entre nosotros! Pero, por favor, no se rebelen contra él ni contra nosotros, erigiendo otro altar además del altar del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios. <verse eid="JOS 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 22:20"/>¿No es verdad que cuando Acán, hijo de Zera, pecó al hurtar de lo que estaba destinado a la destrucción, la ira de Dios se descargó sobre toda la comunidad de Israel? Recuerden que Acán no fue el único que murió por su pecado».<verse eid="JOS 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 22:21"/>Los de las tribus de Rubén, Gad y la media tribu de Manasés respondieron a los líderes israelitas:<verse eid="JOS 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 22:22"/>—¡El <char style="nd">Señor</char>, Dios de dioses, sí, el <char style="nd">Señor</char>, Dios de dioses, sabe bien que no hicimos esto por rebeldía o por infidelidad! Y que todo Israel también lo sepa. Si no es así, que no se nos perdone la vida. <verse eid="JOS 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 22:23"/>Si hemos construido altar para nosotros y así alejarnos del <char style="nd">Señor</char> o para ofrecer holocaustos, ofrendas de grano y sacrificios de comunión, ¡que el <char style="nd">Señor</char> mismo nos llame a cuentas!<verse eid="JOS 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 22:24"/>»En realidad lo construimos pensando en el futuro. Tememos que algún día los descendientes de ustedes les digan a los nuestros: “¡El <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, no tiene nada que ver con ustedes, <verse eid="JOS 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 22:25"/>descendientes de Rubén y de Gad! Entre ustedes y nosotros el <char style="nd">Señor</char> ha puesto el río Jordán como barrera. ¡Ustedes no tienen nada que ver con el <char style="nd">Señor</char>!”. Si esto sucediera, sus descendientes serían culpables de que los nuestros dejen de temer al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="JOS 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 22:26"/>»Por eso decidimos construir este altar, no como altar de holocaustos y sacrificios, <verse eid="JOS 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 22:27"/>sino como testimonio entre ustedes y nosotros y entre las generaciones futuras de que también nosotros podemos servir al <char style="nd">Señor</char> y ofrecerle los distintos sacrificios en su santuario. Así, en el futuro, los descendientes de ustedes nunca podrán decirles a los nuestros: “Ustedes no tienen nada que ver con el <char style="nd">Señor</char>”.<verse eid="JOS 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 22:28"/>»Por tanto, convenimos que, si algún día nos dijeran eso a nosotros o a nuestros descendientes, nosotros contestaríamos: “Miren la réplica del altar del <char style="nd">Señor</char> que nuestros antepasados construyeron, no para hacer sacrificios en él, sino como testimonio entre ustedes y nosotros”.<verse eid="JOS 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 22:29"/>»En fin, no tenemos intención alguna de rebelarnos contra el <char style="nd">Señor</char> o de abandonarlo construyendo otro altar para holocaustos, ofrendas o sacrificios, además del que está construido a la entrada de su santuario».<verse eid="JOS 22:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 22:30"/>Cuando escucharon lo que los de la tribu de Rubén, de Gad y la media tribu de Manasés tenían que decir, Finés el sacerdote y los jefes de clanes y de la comunidad quedaron satisfechos. <verse eid="JOS 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 22:31"/>Entonces Finés, hijo del sacerdote Eleazar, dijo a los de esas tribus:</para>
  <para style="p" vid="JOS 22:31">—Ahora estamos seguros de que el <char style="nd">Señor</char> está en medio de nosotros, pues ustedes no pretendían serle infieles al <char style="nd">Señor</char>; así que has salvado a los israelitas del castigo divino.<verse eid="JOS 22:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 22:32"/>Luego Finés, hijo del sacerdote Eleazar, y los jefes de la nación se despidieron de los de la tribu de Rubén y de Gad, y abandonaron Galaad para regresar a la tierra de Canaán, con el fin de rendir su informe al resto de los israelitas. <verse eid="JOS 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 22:33"/>Estos recibieron el informe con agrado y alabaron a Dios y no hablaron más de pelear con las tribus orientales ni de destruir sus tierras.<verse eid="JOS 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 22:34"/>Y los de la tribu de Rubén y de Gad dieron al altar el nombre de «Testimonio», porque dijeron: «Entre nosotros servirá de testimonio de que el <char style="nd">Señor</char> es Dios».<verse eid="JOS 22:34"/></para>
  <chapter eid="JOS 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOS 23"/>
  <para style="s1">Despedida de Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 23:1"/>Mucho tiempo después de que el <char style="nd">Señor</char> diera a Israel paz con sus enemigos cananeos, Josué, que ya era bastante anciano, <verse eid="JOS 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 23:2"/>convocó a toda la nación, incluyendo a sus líderes, jefes, jueces y oficiales, y dijo: «Yo ya estoy muy viejo y los años me pesan. <verse eid="JOS 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 23:3"/>Ustedes han visto todo lo que el <char style="nd">Señor</char> su Dios ha hecho con todas aquellas naciones a favor de ustedes, pues él peleó las batallas por ustedes. <verse eid="JOS 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 23:4"/>Yo repartí por sorteo, como herencia de sus tribus, tanto las tierras de las naciones que aún quedan como las de aquellas que ya han sido conquistadas, entre el río Jordán y el mar Mediterráneo hacia el oeste. <verse eid="JOS 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 23:5"/>El <char style="nd">Señor</char> su Dios expulsará a esas naciones de estas tierras y ustedes tomarán posesión de ellas, tal como él lo ha prometido.<verse eid="JOS 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 23:6"/>»Por lo tanto, esfuércense por cumplir todo lo que está escrito en el libro de la Ley de Moisés. No se aparten de ella ni a derecha ni a izquierda. <verse eid="JOS 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 23:7"/>No se mezclen con las naciones que aún quedan entre ustedes. No invoquen los nombres de sus dioses; no juren por ellos; no los obedezcan ni los adoren. <verse eid="JOS 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 23:8"/>Permanezcan unidos al <char style="nd">Señor</char> su Dios, como lo han hecho hasta ahora.<verse eid="JOS 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 23:9"/>»El <char style="nd">Señor</char> ha expulsado a esas grandes naciones que se han enfrentado con ustedes, y hasta ahora ninguna de ellas ha podido resistirlos. <verse eid="JOS 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 23:10"/>Uno solo de ustedes hace huir a mil enemigos, porque el <char style="nd">Señor</char> su Dios pelea por ustedes, tal como lo ha prometido. <verse eid="JOS 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 23:11"/>Hagan, pues, todo lo que está de su parte para amar al <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="JOS 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 23:12"/>»Porque si ustedes dan la espalda a Dios y se unen a las naciones que aún quedan entre ustedes, mezclándose y formando matrimonios con ellas, <verse eid="JOS 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 23:13"/>pueden estar seguros de que el <char style="nd">Señor</char> su Dios no expulsará de entre ustedes a esas naciones. Por el contrario, ellas serán como red y trampa contra ustedes, como látigos en sus espaldas y espinas en sus ojos, hasta que ustedes desaparezcan de esta buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> su Dios les ha entregado.<verse eid="JOS 23:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 23:14"/>»Por mi parte, yo estoy a punto de ir por el camino que todo mortal transita. Ustedes bien saben que ninguna de las buenas promesas del <char style="nd">Señor</char> su Dios ha dejado de cumplirse al pie de la letra. Todas se han hecho realidad, pues él no ha faltado a ninguna de ellas. <verse eid="JOS 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 23:15"/>Pero así como el <char style="nd">Señor</char> su Dios ha cumplido sus buenas promesas, también descargará sobre ustedes todo tipo de calamidades, hasta que cada uno sea borrado de esta tierra buena que él les ha entregado. <verse eid="JOS 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 23:16"/>Si no cumplen con el pacto que el <char style="nd">Señor</char> su Dios les ha ordenado, sino que siguen a otros dioses, adorándolos y postrándose ante ellos, tengan por seguro que la ira del <char style="nd">Señor</char> se descargará sobre ustedes y que serán borrados de la buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> les ha entregado».<verse eid="JOS 23:16"/></para>
  <chapter eid="JOS 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOS 24"/>
  <para style="s1">Renovación del pacto en Siquén</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 24:1"/>Josué reunió a todas las tribus de Israel en Siquén. Allí convocó a todos los jefes, líderes, jueces y oficiales del pueblo. Todos se reunieron en presencia de Dios. <verse eid="JOS 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 24:2"/>Josué dijo a todo el pueblo:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:2">—Así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “Hace mucho tiempo, sus antepasados, incluido Téraj, padre de Abraham y Najor, vivían al otro lado del río Éufrates, y adoraban a otros dioses. <verse eid="JOS 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 24:3"/>Pero yo tomé de ese lugar a Abraham, antepasado de ustedes, lo conduje por toda la tierra de Canaán y le di una descendencia numerosa. Primero di un hijo, Isaac; <verse eid="JOS 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 24:4"/>y a Isaac di dos hijos, Jacob y Esaú. A Esaú entregué las montañas de Seír, en tanto que Jacob y sus hijos descendieron a Egipto.<verse eid="JOS 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 24:5"/>»”Tiempo después, envié a Moisés y a Aarón, y herí con plagas a Egipto hasta que los saqué a ustedes de allí. <verse eid="JOS 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 24:6"/>Cuando saqué de ese país a sus antepasados, ustedes llegaron al mar Rojo y los egipcios los persiguieron con sus carros de guerra y su caballería. <verse eid="JOS 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 24:7"/>Sus antepasados clamaron al <char style="nd">Señor</char> y él interpuso oscuridad entre ellos y los egipcios. El <char style="nd">Señor</char> hizo que el mar cayera sobre estos y los cubriera. Ustedes fueron testigos de lo que hice a los egipcios. Después de esto, sus antepasados vivieron en el desierto durante mucho tiempo.<verse eid="JOS 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 24:8"/>»”A ustedes los traje a la tierra de los amorreos, los que vivían al este del río Jordán. Cuando ellos les hicieron la guerra, yo los entregué en sus manos; ustedes fueron testigos de cómo los destruí para que ustedes poseyeran su tierra. <verse eid="JOS 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 24:9"/>Y cuando Balac, hijo de Zipor y rey de Moab, se dispuso a presentarles combate, él envió al profeta Balán, hijo de Beor, para que los maldijera. <verse eid="JOS 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 24:10"/>Pero yo no quise escuchar a Balán, por lo cual él los bendijo una y otra vez, y así los salvé a ustedes de su poder.<verse eid="JOS 24:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 24:11"/>»”Finalmente, cruzaron el río Jordán y llegaron a Jericó, cuyos habitantes pelearon contra ustedes. Lo mismo hicieron los amorreos, ferezeos, cananeos, hititas, gergeseos, heveos y jebuseos. Pero yo los entregué en sus manos. <verse eid="JOS 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 24:12"/>No fueron ustedes quienes con sus espadas y arcos derrotaron a los dos reyes amorreos; fui yo quien por causa de ustedes envié avispas, para que expulsaran de la tierra a sus enemigos. <verse eid="JOS 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 24:13"/>A ustedes les entregué una tierra que no trabajaron y ciudades que no construyeron. Vivieron en ellas y se alimentaron de viñedos y olivares que no plantaron”.<verse eid="JOS 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 24:14"/>»Por lo tanto, ahora entréguense al <char style="nd">Señor</char> y sírvanle con integridad y lealtad. Desháganse de los dioses que sus antepasados adoraron al otro lado del río Éufrates y en Egipto y sirvan solo al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="JOS 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 24:15"/>Pero si les parece mal servir al <char style="nd">Señor</char>, elijan ustedes mismos a quiénes van a servir: a los dioses que sirvieron sus antepasados al otro lado del río Éufrates o a los dioses de los amorreos, en cuya tierra ustedes ahora habitan. Por mi parte, mi familia y yo serviremos al <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="JOS 24:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 24:16"/>El pueblo respondió:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:16">—¡Eso no pasará jamás! ¡Nosotros no abandonaremos al <char style="nd">Señor</char> por servir a otros dioses! <verse eid="JOS 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 24:17"/>El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios es quien nos sacó a nosotros y a nuestros antepasados del país de Egipto, tierra de servidumbre. Él fue quien hizo aquellas grandes señales ante nuestros ojos. Nos protegió durante todo nuestro peregrinaje por el desierto y cuando pasamos entre tantas naciones. <verse eid="JOS 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 24:18"/>El <char style="nd">Señor</char> expulsó a todas las que vivían en este país, incluso a los amorreos. Por esa razón, nosotros también serviremos al <char style="nd">Señor</char>, porque él es nuestro Dios.<verse eid="JOS 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 24:19"/>Entonces Josué dijo:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:19">—Ustedes son incapaces de servir al <char style="nd">Señor</char>, porque él es Dios santo y Dios celoso. No tolerará sus rebeliones y pecados. <verse eid="JOS 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 24:20"/>Si ustedes abandonan al <char style="nd">Señor</char> y sirven a dioses ajenos, él se volverá contra ustedes y les traerá un desastre; los destruirá completamente, a pesar de haber sido bueno con ustedes.<verse eid="JOS 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 24:21"/>Pero el pueblo insistió:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:21">—¡Eso no pasará jamás! Nosotros solo serviremos al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="JOS 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 24:22"/>Y Josué dijo una vez más:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:22">—Ustedes son testigos contra ustedes mismos de que han decidido servir al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:22">—Sí, sí lo somos —respondió toda la asamblea.<verse eid="JOS 24:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 24:23"/>Josué respondió:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:23">—Desháganse de los dioses ajenos que todavía conservan. ¡Vuélvanse de todo corazón al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel!<verse eid="JOS 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 24:24"/>El pueblo respondió:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:24">—Al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios serviremos y solo a él obedeceremos.<verse eid="JOS 24:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 24:25"/>Aquel mismo día Josué reafirmó el pacto con el pueblo de Israel. Allí mismo, en Siquén, les dio estatutos y leyes, <verse eid="JOS 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 24:26"/>y registró todo en el libro de la Ley de Dios. Luego tomó una enorme piedra y la colocó bajo la encina que está cerca del santuario del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="JOS 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 24:27"/>Entonces dijo a todo el pueblo:</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:27">—Esta piedra servirá de testigo contra ustedes. Ella ha escuchado todas las palabras que el <char style="nd">Señor</char> nos ha dicho hoy. Testificará contra ustedes en caso de que digan falsedades contra su Dios.<verse eid="JOS 24:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 24:28"/>Después de todo esto, Josué envió a todo el pueblo a sus respectivas propiedades.<verse eid="JOS 24:28"/></para>
  <para style="s1">Entierros en la Tierra prometida</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 24:29-31">24:29-31</ref> – <char style="xt"><ref loc="JDG 2:6-9">Jue 2:6-9</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 24:29"/>Tiempo después murió Josué, hijo de Nun, siervo del <char style="nd">Señor</char>, a la edad de ciento diez años. <verse eid="JOS 24:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 24:30"/>Fue sepultado en la parcela que se le había dado como herencia, en el lugar conocido como Timnat Sera, en la región montañosa de Efraín, al norte del monte Gaas.<verse eid="JOS 24:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 24:31"/>Durante toda la vida de Josué, el pueblo de Israel sirvió al <char style="nd">Señor</char>. Así sucedió también durante el tiempo en que estuvieron al frente de Israel los jefes que habían compartido el liderazgo con Josué y que sabían todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había hecho por Israel.<verse eid="JOS 24:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 24:32"/>Los restos de José, que los israelitas habían traído de Egipto, fueron sepultados en Siquén, en un terreno que Jacob había comprado por cien piezas de plata<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:32 </char><char style="fq" closed="false">piezas de plata</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">quesitas </char><char style="ft" closed="false">(término monetario hebreo cuyo peso y valor no se conocen).</char></note> a los hijos de Jamor, padre de Siquén. El terreno después llegó a ser propiedad de los descendientes de José.<verse eid="JOS 24:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 24:33"/>Finalmente, Eleazar, hijo de Aarón, murió y fue sepultado en Guibeá, propiedad de su hijo Finés, en la región montañosa de Efraín.<verse eid="JOS 24:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 24"/>
</usx>
