<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="LEV" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">Lv</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="LEV 1"/>
  <para style="s1">El holocausto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 1:1"/>El <char style="nd">Señor</char> llamó a Moisés y le habló desde la Tienda de reunión. Le ordenó <verse eid="LEV 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 1:2"/>que dijera a los israelitas: «Cuando alguno de ustedes traiga una ofrenda al <char style="nd">Señor</char>, deberá presentar un animal de ganado vacuno u ovino.<verse eid="LEV 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 1:3"/>»Si el animal que ofrece en holocausto es de ganado vacuno, deberá presentar un macho sin defecto a la entrada de la Tienda de reunión. Así será aceptable al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 1:4"/>Pondrá su mano sobre la cabeza de la víctima, la cual será aceptada en su lugar y servirá para obtener el perdón de sus pecados. <verse eid="LEV 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 1:5"/>Después degollará el ternero ante el <char style="nd">Señor</char> y los hijos de Aarón, los sacerdotes, tomarán la sangre y la derramarán alrededor del altar que está a la entrada de la Tienda de reunión. <verse eid="LEV 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 1:6"/>Luego le quitará el cuero a la víctima del holocausto y la cortará en trozos. <verse eid="LEV 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 1:7"/>Los hijos de Aarón, los sacerdotes, harán fuego sobre el altar y echarán leña; <verse eid="LEV 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 1:8"/>después acomodarán los trozos sobre la leña encendida del altar, junto con la cabeza y el sebo. <verse eid="LEV 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 1:9"/>Las entrañas y las patas se lavarán con agua, y luego el sacerdote lo quemará todo en el altar. Es un holocausto, una ofrenda puesta al fuego, cuyo aroma es grato al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 1:10"/>»Si alguien ofrece un holocausto de ganado ovino, sea de corderos o de cabras, deberá presentar un macho sin defecto. <verse eid="LEV 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 1:11"/>Lo degollará ante el <char style="nd">Señor</char>, en el costado norte del altar, y los hijos de Aarón, los sacerdotes, derramarán la sangre alrededor del altar. <verse eid="LEV 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 1:12"/>Luego lo cortará en trozos, los cuales el sacerdote acomodará sobre la leña encendida del altar, junto con la cabeza y el sebo. <verse eid="LEV 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 1:13"/>Las entrañas y las patas se lavarán con agua, y el sacerdote lo tomará todo y lo quemará en el altar. Es un holocausto, una ofrenda puesta al fuego cuyo aroma es grato al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 1:14"/>»Si alguien ofrece al <char style="nd">Señor</char> un holocausto de ave, deberá presentar una tórtola o un pichón de paloma. <verse eid="LEV 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 1:15"/>El sacerdote llevará el ave al altar para quemarla. Le arrancará la cabeza; después exprimirá la sangre en un costado del altar, <verse eid="LEV 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 1:16"/>y le quitará también el buche y las entrañas, y los arrojará hacia el costado oriental del altar, donde se echa la ceniza. <verse eid="LEV 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 1:17"/>Después la desgarrará por las alas, pero sin arrancárselas. Entonces el sacerdote la quemará en el altar sobre la leña encendida. Es un holocausto, una ofrenda puesta al fuego cuyo aroma es grato al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 1:17"/></para>
  <chapter eid="LEV 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="LEV 2"/>
  <para style="s1">La ofrenda de cereal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 2:1"/>»Si alguien presenta al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda de cereal, esta será de flor de harina refinada, sobre la cual pondrá aceite e incienso. <verse eid="LEV 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 2:2"/>Luego la llevará a los hijos de Aarón, los sacerdotes; allí tomará un puñado de harina refinada con aceite, junto con todo el incienso, y el sacerdote quemará esa ofrenda memorial en el altar. Es una ofrenda puesta al fuego cuyo aroma es grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 2:3"/>El resto de la ofrenda de cereal será para Aarón y sus hijos. Entre las ofrendas puestas al fuego que se presentan al <char style="nd">Señor</char>, esta es sumamente sagrada.<verse eid="LEV 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 2:4"/>»Si presentas una ofrenda de cereal cocida al horno, esta será de panes de harina refinada sin levadura, amasados con aceite o de hojuelas sin levadura untadas con aceite. <verse eid="LEV 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 2:5"/>Si presentas una ofrenda de cereal cocida en la sartén, la ofrenda será de harina refinada sin levadura, amasada con aceite. <verse eid="LEV 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 2:6"/>La partirás en pedazos y le echarás aceite. Es una ofrenda de cereal. <verse eid="LEV 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 2:7"/>Si presentas una ofrenda de cereal cocida a la olla, la ofrenda será de harina refinada con aceite. <verse eid="LEV 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 2:8"/>Así preparada la ofrenda de cereal, se la llevarás al <char style="nd">Señor</char>, es decir, se la llevarás al sacerdote, quien la presentará en el altar. <verse eid="LEV 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 2:9"/>El sacerdote, luego de tomar una parte como ofrenda memorial, la quemará en el altar. Es una ofrenda puesta al fuego cuyo aroma es grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 2:10"/>El resto de la ofrenda de cereal será para Aarón y sus hijos. Entre las ofrendas puestas al fuego que se presentan al <char style="nd">Señor</char>, esta es sumamente sagrada.<verse eid="LEV 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 2:11"/>»Ninguna ofrenda de cereal que ustedes presenten al <char style="nd">Señor</char> se hará de masa fermentada, porque en una ofrenda al <char style="nd">Señor</char> puesta al fuego no se deben quemar ni miel ni levadura. <verse eid="LEV 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 2:12"/>Llevarán al <char style="nd">Señor</char> levadura y miel como ofrenda de primicias, pero no las pondrán sobre el altar como aroma grato. <verse eid="LEV 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 2:13"/>Todas las ofrendas de cereal las sazonarán con sal, y no dejarán que falte la sal del pacto de su Dios. A todas las ofrendas deberán ponerles sal.<verse eid="LEV 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 2:14"/>»Si presentas al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda de las primicias de tus cereales, esta será de trigo nuevo, molido y tostado al fuego. Es la ofrenda de cereal de tus primicias. <verse eid="LEV 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 2:15"/>Le pondrás aceite e incienso; es una ofrenda de cereal. <verse eid="LEV 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 2:16"/>El sacerdote quemará parte del trigo nuevo y molido como ofrenda memorial, junto con todo el incienso y el aceite. Es una ofrenda al <char style="nd">Señor</char> puesta al fuego.<verse eid="LEV 2:16"/></para>
  <chapter eid="LEV 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="LEV 3"/>
  <para style="s1">El sacrificio de comunión</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 3:1"/>»Si alguien ofrece ganado vacuno al <char style="nd">Señor</char> como sacrificio de comunión, deberá presentarle un animal sin defecto, sea macho o hembra. <verse eid="LEV 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 3:2"/>Pondrá su mano sobre la cabeza del animal, al que degollará a la entrada de la Tienda de reunión. Luego los hijos de Aarón, los sacerdotes, derramarán la sangre alrededor del altar. <verse eid="LEV 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 3:3"/>El oferente presentará al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda puesta al fuego, las siguientes partes del sacrificio de comunión: la grasa que recubre los intestinos y la que se adhiere a estos, <verse eid="LEV 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 3:4"/>los dos riñones y la grasa que los recubre, la grasa que recubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse eid="LEV 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 3:5"/>Entonces los hijos de Aarón quemarán todo esto en el altar, encima del holocausto que está sobre la leña encendida. Es una ofrenda puesta al fuego cuyo aroma es grato al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 3:6"/>»Si el sacrificio de comunión es de ganado ovino, el oferente deberá presentarle al <char style="nd">Señor</char> un animal sin defecto, sea macho o hembra. <verse eid="LEV 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 3:7"/>Si la ofrenda es un cordero, lo presentará ante el <char style="nd">Señor</char> <verse eid="LEV 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 3:8"/>y le impondrá la mano sobre la cabeza, degollando luego al animal ante la Tienda de reunión. Luego los hijos de Aarón derramarán la sangre alrededor del altar. <verse eid="LEV 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 3:9"/>El oferente presentará al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda puesta al fuego, las siguientes partes de este sacrificio: la grasa, la cola entera (la cual cortará junto al espinazo), la grasa que recubre los intestinos y la que se adhiere a estos, <verse eid="LEV 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 3:10"/>los dos riñones y la grasa que los recubre, la grasa que recubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse eid="LEV 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 3:11"/>Entonces el sacerdote quemará todo esto en el altar. Es una comida, una ofrenda puesta al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 3:12"/>»Si la ofrenda es una cabra, la presentará ante el <char style="nd">Señor</char> <verse eid="LEV 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 3:13"/>poniendo la mano sobre la cabeza del animal, al que degollará ante la Tienda de reunión. Luego los hijos de Aarón derramarán la sangre alrededor del altar. <verse eid="LEV 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 3:14"/>El oferente presentará al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda puesta al fuego, las siguientes partes del animal: la grasa que recubre los intestinos y la que se adhiere a estos, <verse eid="LEV 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 3:15"/>los dos riñones y la grasa que los recubre, la grasa que recubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse eid="LEV 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 3:16"/>Entonces el sacerdote quemará todo esto en el altar. Es una comida, una ofrenda puesta al fuego cuyo aroma es grato. Toda la grasa pertenece al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 3:17"/>»Este será un estatuto perpetuo para los descendientes de ustedes, dondequiera que habiten: no se comerán la grasa ni la sangre».<verse eid="LEV 3:17"/></para>
  <chapter eid="LEV 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="LEV 4"/>
  <para style="s1">El sacrificio de perdón de pecados</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 4:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 4:2"/>que dijera a los israelitas: «Cuando alguien viole involuntariamente cualquiera de los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> e incurra en algo que esté prohibido, se procederá de la siguiente manera:<verse eid="LEV 4:2"/></para>
  <para style="s1">El perdón por el pecado del sacerdote</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 4:3"/>»Si el que peca es el sacerdote ungido, haciendo con ello culpable al pueblo, deberá ofrecer al <char style="nd">Señor</char>, como sacrificio para el perdón por su pecado, un ternero sin defecto. <verse eid="LEV 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 4:4"/>Llevará el novillo ante el <char style="nd">Señor</char> a la entrada de la Tienda de reunión y pondrá la mano sobre la cabeza del novillo, al que degollará en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 4:5"/>El sacerdote ungido tomará un poco de la sangre del novillo y la llevará a la Tienda de reunión. <verse eid="LEV 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 4:6"/>Mojará el dedo en la sangre y rociará con ella siete veces en dirección a la cortina del santuario, en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 4:7"/>Después, el sacerdote untará un poco de la sangre en los cuernos del altar del incienso aromático que está ante el <char style="nd">Señor</char>, en la Tienda de reunión. El resto de la sangre del novillo la derramará al pie del altar del holocausto, que está a la entrada de la Tienda de reunión. <verse eid="LEV 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 4:8"/>Luego, al novillo del sacrificio para el perdón de su pecado le sacará toda la grasa que recubre los intestinos y la que se adhiere a estos, <verse eid="LEV 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 4:9"/>los dos riñones y la grasa que los recubre, la grasa que recubre los lomos y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse eid="LEV 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 4:10"/>Esto se hará tal y como se saca la grasa de la res para el sacrificio de comunión. Entonces el sacerdote quemará todo esto en el altar del holocausto, <verse eid="LEV 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 4:11"/>pero sacará del campamento la piel y toda la carne del novillo, junto con la cabeza, las patas, los intestinos y el excremento. <verse eid="LEV 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 4:12"/>Todo esto, es decir, el resto del novillo, lo sacará del campamento y lo llevará a un lugar ritualmente puro, al vertedero de la ceniza, y dejará que se consuma sobre la leña encendida. Sobre el vertedero de la ceniza se consumirá.<verse eid="LEV 4:12"/></para>
  <para style="s1">El perdón por el pecado de la comunidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 4:13"/>»Si la que peca involuntariamente es toda la comunidad de Israel, toda la asamblea será culpable de haber hecho algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> prohíben. <verse eid="LEV 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 4:14"/>Cuando la asamblea se dé cuenta del pecado que ha cometido, deberá ofrecer un ternero como sacrificio para el perdón de su pecado. Lo llevarán a la Tienda de reunión <verse eid="LEV 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 4:15"/>y allí, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, los jefes de la comunidad impondrán las manos sobre la cabeza del novillo y lo degollarán. <verse eid="LEV 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 4:16"/>Luego el sacerdote ungido tomará un poco de la sangre del novillo y la llevará a la Tienda de reunión. <verse eid="LEV 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 4:17"/>Mojará el dedo en la sangre y rociará con ella siete veces en dirección a la cortina en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 4:18"/>Después untará un poco de la sangre en los cuernos del altar, que está ante el <char style="nd">Señor</char>, en la Tienda de reunión. El resto de la sangre la derramará al pie del altar del holocausto, que está a la entrada de la Tienda de reunión, <verse eid="LEV 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 4:19"/>y sacará del animal toda la grasa, quemándola en el altar. <verse eid="LEV 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 4:20"/>Se hará con este novillo lo mismo que se hace con el de la ofrenda por el perdón de pecados. Así el sacerdote pedirá perdón por el pecado de ellos, y serán perdonados. <verse eid="LEV 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 4:21"/>Luego, sacará del campamento el resto del novillo y dejará que se consuma en el fuego, como el otro. Este es el sacrificio para el perdón por el pecado de la asamblea.<verse eid="LEV 4:21"/></para>
  <para style="s1">El perdón por el pecado de un gobernante</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 4:22"/>»Si el que peca involuntariamente es uno de los gobernantes, e incurre en algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> su Dios prohíben, será culpable. <verse eid="LEV 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 4:23"/>Cuando se le haga saber que ha cometido un pecado, llevará como ofrenda un macho cabrío sin defecto. <verse eid="LEV 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 4:24"/>Pondrá la mano sobre la cabeza del macho cabrío y lo degollará en presencia del <char style="nd">Señor</char>, en el mismo lugar donde se degüellan los animales para el holocausto. Es un sacrificio para obtener el perdón de pecado. <verse eid="LEV 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 4:25"/>Entonces el sacerdote tomará con el dedo un poco de la sangre del sacrificio para el perdón y la untará en los cuernos del altar del holocausto, después de lo cual derramará al pie del altar del holocausto el resto de la sangre. <verse eid="LEV 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 4:26"/>Toda la grasa del animal la quemará en el altar, tal como se hace con el sacrificio de comunión. Así el sacerdote pedirá perdón por el pecado del gobernante y su pecado será perdonado.<verse eid="LEV 4:26"/></para>
  <para style="s1">El perdón por el pecado de un miembro del pueblo</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 4:27"/>»Si el que peca involuntariamente es alguien del pueblo, e incurre en algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> prohíben, será culpable. <verse eid="LEV 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 4:28"/>Cuando se le haga saber que ha cometido un pecado, llevará como ofrenda por su pecado una cabra sin defecto. <verse eid="LEV 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 4:29"/>Pondrá la mano sobre la cabeza de la ofrenda por el pecado y lo degollará en el lugar donde se degüellan los animales para el holocausto. <verse eid="LEV 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 4:30"/>Entonces el sacerdote tomará con el dedo un poco de la sangre y la untará en los cuernos del altar del holocausto, después de lo cual derramará el resto de la sangre al pie del altar. <verse eid="LEV 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 4:31"/>Luego, sacará al animal toda la grasa, tal y como se saca la grasa al sacrificio de comunión, y el sacerdote la quemará toda en el altar como aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. Así el sacerdote pedirá perdón por él, y su pecado será perdonado.<verse eid="LEV 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 4:32"/>»Si la persona ofrece como sacrificio para obtener el perdón un cordero, deberá presentar una hembra sin defecto. <verse eid="LEV 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 4:33"/>Pondrá la mano sobre la cabeza del animal y lo degollará como sacrificio para perdón en el lugar donde se degüellan los animales para el holocausto. <verse eid="LEV 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 4:34"/>Entonces el sacerdote tomará con el dedo un poco de la sangre del sacrificio para el perdón y la untará en los cuernos del altar del holocausto, después de lo cual derramará al pie del altar el resto de la sangre. <verse eid="LEV 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 4:35"/>Luego le sacará al animal toda la grasa, tal y como se saca la grasa al cordero del sacrificio de comunión, y el sacerdote la quemará en el altar sobre la ofrenda puesta al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>. Así el sacerdote pedirá perdón por el pecado de esa persona, y el pecado que haya cometido será perdonado.<verse eid="LEV 4:35"/></para>
  <chapter eid="LEV 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="LEV 5"/>
  <para style="s1">El perdón por diversos pecados</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 5:1"/>»Si alguien peca por negarse a declarar bajo juramento lo que vio o escuchó, sufrirá las consecuencias de su pecado.<verse eid="LEV 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 5:2"/>»Si alguien, sin darse cuenta, toca alguna cosa ritualmente impura, tal como el cadáver de un animal impuro, sea o no doméstico, o el cadáver de un animal impuro que se arrastra por el suelo, se vuelve impuro él mismo y es culpable.<verse eid="LEV 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 5:3"/>»Si alguien, sin darse cuenta, toca alguna impureza humana, cualquiera que esta sea, se vuelve impuro él mismo. Pero al darse cuenta, será culpable.<verse eid="LEV 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 5:4"/>»Si alguien hace uno de esos juramentos que se acostumbra a hacer a la ligera, y sin saberlo jura hacer bien o mal, ha pecado. Pero al darse cuenta, será culpable de haber hecho ese juramento.<verse eid="LEV 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 5:5"/>»Si alguien resulta culpable de alguna de estas cosas, deberá reconocer que ha pecado <verse eid="LEV 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 5:6"/>y llevarle al <char style="nd">Señor</char> en sacrificio para obtener el perdón por la culpa del pecado cometido una hembra del rebaño, que podrá ser una oveja o una cabra. Así el sacerdote obtendrá perdón por ese pecado.<verse eid="LEV 5:6"/></para>
  <para style="s1">El caso del pobre</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 5:7"/>»Si a alguien no le alcanza para comprar una oveja, entonces llevará al <char style="nd">Señor</char>, como sacrificio por la culpa del pecado cometido, dos tórtolas o dos pichones de paloma, una de las aves como sacrificio por el pecado y la otra como holocausto. <verse eid="LEV 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 5:8"/>Se las llevará al sacerdote, quien primero ofrecerá el ave para el sacrificio por el perdón. Para esto, le cortará la cabeza sin desprenderla del todo del cuello. <verse eid="LEV 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 5:9"/>Luego rociará un poco de la sangre del sacrificio por el perdón en un costado del altar, y al pie del altar exprimirá el resto de la sangre. Es un sacrificio para obtener el perdón por el pecado. <verse eid="LEV 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 5:10"/>Con la segunda ave hará un holocausto, como ya ha sido ordenado. Así el sacerdote pedirá perdón por el pecado cometido y ese pecado será perdonado.<verse eid="LEV 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 5:11"/>»Si a esa persona tampoco le alcanza para comprar dos tórtolas o dos pichones de palomas, presentará entonces en sacrificio por el perdón, como ofrenda por el pecado cometido, la décima parte de un efa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.6 kg.</char></note> de harina refinada. Como se trata de un sacrificio por el perdón, no se le pondrá aceite ni incienso. <verse eid="LEV 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 5:12"/>Llevará este sacrificio al sacerdote, quien tomará un puñado de la ofrenda memorial y lo quemará en el altar junto con las ofrendas puestas al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>. Es un sacrificio para obtener el perdón de pecados. <verse eid="LEV 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 5:13"/>Así el sacerdote pedirá perdón por el pecado cometido en alguna de estas cosas y ese pecado será perdonado. El resto de la ofrenda será para el sacerdote como sucede con la ofrenda de cereal».<verse eid="LEV 5:13"/></para>
  <para style="s1">El sacrificio por la culpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 5:14"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 5:15"/>«Si alguien comete una falta y peca involuntariamente contra lo que ha sido consagrado al <char style="nd">Señor</char>, llevará al <char style="nd">Señor</char> un carnero sin defecto como sacrificio por la culpa. Su precio será tasado en siclos de plata, según el peso oficial del santuario.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 11.5 g.</char></note> Es un sacrificio por la culpa. <verse eid="LEV 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 5:16"/>Además, el culpable hará restitución por haber pecado contra lo consagrado, añadiendo la quinta parte, la cual entregará al sacerdote. Así el sacerdote pedirá perdón por él mediante el carnero del sacrificio por la culpa, y ese pecado será perdonado.<verse eid="LEV 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 5:17"/>»Si alguien peca involuntariamente e incurre en algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> prohíben, es culpable y sufrirá las consecuencias de su pecado. <verse eid="LEV 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 5:18"/>Llevará al sacerdote un carnero sin defecto, cuyo precio será fijado como sacrificio por la culpa. Así el sacerdote pedirá perdón por el mal que esa persona cometió involuntariamente, y ese pecado será perdonado. <verse eid="LEV 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 5:19"/>Es un sacrificio por la culpa de la que se hizo acreedor por pecar contra el <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="LEV 5:19"/></para>
  <chapter eid="LEV 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="LEV 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 6:1"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 6:2"/>«Si alguien comete una falta y peca contra el <char style="nd">Señor</char> al defraudar a su prójimo en algo que se dejó a su cuidado, o si roba u oprime a su prójimo despojándolo de lo que es suyo, <verse eid="LEV 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 6:3"/>o si encuentra algo que se perdió y niega tenerlo, o si comete perjurio en alguna de las cosas en que se acostumbra pecar, <verse eid="LEV 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 6:4"/>será culpable y deberá devolver lo que haya robado, quitado, lo que se le haya dado a guardar, el objeto perdido que niega tener <verse eid="LEV 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 6:5"/>o cualquier otra cosa por la que haya cometido perjurio. Así que deberá restituirlo íntegramente y añadir la quinta parte de su valor. Todo esto lo entregará a su dueño el día que presente su sacrificio por la culpa. <verse eid="LEV 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 6:6"/>Llevará al <char style="nd">Señor</char> un carnero sin defecto, cuyo precio será fijado como sacrificio por la culpa. Lo presentará al sacerdote, <verse eid="LEV 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 6:7"/>quien pedirá perdón ante el <char style="nd">Señor</char> por esa persona, y cualquier cosa por la que se haya hecho culpable le será perdonada».<verse eid="LEV 6:7"/></para>
  <para style="s1">El holocausto</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 6:8"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés <verse eid="LEV 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 6:9"/>que ordenara a Aarón y a sus hijos: «Esta es la ley respecto al holocausto: El holocausto se dejará arder sobre el altar toda la noche hasta el amanecer y el fuego del altar se mantendrá encendido. <verse eid="LEV 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 6:10"/>El sacerdote, vestido con su túnica y su ropa interior de tela de lino, removerá las cenizas del holocausto consumido por el fuego sobre el altar y las echará a un lado del altar. <verse eid="LEV 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 6:11"/>Luego se cambiará de ropa y sacará del campamento las cenizas, llevándolas a un lugar ritualmente puro. <verse eid="LEV 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 6:12"/>Mientras tanto, el fuego se mantendrá encendido sobre el altar; no deberá apagarse. Cada mañana el sacerdote pondrá más leña sobre el altar, y encima de este colocará el holocausto para quemar en él la grasa del sacrificio de comunión. <verse eid="LEV 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 6:13"/>El fuego sobre el altar no deberá apagarse nunca; siempre deberá estar encendido.<verse eid="LEV 6:13"/></para>
  <para style="s1">La ofrenda de cereal</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 6:14"/>»Esta es la ley respecto a la ofrenda de cereal: Los hijos de Aarón la presentarán ante el <char style="nd">Señor</char>, delante del altar. <verse eid="LEV 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 6:15"/>El sacerdote tomará de la ofrenda un puñado de harina refinada con aceite, así como todo el incienso que está sobre la ofrenda de cereal. Todo esto lo quemará en el altar, como ofrenda memorial de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 6:16"/>Aarón y sus hijos se comerán el resto de la ofrenda, pero sin levadura y en un lugar santo, que podrá ser el atrio de la Tienda de reunión. <verse eid="LEV 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 6:17"/>No se cocerá con levadura, porque esa es la porción que les doy de mis ofrendas puestas al fuego. Es una porción sumamente sagrada, como lo son el sacrificio por el perdón y el sacrificio por la culpa. <verse eid="LEV 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 6:18"/>Todos los hijos varones de Aarón podrán comer de ella. Es un estatuto perpetuo para los descendientes de ustedes respecto a las ofrendas puestas al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>. Cualquier cosa que toque los sacrificios quedará consagrada».<verse eid="LEV 6:18"/></para>
  <para style="s1">La ofrenda de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 6:19"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 6:20"/>«Esta es la ofrenda que Aarón y sus hijos deben presentar al <char style="nd">Señor</char> el día en que sean ungidos: la décima parte de un efa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.6 kg.</char></note> de harina refinada, como ofrenda regular de cereal. Una mitad de la ofrenda se presentará por la mañana, y la otra mitad por la tarde. <verse eid="LEV 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 6:21"/>Se preparará con aceite en una sartén, se llevará amasada y se presentará en porciones, como una ofrenda de cereal de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 6:22"/>La preparará el hijo de Aarón que lo suceda como sacerdote ungido. Este es un estatuto perpetuo del <char style="nd">Señor</char>: la ofrenda se quemará completamente. <verse eid="LEV 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 6:23"/>No se comerá ninguna de las ofrendas que presenten los sacerdotes; todas deberán quemarse por completo».<verse eid="LEV 6:23"/></para>
  <para style="s1">El sacrificio para perdón de pecados</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 6:24"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 6:25"/>que dijera a Aarón y a sus hijos: «Esta es la ley respecto al sacrificio para obtener el perdón de pecados: La víctima deberá ser degollada ante el <char style="nd">Señor</char>, en el mismo lugar donde se degüellan los animales para el holocausto. Es algo sumamente sagrado. <verse eid="LEV 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 6:26"/>El mismo sacerdote que ofrezca el sacrificio por el perdón deberá comérselo. Se lo comerá en un lugar santo, en el atrio de la Tienda de reunión. <verse eid="LEV 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 6:27"/>Cualquier cosa que toque la carne del sacrificio quedará consagrada. Si su sangre llega a salpicar algún vestido, este deberá lavarse en un lugar santo. <verse eid="LEV 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 6:28"/>Además, deberá romperse la vasija de barro en que se haya cocido el sacrificio; pero, si se cuece en una vasija de bronce, esta se restregará y se enjuagará con agua. <verse eid="LEV 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 6:29"/>Todo varón entre los sacerdotes podrá comer del sacrificio. Es algo sumamente sagrado. <verse eid="LEV 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 6:30"/>Pero no se comerá ningún sacrificio por el perdón cuya sangre haya sido llevada a la Tienda de reunión para obtener perdón de pecados en el santuario; este sacrificio se consumirá en el fuego.<verse eid="LEV 6:30"/></para>
  <chapter eid="LEV 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="LEV 7"/>
  <para style="s1">El sacrificio por la culpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 7:1"/>»Esta es la ley respecto al sacrificio por la culpa, el cual es sumamente sagrado: <verse eid="LEV 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 7:2"/>La víctima deberá ser degollada en el mismo lugar donde se degüellan los animales para el holocausto, y su sangre será derramada alrededor del altar. <verse eid="LEV 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 7:3"/>Luego se ofrecerá toda su grasa: la cola, la grasa que recubre los intestinos, <verse eid="LEV 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 7:4"/>los dos riñones y la grasa que los recubre, la grasa que recubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse eid="LEV 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 7:5"/>El sacerdote quemará todo esto en el altar como ofrenda puesta al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>. Es un sacrificio por la culpa. <verse eid="LEV 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 7:6"/>Todo varón entre los sacerdotes podrá comer del sacrificio, pero deberá comerlo en un lugar santo. Es algo sumamente sagrado.<verse eid="LEV 7:6"/></para>
  <para style="s1">Derechos de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 7:7"/>»La misma ley se aplica tanto al sacrificio por el perdón como al sacrificio por la culpa: El animal pertenecerá al sacerdote que lo sacrifique para pedir perdón de pecados. <verse eid="LEV 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 7:8"/>La piel de la víctima del holocausto también será para el sacerdote que la ofrezca. <verse eid="LEV 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 7:9"/>Así mismo, toda ofrenda de cereal cocida al horno, a la olla o a la sartén, será del sacerdote que la ofrezca. <verse eid="LEV 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 7:10"/>Toda ofrenda de cereal, ya sea amasada con aceite o seca, pertenecerá a todos los hijos de Aarón por partes iguales.<verse eid="LEV 7:10"/></para>
  <para style="s1">Diversos sacrificios de comunión</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 7:11"/>»Esta es la ley respecto al sacrificio de comunión que se ofrece al <char style="nd">Señor</char>:<verse eid="LEV 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 7:12"/>»Si se ofrece en acción de gracias, entonces se ofrecerán también panes sin levadura amasados con aceite, hojuelas sin levadura untadas con aceite o panes de harina refinada amasados con aceite. <verse eid="LEV 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 7:13"/>Junto con el sacrificio de comunión en acción de gracias, se deberá presentar una ofrenda de pan con levadura. <verse eid="LEV 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 7:14"/>De toda ofrenda deberá presentarse una parte como contribución al <char style="nd">Señor</char> y se destinará al sacerdote a quien corresponda derramar la sangre del sacrificio de comunión. <verse eid="LEV 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 7:15"/>La carne de este sacrificio deberá comerse el día en que se ofrezca, sin dejar nada para el día siguiente.<verse eid="LEV 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 7:16"/>»Si el sacrificio tiene que ver con una promesa o se trata de una ofrenda voluntaria, no solo se comerá en el día que se ofrezca el sacrificio, sino que podrá comerse el resto al día siguiente. <verse eid="LEV 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 7:17"/>Pero toda la carne que quede hasta el tercer día se quemará en el fuego. <verse eid="LEV 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 7:18"/>Si alguna carne del sacrificio de comunión llega a comerse al tercer día, tal sacrificio no será aceptado ni se tomará en cuenta, porque la carne ya está impura. El que la coma sufrirá las consecuencias de su pecado.<verse eid="LEV 7:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 7:19"/>»No deberá comerse la carne que haya tocado alguna cosa ritualmente impura, sino que se quemará en el fuego. En cuanto a otra carne, toda persona pura podrá comerla. <verse eid="LEV 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 7:20"/>Si una persona impura come la carne ofrecida al <char style="nd">Señor</char> en el sacrificio de comunión, será eliminada de su pueblo. <verse eid="LEV 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 7:21"/>Si alguien toca cualquier clase de impureza humana o de animal, o de algo detestable y luego come la carne ofrecida al <char style="nd">Señor</char> en el sacrificio de comunión, será eliminado de su pueblo».<verse eid="LEV 7:21"/></para>
  <para style="s1">Prohibiciones acerca de la grasa y de la sangre</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 7:22"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 7:23"/>que dijera a los israelitas: «Ustedes no comerán grasa de ganado vacuno, ovino o cabrío. <verse eid="LEV 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 7:24"/>La grasa de un animal muerto o despedazado podrá usarse con cualquier otro fin, menos para comerla. <verse eid="LEV 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 7:25"/>Todo el que coma grasa de animales presentados como ofrenda puesta al fuego ante el <char style="nd">Señor</char> será eliminado de su pueblo. <verse eid="LEV 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 7:26"/>Vivan donde vivan, ustedes no comerán grasa ni sangre alguna, sea de ave o de otro animal. <verse eid="LEV 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 7:27"/>Todo el que coma cualquier clase de sangre será eliminado de su pueblo».<verse eid="LEV 7:27"/></para>
  <para style="s1">La porción de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 7:28"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 7:29"/>que dijera a los israelitas: «El que ofrezca al <char style="nd">Señor</char> un sacrificio de comunión deberá presentar al <char style="nd">Señor</char> parte de ese sacrificio, <verse eid="LEV 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 7:30"/>y presentarle también una ofrenda puesta al fuego. Llevará la grasa y el pecho, y mecerá ante el <char style="nd">Señor</char> el pecho de la víctima como ofrenda mecida. <verse eid="LEV 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 7:31"/>El sacerdote quemará la grasa en el altar, pero el pecho será para Aarón y sus hijos. <verse eid="LEV 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 7:32"/>Al sacerdote se le dará, como contribución, el muslo derecho del sacrificio de comunión. <verse eid="LEV 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 7:33"/>El muslo derecho será la porción del sacerdote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:33 </char><char style="fq" closed="false">del sacerdote</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">de entre los hijos de Aarón.</char></note> a quien le toque ofrecer la sangre y la grasa del sacrificio. <verse eid="LEV 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 7:34"/>Porque de los sacrificios de comunión que ofrecen los israelitas, yo he tomado el pecho mecido y el muslo para dárselos, como contribución, al sacerdote Aarón y a sus hijos. Este será un estatuto perpetuo entre los israelitas».<verse eid="LEV 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 7:35"/>De las ofrendas puestas al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>, esa es la porción consagrada para Aarón y sus hijos desde el día en que Moisés se los presentó al <char style="nd">Señor</char> como sacerdotes. <verse eid="LEV 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 7:36"/>El día en que fueron ungidos, el <char style="nd">Señor</char> ordenó a los israelitas darles esa porción. Es un estatuto perpetuo para sus descendientes.<verse eid="LEV 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 7:37"/>Esta es la ley respecto a los holocaustos, las ofrendas de cereales, los sacrificios el perdón, los sacrificios por la culpa, los sacrificios de ordenación y los sacrificios de comunión. <verse eid="LEV 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 7:38"/>El <char style="nd">Señor</char> se la dio a Moisés en el monte Sinaí el día en que mandó a los israelitas presentarle ofrendas en el desierto de Sinaí.<verse eid="LEV 7:38"/></para>
  <chapter eid="LEV 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="LEV 8"/>
  <para style="s1">La ordenación de Aarón y sus hijos</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 8:1-36">8:1-36</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 29:1-37">Éx 29:1-37</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 8:1"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 8:2"/>«Toma a Aarón y a sus hijos, junto con sus vestiduras, el aceite de la unción, el ternero para el sacrificio por el perdón de pecados, los dos carneros y el canastillo de los panes sin levadura. <verse eid="LEV 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 8:3"/>Congrega luego a toda la comunidad a la entrada de la Tienda de reunión».<verse eid="LEV 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 8:4"/>Moisés llevó a cabo la orden del <char style="nd">Señor</char> y congregó a la comunidad a la entrada de la Tienda de reunión.<verse eid="LEV 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 8:5"/>Allí Moisés dijo: «Esto es lo que el <char style="nd">Señor</char> ha ordenado hacer». <verse eid="LEV 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 8:6"/>Acto seguido, Moisés hizo que se acercaran Aarón y sus hijos y los lavó con agua. <verse eid="LEV 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 8:7"/>A Aarón le puso la túnica y se la ciñó con la faja, luego lo cubrió con el manto y encima le puso el efod, ciñéndoselo con la cinta del mismo. <verse eid="LEV 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 8:8"/>Enseguida le colocó el pectoral y sobre este puso el <char style="w" lemma="urim y tumim"><char style="tl">urim</char> y el <char style="tl">tumim</char></char>. <verse eid="LEV 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 8:9"/>Por último, le colocó el turbante en la cabeza y en la parte delantera puso la placa de oro, la tiara sagrada, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.<verse eid="LEV 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 8:10"/>Después Moisés tomó el aceite de la unción y ungió el santuario junto con todo lo que había en él para consagrarlos. <verse eid="LEV 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 8:11"/>Siete veces roció el aceite sobre el altar para ungirlo y consagrarlo junto con el recipiente de bronce, su base y todos sus utensilios. <verse eid="LEV 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 8:12"/>Luego, para consagrar a Aarón, lo ungió derramando sobre su cabeza un poco del aceite de la unción. <verse eid="LEV 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 8:13"/>Acto seguido, Moisés hizo que los hijos de Aarón se acercaran. Entonces los vistió con las túnicas, se las ciñó con la faja y les sujetó las mitras, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.<verse eid="LEV 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 8:14"/>Luego hizo traer el novillo del sacrificio por el perdón, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del novillo. <verse eid="LEV 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 8:15"/>Después Moisés lo degolló, tomó un poco de sangre con el dedo y la untó en los cuernos alrededor del altar para purificarlo. El resto de la sangre la derramó al pie del altar, y así lo consagró y lo purificó. <verse eid="LEV 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 8:16"/>Luego Moisés tomó toda la grasa que cubre los intestinos, el lóbulo del hígado, los dos riñones y su grasa, y los quemó sobre el altar. <verse eid="LEV 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 8:17"/>Pero el resto del novillo, es decir, la piel, la carne y el excremento, lo quemó en el fuego, fuera del campamento, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.<verse eid="LEV 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 8:18"/>Moisés mandó traer el carnero del holocausto, para que Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del carnero. <verse eid="LEV 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 8:19"/>Moisés lo sacrificó y roció la sangre alrededor del altar. <verse eid="LEV 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 8:20"/>Cortó luego el carnero en trozos y quemó la cabeza, los trozos y el sebo. <verse eid="LEV 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 8:21"/>Lavó con agua los intestinos y las patas; luego quemó todo el carnero sobre el altar. Se trataba de un holocausto, de una ofrenda puesta al fuego, de aroma grato delante del <char style="nd">Señor</char>, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.<verse eid="LEV 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 8:22"/>Después Moisés mandó traer el otro carnero, el del sacrificio de ordenación, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del carnero. <verse eid="LEV 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 8:23"/>Moisés lo degolló y, tomando un poco de la sangre, se la untó a Aarón en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho. <verse eid="LEV 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 8:24"/>Además, hizo que los hijos de Aarón se acercaran y les untó sangre en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho. Luego roció la sangre alrededor del altar. <verse eid="LEV 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 8:25"/>Tomó la grasa, la parte gorda de la cola, la grasa que recubre los intestinos, el lóbulo del hígado, los dos riñones con su grasa y el muslo derecho. <verse eid="LEV 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 8:26"/>Luego, del canastillo del pan sin levadura que estaba ante el <char style="nd">Señor</char> tomó un pan, una hojuela y una torta de pan hecha con aceite, lo colocó todo sobre la grasa y el muslo derecho. <verse eid="LEV 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 8:27"/>Todo esto lo meció y lo puso en las manos de Aarón y de sus hijos. Entonces Aarón lo ofreció ante el <char style="nd">Señor</char> como ofrenda mecida. <verse eid="LEV 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 8:28"/>Después Moisés tomó todo eso de sus manos y en presencia del <char style="nd">Señor</char> lo quemó en el altar, sobre el holocausto, como ofrenda de ordenación de aroma grato. Esa era una ofrenda puesta al fuego en honor del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 8:29"/>Luego, de la parte que le pertenecía de la ofrenda de ordenación, Moisés tomó el pecho del carnero y lo meció ante el <char style="nd">Señor</char>, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.<verse eid="LEV 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 8:30"/>Moisés tomó un poco del aceite de la unción y de la sangre del altar, y roció a Aarón y a sus hijos junto con sus vestiduras. Así consagró Moisés a Aarón y a sus hijos, junto con sus vestiduras.<verse eid="LEV 8:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 8:31"/>Luego dijo Moisés a Aarón y a sus hijos: «Cocinen la carne a la entrada de la Tienda de reunión y cómanla allí junto con el pan del sacrificio de ordenación, tal como lo ordené cuando dije: “Aarón y sus hijos se lo comerán”. <verse eid="LEV 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 8:32"/>Quemen después en el fuego el resto de la carne y del pan. <verse eid="LEV 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 8:33"/>Quédense siete días a la entrada de la Tienda de reunión, hasta que se complete el rito de su ordenación, que dura siete días. <verse eid="LEV 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 8:34"/>El <char style="nd">Señor</char> mandó que se pidiera perdón por el pecado de ustedes, tal como se ha hecho hoy. <verse eid="LEV 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 8:35"/>Así que siete días con sus noches se quedarán a la entrada de la Tienda de reunión, cumpliendo con lo que el <char style="nd">Señor</char> ha ordenado, para que no mueran. Así me lo ha mandado el <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="LEV 8:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 8:36"/>Y Aarón y sus hijos hicieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había mandado por medio de Moisés.<verse eid="LEV 8:36"/></para>
  <chapter eid="LEV 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="LEV 9"/>
  <para style="s1">Los sacerdotes inician su ministerio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 9:1"/>Al octavo día Moisés llamó a Aarón, a sus hijos y a los jefes de Israel. <verse eid="LEV 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 9:2"/>A Aarón le dijo: «Toma un ternero para el sacrificio de perdón de pecados y un carnero para el holocausto, ambos sin defecto, y preséntaselos al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 9:3"/>Diles después a los israelitas: “Traigan un macho cabrío para el sacrificio por el perdón, un becerro y un cordero para el holocausto, ambos de un año y sin defecto. <verse eid="LEV 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 9:4"/>Traigan también un toro y un carnero para ofrecérselos al <char style="nd">Señor</char> como sacrificio de comunión; y traigan una ofrenda de cereal amasada con aceite. El <char style="nd">Señor</char> se manifestará hoy ante ustedes”».<verse eid="LEV 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 9:5"/>Los israelitas llevaron hasta la Tienda de reunión lo que Moisés había mandado; y toda la comunidad se acercó y se quedó de pie ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 9:6"/>Entonces Moisés dijo: «Esto es lo que el <char style="nd">Señor</char> les manda hacer, para que la gloria del <char style="nd">Señor</char> se manifieste ante ustedes».<verse eid="LEV 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 9:7"/>Después Moisés dijo a Aarón: «Acércate al altar y ofrece tu sacrificio por el perdón y tu holocausto. Pide así perdón por ti y por el pueblo. Presenta la ofrenda por el pueblo y pide perdón por ellos, tal como el <char style="nd">Señor</char> lo ha mandado».<verse eid="LEV 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 9:8"/>Aarón se acercó al altar y degolló el becerro como sacrificio para el perdón por sí mismo. <verse eid="LEV 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 9:9"/>Sus hijos le llevaron la sangre, él mojó el dedo en la sangre y la untó en los cuernos del altar; luego derramó sangre al pie del altar. <verse eid="LEV 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 9:10"/>Luego quemó en el altar la grasa, los riñones y el lóbulo del hígado de la ofrenda por el pecado, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés. <verse eid="LEV 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 9:11"/>La carne y la piel las quemó fuera del campamento.<verse eid="LEV 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 9:12"/>Después Aarón degolló la víctima del holocausto. Sus hijos le llevaron la sangre y él la derramó alrededor del altar. <verse eid="LEV 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 9:13"/>También le fueron pasando los trozos del animal y la cabeza, y él lo quemó todo en el altar. <verse eid="LEV 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 9:14"/>Lavó los intestinos y las patas, y luego quemó todo esto en el altar, junto con el holocausto.<verse eid="LEV 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 9:15"/>Entonces Aarón presentó la ofrenda del pueblo, es decir, el macho cabrío del sacrificio por el perdón. Lo tomó y lo degolló, ofreciéndolo como sacrificio para obtener el perdón, como hizo con el primero.<verse eid="LEV 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 9:16"/>Luego presentó la víctima del holocausto, la cual sacrificó tal como fue ordenado. <verse eid="LEV 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 9:17"/>También presentó la ofrenda de cereal; luego tomó un puñado y lo quemó en el altar, además del holocausto de la mañana.<verse eid="LEV 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 9:18"/>Después degolló el toro y el carnero como sacrificio de comunión por el pueblo. Sus hijos le llevaron la sangre y él la derramó alrededor del altar. <verse eid="LEV 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 9:19"/>Pero tomó la grasa del toro y del carnero —la cola, el sebo que recubre los intestinos, los riñones y el lóbulo del hígado— <verse eid="LEV 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 9:20"/>y puso todo sobre el pecho de las víctimas para quemarlo en el altar. <verse eid="LEV 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 9:21"/>Aarón meció ante el <char style="nd">Señor</char> el pecho y el muslo derecho de las víctimas. Fue una ofrenda mecida, tal como Moisés se lo había mandado.<verse eid="LEV 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 9:22"/>Aarón levantó las manos hacia el pueblo y los bendijo. Una vez que terminó de ofrecer el sacrificio por el perdón, el holocausto y el sacrificio de comunión, se retiró del altar.<verse eid="LEV 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 9:23"/>Moisés y Aarón entraron en la Tienda de reunión. Al salir, bendijeron al pueblo y la gloria del <char style="nd">Señor</char> se manifestó a todo el pueblo. <verse eid="LEV 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 9:24"/>De la presencia del <char style="nd">Señor</char> salió un fuego que consumió el holocausto y la grasa que estaban sobre el altar. Al ver esto, todo el pueblo prorrumpió en gritos de júbilo y cayó rostro en tierra.<verse eid="LEV 9:24"/></para>
  <chapter eid="LEV 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="LEV 10"/>
  <para style="s1">Muerte de Nadab y Abiú</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 10:1"/>Pero Nadab y Abiú, hijos de Aarón, tomaron cada uno su incensario, pusieron en ellos fuego e incienso y ofrecieron ante el <char style="nd">Señor</char> un fuego ilícito, pues él no lo había mandado. <verse eid="LEV 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 10:2"/>Entonces salió de la presencia del <char style="nd">Señor</char> un fuego que los consumió y murieron ante él. <verse eid="LEV 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 10:3"/>Moisés dijo a Aarón: «De esto hablaba el <char style="nd">Señor</char> cuando dijo:</para>
  <para style="q1" vid="LEV 10:3">»“En los que se acercan a mí</para>
  <para style="q2" vid="LEV 10:3">manifestaré mi santidad,</para>
  <para style="q1" vid="LEV 10:3">y ante todo el pueblo</para>
  <para style="q2" vid="LEV 10:3">manifestaré mi gloria”».</para>
  <para style="m" vid="LEV 10:3">Y Aarón guardó silencio.<verse eid="LEV 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 10:4"/>Moisés mandó llamar a Misael y a Elzafán, hijos de Uziel, tío de Aarón, y les dijo: «Vengan acá y retiren del santuario a sus hermanos. ¡Sáquenlos del campamento!». <verse eid="LEV 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 10:5"/>Ellos se acercaron y, tomándolos por las túnicas, se los llevaron fuera del campamento, tal como Moisés lo había ordenado.<verse eid="LEV 10:5"/></para>
  <para style="s1">Ley sobre el duelo sacerdotal</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 10:6"/>Luego Moisés dijo a Aarón y a sus hijos Eleazar e Itamar: «No anden ustedes con el pelo despeinado; tampoco se rasguen los vestidos. Así no morirán ustedes ni se irritará el <char style="nd">Señor</char> contra toda la comunidad. Sus hermanos israelitas llorarán por el incendio que produjo el <char style="nd">Señor</char>, <verse eid="LEV 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 10:7"/>pero ustedes no vayan a salir de la Tienda de reunión, no sea que mueran, porque el aceite de la unción del <char style="nd">Señor</char> está sobre ustedes». Y ellos hicieron lo que Moisés dijo.<verse eid="LEV 10:7"/></para>
  <para style="s1">Ley sobre el culto y el licor</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 10:8"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Aarón: <verse eid="LEV 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 10:9"/>«Ni tú ni tus hijos deben beber vino ni bebidas fermentadas cuando entren en la Tienda de reunión, pues de lo contrario morirán. Este es un estatuto perpetuo para tus descendientes, <verse eid="LEV 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 10:10"/>para que puedan distinguir entre lo santo y lo profano, y entre lo puro y lo impuro, <verse eid="LEV 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 10:11"/>y puedan también enseñar a los israelitas todos los estatutos que el <char style="nd">Señor</char> les ha dado a conocer por medio de Moisés».<verse eid="LEV 10:11"/></para>
  <para style="s1">La porción de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 10:12"/>Moisés dijo a Aarón, y también a Eleazar e Itamar, los hijos que le quedaban a Aarón: «Tomen la ofrenda de cereal que ha quedado de la ofrenda puesta al fuego ante el <char style="nd">Señor</char> y cómanla sin levadura, junto al altar, porque es sumamente sagrada. <verse eid="LEV 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 10:13"/>Cómanla en un lugar santo, porque así se me ha mandado. Es un estatuto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="fq" closed="false">estatuto</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">derecho</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 14 y 15.</char></note> para ti y para tus hijos con respecto a la ofrenda puesta al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 10:14"/>»Tú y tus hijos e hijas podrán comer también, en un lugar puro, el pecho que es ofrenda mecida y el muslo dado como contribución. Ambos son parte de los sacrificios de comunión de los israelitas, y a ti y a tus hijos se les han dado como estatuto. <verse eid="LEV 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 10:15"/>Tanto el muslo como el pecho serán presentados junto con la ofrenda de la grasa puesta al fuego, para ofrecérselos al <char style="nd">Señor</char> como ofrenda mecida. Será un estatuto perpetuo para ti y para tus hijos, tal como lo ha mandado el <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="LEV 10:15"/></para>
  <para style="s1">Un caso especial</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 10:16"/>Moisés pidió con insistencia el macho cabrío del sacrificio por el perdón de pecados, pero este ya había sido quemado en el fuego. Irritado con Eleazar e Itamar, los hijos sobrevivientes de Aarón, les preguntó:<verse eid="LEV 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 10:17"/>—¿Por qué no comieron el sacrificio por el perdón dentro del santuario? Es un sacrificio sumamente sagrado; se les dio para quitar la culpa de la comunidad y obtener el perdón de los pecados de ellos ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 10:18"/>Si no se introdujo en el Lugar Santo la sangre del macho cabrío, ustedes debieron haberse comido el animal en el área del santuario, tal como se lo mandé.<verse eid="LEV 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 10:19"/>Entonces Aarón respondió a Moisés:</para>
  <para style="p" vid="LEV 10:19">—Hoy mis hijos ofrecieron ante el <char style="nd">Señor</char> su sacrificio por el perdón y su holocausto, ¡y es cuando tenía que sucederme semejante desgracia! Si hoy hubiera yo comido del sacrificio por el perdón, ¿le habría parecido correcto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="fq" closed="false">le habría parecido correcto</char><char style="ft" closed="false">. El sacerdote que estaba en duelo no debía comer de la porción consagrada. Véase <char style="xt"><ref loc="DEU 26:14">Dt 26:14</ref></char>.</char></note> al <char style="nd">Señor</char>? <verse eid="LEV 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 10:20"/>Al oír esto, Moisés quedó satisfecho con la respuesta.<verse eid="LEV 10:20"/></para>
  <chapter eid="LEV 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="LEV 11"/>
  <para style="s1">Leyes sobre animales puros e impuros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:1-47 </char><char style="ft" closed="false">La identificación de algunos animales, aves e insectos de este capítulo no ha podido establecerse con precisión.</char></note></para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 11:1-23">11:1-23</ref> – <char style="xt"><ref loc="DEU 14:3-20">Dt 14:3-20</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 11:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés y a Aarón <verse eid="LEV 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 11:2"/>que dijeran a los israelitas: «De todas las bestias que hay en tierra firme, estos son los animales que ustedes podrán comer: <verse eid="LEV 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 11:3"/>los rumiantes que tienen la pezuña hendida y partida en dos. <verse eid="LEV 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 11:4"/>Hay, sin embargo, rumiantes que no tienen la pezuña partida. De esos animales no podrán comer los siguientes:</para>
  <para style="p" vid="LEV 11:4">»El camello, porque es rumiante, pero no tiene la pezuña partida en dos; este animal será impuro para ustedes.<verse eid="LEV 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 11:5"/>»El tejón, porque es rumiante, pero no tiene la pezuña partida; este animal será impuro para ustedes.<verse eid="LEV 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 11:6"/>»La liebre, porque es rumiante,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5,6 </char><char style="fq" closed="false">rumiante </char><char style="fq" closed="false">… rumiante</char><char style="ft" closed="false">. Así percibían los hebreos al tejón y a la liebre.</char></note> pero no tiene la pezuña partida; este animal será impuro para ustedes.<verse eid="LEV 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 11:7"/>»El cerdo, porque tiene la pezuña partida en dos, pero no es rumiante; este animal será impuro para ustedes.<verse eid="LEV 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 11:8"/>»No comerán la carne ni tocarán el cadáver de estos animales. Ustedes los considerarán animales impuros.<verse eid="LEV 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 11:9"/>»De todos los animales que viven en el agua, es decir, en los mares y en los ríos, ustedes podrán comer los que tengan aletas y escamas. <verse eid="LEV 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 11:10"/>En cambio, considerarán inmundos a todos los animales de los mares y de los ríos que no tengan aletas ni escamas, sean reptiles u otros animales acuáticos. <verse eid="LEV 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 11:11"/>No comerán su carne y rechazarán su cadáver, porque ustedes los considerarán animales inmundos. <verse eid="LEV 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 11:12"/>Todo animal acuático que no tenga aletas ni escamas será para ustedes un animal inmundo.<verse eid="LEV 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 11:13"/>»Las siguientes aves ustedes las rechazarán y no las comerán, porque las considerarán animales inmundos: el águila, el quebrantahuesos, el buitre negro, <verse eid="LEV 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 11:14"/>toda clase de milanos y halcones, <verse eid="LEV 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 11:15"/>toda clase de cuervos, <verse eid="LEV 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 11:16"/>el avestruz, la lechuza, la gaviota, y toda clase de gavilán, <verse eid="LEV 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 11:17"/>el búho, el cormorán, el ibis, <verse eid="LEV 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 11:18"/>la lechuza nocturna, el búho del desierto, el águila pescadora, <verse eid="LEV 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 11:19"/>la cigüeña, toda clase de garzas, la abubilla y el murciélago.<verse eid="LEV 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 11:20"/>»A todo insecto volador que camina en cuatro patas lo considerarán ustedes un animal inmundo. <verse eid="LEV 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 11:21"/>Hay, sin embargo, algunos insectos voladores que caminan en cuatro patas y que ustedes podrán comer: los que además de sus patas tienen zancas para saltar, <verse eid="LEV 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 11:22"/>y también toda clase de langostas, grillos y saltamontes. <verse eid="LEV 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 11:23"/>Pero a los demás insectos alados que caminan en cuatro patas ustedes los considerarán animales inmundos.<verse eid="LEV 11:23"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre la impureza por tocar un animal impuro</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 11:24"/>»Ustedes quedarán impuros por lo siguiente:</para>
  <para style="p" vid="LEV 11:24">»Todo el que toque el cadáver de esos animales quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 11:25"/>»Todo el que recoja alguno de esos cadáveres deberá lavarse la ropa, y quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 11:26"/>»Considerarán impuro a todo animal que no tenga la pezuña partida ni sea rumiante. Cualquiera que lo toque quedará impuro.<verse eid="LEV 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 11:27"/>»De los animales de cuatro patas, tendrán por impuro a todo el que se apoya sobre la planta de sus patas. Cualquiera que toque los cadáveres de esos animales quedará impuro hasta el anochecer, <verse eid="LEV 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 11:28"/>y todo el que los recoja deberá lavarse la ropa, y quedará impuro hasta el anochecer. A estos animales ustedes los considerarán impuros.<verse eid="LEV 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 11:29"/>»Entre los animales que se arrastran, ustedes considerarán impuros a la comadreja, la rata, toda clase de lagartos, <verse eid="LEV 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 11:30"/>la lagartija, la iguana, la salamandra y el camaleón. <verse eid="LEV 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 11:31"/>Estos son los animales que ustedes considerarán impuros entre los que se arrastran. Todo el que toque el cadáver de esos animales quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 11:31"/></para>
  <para style="s1">Otras leyes sobre el contacto con animales impuros</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 11:32"/>»Cuando el cadáver de algún animal impuro toque algún objeto de madera, ropa, piel, un saco o cualquier utensilio de uso cotidiano, tal objeto quedará impuro. Deberá lavarse con agua y quedará impuro hasta el anochecer. Entonces volverá a ser puro.<verse eid="LEV 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 11:33"/>»Si el cadáver de alguno de estos animales cae dentro de una vasija de barro, todo lo que la vasija contenga quedará impuro, y habrá que romperla. <verse eid="LEV 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 11:34"/>Todo alimento sobre el que caiga agua de dicha vasija quedará impuro; lo mismo sucederá con todo líquido que haya en esa vasija. <verse eid="LEV 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 11:35"/>Cualquier cosa sobre la que caiga parte de estos cadáveres quedará impura, y habrá que destruir los hornos y los fogones con los que haya entrado en contacto. Los cadáveres son impuros, y así deberán considerarlos. <verse eid="LEV 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 11:36"/>Solo las fuentes o las cisternas que recogen agua permanecerán puras; cualquier otra cosa que toque un cadáver quedará impura.<verse eid="LEV 11:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 11:37"/>»Si alguno de esos cadáveres cae sobre la semilla destinada a la siembra, la semilla permanecerá pura. <verse eid="LEV 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 11:38"/>Pero si la semilla se remoja en agua y alguno de esos cadáveres cae sobre ella, deberán considerarla impura.<verse eid="LEV 11:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 11:39"/>»Si muere algún animal de los que está permitido comer, quien toque su cadáver quedará impuro hasta el anochecer. <verse eid="LEV 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 11:40"/>Quien coma carne de ese cadáver se lavará la ropa y quedará impuro hasta el anochecer. Quien lo recoja se lavará la ropa y quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 11:40"/></para>
  <para style="s1">Resumen sobre los reptiles y la santidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 11:41"/>»No comerán ustedes ninguno de los animales que se arrastran, porque son inmundos. <verse eid="LEV 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 11:42"/>No comerán ningún animal que se arrastre sobre su vientre o que se apoye sobre sus plantas o que tenga más de cuatro patas. En resumen, no comerán ustedes ningún animal que se arrastra, porque es inmundo; <verse eid="LEV 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 11:43"/>es decir, no se contaminen por causa de su inmundicia, pues son animales inmundos. <verse eid="LEV 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 11:44"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios, así que conságrense y manténganse santos, porque yo soy santo. No se hagan impuros por causa de los animales que se arrastran. <verse eid="LEV 11:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 11:45"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que los sacó de la tierra de Egipto para ser su Dios. Sean, pues, santos, porque yo soy santo.<verse eid="LEV 11:45"/></para>
  <para style="s1">Conclusión</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 11:46"/>»Esta es la ley acerca de los animales, de las aves y de todo ser que se mueve dentro de las aguas o que se arrastra por el suelo, <verse eid="LEV 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="LEV 11:47"/>para que así puedan distinguir entre lo puro y lo impuro, entre lo que se puede comer y lo que no se debe comer».<verse eid="LEV 11:47"/></para>
  <chapter eid="LEV 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="LEV 12"/>
  <para style="s1">Purificación después del alumbramiento</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 12:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 12:2"/>que dijera a los israelitas: «Cuando una mujer conciba y dé a luz un niño, quedará impura durante siete días, como lo es en el tiempo de su menstruación. <verse eid="LEV 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 12:3"/>Al octavo día, el niño será circuncidado. <verse eid="LEV 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 12:4"/>La madre deberá permanecer treinta y tres días más purificándose de su flujo de sangre. No tocará ninguna cosa santa; tampoco irá al santuario hasta que termine su período de purificación. <verse eid="LEV 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 12:5"/>Si da a luz una niña, la madre quedará impura durante dos semanas, como lo es en el tiempo de su menstruación, y permanecerá sesenta y seis días más purificándose de su flujo de sangre.<verse eid="LEV 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 12:6"/>»Una vez cumplido su período de purificación, sea que haya tenido un niño o una niña, tomará un cordero de un año como holocausto, y un pichón de paloma o una tórtola como se hace en el sacrificio por el perdón de pecados, y los llevará al sacerdote, a la entrada de la Tienda de reunión, <verse eid="LEV 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 12:7"/>quien los ofrecerá ante el <char style="nd">Señor</char>. Así el sacerdote obtendrá el perdón de los pecados de la mujer y la purificará de su flujo de sangre.</para>
  <para style="p" vid="LEV 12:7">»Esta es la ley concerniente a la mujer que dé a luz un niño o una niña. <verse eid="LEV 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 12:8"/>Pero si no le alcanza para comprar un cordero, tomará dos tórtolas o dos pichones de paloma, uno como holocausto y el otro como sacrificio por el perdón. Así el sacerdote obtendrá el perdón para la mujer y ella quedará purificada».<verse eid="LEV 12:8"/></para>
  <chapter eid="LEV 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="LEV 13"/>
  <para style="s1">Leyes sobre enfermedades cutáneas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 13:1"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés y a Aarón: <verse eid="LEV 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 13:2"/>«Cuando a una persona le salga en la piel alguna inflamación, erupción o mancha blancuzca que pueda convertirse en infección,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="ft" closed="false">La palabra hebrea acá aludida tradicionalmente se ha traducido como </char><char style="fqa" closed="false">lepra</char><char style="ft" closed="false">; también esa expresión se usa en la Biblia para designar varias enfermedades que atacan la piel, acá y en vv. 3-46.</char></note> se la llevará al sacerdote Aarón o a alguno de sus descendientes los sacerdotes. <verse eid="LEV 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 13:3"/>El sacerdote examinará la llaga. Si el vello en la parte afectada se ha puesto blanco y la llaga se ve más hundida que la piel, entonces se trata de una enfermedad contagiosa. Después de examinar a la persona, el sacerdote la declarará impura. <verse eid="LEV 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 13:4"/>Si la mancha blancuzca no se ve más hundida que la piel ni el vello se le ha puesto blanco, el sacerdote aislará a la persona enferma durante siete días, <verse eid="LEV 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 13:5"/>y al séptimo día la examinará de nuevo. Si juzga que la infección no ha seguido extendiéndose sobre la piel, aislará a esa persona otros siete días. <verse eid="LEV 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 13:6"/>Cumplidos los siete días, el sacerdote la examinará otra vez y, si el mal no se ha extendido sobre la piel, sino que ha disminuido, la declarará pura. No era más que una erupción, así que la persona enferma se lavará la ropa y quedará pura. <verse eid="LEV 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 13:7"/>Si la erupción se le sigue extendiendo sobre la piel luego de haberse presentado ante el sacerdote para su purificación, la persona enferma tendrá que volver a presentarse ante él. <verse eid="LEV 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 13:8"/>El sacerdote la examinará y, si la erupción se ha extendido sobre la piel, declarará impura a esa persona, pues se trata de una enfermedad contagiosa.<verse eid="LEV 13:8"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre enfermedades infecciosas</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 13:9"/>»Cuando una persona tenga una infección en la piel, deberá ser llevada ante el sacerdote, <verse eid="LEV 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 13:10"/>quien la examinará. Si ocurre que la inflamación y el vello se han puesto blancos, y se ve la carne viva, <verse eid="LEV 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 13:11"/>se trata de una infección crónica. El sacerdote declarará impura a tal persona. Pero no hará falta aislarla otra vez, porque ya se sabe que es impura.<verse eid="LEV 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 13:12"/>»Si la infección se ha extendido sobre la piel de tal manera que, hasta donde el sacerdote pueda ver, cubre toda la piel de la persona enferma, <verse eid="LEV 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 13:13"/>entonces el sacerdote la examinará. Si ve que la infección le cubre todo el cuerpo, la declarará pura. Esa persona es pura porque todo el cuerpo se le ha puesto blanco. <verse eid="LEV 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 13:14"/>Pero será impura en el momento en que le aparezca la carne viva. <verse eid="LEV 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 13:15"/>Cuando el sacerdote examine la carne viva, declarará impura a esa persona. La carne viva es impura, pues se trata de una enfermedad contagiosa. <verse eid="LEV 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 13:16"/>Pero si la llaga ulcerosa se pone blanca, la persona enferma deberá ir al sacerdote <verse eid="LEV 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 13:17"/>para que la examine. Si la llaga se ha puesto blanca, el sacerdote declarará pura a esa persona y en efecto lo será.<verse eid="LEV 13:17"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre los abscesos</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 13:18"/>»Si alguien ha tenido úlceras en la piel y luego sana, <verse eid="LEV 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 13:19"/>pero en el sitio de las úlceras aparece una inflamación blancuzca o una mancha rojiza, deberá presentarse ante el sacerdote <verse eid="LEV 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 13:20"/>para que lo examine. Si la inflamación se ve más hundida que la piel y el vello se ha puesto blanco, el sacerdote lo declarará impuro. Se trata de una enfermedad contagiosa que ha brotado en el sitio donde estaban las úlceras. <verse eid="LEV 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 13:21"/>Pero si al examinar al enfermo, encuentra el sacerdote que en el sitio afectado el vello no se ha puesto blanco y que no se ve más hundido que la piel, sino que ha disminuido, entonces aislará al enfermo durante siete días. <verse eid="LEV 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 13:22"/>Si las úlceras se extienden sobre la piel, declarará impuro al enfermo, pues se trata de una enfermedad. <verse eid="LEV 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 13:23"/>Si las úlceras no se desarrollan ni la mancha blanca se extiende, sino que ha cicatrizado, declarará puro al enfermo.<verse eid="LEV 13:23"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre las quemaduras</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 13:24"/>»Si alguien se quema y sobre la quemadura le aparece una mancha blancuzca o rojiza, <verse eid="LEV 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 13:25"/>el sacerdote deberá examinarla. Si el vello de la mancha se ha puesto blanco y la mancha misma se ve más hundida que la piel, se trata de una enfermedad contagiosa que brotó en el sitio de la quemadura. El sacerdote declarará impuro al enfermo, pues se trata de una enfermedad contagiosa. <verse eid="LEV 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 13:26"/>Si al examinar la quemadura encuentra el sacerdote que el vello no se ha puesto blanco ni la mancha se ve más hundida que la piel, sino que ha disminuido, entonces aislará al enfermo durante siete días. <verse eid="LEV 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 13:27"/>Al séptimo día el sacerdote volverá a examinarlo y, si observa que la mancha se ha extendido sobre la piel, lo declarará impuro, pues se trata de una infección. <verse eid="LEV 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 13:28"/>En cambio, si la mancha blancuzca no ha seguido extendiéndose sobre la piel, se trata solo de la inflamación de la quemadura. Entonces el sacerdote lo declarará puro, ya que se trata solo de una quemadura cicatrizada.<verse eid="LEV 13:28"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre enfermedades del cuero cabelludo y de la barba</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 13:29"/>»Si a un hombre o a una mujer les sale una llaga en la cabeza o en el mentón, <verse eid="LEV 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 13:30"/>el sacerdote deberá examinar la llaga. Si esta se ve más hundida que la piel y el cabello se ve amarillento y delgado, declarará impuro al enfermo. Se trata de tiña, que es una infección en la cabeza o en el mentón. <verse eid="LEV 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 13:31"/>Pero si al examinar la llaga tiñosa el sacerdote ve que no está más hundida que la piel ni tiene el cabello negro, aislará al enfermo de tiña durante siete días. <verse eid="LEV 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 13:32"/>Al séptimo día el sacerdote deberá examinar otra vez al enfermo. Si la tiña no se ha extendido, ni tiene el cabello amarillento, ni se ve más hundida que la piel, <verse eid="LEV 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 13:33"/>entonces el enfermo se afeitará el pelo, pero no la parte afectada, y el sacerdote lo aislará otros siete días. <verse eid="LEV 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 13:34"/>Al séptimo día el sacerdote volverá a examinar al enfermo. Si la tiña no se ha extendido por la piel ni se ve más hundida que esta, lo declarará puro. Entonces el enfermo se lavará la ropa y quedará puro. <verse eid="LEV 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 13:35"/>Si después de su purificación la tiña se extiende por toda la piel, <verse eid="LEV 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 13:36"/>el sacerdote deberá examinarlo. Si la tiña se ha extendido por toda la piel, ya no hará falta que el sacerdote busque cabello amarillento, porque el enfermo es impuro. <verse eid="LEV 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 13:37"/>En cambio, si considera que la tiña no se ha desarrollado y nota que ha crecido cabello negro, entonces el enfermo ha sanado. Es puro y así deberá declararlo el sacerdote.<verse eid="LEV 13:37"/></para>
  <para style="s1">Afecciones cutáneas benignas</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 13:38"/>»Si a un hombre o a una mujer le salen manchas blancuzcas en la piel, <verse eid="LEV 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 13:39"/>el sacerdote deberá examinarlas. Si las manchas resultan ser blancuzcas y opacas, se trata solo de una erupción cutánea, de modo que la persona es pura.<verse eid="LEV 13:39"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre la calvicie</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 13:40"/>»Si a alguien se le cae el cabello de la nuca y se queda calvo, es puro. <verse eid="LEV 13:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 13:41"/>Si se le cae el cabello de las sienes y se queda calvo, también es puro. <verse eid="LEV 13:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 13:42"/>Pero si en su calvicie de la nuca o de las sienes aparece una llaga blanca rojiza, se trata de una infección que ha brotado en la parte calva. <verse eid="LEV 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 13:43"/>El sacerdote deberá examinarlo. Si la inflamación es blanca rojiza, en su calvicie o frente, parecida a las infecciones de la piel, <verse eid="LEV 13:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 13:44"/>se trata entonces de una persona infectada e impura. El sacerdote la declarará impura por esa llaga en la cabeza.<verse eid="LEV 13:44"/></para>
  <para style="s1">Ley sobre las infecciones</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 13:45"/>»La persona que contraiga una infección usará ropas rasgadas y no se peinará; con el rostro semicubierto irá gritando: “¡Impuro! ¡Impuro!”, <verse eid="LEV 13:45"/><verse number="46" style="v" sid="LEV 13:46"/>y será impuro todo el tiempo que le dure la enfermedad. Es impuro, así que deberá vivir aislado y fuera del campamento.<verse eid="LEV 13:46"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre el moho</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 13:47"/>»Cuando la ropa de lana o de lino se llene de moho <verse eid="LEV 13:47"/><verse number="48" style="v" sid="LEV 13:48"/>—ya sea que este aparezca en la urdimbre o trama del lino o de la lana, o en algún cuero o artículo de piel— <verse eid="LEV 13:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 13:49"/>y el área afectada tenga un color verdusco o rojizo, se trata de una infección de moho, y deberá mostrársele al sacerdote. <verse eid="LEV 13:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 13:50"/>Él examinará la mancha y aislará durante siete días el objeto infectado. <verse eid="LEV 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 13:51"/>Al séptimo día el sacerdote examinará la mancha. Si esta se ha extendido en la ropa, o en la urdimbre, o en la trama, o en el cuero o en cualquier artículo de piel, se trata de un moho corrosivo. Tal objeto es impuro. <verse eid="LEV 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 13:52"/>Se prenderá fuego a la ropa o a la urdimbre, trama, lana, lino o cualquier artículo de piel que haya sido infectado, porque se trata de un moho corrosivo. El objeto deberá ser quemado.<verse eid="LEV 13:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="LEV 13:53"/>»Si al examinar el objeto, el sacerdote observa que la mancha no se ha extendido sobre el vestido ni sobre la urdimbre, trama, lana, lino o cualquier artículo de cuero, <verse eid="LEV 13:53"/><verse number="54" style="v" sid="LEV 13:54"/>entonces mandará lavar el objeto infectado y lo aislará otros siete días. <verse eid="LEV 13:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 13:55"/>Una vez lavado el objeto, el sacerdote procederá a examinarlo. Si observa que la mancha no ha cambiado de aspecto, dicho objeto será considerado impuro aun cuando la mancha no se haya extendido. El objeto será quemado por estar corroído, sea por dentro o por fuera. <verse eid="LEV 13:55"/><verse number="56" style="v" sid="LEV 13:56"/>Si después de lavado el objeto, el sacerdote lo examina y observa que la mancha ha disminuido, deberá arrancar la parte manchada del vestido, del cuero, de la urdimbre o de la trama. <verse eid="LEV 13:56"/><verse number="57" style="v" sid="LEV 13:57"/>Si la mancha reaparece en la ropa, en la urdimbre, en la trama o en cualquier artículo de piel, significa que ha vuelto a brotar. La parte infectada será quemada, <verse eid="LEV 13:57"/><verse number="58" style="v" sid="LEV 13:58"/>pero toda ropa, urdimbre, trama o artículo de piel que al lavarse pierda la mancha, se volverá a lavar, y el objeto quedará puro».<verse eid="LEV 13:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LEV 13:59"/>Esta es la ley respecto a la mancha de moho que infecta la ropa, la lana, el lino, la urdimbre, la trama o cualquier artículo de piel, para poder declararlos puros o impuros.<verse eid="LEV 13:59"/></para>
  <chapter eid="LEV 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="LEV 14"/>
  <para style="s1">Purificación de las enfermedades cutáneas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 14:1"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 14:2"/>«Esta es la ley que se aplicará para declarar pura a una persona infectada. Será presentada ante el sacerdote, <verse eid="LEV 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 14:3"/>quien la examinará fuera del campamento. Si el sacerdote comprueba que la persona infectada se ha sanado de su enfermedad, <verse eid="LEV 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 14:4"/>mandará traer para la purificación de esa persona dos aves vivas y puras, un pedazo de madera de cedro, un paño escarlata y una rama de hisopo. <verse eid="LEV 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 14:5"/>Después el sacerdote mandará degollar la primera ave sobre una vasija de barro llena de agua de manantial. <verse eid="LEV 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 14:6"/>Tomará la otra ave viva, la madera de cedro, el paño escarlata y la rama de hisopo, y mojará todo esto junto con el ave viva en la sangre del ave que fue degollada sobre el agua de manantial. <verse eid="LEV 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 14:7"/>Luego rociará siete veces a quien va a ser purificado de la infección y lo declarará puro. Entonces dejará libre a campo abierto el ave viva.<verse eid="LEV 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 14:8"/>»El que se purifica deberá lavarse la ropa, afeitarse todo el cabello y bañarse. Así quedará puro. Después de esto podrá entrar en el campamento, pero se quedará fuera de su tienda de campaña durante siete días. <verse eid="LEV 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 14:9"/>Al séptimo día se rapará por completo el cabello, la barba y las cejas; se lavará la ropa y se bañará. Así quedará puro.<verse eid="LEV 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 14:10"/>»Al octavo día, el que se purifica deberá traer dos corderos sin defecto y una cordera de un año, también sin defecto; como ofrenda de cereal traerá tres décimas partes de un efa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 5 kg.</char></note> de harina refinada amasada con aceite, junto con un log<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. un tercio de litro; también en v. 21.</char></note> de aceite. <verse eid="LEV 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 14:11"/>El sacerdote que oficia en la purificación presentará ante el <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la Tienda de reunión, al que se purifica y a sus ofrendas.<verse eid="LEV 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 14:12"/>»Después el sacerdote tomará uno de los corderos y, junto con el log de aceite, lo ofrecerá como sacrificio por la culpa. Lo mecerá ante el <char style="nd">Señor</char>, pues se trata de una ofrenda mecida. <verse eid="LEV 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 14:13"/>Después degollará al cordero en el lugar santo donde se degüellan las víctimas del sacrificio por el perdón de pecados y del holocausto, porque el sacrificio por la culpa, al igual que el sacrificio por el perdón, pertenecen al sacerdote. Se trata de algo sumamente sagrado. <verse eid="LEV 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 14:14"/>Luego tomará el sacerdote un poco de sangre del sacrificio por la culpa y la untará en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho del que se purifica. <verse eid="LEV 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 14:15"/>El sacerdote tomará un poco de aceite y se lo echará en la palma de la mano izquierda. <verse eid="LEV 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 14:16"/>Mojará el índice de la mano derecha en el aceite que tiene en la palma izquierda y rociará el aceite siete veces ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 14:17"/>Luego, del aceite que quede en la mano, el sacerdote untará un poco en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho del que se purifica, sobre la sangre del sacrificio por la culpa. <verse eid="LEV 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 14:18"/>El sacerdote derramará sobre la cabeza del que se purifica el aceite que quede en la mano. De este modo, celebrará ante el <char style="nd">Señor</char> el rito para pedir el perdón a favor de él.<verse eid="LEV 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 14:19"/>»A continuación, el sacerdote ofrecerá el sacrificio por el perdón, pidiendo el perdón por el que se purifica de su impureza. Hecho esto, degollará la víctima del holocausto <verse eid="LEV 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 14:20"/>y la ofrecerá en el altar junto con la ofrenda de cereal. Así obtendrá el perdón por él y lo declarará puro.<verse eid="LEV 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 14:21"/>»Si el que se purifica es pobre y no tiene para comprar lo requerido, tomará como sacrificio por la culpa un solo cordero, el cual será mecido para obtener el perdón de sus pecados. También llevará como ofrenda de cereal la décima parte de un efa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.6 kg.</char></note> de harina refinada amasada con aceite, y un log de aceite, <verse eid="LEV 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 14:22"/>junto con dos tórtolas o dos pichones de paloma, según lo que pueda pagar, uno como sacrificio por el perdón y otro como holocausto.<verse eid="LEV 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 14:23"/>»Al octavo día los llevará a la entrada de la Tienda de reunión, ante el sacerdote, para su purificación en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 14:24"/>El sacerdote tomará el cordero del sacrificio por la culpa, junto con el aceite, y los mecerá ante el <char style="nd">Señor</char>, pues se trata de una ofrenda mecida. <verse eid="LEV 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 14:25"/>Después degollará al cordero del sacrificio por la culpa, tomará un poco de sangre y la untará en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho del que se purifica. <verse eid="LEV 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 14:26"/>El sacerdote se echará aceite en la palma de la mano izquierda, <verse eid="LEV 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 14:27"/>y con el dedo índice de su mano derecha lo rociará siete veces ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 14:28"/>Luego, al que se purifica, el sacerdote le untará un poco del aceite que quede en la mano. Se lo untará en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho, allí donde puso la sangre del sacrificio por la culpa. <verse eid="LEV 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 14:29"/>El aceite que quede en la mano lo untará en la cabeza del que se purifica, y así obtendrá el perdón de sus pecados ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 14:30"/>Luego ofrecerá las tórtolas o los pichones de paloma, según lo que pueda pagar el oferente, <verse eid="LEV 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 14:31"/>uno como sacrificio por el perdón y otro como holocausto, junto con la ofrenda de cereal. Así, el sacerdote obtendrá ante el <char style="nd">Señor</char> el perdón de pecados en favor del que se purifica».<verse eid="LEV 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 14:32"/>Esta ley se aplicará a la persona que haya contraído una infección cutánea y no tenga para pagar las ofrendas regulares de su purificación.<verse eid="LEV 14:32"/></para>
  <para style="s1">Purificación de casas infectadas</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 14:33"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés y a Aarón: <verse eid="LEV 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 14:34"/>«Si al entrar ustedes en la tierra de Canaán, la cual les doy en propiedad, yo pongo moho infeccioso en alguna de sus casas, <verse eid="LEV 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 14:35"/>el dueño de la casa deberá decirle al sacerdote: “En mi casa ha aparecido una especie de moho”. <verse eid="LEV 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 14:36"/>Entonces el sacerdote, antes de entrar para examinar el moho, mandará que desocupen la casa para que no se contamine todo lo que haya en ella. Hecho esto, el sacerdote entrará a examinarla. <verse eid="LEV 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 14:37"/>Si el moho de las paredes forma cavidades verduscas o rojizas que parezcan hundirse en la pared, <verse eid="LEV 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 14:38"/>el sacerdote saldrá de la casa y la clausurará durante siete días. <verse eid="LEV 14:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 14:39"/>Al séptimo día regresará y la examinará. Si el moho se ha extendido por las paredes de la casa, <verse eid="LEV 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 14:40"/>mandará quitar las piedras mohosas y tirarlas fuera de la ciudad, en un lugar impuro. <verse eid="LEV 14:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 14:41"/>También mandará raspar todo el interior de la casa, y el material raspado lo arrojará fuera de la ciudad, en un lugar impuro. <verse eid="LEV 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 14:42"/>Después se repondrán las antiguas piedras con otras nuevas y se recubrirá la casa con estuco nuevo.<verse eid="LEV 14:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 14:43"/>»Si después de haber quitado las piedras infectadas y de haber raspado y recubierto la casa, vuelve a aparecer el moho y se extiende por toda ella, <verse eid="LEV 14:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 14:44"/>el sacerdote irá a examinarla. Si el moho se ha extendido por toda la casa, se trata de moho corrosivo. Por lo tanto, la casa es impura <verse eid="LEV 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 14:45"/>y deberán demolerla y arrojar, en un lugar impuro fuera de la ciudad, las piedras, la madera y el estuco.<verse eid="LEV 14:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 14:46"/>»Cualquiera que entre en la casa mientras esté clausurada quedará impuro hasta el anochecer <verse eid="LEV 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="LEV 14:47"/>y todo el que duerma o coma en dicha casa deberá lavarse la ropa.<verse eid="LEV 14:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LEV 14:48"/>»Si después de haber sido recubierta la casa el sacerdote la examina y el moho no se ha extendido, la declarará pura, porque la infección ha desaparecido. <verse eid="LEV 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 14:49"/>Para purificar la casa, el sacerdote deberá tomar dos aves, pedazos de madera de cedro, un paño escarlata y ramas de hisopo. <verse eid="LEV 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 14:50"/>Degollará una de las aves sobre una vasija de barro llena de agua de manantial; <verse eid="LEV 14:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 14:51"/>tomará la madera de cedro, las ramas de hisopo, el paño escarlata y la otra ave viva, y mojará todo esto en la sangre del ave degollada y en el agua de manantial. Luego rociará la casa siete veces. <verse eid="LEV 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 14:52"/>Así la purificará con la sangre del ave, con el agua de manantial, el ave viva, la madera de cedro, las ramas de hisopo y el paño escarlata. <verse eid="LEV 14:52"/><verse number="53" style="v" sid="LEV 14:53"/>Soltará entonces el ave viva a campo abierto. Así purificará la casa y esta quedará pura.<verse eid="LEV 14:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LEV 14:54"/>»Esta es la ley respecto a cualquier tipo de infección cutánea: de tiña <verse eid="LEV 14:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 14:55"/>o de moho, ya sea en la ropa o en una casa; <verse eid="LEV 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="LEV 14:56"/>de inflamación, erupción o mancha blancuzca, <verse eid="LEV 14:56"/><verse number="57" style="v" sid="LEV 14:57"/>para así poder enseñar al pueblo cuándo algo es puro o impuro.</para>
  <para style="p" vid="LEV 14:57">»Esta es la ley respecto a las infecciones».<verse eid="LEV 14:57"/></para>
  <chapter eid="LEV 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="LEV 15"/>
  <para style="s1">Impurezas sexuales en el hombre</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 15:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés y a Aarón <verse eid="LEV 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 15:2"/>que dijeran a los israelitas: «Si un hombre padece de algún flujo inusual, tal flujo es impuro, <verse eid="LEV 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 15:3"/>lo mismo que el hombre, ya sea que su órgano sexual emita ese flujo o que el flujo obstruya el órgano.</para>
  <para style="p" vid="LEV 15:3">»El flujo causa impureza en los siguientes casos:<verse eid="LEV 15:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 15:4"/>»Será impura toda cama donde se acueste el afectado por ese flujo inusual, lo mismo que todo objeto sobre el que se siente. <verse eid="LEV 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 15:5"/>Todo el que toque la cama del afectado por el flujo deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer. <verse eid="LEV 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 15:6"/>Todo el que se siente donde se haya sentado el afectado por el flujo deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 15:7"/>»Todo el que toque el cuerpo del afectado por el flujo deberá lavarse la ropa y bañarse con agua, y quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 15:8"/>»Si el afectado por el flujo escupe sobre alguien no contaminado, este deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 15:9"/>»Toda montura sobre la que cabalgue el afectado por el flujo quedará impura. <verse eid="LEV 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 15:10"/>Todo el que toque algún objeto que haya estado debajo del afectado por el flujo quedará impuro hasta el anochecer. El que transporte dicho objeto deberá lavarse la ropa y bañarse; quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 15:11"/>»Si el afectado por el flujo toca a alguien sin haberse lavado las manos con agua, el que fue tocado deberá lavarse la ropa y bañarse; quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 15:12"/>»Si el afectado por el flujo toca alguna vasija de barro, se romperá la vasija; si toca algún utensilio de madera, este deberá lavarse con agua.<verse eid="LEV 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 15:13"/>»Si al afectado le cesa el flujo, deberá esperar siete días para el rito de su purificación. Se lavará la ropa y se bañará con agua de manantial, y así quedará puro. <verse eid="LEV 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 15:14"/>Al octavo día tomará dos tórtolas o dos pichones de paloma y se presentará ante el <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la Tienda de reunión. Allí entregará las aves al sacerdote, <verse eid="LEV 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 15:15"/>quien ofrecerá una como sacrificio por el perdón y la otra como holocausto. Así, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, el sacerdote obtendrá el perdón para el afectado a causa de su flujo.<verse eid="LEV 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 15:16"/>»Cuando un hombre tenga una eyaculación, deberá bañarse todo el cuerpo, y quedará impuro hasta el anochecer. <verse eid="LEV 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 15:17"/>Toda ropa o piel sobre la que haya caído semen deberá lavarse con agua, y quedará impura hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 15:18"/>»Cuando un hombre y una mujer tengan relaciones sexuales con eyaculación, ambos deberán bañarse, y quedarán impuros hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:18"/></para>
  <para style="s1">Impurezas sexuales en la mujer</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 15:19"/>»Cuando a una mujer le llegue su menstruación, quedará impura durante siete días. Todo el que la toque quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 15:20"/>»Todo aquello sobre lo que ella se acueste mientras dure su período menstrual quedará impuro. Todo aquello sobre lo que ella se siente durante su período menstrual quedará impuro. <verse eid="LEV 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 15:21"/>Todo el que toque la cama de esa mujer deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer. <verse eid="LEV 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 15:22"/>Todo el que toque algún objeto donde ella se haya sentado, deberá lavarse la ropa y bañarse; además quedará impuro hasta el anochecer. <verse eid="LEV 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 15:23"/>Si alguien toca algún objeto que estuvo sobre su cama o en el lugar donde ella se sentó, quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 15:24"/>»Si un hombre tiene relaciones sexuales con esa mujer, se contaminará con su menstruación y quedará impuro durante siete días. Además, toda cama en la que él se acueste quedará también impura.<verse eid="LEV 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 15:25"/>»Cuando una mujer tenga flujo continuo de sangre fuera de su período menstrual, o cuando se le prolongue el flujo, quedará impura todo el tiempo que le dure, como durante su período. <verse eid="LEV 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 15:26"/>Toda cama en la que se acueste mientras dure su flujo quedará impura, como durante su período. Todo aquello sobre lo que se siente quedará impuro, como durante su período. <verse eid="LEV 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 15:27"/>Todo el que toque cualquiera de estos objetos quedará impuro. Deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.<verse eid="LEV 15:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 15:28"/>»Cuando ella sane de su flujo, deberá esperar siete días para el rito de su purificación. <verse eid="LEV 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 15:29"/>Al octavo día tomará dos tórtolas o dos pichones de paloma y los llevará a la entrada de la Tienda de reunión, donde se los entregará al sacerdote, <verse eid="LEV 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 15:30"/>quien ofrecerá uno como sacrificio por el perdón y el otro como holocausto. Así, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, el sacerdote obtendrá el perdón para ella a causa de la impureza producida por el flujo.<verse eid="LEV 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 15:31"/>»Ustedes deben mantener apartados de la impureza a los israelitas. Así evitarán que ellos mueran por haber contaminado mi santuario, que está en medio de ellos.<verse eid="LEV 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 15:32"/>»Esta ley se aplicará a todo el que quede impuro por algún flujo corporal: al hombre que tenga flujo de semen, <verse eid="LEV 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 15:33"/>a la que tenga flujo menstrual, al hombre y a la mujer que tengan un flujo inusual y a quien tenga relaciones sexuales con una mujer impura».<verse eid="LEV 15:33"/></para>
  <chapter eid="LEV 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="LEV 16"/>
  <para style="s1">El día del Perdón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 16:2-34">16:2-34</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:26-32">Lv 23:26-32</ref>; <ref loc="NUM 29:7-11">Nm 29:7-11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 16:1"/>El <char style="nd">Señor</char> habló a Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón, quienes murieron al acercarse imprudentemente al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 16:2"/>Dijo el <char style="nd">Señor</char> a Moisés: «Dile a tu hermano Aarón que no entre a cualquier hora en la parte del santuario que está detrás de la cortina, es decir, delante de la tapa que está sobre el arca, no sea que muera cuando yo aparezca en la nube por encima de la tapa del arca.<verse eid="LEV 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 16:3"/>»Aarón deberá entrar en el santuario con un ternero para el sacrificio por el perdón de pecados y un carnero para el holocausto. <verse eid="LEV 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 16:4"/>Se pondrá la túnica sagrada y la ropa interior de tela de lino. Se ceñirá con la faja de lino y se pondrá el turbante de lino. Estas son las vestiduras sagradas que se pondrá después de haberse bañado con agua. <verse eid="LEV 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 16:5"/>De la comunidad de los israelitas, Aarón tomará dos machos cabríos para el sacrificio por el perdón y un carnero para el holocausto.<verse eid="LEV 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 16:6"/>»Después de que haya ofrecido el novillo del sacrificio por el perdón para que tanto él como su familia sean perdonados, <verse eid="LEV 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 16:7"/>tomará los dos machos cabríos y los presentará ante el <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la Tienda de reunión. <verse eid="LEV 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 16:8"/>Entonces Aarón echará suertes sobre los dos machos cabríos, uno para el <char style="nd">Señor</char> y otro para soltarlo en el desierto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="fq" closed="false">para soltarlo en el desierto</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">para Azazel </char><char style="ft" closed="false">(puede significar enviado al demonio que habita en el desierto o chivo expiatorio); también en vv. 10 y 26.</char></note> <verse eid="LEV 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 16:9"/>Aarón ofrecerá como sacrificio por el perdón el macho cabrío que le tocó al <char style="nd">Señor</char>, <verse eid="LEV 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 16:10"/>pero presentará vivo ante el <char style="nd">Señor</char>, para obtener el perdón, el macho cabrío que soltará en el desierto.<verse eid="LEV 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 16:11"/>»Aarón presentará el novillo para su propio sacrificio por el perdón de pecados, y obtendrá así el perdón por él y por su familia. Degollará el novillo para su propio sacrificio por el perdón. <verse eid="LEV 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 16:12"/>Luego tomará del altar que está ante el <char style="nd">Señor</char> un incensario lleno de brasas, junto con dos puñados llenos de incienso aromático en polvo, y los llevará tras la cortina. <verse eid="LEV 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 16:13"/>Entonces colocará el incienso sobre el fuego, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, para que la nube de incienso cubra la tapa que está sobre el arca con las tablas del pacto. De esa manera Aarón no morirá. <verse eid="LEV 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 16:14"/>Después tomará un poco de la sangre del novillo y la rociará con su dedo al costado oriental de la tapa del arca; la rociará delante de la tapa siete veces.<verse eid="LEV 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 16:15"/>»Luego degollará el macho cabrío del sacrificio por el perdón en favor del pueblo. Llevará su sangre detrás de la cortina y hará con esa sangre lo mismo que hizo con la del novillo: la rociará sobre y delante de la tapa del arca. <verse eid="LEV 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 16:16"/>Así purificará el santuario de las impurezas y transgresiones de los israelitas, cualesquiera que hayan sido sus pecados. Hará lo mismo por la Tienda de reunión, que está entre ellos en medio de sus impurezas. <verse eid="LEV 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 16:17"/>Nadie deberá estar en la Tienda de reunión desde el momento en que Aarón entre para pedir el perdón de los pecados en el santuario hasta que salga, es decir, mientras esté haciendo el sacrificio por sí mismo, por su familia y por toda la asamblea de Israel.<verse eid="LEV 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 16:18"/>»Aarón saldrá luego para purificar el altar que está delante del <char style="nd">Señor</char>. Tomará sangre del novillo y del macho cabrío y la untará sobre cada uno de los cuernos del altar, <verse eid="LEV 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 16:19"/>y con el dedo rociará con sangre el altar siete veces. Así lo consagrará y lo purificará de las impurezas de los israelitas.<verse eid="LEV 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 16:20"/>»Cuando Aarón haya terminado de purificar el santuario, la Tienda de reunión y el altar, presentará el macho cabrío vivo <verse eid="LEV 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 16:21"/>y le impondrá las manos sobre la cabeza. Confesará entonces todas las iniquidades y transgresiones de los israelitas, cualesquiera que hayan sido sus pecados. Así el macho cabrío cargará con ellos, y será enviado al desierto por medio de un hombre designado para esto. <verse eid="LEV 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 16:22"/>El hombre soltará en el desierto al macho cabrío y este se llevará a tierra árida todas las iniquidades.<verse eid="LEV 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 16:23"/>»Entonces Aarón entrará en la Tienda de reunión, se quitará los vestidos de tela de lino que se puso antes de entrar en el santuario, y allí los dejará. <verse eid="LEV 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 16:24"/>Se bañará con agua en un lugar santo y se volverá a vestir. Después saldrá y ofrecerá su propio holocausto y el del pueblo. Así obtendrá el perdón de sus pecados y los del pueblo. <verse eid="LEV 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 16:25"/>Además, quemará sobre el altar la grasa del sacrificio por el perdón.<verse eid="LEV 16:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 16:26"/>»El encargado de soltar el macho cabrío en el desierto deberá lavarse la ropa y bañarse con agua. Solo después de hacer esto podrá volver al campamento. <verse eid="LEV 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 16:27"/>El novillo del sacrificio por el perdón y el macho cabrío del sacrificio por el perdón, cuya sangre se llevó para purificar el santuario, se sacarán del campamento, y la piel, la carne y el excremento se quemarán. <verse eid="LEV 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 16:28"/>El que les prenda fuego deberá lavarse la ropa y bañarse. Solo después de hacer esto podrá volver al campamento.<verse eid="LEV 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 16:29"/>»Este será para ustedes un estatuto perpetuo, tanto para el nativo como para el extranjero que viva entre ustedes: El día diez del mes séptimo ayunarán y se humillarán, y no realizarán ningún tipo de trabajo. <verse eid="LEV 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 16:30"/>En dicho día se pedirá el perdón de sus pecados, y delante del <char style="nd">Señor</char> serán purificados de todos sus pecados. <verse eid="LEV 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 16:31"/>Será para ustedes un día de completo reposo, en el cual ayunarán. Es un estatuto perpetuo. <verse eid="LEV 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 16:32"/>El sacerdote que haya sido ungido y ordenado como sucesor de su padre, realizará el sacrificio para perdón de pecados. Se pondrá las vestiduras sagradas de tela de lino <verse eid="LEV 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 16:33"/>y hará el sacrificio de purificación del Lugar Santísimo, por la Tienda de reunión y por el altar. También hará el sacrificio por el perdón de pecados a favor de los sacerdotes y de toda la comunidad allí reunida.<verse eid="LEV 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 16:34"/>»Este será un estatuto perpetuo: Una vez al año se deberá hacer el sacrificio para pedir el perdón de todos los israelitas a causa de todos sus pecados».</para>
  <para style="p" vid="LEV 16:34">Y se hizo tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés.<verse eid="LEV 16:34"/></para>
  <chapter eid="LEV 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="LEV 17"/>
  <para style="s1">Prohibición de comer sangre</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 17:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 17:2"/>que dijera a Aarón, a sus hijos y a todos los israelitas: «Esto es lo que ha mandado el <char style="nd">Señor</char>:<verse eid="LEV 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 17:3"/>»Cualquier israelita que sacrifique una res, un cordero o una cabra, en el campamento o fuera de él, <verse eid="LEV 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 17:4"/>en lugar de traerlo a la entrada de la Tienda de reunión del <char style="nd">Señor</char> para presentarlo como ofrenda, será considerado culpable de haber derramado sangre y será eliminado de su pueblo. <verse eid="LEV 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 17:5"/>El propósito de este mandamiento es que los israelitas lleven al <char style="nd">Señor</char> los sacrificios que suelen hacer en el campo. Deberán llevarlos al sacerdote, a la entrada de la Tienda de reunión, y ofrecérselos al <char style="nd">Señor</char> como sacrificios de comunión. <verse eid="LEV 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 17:6"/>El sacerdote derramará la sangre sobre el altar del <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la Tienda de reunión, y quemará la grasa como aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 17:7"/>Y nunca más volverán a ofrecer ningún sacrificio a sus ídolos que tienen forma de machos cabríos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="fq" closed="false">ídolos … machos cabríos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">demonios.</char></note> con los que se han prostituido. Este es un estatuto perpetuo para ellos y para sus descendientes.<verse eid="LEV 17:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 17:8"/>»Cuando algún israelita o extranjero que viva entre ustedes ofrezca un holocausto o sacrificio <verse eid="LEV 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 17:9"/>y no lo lleve a la entrada de la Tienda de reunión para ofrecerlo al <char style="nd">Señor</char>, el tal será eliminado de su pueblo.<verse eid="LEV 17:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 17:10"/>»Cuando algún israelita o extranjero que viva entre ustedes coma sangre de cualquier animal, yo me pondré en su contra y lo eliminaré de su pueblo. <verse eid="LEV 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 17:11"/>Porque la vida de toda criatura está en la sangre. Yo mismo se la he dado a ustedes sobre el altar, para que obtengan el perdón de sus pecados, ya que el perdón se obtiene por medio de la sangre. <verse eid="LEV 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 17:12"/>Por eso les digo: Ninguno de ustedes deberá comer sangre ni tampoco deberá comerla el extranjero que viva entre ustedes.<verse eid="LEV 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 17:13"/>»Cuando un israelita o algún extranjero que viva entre ustedes cace algún animal o ave que sea lícito comer, le extraerá la sangre y la cubrirá con tierra, <verse eid="LEV 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 17:14"/>pues la vida de toda criatura está en su sangre. Por eso les he dicho: No coman la sangre de ninguna criatura, porque la vida de toda criatura está en la sangre; cualquiera que la coma será eliminado.<verse eid="LEV 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 17:15"/>»Todo nativo o extranjero que coma la carne de un animal que las fieras hayan matado o despedazado deberá lavarse la ropa y bañarse con agua. Quedará impuro hasta el anochecer; después de eso quedará puro. <verse eid="LEV 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 17:16"/>Pero si no se lava la ropa ni se baña, sufrirá las consecuencias de su pecado».<verse eid="LEV 17:16"/></para>
  <chapter eid="LEV 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="LEV 18"/>
  <para style="s1">Relaciones sexuales ilícitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 18:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 18:2"/>que dijera a los israelitas: «Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="LEV 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 18:3"/>No imitarán ustedes las costumbres de Egipto, donde antes habitaban, ni tampoco las de Canaán, adonde los llevo. No se conducirán según sus prácticas, <verse eid="LEV 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 18:4"/>sino que pondrán en práctica mis leyes y cumplirán cuidadosamente mis estatutos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="LEV 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 18:5"/>Obedezcan mis estatutos y mis leyes, pues todo el que los obedezca vivirá por ellos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 18:5"/></para>
  <para style="s1">Relaciones no permitidas</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 18:6"/>»Nadie se acercará a ningún pariente cercano para tener relaciones sexuales con él o con ella. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 18:7"/>»No deshonrarás a tu padre, teniendo relaciones sexuales con tu madre. No lo hagas, porque es tu madre.<verse eid="LEV 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 18:8"/>»No tendrás relaciones sexuales con la esposa de tu padre, porque sería deshonrar a tu padre.<verse eid="LEV 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 18:9"/>»No tendrás relaciones sexuales con tu hermana por parte de padre o de madre, ya sea nacida en la misma casa o en otro lugar.<verse eid="LEV 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 18:10"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hija de tu hijo ni con la hija de tu hija, porque sería deshonrarte a ti mismo.<verse eid="LEV 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 18:11"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hija que tu padre haya tenido con su mujer. No la deshonres, porque es tu hermana.<verse eid="LEV 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 18:12"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hermana de tu padre, porque es pariente de tu padre.<verse eid="LEV 18:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 18:13"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hermana de tu madre, porque es pariente de tu madre.<verse eid="LEV 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 18:14"/>»No deshonrarás al hermano de tu padre, teniendo relaciones sexuales con su mujer, porque es tu tía.<verse eid="LEV 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 18:15"/>»No tendrás relaciones sexuales con tu nuera. No las tendrás, porque es la esposa de tu hijo.<verse eid="LEV 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 18:16"/>»No tendrás relaciones sexuales con la mujer de tu hermano, porque deshonrarías a tu hermano.<verse eid="LEV 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 18:17"/>»No tendrás relaciones sexuales con dos mujeres que sean madre e hija, ni con las nietas de ellas, ya sea por parte de un hijo o de una hija de esas mujeres. Son parientes cercanas, de modo que eso sería una perversión.<verse eid="LEV 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 18:18"/>»No te casarás con la hermana de tu esposa, ni tendrás relaciones sexuales con ella mientras tu esposa viva, para no crear rivalidades entre ellas.<verse eid="LEV 18:18"/></para>
  <para style="s1">Otras relaciones ilícitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 18:19"/>»No tendrás relaciones sexuales con ninguna mujer durante su período de impureza menstrual.<verse eid="LEV 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 18:20"/>»No tendrás trato sexual con la mujer de tu prójimo, para que no te hagas impuro por causa de ella.<verse eid="LEV 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 18:21"/>»No profanarás el nombre de tu Dios, entregando a tus hijos para que sean quemados como sacrificio a Moloc. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 18:22"/>»No te acostarás con un hombre como quien se acuesta con una mujer. Eso es una abominación.<verse eid="LEV 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 18:23"/>»No tendrás trato sexual con ningún animal. No te hagas impuro por causa de él. Ninguna mujer tendrá trato sexual con ningún animal. Eso es una depravación.<verse eid="LEV 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 18:24"/>»No se contaminen con estas prácticas, porque así se contaminaron las naciones que por amor a ustedes estoy por arrojar, <verse eid="LEV 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 18:25"/>y aun la tierra misma se contaminó. Por eso la castigué por su perversidad y ella vomitó a sus habitantes. <verse eid="LEV 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 18:26"/>Ustedes obedezcan mis estatutos y leyes. Ni los nativos ni los extranjeros que vivan entre ustedes deben practicar ninguna de estas abominaciones, <verse eid="LEV 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 18:27"/>pues las practicaron los que vivían en esta tierra antes que ustedes, y la tierra se contaminó. <verse eid="LEV 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 18:28"/>Si ustedes contaminan la tierra, ella los vomitará como vomitó a las naciones que la habitaron antes que ustedes.<verse eid="LEV 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 18:29"/>»Cualquiera que practique alguna de estas abominaciones será eliminado de su pueblo. <verse eid="LEV 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 18:30"/>Ustedes cumplan mis órdenes y absténganse de seguir las abominables costumbres que se practicaban en la tierra antes de que ustedes llegaran. No se contaminen por causa de ellas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios».<verse eid="LEV 18:30"/></para>
  <chapter eid="LEV 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="LEV 19"/>
  <para style="s1">Llamado a la santidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 19:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 19:2"/>que hablara con toda la asamblea de los israelitas y dijera: «Sean santos, porque yo, el <char style="nd">Señor</char> su Dios, soy santo.<verse eid="LEV 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 19:3"/>»Respeten todos ustedes a su madre y a su padre, y observen mis sábados. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 19:4"/>»No se vuelvan a los ídolos inútiles, ni se hagan dioses de metal fundido. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 19:5"/>»Cuando ofrezcan al <char style="nd">Señor</char> un sacrificio de comunión, háganlo de tal manera que el <char style="nd">Señor</char> lo acepte de buen grado. <verse eid="LEV 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 19:6"/>Cómanselo el día en que lo sacrifiquen o al día siguiente. Lo que sobre para el tercer día deberán quemarlo. <verse eid="LEV 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 19:7"/>Si alguien lo come al tercer día, tal sacrificio no será válido, pues la carne ya se habrá vuelto impura. <verse eid="LEV 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 19:8"/>Cualquiera que lo coma sufrirá las consecuencias de su pecado por profanar lo que ha sido consagrado al <char style="nd">Señor</char>. Tal persona será eliminada de su pueblo.<verse eid="LEV 19:8"/></para>
  <para style="s1">Relaciones sociales</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 19:9"/>»Cuando llegue el tiempo de la cosecha, no sieguen hasta el último rincón de sus campos ni recojan todas las espigas que allí queden. <verse eid="LEV 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 19:10"/>No rebusquen hasta el último racimo de sus viñas, ni recojan las uvas que se hayan caído. Déjenlas para los pobres y los extranjeros. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 19:11"/>»No roben.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:11">»No mientan.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:11">»No engañen a su prójimo.<verse eid="LEV 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 19:12"/>»No juren en mi nombre falsamente, ni profanen el nombre de su Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 19:13"/>»No defraudes a tu prójimo ni lo despojes de nada.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:13">»No retengas la paga de tu jornalero hasta el día siguiente.<verse eid="LEV 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 19:14"/>»No maldigas al sordo ni pongas tropiezos al ciego, sino teme a tu Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 19:15"/>»No perviertas la justicia, ni te muestres parcial en favor del pobre o del rico, sino juzga a todos con justicia.<verse eid="LEV 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 19:16"/>»No andes difundiendo calumnias entre tu pueblo, ni expongas la vida de tu prójimo con falsos testimonios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 19:17"/>»No alimentes en tu corazón odios contra tu hermano, sino reprende con franqueza a tu prójimo para que no sufras las consecuencias de su pecado.<verse eid="LEV 19:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 19:18"/>»No seas vengativo con tu prójimo ni le guardes rencor. Ama a tu prójimo como a ti mismo. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 19:18"/></para>
  <para style="s1">Otras exigencias de la santidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 19:19"/>»Cumplan mis estatutos:</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:19">»No crucen animales de especies diferentes.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:19">»No planten en su campo dos clases distintas de semilla.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:19">»No usen ropa tejida con dos clases distintas de hilo.<verse eid="LEV 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 19:20"/>»Si un hombre se acuesta con una esclava prometida a otro en matrimonio, pero que aún no ha sido rescatada ni declarada libre, a los dos se les impondrá el castigo debido,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="fq" closed="false">a los dos … debido</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">los dos deberán ser investigados.</char></note> pero no se les condenará a muerte porque ella aún no ha sido declarada libre. <verse eid="LEV 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 19:21"/>No obstante, el hombre deberá ofrecer al <char style="nd">Señor</char> un carnero como ofrenda por su culpa. Lo llevará a la entrada de la Tienda de reunión, <verse eid="LEV 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 19:22"/>y el sacerdote pedirá perdón ante el <char style="nd">Señor</char> por el pecado cometido. De este modo su pecado será perdonado.<verse eid="LEV 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 19:23"/>»Cuando ustedes entren en la tierra y planten cualquier clase de árboles frutales, durante tres años no comerán su fruto, sino que lo considerarán inmundo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:23 </char><char style="fq" closed="false">inmundo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">incircunciso.</char></note> <verse eid="LEV 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 19:24"/>En el cuarto año todo su fruto será consagrado como una ofrenda de alabanza al <char style="nd">Señor</char>, <verse eid="LEV 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 19:25"/>y en el quinto año ya podrán comer de su fruto. De este modo aumentarán sus cosechas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 19:26"/>»No coman nada que tenga sangre.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:26">»No practiquen la agorería ni la adivinación.<verse eid="LEV 19:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 19:27"/>»No se corten el cabello en redondo ni se despunten la barba.<verse eid="LEV 19:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 19:28"/>»No se hagan heridas en el cuerpo por causa de los muertos, ni tatuajes en la piel. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 19:29"/>»No degraden a su hija haciendo de ella una prostituta, para que tampoco se prostituya la tierra ni se llene de perversidad.<verse eid="LEV 19:29"/></para>
  <para style="s1">Otros deberes</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 19:30"/>»Observen mis sábados y muestren reverencia por mi santuario. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 19:31"/>»No acudan a los médiums, ni busquen a los espiritistas, porque se harán impuros por causa de ellos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 19:32"/>»Ponte de pie en presencia de los mayores.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:32">»Respeta a los ancianos.</para>
  <para style="p" vid="LEV 19:32">»Teme a tu Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 19:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 19:33"/>»Cuando algún extranjero se establezca en el país de ustedes, no lo traten mal. <verse eid="LEV 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 19:34"/>Al contrario, trátenlo como si fuera uno de ustedes. Ámenlo como a ustedes mismos, porque también ustedes fueron extranjeros en Egipto. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 19:35"/>»No sean deshonestos falseando las medidas de longitud, de peso y de capacidad. <verse eid="LEV 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 19:36"/>Usen balanzas, pesas y medidas justas. Un efa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 16 kg.</char></note> exacto y un hin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 3.8 l.</char></note> exacto. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios, que los saqué de Egipto.<verse eid="LEV 19:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 19:37"/>»Cumplan todos mis estatutos y obedezcan todas mis leyes. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="LEV 19:37"/></para>
  <chapter eid="LEV 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="LEV 20"/>
  <para style="s1">Castigos por el pecado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 20:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 20:2"/>que dijera a los israelitas: «Todo israelita o extranjero residente en Israel que entregue a uno de sus hijos para quemarlo como sacrificio a Moloc será condenado a muerte. El pueblo entero lo matará a pedradas. <verse eid="LEV 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 20:3"/>Yo mismo me pondré en contra de ese hombre y lo eliminaré de su pueblo porque, al entregar a uno de sus hijos para quemarlo como sacrificio a Moloc, profana mi santuario y mi santo nombre. <verse eid="LEV 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 20:4"/>Si el pueblo entero hace caso omiso del hombre que haya entregado alguno de sus hijos a Moloc y no lo condena a muerte, <verse eid="LEV 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 20:5"/>yo mismo me pondré en contra de él y de su familia; eliminaré del pueblo a ese hombre y a todos los que se hayan prostituido con él, siguiendo a Moloc.<verse eid="LEV 20:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 20:6"/>»También me pondré en contra de quien acuda a un médium o a los espiritistas y por seguirlos se prostituya. Lo eliminaré de su pueblo.<verse eid="LEV 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 20:7"/>»Conságrense a mí y sean santos, porque yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="LEV 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 20:8"/>Obedezcan mis estatutos y pónganlos por obra. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, el que los consagra.<verse eid="LEV 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 20:9"/>»Si alguien maldice a su padre o a su madre, será condenado a muerte: ha maldecido a su padre o a su madre, y será responsable de su propia muerte.<verse eid="LEV 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 20:10"/>»Si alguien comete adulterio con la mujer de su prójimo, tanto el adúltero como la adúltera serán condenados a muerte.<verse eid="LEV 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 20:11"/>»Si alguien se acuesta con la mujer de su padre, deshonra a su padre. Tanto el hombre como la mujer serán condenados a muerte, de la cual ellos mismos serán responsables.<verse eid="LEV 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 20:12"/>»Si alguien se acuesta con su nuera, hombre y mujer serán condenados a muerte. Han cometido un acto depravado, y ellos mismos serán responsables de su propia muerte.<verse eid="LEV 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 20:13"/>»Si alguien se acuesta con otro hombre como quien se acuesta con una mujer, comete un acto abominable y los dos serán condenados a muerte, de la cual ellos mismos serán responsables.<verse eid="LEV 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 20:14"/>»Si alguien tiene relaciones sexuales con hija y madre, comete un acto depravado. Tanto él como ellas morirán quemados, para que no haya tal depravación entre ustedes.<verse eid="LEV 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 20:15"/>»Si alguien tiene trato sexual con un animal, será condenado a muerte, y se matará también al animal.<verse eid="LEV 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 20:16"/>»Si una mujer tiene trato sexual con un animal, se dará muerte a ambos, y ellos serán responsables de su muerte.<verse eid="LEV 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 20:17"/>»Si alguien tiene relaciones sexuales con una hermana suya, comete un acto vergonzoso y los dos serán ejecutados en público. Ha deshonrado a su hermana, y sufrirá las consecuencias de su pecado.<verse eid="LEV 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 20:18"/>»Si alguien se acuesta con una mujer y tiene relaciones sexuales con ella durante su período menstrual, pone al descubierto su flujo, y también ella expone el flujo de su sangre. Los dos serán eliminados de su pueblo.<verse eid="LEV 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 20:19"/>»No tendrás relaciones sexuales ni con tu tía materna ni con tu tía paterna, pues eso significaría la deshonra de un pariente cercano y los dos sufrirían las consecuencias de su pecado.<verse eid="LEV 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 20:20"/>»Si alguien se acuesta con su tía, deshonra a su tío, y los dos sufrirán las consecuencias de su pecado: morirán sin tener descendencia.<verse eid="LEV 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 20:21"/>»Si alguien tiene relaciones sexuales con la esposa de su hermano, comete un acto de impureza: ha deshonrado a su hermano, y los dos se quedarán sin descendencia.<verse eid="LEV 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 20:22"/>»Cumplan todos mis estatutos y leyes; obedézcanlas, para que no los vomite la tierra adonde los llevo a vivir. <verse eid="LEV 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 20:23"/>No vivan según las costumbres de las naciones que por amor a ustedes voy a expulsar. Porque ellas hicieron todas estas cosas, y yo las aborrecí. <verse eid="LEV 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 20:24"/>Pero a ustedes les digo: “Poseerán la tierra que perteneció a esas naciones, tierra donde abundan la leche y la miel. Yo mismo la daré a ustedes como herencia”. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios que los he distinguido entre las demás naciones.<verse eid="LEV 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 20:25"/>»Por consiguiente, también ustedes deben distinguir entre los animales puros y los impuros, y entre las aves puras y las impuras. No se hagan detestables ustedes mismos por causa de animales, de aves o de cualquier alimaña que se arrastra por el suelo, pues yo se los he señalado como impuros. <verse eid="LEV 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 20:26"/>Sean ustedes santos porque yo, el <char style="nd">Señor</char>, soy santo y los he distinguido entre las demás naciones, para que sean míos.<verse eid="LEV 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 20:27"/>»Cualquiera de ustedes, hombre o mujer, que sea médium o espiritista será condenado a muerte. Morirá apedreado y será responsable de su propia muerte».<verse eid="LEV 20:27"/></para>
  <chapter eid="LEV 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="LEV 21"/>
  <para style="s1">La santidad de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 21:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés que dijera a los sacerdotes, hijos de Aarón: «No se contaminen tocando el cadáver de alguien de su pueblo, <verse eid="LEV 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 21:2"/>excepto en el caso de un pariente cercano como su madre, su padre, su hijo, su hija, su hermano <verse eid="LEV 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 21:3"/>o una hermana soltera que, por no tener marido, dependa de él, y en cuyo caso él quede impuro. <verse eid="LEV 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 21:4"/>Como jefes de su pueblo, no deben hacerse impuros ni contaminarse.<verse eid="LEV 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 21:5"/>»Los sacerdotes no se raparán la cabeza, ni se despuntarán la barba ni se harán heridas en el cuerpo. <verse eid="LEV 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 21:6"/>Deben ser santos para su Dios y no profanar su nombre. Son ellos los que presentan al <char style="nd">Señor</char> las ofrendas puestas al fuego, que son como el pan de su Dios. Por eso deben ser santos.<verse eid="LEV 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 21:7"/>»Ningún sacerdote se casará con una prostituta, ni con una mujer que no sea virgen, ni con una divorciada, porque está consagrado a su Dios. <verse eid="LEV 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 21:8"/>Considéralo santo, porque él ofrece el pan de tu Dios. Santo será para ti, porque santo soy yo, el <char style="nd">Señor</char>, que los consagro a ustedes.<verse eid="LEV 21:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 21:9"/>»La hija de un sacerdote que se hace prostituta se profana a sí misma y profana a su padre. Deberá ser quemada.<verse eid="LEV 21:9"/></para>
  <para style="s1">Santidad del sumo sacerdote</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 21:10"/>»Aquel que sea sumo sacerdote entre sus hermanos, sobre cuya cabeza se haya derramado el aceite de la unción y a quien se le haya conferido autoridad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="fq" closed="false">y a … autoridad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">y quien llenó sus manos.</char></note> para llevar las vestiduras sacerdotales, no deberá andar despeinado ni rasgarse las vestiduras.<verse eid="LEV 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 21:11"/>»No entrará en ningún lugar donde haya un cadáver.</para>
  <para style="p" vid="LEV 21:11">»No deberá contaminarse, ni siquiera por su padre o por su madre.<verse eid="LEV 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 21:12"/>»No saldrá del santuario, para no profanar el santuario de su Dios, porque ha sido consagrado mediante el aceite de la unción divina. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 21:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 21:13"/>»La mujer que tome por esposa debe ser virgen. <verse eid="LEV 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 21:14"/>No debe casarse con una viuda, ni con una divorciada ni con una prostituta. Debe casarse con una virgen de su mismo pueblo, <verse eid="LEV 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 21:15"/>para que no profane su descendencia entre su pueblo. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que lo consagra».<verse eid="LEV 21:15"/></para>
  <para style="s1">Impedimentos para ejercer el sacerdocio</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 21:16"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 21:17"/>que dijera a Aarón: «Ninguno de tus descendientes que tenga defecto físico deberá acercarse jamás a su Dios para presentarle la ofrenda de pan. <verse eid="LEV 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 21:18"/>En efecto, no deberá acercarse nadie que tenga algún defecto físico: ninguno que sea ciego, cojo, mutilado, deforme, <verse eid="LEV 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 21:19"/>lisiado de pies o manos, <verse eid="LEV 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 21:20"/>jorobado o enano; o con cataratas en los ojos, o que tenga sarna o llaga supurante, o que tenga algún testículo dañado. <verse eid="LEV 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 21:21"/>Ningún descendiente del sacerdote Aarón que tenga algún defecto podrá acercarse a presentar al <char style="nd">Señor</char> las ofrendas puestas al fuego. No podrá acercarse para presentarle a su Dios la ofrenda de pan por tener un defecto. <verse eid="LEV 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 21:22"/>Podrá comer de la ofrenda de pan, tanto del alimento santo como del santísimo, <verse eid="LEV 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 21:23"/>pero por causa de su defecto no pasará más allá de la cortina ni se acercará al altar, para no profanar mi santuario. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que consagro para mí a los sacerdotes».<verse eid="LEV 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 21:24"/>Y Moisés comunicó todo esto a Aarón, a sus hijos y a todos los israelitas.<verse eid="LEV 21:24"/></para>
  <chapter eid="LEV 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="LEV 22"/>
  <para style="s1">Las ofrendas del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 22:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 22:2"/>que dijera a Aarón y a sus hijos: «Traten con mucho respeto las ofrendas sagradas que me consagran los israelitas, para no profanar mi santo nombre. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="LEV 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 22:3"/>También ordenó decirles: «Si alguno de los descendientes de Aarón está ritualmente impuro y se acerca a las ofrendas que los israelitas consagran al <char style="nd">Señor</char>, será eliminado de mi presencia. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 22:4"/>»Si un descendiente de Aarón padece de alguna enfermedad infecciosa en la piel o de algún flujo inusual en el cuerpo, deberá abstenerse de comer de las ofrendas sagradas hasta que se purifique. Cualquiera que toque un objeto contaminado por el contacto con un cadáver, o que tenga derrame de semen, <verse eid="LEV 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 22:5"/>o que toque algún animal u hombre impuros, cualquiera que sea la impureza, <verse eid="LEV 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 22:6"/>quedará impuro hasta el anochecer. Por tanto, se abstendrá de comer de las ofrendas sagradas. Lavará su cuerpo con agua <verse eid="LEV 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 22:7"/>y al ponerse el sol quedará puro. Después de esto podrá comer de las ofrendas sagradas, porque son su alimento. <verse eid="LEV 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 22:8"/>No deberá comer nada que sea hallado muerto o despedazado por las fieras, pues de lo contrario quedará impuro. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 22:9"/>»Los sacerdotes obedecerán lo que he ordenado, y así no pecarán ni sufrirán la muerte por haber profanado las ofrendas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que consagro para mí a los sacerdotes.<verse eid="LEV 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 22:10"/>»Nadie ajeno a la familia sacerdotal comerá de las ofrendas sagradas, ni tampoco comerá de ellas ningún huésped del sacerdote ni su jornalero. <verse eid="LEV 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 22:11"/>Pero sí podrá comer de ellas el esclavo comprado por un sacerdote, y el esclavo nacido en su casa. <verse eid="LEV 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 22:12"/>Si la hija de un sacerdote se casa con alguien que no sea sacerdote, no podrá comer de las contribuciones sagradas. <verse eid="LEV 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 22:13"/>Pero si queda viuda o divorciada y sin haber tenido hijos regresa a la casa de su padre como cuando era soltera, entonces sí podrá comer del alimento de su padre. Pero nadie ajeno a la familia sacerdotal está autorizado para comerlo.<verse eid="LEV 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 22:14"/>»Si involuntariamente alguien come de una ofrenda sagrada, deberá restituir la ofrenda al sacerdote y añadirle una quinta parte de su valor.<verse eid="LEV 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 22:15"/>»No deberán los sacerdotes profanar las ofrendas sagradas que los israelitas presentan al <char style="nd">Señor</char>, <verse eid="LEV 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 22:16"/>porque al permitir que las coman harán recaer sobre sí mismos un pecado que requiere un sacrificio por la culpa. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que los consagro para mí».<verse eid="LEV 22:16"/></para>
  <para style="s1">Sacrificios inaceptables</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 22:17"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 22:18"/>que dijera a Aarón, a sus hijos y a todos los israelitas: «Si alguno de ustedes, sea israelita o extranjero residente en Israel, presenta un holocausto al <char style="nd">Señor</char> para cumplir una promesa, o como ofrenda voluntaria, <verse eid="LEV 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 22:19"/>para que sea aceptado deberá presentar un macho sin defecto de entre el ganado vacuno, ovino o cabrío. <verse eid="LEV 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 22:20"/>No presenten ningún animal que tenga algún defecto, porque no se les aceptará. <verse eid="LEV 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 22:21"/>Si alguien, para cumplir una promesa especial o como ofrenda voluntaria, presenta al <char style="nd">Señor</char> ganado vacuno u ovino como sacrificio de comunión, para que el animal sea aceptado no deberá tener ningún defecto. <verse eid="LEV 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 22:22"/>No deberán presentarle al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda puesta al fuego, animales ciegos, cojos, mutilados, llagados, sarnosos ni con llagas supurantes. No ofrecerán en el altar ningún animal así. <verse eid="LEV 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 22:23"/>Podrán presentar como ofrenda voluntaria una res o una oveja deforme o enana, pero tal ofrenda no será aceptada en cumplimiento de una promesa. <verse eid="LEV 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 22:24"/>No ofrecerán al <char style="nd">Señor</char> ningún animal con los testículos lastimados, magullados, cortados o arrancados. No harán esto en su tierra. <verse eid="LEV 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 22:25"/>No recibirán de manos de un extranjero animales así, para ofrecerlos como alimento del Dios de ustedes. No se les aceptarán porque son deformes y tienen defectos».<verse eid="LEV 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 22:26"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 22:27"/>«Cuando nazca un ternero, un cordero o un cabrito, se quedará con su madre durante siete días. Del octavo día en adelante será aceptable al <char style="nd">Señor</char> como ofrenda puesta al fuego. <verse eid="LEV 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 22:28"/>No degollarán el mismo día una vaca o una oveja con su cría.<verse eid="LEV 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 22:29"/>»Cuando sacrifiquen una ofrenda de acción de gracias al <char style="nd">Señor</char>, háganlo de tal modo que les sea aceptada. <verse eid="LEV 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 22:30"/>Deberá comerse ese mismo día, sin dejar nada para el siguiente. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 22:31"/>»Obedezcan mis mandamientos y pónganlos por obra. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 22:32"/>No profanen mi santo nombre, sino reconózcanme como santo en medio de los israelitas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que los consagra para mí. <verse eid="LEV 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 22:33"/>Yo los saqué de Egipto para ser su Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="LEV 22:33"/></para>
  <chapter eid="LEV 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="LEV 23"/>
  <para style="s1">Calendario de fiestas solemnes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 23:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 23:2"/>que dijera a los israelitas: «Estas son las fiestas que yo he establecido y a las que ustedes han de convocar como fiestas solemnes en mi honor. Yo, el <char style="nd">Señor</char>, las establecí.<verse eid="LEV 23:2"/></para>
  <para style="s2">Celebración del sábado</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 23:3"/>»Trabajarán ustedes durante seis días, pero el séptimo día es de completo reposo; es un día de asamblea sagrada en mi honor, en el que no harán ningún trabajo. Dondequiera que ustedes vivan, será sábado consagrado al <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 23:3"/></para>
  <para style="s2">Fiesta de la Pascua</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:4-8">23:4-8</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 12:14-20">Éx 12:14-20</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">Nm 28:16-25</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">Dt 16:1-8</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 23:4"/>»Estas son las fiestas que el <char style="nd">Señor</char> ha establecido, las fiestas solemnes en su honor que ustedes deberán convocar en las fechas señaladas para ellas: <verse eid="LEV 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 23:5"/>La Pascua del <char style="nd">Señor</char> comienza el día catorce del mes primero, al comenzar la noche. <verse eid="LEV 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 23:6"/>El día quince del mismo mes comienza la fiesta de los Panes sin levadura en honor al <char style="nd">Señor</char>. Durante siete días comerán pan sin levadura. <verse eid="LEV 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 23:7"/>El primer día celebrarán una asamblea sagrada en su honor; ese día no harán ningún trabajo. <verse eid="LEV 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 23:8"/>Durante siete días presentarán al <char style="nd">Señor</char> ofrendas puestas al fuego y el séptimo día celebrarán una asamblea sagrada en su honor; ese día no harán ningún trabajo».<verse eid="LEV 23:8"/></para>
  <para style="s2">Fiesta de las Primicias</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 23:9"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 23:10"/>que dijera a los israelitas: «Cuando ustedes hayan entrado en la tierra que les voy a dar y sieguen la mies, deberán llevar al sacerdote una gavilla de las primeras espigas que cosechen. <verse eid="LEV 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 23:11"/>El sacerdote mecerá la gavilla ante el <char style="nd">Señor</char> para que sea aceptada. La mecerá a la mañana siguiente del sábado. <verse eid="LEV 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 23:12"/>Ese mismo día sacrificarán ustedes un cordero de un año, sin defecto, como holocausto al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 23:13"/>También presentarán dos décimas partes de un efa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 3.2 kg; también en v. 17.</char></note> de harina refinada mezclada con aceite, como ofrenda de cereal puesta al fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char> y un cuarto de hin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1 l.</char></note> de vino como ofrenda líquida. <verse eid="LEV 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 23:14"/>No comerán pan ni grano tostado o nuevo, hasta el mismo día en que traigan esta ofrenda a su Dios. Este será un estatuto perpetuo para todos tus descendientes dondequiera que habiten.<verse eid="LEV 23:14"/></para>
  <para style="s2">Fiesta de las Semanas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:15-22">23:15-22</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 28:26-31">Nm 28:26-31</ref>; <ref loc="DEU 16:9-12">Dt 16:9-12</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 23:15"/>»A partir del día siguiente al sábado, es decir, a partir del día en que traigan la gavilla de la ofrenda mecida, contarán siete semanas completas. <verse eid="LEV 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 23:16"/>En otras palabras, contarán cincuenta días incluyendo la mañana siguiente al séptimo sábado; entonces presentarán al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda de grano nuevo. <verse eid="LEV 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 23:17"/>Desde su lugar de residencia llevarán al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda mecida de las primicias, dos panes hechos con dos décimas partes de un efa de harina refinada, cocidos con levadura. <verse eid="LEV 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 23:18"/>Junto con el pan deberán presentar siete corderos de un año, sin defecto, un ternero y dos carneros. Serán, junto con sus ofrendas de cereal y sus ofrendas líquidas, un holocausto al <char style="nd">Señor</char>, una ofrenda puesta al fuego cuyo aroma es grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 23:19"/>Luego sacrificarán un macho cabrío como ofrenda por el pecado y dos corderos de un año como sacrificio de comunión. <verse eid="LEV 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 23:20"/>El sacerdote mecerá los dos corderos, junto con el pan de las primicias. Son una ofrenda mecida ante el <char style="nd">Señor</char>, una ofrenda consagrada al <char style="nd">Señor</char> y reservada para el sacerdote. <verse eid="LEV 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 23:21"/>Ese mismo día convocarán ustedes a una asamblea sagrada, y en ese día no harán ningún trabajo. Este será un estatuto perpetuo para todos tus descendientes, dondequiera que habiten.<verse eid="LEV 23:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 23:22"/>»Cuando llegue el tiempo de la cosecha, no sieguen hasta el último rincón del campo ni recojan todas las espigas que queden de la mies. Déjenlas para los pobres y los extranjeros. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios».<verse eid="LEV 23:22"/></para>
  <para style="s2">Fiesta de las Trompetas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:23-25">23:23-25</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 29:1-6">Nm 29:1-6</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 23:23"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 23:24"/>que dijera a los israelitas: «El primer día del mes séptimo será para ustedes un día de reposo, una conmemoración con toques de trompeta, una asamblea sagrada. <verse eid="LEV 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 23:25"/>Ese día no harán ningún trabajo, sino que presentarán al <char style="nd">Señor</char> ofrendas puestas al fuego».<verse eid="LEV 23:25"/></para>
  <para style="s2">El día del Perdón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:26-32">23:26-32</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 16:2-34">Lv 16:2-34</ref>; <ref loc="NUM 29:7-11">Nm 29:7-11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 23:26"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 23:27"/>«El día diez del mes séptimo es el día del Perdón. Celebrarán una asamblea sagrada en honor al <char style="nd">Señor</char>, y ayunarán y le presentarán ofrendas puestas al fuego. <verse eid="LEV 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 23:28"/>En ese día no harán ningún tipo de trabajo, porque es el día del Perdón, cuando se pide perdón por el pecado de ustedes ante el <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="LEV 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 23:29"/>Cualquiera que no ayune ese día será eliminado de su pueblo. <verse eid="LEV 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 23:30"/>Si alguien hace algún trabajo en ese día, yo mismo lo eliminaré de su pueblo. <verse eid="LEV 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 23:31"/>Por tanto, no harán ustedes ningún trabajo. Este será un estatuto perpetuo para todos sus descendientes, dondequiera que habiten. <verse eid="LEV 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 23:32"/>Será para ustedes un sábado de completo reposo, y deberán observar el ayuno. Este sábado lo observarán desde la tarde del día nueve del mes hasta la tarde siguiente».<verse eid="LEV 23:32"/></para>
  <para style="s2">Fiesta de las Enramadas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:33-43">23:33-43</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 29:12-39">Nm 29:12-39</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">Dt 16:13-17</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 23:33"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 23:34"/>que dijera a los israelitas: «El día quince del mes séptimo comienza la fiesta de las Enramadas en honor al <char style="nd">Señor</char>, la cual durará siete días. <verse eid="LEV 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 23:35"/>El primer día se celebrará una asamblea sagrada. Ese día no harán ningún trabajo. <verse eid="LEV 23:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 23:36"/>Durante siete días presentarán al <char style="nd">Señor</char> ofrendas puestas al fuego. Al octavo día celebrarán una asamblea sagrada en honor al <char style="nd">Señor</char> y volverán a presentarle ofrendas puestas al fuego. Es una asamblea sagrada; ese día no harán ningún trabajo.<verse eid="LEV 23:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 23:37"/>»Estas son las fiestas que el <char style="nd">Señor</char> ha establecido, y a las que ustedes habrán de convocar como fiestas solemnes en su honor, para presentarle ofrendas puestas al fuego, holocaustos, ofrendas de cereal, sacrificios y ofrendas líquidas, tal como está ordenado para cada día. <verse eid="LEV 23:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 23:38"/>Todas estas fiestas son adicionales a los sábados del <char style="nd">Señor</char> y a los tributos y ofrendas votivas o voluntarias que ustedes le presenten.<verse eid="LEV 23:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 23:39"/>»A partir del día quince del mes séptimo, luego de que hayan recogido los frutos de la tierra, celebrarán durante siete días la fiesta del <char style="nd">Señor</char>. El primer día y el octavo serán de descanso especial. <verse eid="LEV 23:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 23:40"/>El primer día tomarán frutos de los mejores árboles, ramas de palmera, de árboles frondosos y de sauces de los arroyos, y durante siete días se regocijarán en presencia del <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="LEV 23:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 23:41"/>Cada año, durante siete días, celebrarán esta fiesta en honor al <char style="nd">Señor</char>. La celebrarán en el mes séptimo. Este será un estatuto perpetuo para las generaciones venideras. <verse eid="LEV 23:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 23:42"/>Durante siete días vivirán bajo enramadas. Todos los israelitas nativos vivirán bajo enramadas, <verse eid="LEV 23:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 23:43"/>para que sus descendientes sepan que yo hice vivir así a los israelitas cuando los saqué de Egipto. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios».<verse eid="LEV 23:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 23:44"/>Así anunció Moisés a los israelitas las fiestas establecidas por el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 23:44"/></para>
  <chapter eid="LEV 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="LEV 24"/>
  <para style="s1">Iluminación del santuario</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 24:1-3">24:1-3</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 27:20-21">Éx 27:20-21</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 24:1"/>El <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 24:2"/>«Ordénales a los israelitas que te traigan aceite puro de olivas prensadas, para que las lámparas estén siempre encendidas. <verse eid="LEV 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 24:3"/>Aarón preparará las lámparas en la Tienda de reunión, fuera de la cortina donde están las tablas del pacto, para que ardan delante del <char style="nd">Señor</char> desde el anochecer hasta la mañana. Este será un estatuto perpetuo para las generaciones venideras. <verse eid="LEV 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 24:4"/>Las lámparas que están sobre el candelabro de oro puro se mantendrán siempre encendidas delante del <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 24:4"/></para>
  <para style="s1">Los panes ofrecidos al <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 24:5"/>»Toma harina refinada y hornea doce tortas de pan. Cada torta debe pesar dos décimas partes de un efa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:5 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 3.2 kg.</char></note> <verse eid="LEV 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 24:6"/>Ponlas ante el <char style="nd">Señor</char> sobre la mesa de oro puro, en dos hileras de seis tortas cada una. <verse eid="LEV 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 24:7"/>En cada hilera pondrás incienso puro. Así el pan será una ofrenda memorial puesta al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 24:8"/>Este pan se dispondrá regularmente ante el <char style="nd">Señor</char> todos los sábados. Este es un pacto perpetuo de los israelitas. <verse eid="LEV 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 24:9"/>El pan pertenece a Aarón y a sus hijos, quienes lo comerán en un lugar santo. Es una parte sumamente sagrada de las ofrendas puestas al fuego ante el <char style="nd">Señor</char>. Es un estatuto perpetuo».<verse eid="LEV 24:9"/></para>
  <para style="s1">Lapidación de un blasfemo</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 24:10"/>Entre los israelitas vivía un hombre, hijo de madre israelita y de padre egipcio. Y sucedió que un día este hombre y un israelita iniciaron un pleito en el campamento. <verse eid="LEV 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 24:11"/>Pero el hijo de la mujer israelita, al lanzar una maldición, pronunció el Nombre;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:11 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, pronunció el nombre de Dios.</char></note> así que se lo llevaron a Moisés. (El nombre de su madre era Selomit hija de Dibrí, de la tribu de Dan). <verse eid="LEV 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 24:12"/>Y lo pusieron bajo arresto hasta que el <char style="nd">Señor</char> les dijera qué hacer con él.<verse eid="LEV 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 24:13"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> dijo a Moisés: <verse eid="LEV 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 24:14"/>«Saca al blasfemo fuera del campamento. Quienes lo hayan oído impondrán las manos sobre su cabeza y toda la asamblea lo apedreará. <verse eid="LEV 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 24:15"/>Diles a los israelitas: “Todo el que blasfeme contra su Dios sufrirá las consecuencias de su pecado”. <verse eid="LEV 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 24:16"/>Además, todo el que pronuncie el nombre del <char style="nd">Señor</char> al maldecir será condenado a muerte. Toda la asamblea lo apedreará. Sea extranjero o nativo, si pronuncia el Nombre al maldecir, será condenado a muerte.<verse eid="LEV 24:16"/></para>
  <para style="s1">La ley del talión</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 24:17"/>»El que quite la vida a otro ser humano será condenado a muerte.<verse eid="LEV 24:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 24:18"/>»El que quite la vida a algún animal ajeno, reparará el daño con otro animal.<verse eid="LEV 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 24:19"/>»Al que lesione a su prójimo se le infligirá el mismo daño que haya causado: <verse eid="LEV 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 24:20"/>fractura por fractura, ojo por ojo, diente por diente. Sufrirá en carne propia el mismo daño que haya causado.<verse eid="LEV 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 24:21"/>»Todo el que mate un animal reparará el daño, pero el que mate a un hombre será condenado a muerte. <verse eid="LEV 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 24:22"/>Una sola ley regirá, tanto para el nativo como para el extranjero. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios».<verse eid="LEV 24:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 24:23"/>Moisés comunicó todo esto a los israelitas, entonces ellos sacaron al blasfemo fuera del campamento y allí lo apedrearon. Los israelitas procedieron tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo ordenó a Moisés.<verse eid="LEV 24:23"/></para>
  <chapter eid="LEV 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="LEV 25"/>
  <para style="s1">El año sabático</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 25:1"/>En el monte Sinaí el <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés <verse eid="LEV 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 25:2"/>que dijera a los israelitas: «Cuando ustedes hayan entrado en la tierra que les voy a dar, la tierra misma deberá observar un año de reposo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:2 </char><char style="fq" closed="false">un año de reposo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un sábado</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 4-6.</char></note> en honor al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 25:3"/>Durante seis años sembrarás tus campos, podarás tus viñas y cosecharás sus productos; <verse eid="LEV 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 25:4"/>pero llegado el séptimo año la tierra gozará de un año de reposo en honor al <char style="nd">Señor</char>. No sembrarás tus campos ni podarás tus viñas; <verse eid="LEV 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 25:5"/>no segarás lo que haya brotado por sí mismo ni vendimiarás las uvas de tus viñas no cultivadas. La tierra gozará de un año de completo reposo. <verse eid="LEV 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 25:6"/>Sin embargo, de todo lo que la tierra produzca durante ese año sabático, podrán comer no solo tú, sino también tu siervo y tu sierva, el jornalero y el residente temporal entre ustedes. <verse eid="LEV 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 25:7"/>También podrán alimentarse tu ganado y los animales que haya en el país. Todo lo que la tierra produzca ese año será solo para el consumo diario.<verse eid="LEV 25:7"/></para>
  <para style="s1">El año del jubileo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 25:8"/>»Siete veces contarás siete años sabáticos, de modo que los siete años sabáticos sumen cuarenta y nueve años. <verse eid="LEV 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 25:9"/>El día diez del mes séptimo, es decir, el día del Perdón, harás resonar la trompeta por todo el país. <verse eid="LEV 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 25:10"/>El año cincuenta será declarado santo, y se proclamará en el país la liberación de todos sus habitantes. Será para ustedes un jubileo y cada uno volverá a su heredad familiar y a su propio clan. <verse eid="LEV 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 25:11"/>El año cincuenta será para ustedes un jubileo: ese año no sembrarán ni cosecharán lo que haya brotado por sí mismo, ni tampoco vendimiarán las viñas no cultivadas. <verse eid="LEV 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 25:12"/>Ese año es jubileo y será santo para ustedes. Comerán solamente lo que los campos produzcan por sí mismos.<verse eid="LEV 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 25:13"/>»En el año de jubileo cada uno volverá a su heredad familiar.<verse eid="LEV 25:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 25:14"/>»Si entre ustedes se realizan transacciones de compraventa, no se exploten los unos a los otros. <verse eid="LEV 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 25:15"/>Tú comprarás de tu prójimo a un precio proporcional al número de años que falten para el próximo jubileo, y él te venderá a un precio proporcional al número de años que queden por cosechar. <verse eid="LEV 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 25:16"/>Si aún faltan muchos años para el jubileo, aumentarás el precio en la misma proporción; pero si faltan pocos, rebajarás el precio proporcionalmente, porque lo que se te está vendiendo es solo el número de cosechas. <verse eid="LEV 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 25:17"/>No se explotarán los unos a los otros, sino que temerán a su Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 25:17"/></para>
  <para style="s1">Consecuencias de la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 25:18"/>»Pongan en práctica mis estatutos, observen mis leyes y habitarán seguros en la tierra. <verse eid="LEV 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 25:19"/>La tierra dará su fruto, y comerán hasta saciarse, y allí vivirán seguros. <verse eid="LEV 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 25:20"/>Si acaso se preguntan: “¿Qué comeremos en el séptimo año si no plantamos ni cosechamos nuestros productos?”, <verse eid="LEV 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 25:21"/>déjenme decirles que en el sexto año les enviaré una bendición tan grande que la tierra producirá como para tres años. <verse eid="LEV 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 25:22"/>Cuando ustedes siembren durante el octavo año, todavía estarán comiendo de la cosecha anterior, y continuarán comiendo de ella hasta la cosecha del año siguiente.<verse eid="LEV 25:22"/></para>
  <para style="s1">Leyes sobre el rescate de propiedades</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 25:23"/>»La tierra no se venderá a perpetuidad, porque la tierra es mía y ustedes no son aquí más que extranjeros y huéspedes. <verse eid="LEV 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 25:24"/>Por tanto, en el país habrá la posibilidad de recobrar todo terreno que haya sido heredad familiar.<verse eid="LEV 25:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 25:25"/>»En el caso de que uno de tus compatriotas se empobrezca y tenga que vender parte de su heredad familiar, su pariente más cercano rescatará lo que su hermano haya vendido. <verse eid="LEV 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 25:26"/>Si el hombre no tiene a nadie que pague el rescate a su favor, pero él mismo llega a prosperar y consigue lo suficiente para rescatar su propiedad, <verse eid="LEV 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 25:27"/>deberá calcular el número de años transcurridos desde la venta y reembolsar el saldo a quien se la haya comprado. Así podrá volver a su heredad. <verse eid="LEV 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 25:28"/>Pero si no consigue lo suficiente para rescatarla, la tierra quedará en posesión del comprador hasta el año del jubileo, cuando el que la vendió la recobrará y esta volverá a su heredad familiar.<verse eid="LEV 25:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 25:29"/>»Si alguno vende una casa en una ciudad amurallada, tendrá derecho a rescatarla durante un año completo a partir de la fecha de venta. Ese es el tiempo que dura su derecho a rescatarla. <verse eid="LEV 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 25:30"/>Si no rescata la casa antes de cumplirse el año, no se le devolverá en el jubileo, sino que pasará a ser propiedad perpetua del comprador y de sus descendientes. <verse eid="LEV 25:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 25:31"/>Las casas que estén en aldeas sin murallas se considerarán campo abierto, pero podrán rescatarse y se devolverán en el jubileo.<verse eid="LEV 25:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 25:32"/>»Los levitas tendrán siempre el derecho de rescatar sus casas en las ciudades de su heredad. <verse eid="LEV 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 25:33"/>Si alguno de los levitas hace valer su derecho, la casa que vendió en una de sus ciudades se le devolverá en el jubileo, porque las casas en las ciudades de los levitas son su heredad familiar entre los israelitas. <verse eid="LEV 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 25:34"/>Pero los campos alrededor de sus ciudades no se venderán, pues son su propiedad inalienable.<verse eid="LEV 25:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 25:35"/>»Si alguno de tus compatriotas se empobrece y no tiene cómo sostenerse, ayúdalo como lo harías con el extranjero o con el residente temporal; así podrá seguir viviendo entre ustedes. <verse eid="LEV 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 25:36"/>No exigirás interés cuando prestes dinero, sino que temerás a tu Dios; así tu compatriota podrá seguir viviendo entre ustedes. <verse eid="LEV 25:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 25:37"/>Tampoco prestarás dinero con intereses ni le impondrás recargo a los alimentos que le fíes. <verse eid="LEV 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 25:38"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios, que los saqué de Egipto para darles la tierra de Canaán y para ser su Dios.<verse eid="LEV 25:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 25:39"/>»Si alguno de tus compatriotas se empobrece y se ve obligado a venderse a ti, no lo hagas trabajar como esclavo. <verse eid="LEV 25:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 25:40"/>Trátalo como al jornalero o como al residente temporal que vive entre ustedes. Trabajará para ti, solo hasta el año del jubileo. <verse eid="LEV 25:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 25:41"/>Entonces lo pondrás en libertad junto con sus hijos, y podrán volver a su propia familia y a la heredad de sus antepasados. <verse eid="LEV 25:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 25:42"/>Todos los israelitas son mis siervos. Yo los saqué de Egipto, así que no serán vendidos como esclavos. <verse eid="LEV 25:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 25:43"/>No serás un amo cruel, sino que temerás a tu Dios.<verse eid="LEV 25:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 25:44"/>»Asegúrate de que tus esclavos y esclavas provengan de las naciones vecinas; allí podrás comprarlos. <verse eid="LEV 25:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 25:45"/>También podrás comprar esclavos nacidos en tu país, siempre y cuando sean de las familias extranjeras que vivan temporalmente en medio de ustedes. Ellos serán propiedad de ustedes, <verse eid="LEV 25:45"/><verse number="46" style="v" sid="LEV 25:46"/>y podrán dejárselos a sus hijos como herencia para que les sirvan de por vida. En lo que respecta a tus compatriotas, no serás un amo cruel.<verse eid="LEV 25:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 25:47"/>»Si un extranjero residente entre ustedes se enriquece, y uno de tus compatriotas se empobrece y tiene que venderse a ese extranjero o a un familiar de ese extranjero, <verse eid="LEV 25:47"/><verse number="48" style="v" sid="LEV 25:48"/>no perderá su derecho a ser rescatado después de haberse vendido. Podrá rescatarlo cualquiera de sus parientes: <verse eid="LEV 25:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 25:49"/>un tío, un primo o cualquier otro de sus parientes. Y, si llegara a prosperar, él mismo podrá pagar su rescate. <verse eid="LEV 25:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 25:50"/>Él y su dueño calcularán el tiempo transcurrido, desde el año en que se vendió hasta el año del jubileo. El precio de su liberación se determinará en proporción a la paga de un jornalero por ese número de años. <verse eid="LEV 25:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 25:51"/>Si aún faltan muchos años, pagará por su rescate una suma proporcional a la que se pagó por él. <verse eid="LEV 25:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 25:52"/>Si solo faltan pocos años para el jubileo, calculará y pagará por su rescate en proporción a esos años. <verse eid="LEV 25:52"/><verse number="53" style="v" sid="LEV 25:53"/>Ustedes vigilarán que su dueño lo trate como a los que trabajan por contrato anual, y que no lo trate con crueldad.<verse eid="LEV 25:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LEV 25:54"/>»Si tu compatriota no es rescatado por ninguno de esos medios, tanto él como sus hijos quedarán en libertad en el año del jubileo. <verse eid="LEV 25:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 25:55"/>Los israelitas son mis siervos. Yo los saqué de Egipto. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 25:55"/></para>
  <chapter eid="LEV 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="LEV 26"/>
  <para style="s1">Bendiciones de la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 26:1"/>»No se hagan ídolos, ni levanten imágenes ni piedras sagradas. No coloquen en su territorio piedras esculpidas, ni se postren ante ellas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios.<verse eid="LEV 26:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 26:2"/>»Observen mis sábados y muestren reverencia por mi santuario. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.<verse eid="LEV 26:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 26:3"/>»Si se conducen según mis estatutos y obedecen fielmente mis mandamientos, <verse eid="LEV 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 26:4"/>yo enviaré lluvia a su tiempo, y la tierra y los árboles del campo darán sus frutos; <verse eid="LEV 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 26:5"/>la trilla durará hasta la vendimia, y la vendimia durará hasta la siembra. Comerán hasta saciarse y vivirán seguros en su tierra.<verse eid="LEV 26:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 26:6"/>»Yo traeré paz al país y ustedes podrán dormir sin ningún temor. Quitaré de la tierra las bestias salvajes y no habrá guerra en su territorio. <verse eid="LEV 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 26:7"/>Perseguirán a sus enemigos y ante ustedes caerán a filo de espada. <verse eid="LEV 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 26:8"/>Cinco de ustedes perseguirán a cien, y cien de ustedes perseguirán a diez mil, y ante ustedes sus enemigos caerán a filo de espada.<verse eid="LEV 26:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 26:9"/>»Yo les mostraré mi favor. Yo los haré fecundos. Los multiplicaré y mantendré mi pacto con ustedes. <verse eid="LEV 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 26:10"/>Todavía estarán comiendo de la cosecha del año anterior cuando tendrán que sacarla para dar lugar a la nueva. <verse eid="LEV 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 26:11"/>Estableceré mi morada en medio de ustedes y no los aborreceré. <verse eid="LEV 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 26:12"/>Caminaré entre ustedes. Yo seré su Dios y ustedes serán mi pueblo. <verse eid="LEV 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 26:13"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios que los saqué de Egipto para que dejaran de ser esclavos. Yo rompí las varas de su yugo y los hice caminar con la cabeza erguida.<verse eid="LEV 26:13"/></para>
  <para style="s1">Maldiciones de la desobediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 26:14"/>»Si ustedes no me obedecen ni ponen por obra todos estos mandamientos, <verse eid="LEV 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 26:15"/>sino que desprecian mis estatutos, aborrecen mis leyes y dejan de poner por obra todos mis mandamientos, rompiendo así mi pacto, <verse eid="LEV 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 26:16"/>entonces yo mismo los castigaré con un terror repentino, con enfermedades y con fiebre que los debilitarán, les harán perder la vista y acabarán con su vida. En vano sembrarán su semilla, porque se la comerán sus enemigos. <verse eid="LEV 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 26:17"/>Yo les negaré mi favor y sus adversarios los derrotarán. Sus enemigos los dominarán y ustedes huirán sin que nadie los persiga.<verse eid="LEV 26:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 26:18"/>»Si después de todo esto siguen sin obedecerme, siete veces los castigaré por sus pecados. <verse eid="LEV 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 26:19"/>Yo quebrantaré su orgullo y terquedad. Endureceré el cielo como el hierro y la tierra como el bronce, <verse eid="LEV 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 26:20"/>por lo que en vano agotarán sus fuerzas, y ni el suelo ni los árboles del campo darán sus frutos.<verse eid="LEV 26:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 26:21"/>»Si a pesar de esto siguen oponiéndose a mí y se niegan a obedecerme, siete veces los castigaré por sus pecados. <verse eid="LEV 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 26:22"/>Lanzaré sobre ustedes fieras salvajes que arrebatarán sus hijos y destruirán su ganado. De tal manera los diezmarán que sus caminos quedarán desiertos.<verse eid="LEV 26:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 26:23"/>»Si a pesar de todo esto no aceptan mi disciplina, sino que continúan oponiéndose a mí, <verse eid="LEV 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 26:24"/>yo también seguiré oponiéndome a ustedes. Yo mismo los heriré siete veces por sus pecados. <verse eid="LEV 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 26:25"/>Dejaré caer sobre ustedes la espada de la venganza prescrita en el pacto. Cuando se retiren a sus ciudades, les enviaré una plaga y caerán en poder del enemigo. <verse eid="LEV 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 26:26"/>Cuando yo destruya la provisión de pan, diez mujeres hornearán para ustedes pan en un solo horno. Y lo distribuirán racionado, de tal manera que comerán, pero no se saciarán.<verse eid="LEV 26:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 26:27"/>»Si a pesar de esto todavía no me obedecen, sino que continúan oponiéndose a mí, <verse eid="LEV 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 26:28"/>entonces yo también en mi ira me opondré a ustedes. Siete veces los castigaré por sus pecados, <verse eid="LEV 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 26:29"/>y tendrán que comerse la carne de sus hijos y de sus hijas. <verse eid="LEV 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 26:30"/>Destruiré sus altares paganos, demoleré sus altares de incienso y amontonaré sus cadáveres sobre las figuras sin vida de sus ídolos. Volcaré mi odio sobre ustedes; <verse eid="LEV 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 26:31"/>convertiré en ruinas sus ciudades y asolaré sus santuarios. No me complaceré más en el aroma de sus ofrendas, que me era grato. <verse eid="LEV 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 26:32"/>De tal manera asolaré al país que sus enemigos que vengan a ocuparlo quedarán atónitos. <verse eid="LEV 26:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 26:33"/>Los dispersaré entre las naciones: desenvainaré la espada, los perseguiré hasta dejar desolada su tierra y en ruinas sus ciudades. <verse eid="LEV 26:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 26:34"/>Entonces la tierra disfrutará de sus años sabáticos todo el tiempo que permanezca desolada, mientras ustedes vivan en el país de sus enemigos. Así la tierra descansará y disfrutará de sus sábados. <verse eid="LEV 26:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 26:35"/>Mientras la tierra esté desolada, tendrá el descanso que no tuvo durante los años sabáticos en que ustedes la habitaron.<verse eid="LEV 26:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 26:36"/>»En cuanto a los que sobrevivan, tan profundo será el temor que les infundiré en tierra de sus enemigos, que hasta el susurro de una hoja movida por el viento los pondrá en fuga. Correrán como quien huye de la espada y caerán sin que nadie los persiga. <verse eid="LEV 26:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 26:37"/>Como si huyeran de la espada, tropezarán unos con otros sin que nadie los persiga y no podrán hacerles frente a sus enemigos. <verse eid="LEV 26:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 26:38"/>Perecerán en medio de las naciones; el país de sus enemigos los devorará. <verse eid="LEV 26:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 26:39"/>Aquellos de ustedes que sobrevivan serán abatidos en país enemigo, porque a sus pecados se añadirá el de sus antepasados.<verse eid="LEV 26:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 26:40"/>»Pero si confiesan su maldad y la de sus antepasados —su traición y constante oposición contra mí, <verse eid="LEV 26:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 26:41"/>que me obligaron a enviarlos al país de sus enemigos— y abandonan su terquedad,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:41 </char><char style="fq" closed="false">terquedad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">su incircunciso corazón</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">corazón </char><char style="ft" closed="false">se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> se humillan y reconocen su pecado, <verse eid="LEV 26:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 26:42"/>entonces me acordaré de mi pacto con Jacob, Isaac y Abraham; también me acordaré de la tierra. <verse eid="LEV 26:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 26:43"/>Al abandonar ellos la tierra, esta disfrutará de sus sábados mientras permanezca deshabitada. Pero tendrán que reconocer sus pecados, por cuanto rechazaron mis leyes y aborrecieron mis estatutos. <verse eid="LEV 26:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 26:44"/>A pesar de todo y, aunque estén en la tierra de sus enemigos, no los rechazaré ni los aborreceré hasta el punto de exterminarlos; tampoco romperé mi pacto con ellos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="LEV 26:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 26:45"/>Antes recordaré en su favor el pacto que hice con sus antepasados, a quienes, a la vista de las naciones, saqué de Egipto para ser su Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».<verse eid="LEV 26:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 26:46"/>Estos son los estatutos, ordenanzas y leyes que, por medio de Moisés, estableció el <char style="nd">Señor</char> en el monte Sinaí entre él y los israelitas.<verse eid="LEV 26:46"/></para>
  <chapter eid="LEV 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="LEV 27"/>
  <para style="s1">Rescate de las ofrendas al <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 27:1"/>El <char style="nd">Señor</char> ordenó a Moisés: <verse eid="LEV 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 27:2"/>«Habla a los israelitas y diles: “Cuando alguien quiera hacerle al <char style="nd">Señor</char> una promesa especial equivalente al valor de una persona, <verse eid="LEV 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 27:3"/>se aplicará el siguiente cálculo:</para>
  <para style="p" vid="LEV 27:3">»”Por los varones de veinte a sesenta años se pagarán cincuenta siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 575 g.</char></note> de plata, según el peso oficial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="fq" closed="false">el peso oficial</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el siclo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 25.</char></note> del santuario.<verse eid="LEV 27:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 27:4"/>»”Por las mujeres se pagarán treinta siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:4 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 345 g.</char></note> de plata.<verse eid="LEV 27:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 27:5"/>»”Por los varones de cinco a veinte años se pagarán veinte siclos de plata, y diez siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:5 </char><char style="fq" closed="false">veinte siclos … diez siclos</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, aprox. 230 g … 115 g.</char></note> por las mujeres de la misma edad.<verse eid="LEV 27:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 27:6"/>»”Por los niños de un mes a cinco años se pagarán cinco siclos de plata, y tres siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:6 </char><char style="fq" closed="false">cinco siclos … tres siclos</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, aprox. 58 g … 35 g.</char></note> por las niñas de la misma edad.<verse eid="LEV 27:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 27:7"/>»”Por los varones mayores de sesenta años se pagarán quince siclos de plata, y diez siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:7 </char><char style="fq" closed="false">quince siclos … diez siclos</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, aprox. 172 g … 115 g.</char></note> por las mujeres de la misma edad. <verse eid="LEV 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 27:8"/>Si quien hace la promesa es tan pobre que ni el precio estipulado puede pagar, se le hará comparecer ante el sacerdote, el cual fijará el valor a pagar, según los recursos de quien haga la promesa.<verse eid="LEV 27:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 27:9"/>»”Si lo que se presenta como ofrenda al <char style="nd">Señor</char> es un animal, este quedará consagrado por haber sido ofrecido al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 27:10"/>No podrá cambiarse ni sustituirse un animal bueno por uno malo; tampoco un animal malo por uno bueno. Si se cambia un animal por otro, ambos quedarán consagrados. <verse eid="LEV 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 27:11"/>Si lo que se presenta como ofrenda al <char style="nd">Señor</char> es un animal impuro, se llevará el animal ante el sacerdote, <verse eid="LEV 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 27:12"/>quien determinará el valor del animal. El cálculo aplicado por el sacerdote deberá aceptarse, cualquiera que este sea. <verse eid="LEV 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 27:13"/>Si el dueño quiere rescatar el animal, deberá añadir una quinta parte al valor que haya fijado el sacerdote.<verse eid="LEV 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 27:14"/>»”Si alguno consagra su casa al <char style="nd">Señor</char>, el sacerdote determinará su valor. El cálculo aplicado por el sacerdote deberá aceptarse, cualquiera que este sea. <verse eid="LEV 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 27:15"/>Si el que consagró su casa quiere rescatarla, deberá añadir una quinta parte al valor que haya fijado el sacerdote, y la casa volverá a ser suya.<verse eid="LEV 27:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 27:16"/>»”Si alguno consagra al <char style="nd">Señor</char> parte del campo de su heredad familiar, su precio se determinará según la cantidad de semilla que se requiera para sembrarlo, a razón de cincuenta siclos de plata por cada jómer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:16 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 160 kg.</char></note> de semilla de cebada. <verse eid="LEV 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 27:17"/>Si consagra su campo a partir del año del jubileo, dicho precio se mantendrá; <verse eid="LEV 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 27:18"/>pero si lo consagra después del jubileo, el sacerdote hará el cálculo según el número de años que falten para el próximo jubileo, con el descuento correspondiente. <verse eid="LEV 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 27:19"/>Si el que consagra su campo realmente quiere rescatarlo, deberá añadir una quinta parte al valor que haya fijado el sacerdote, y el campo volverá a ser suyo. <verse eid="LEV 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 27:20"/>Pero si no lo rescata o se lo vende a otro, ya no podrá rescatarlo. <verse eid="LEV 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 27:21"/>Cuando en el jubileo el campo quede libre, será consagrado como campo reservado para el <char style="nd">Señor</char>, y pasará a ser propiedad del sacerdote.<verse eid="LEV 27:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 27:22"/>»”Si alguno compra un campo que no sea parte de su heredad familiar y lo consagra al <char style="nd">Señor</char>, <verse eid="LEV 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 27:23"/>el sacerdote determinará su precio según el tiempo que falte para el año del jubileo. Ese mismo día, el que consagra el campo pagará el monto de su valor. Es algo consagrado al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 27:24"/>En el año del jubileo, el campo volverá a ser parte de la heredad familiar de su dueño anterior. <verse eid="LEV 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 27:25"/>Todo precio se fijará según la medida oficial del santuario, veinte guerás<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:25 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 11.5 g.</char></note> por cada siclo.<verse eid="LEV 27:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 27:26"/>»”Sin embargo, nadie podrá consagrar la primera cría de su ganado, sea de res o de oveja, pues por derecho las primeras crías pertenecen al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 27:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 27:27"/>Si se trata de animales impuros, se podrán rescatar pagando el valor fijado por el sacerdote, más una quinta parte. Si no se rescata, se venderá en el precio que el sacerdote haya fijado.<verse eid="LEV 27:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 27:28"/>»”Nadie podrá vender ni rescatar sus bienes, sean hombres, animales o campos, si los ha consagrado como propiedad exclusiva del <char style="nd">Señor</char>. Todo cuanto se consagra como propiedad exclusiva del <char style="nd">Señor</char> es cosa santísima.<verse eid="LEV 27:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 27:29"/>»”Ninguna persona así consagrada podrá ser rescatada, sino que será condenada a muerte.<verse eid="LEV 27:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 27:30"/>»”El diezmo de todo producto del campo, ya sea grano de los sembrados o fruto de los árboles, pertenece al <char style="nd">Señor</char>, pues le está consagrado. <verse eid="LEV 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 27:31"/>Si alguien desea rescatar algo de su diezmo, deberá añadir a su valor una quinta parte. <verse eid="LEV 27:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 27:32"/>En cuanto al diezmo del ganado mayor y menor, uno de cada diez animales contados<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:32 </char><char style="fq" closed="false">contados</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">que pasen bajo la vara del pastor.</char></note> será consagrado al <char style="nd">Señor</char>. <verse eid="LEV 27:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 27:33"/>El pastor no hará distinción entre animales buenos y malos ni hará sustitución alguna. En caso de cambiar un animal por otro, los dos quedarán consagrados y no se les podrá rescatar”».<verse eid="LEV 27:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 27:34"/>Estos son los mandamientos que el <char style="nd">Señor</char> dio a Moisés para los israelitas en el monte Sinaí.<verse eid="LEV 27:34"/></para>
  <chapter eid="LEV 27"/>
</usx>
