<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NEH" style="id">- Nueva Versión Internacional (NVI)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2015, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Nehemías</para>
  <para style="toc1">Nehemías</para>
  <para style="toc2">Nehemías</para>
  <para style="toc3">Neh</para>
  <para style="mt1">Nehemías</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="NEH 1"/>
  <para style="s1">Nehemías ora por su pueblo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 1:1"/>Estas son las palabras de Nehemías, hijo de Jacalías:</para>
  <para style="b" vid="NEH 1:1"/>
  <para style="b" vid="NEH 1:1"/>
  <para style="p" vid="NEH 1:1">En el mes de <char style="w"><char style="tl">quisleu</char></char> del año veinte, estando yo en la ciudad de Susa, <verse eid="NEH 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 1:2"/>llegó Jananí, uno de mis hermanos, junto con algunos hombres de Judá. Entonces pregunté por el resto de los judíos que se habían librado del destierro y por Jerusalén.<verse eid="NEH 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 1:3"/>Ellos me respondieron: «Los que se libraron del destierro y se quedaron en la provincia están enfrentando una gran calamidad y humillación. La muralla de Jerusalén sigue derribada, con sus puertas consumidas por el fuego».<verse eid="NEH 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 1:4"/>Al escuchar esto, me senté a llorar; hice duelo por algunos días, ayuné y oré al Dios del cielo. <verse eid="NEH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 1:5"/>Le dije:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 1:5">«<char style="nd">Señor</char>, Dios del cielo, grande y temible, que cumples el pacto y eres fiel con los que te aman y obedecen tus mandamientos, <verse eid="NEH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 1:6"/>te suplico que me prestes atención, que fijes tus ojos en este siervo tuyo que día y noche ora en favor de tu pueblo Israel. Confieso que los israelitas, entre los cuales estamos incluidos mi familia y yo, hemos pecado contra ti. <verse eid="NEH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 1:7"/>Te hemos ofendido y nos hemos corrompido mucho; hemos desobedecido los mandamientos, estatutos y leyes que tú mismo diste a tu siervo Moisés.<verse eid="NEH 1:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 1:8"/>»Recuerda, te suplico, lo que dijiste a tu siervo Moisés: “Si ustedes son infieles, yo los dispersaré entre las naciones; <verse eid="NEH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 1:9"/>pero si se vuelven a mí, obedecen y ponen en práctica mis mandamientos, aunque hayan sido llevados al lugar más apartado del mundo, los recogeré y los haré volver al lugar que escoja como residencia de mi Nombre”.<verse eid="NEH 1:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 1:10"/>»Ellos son tus siervos y tu pueblo al cual redimiste con gran despliegue de fuerza y poder. <verse eid="NEH 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 1:11"/>Señor, te suplico que escuches nuestra oración, pues somos tus siervos y nos complacemos en honrar tu nombre. Y te pido que a este siervo tuyo le concedas tener éxito y ganarse el favor de este hombre».</para>
  <para style="p" vid="NEH 1:11">En aquel tiempo yo era copero del rey.<verse eid="NEH 1:11"/></para>
  <chapter eid="NEH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="NEH 2"/>
  <para style="s1">Nehemías vuelve a Jerusalén</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 2:1"/>Un día, en el mes de <char style="w"><char style="tl">nisán</char></char> del año veinte del reinado de Artajerjes, al ofrecerle vino al rey, como él nunca me había visto triste, <verse eid="NEH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 2:2"/>me preguntó:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">—¿Por qué estás triste? No me parece que estés enfermo, así que debe haber algo que te está causando dolor.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">Yo sentí mucho miedo <verse eid="NEH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 2:3"/>y respondí al rey:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:3">—¡Que viva Su Majestad para siempre! ¿Cómo no he de estar triste si la ciudad donde están los sepulcros de mis antepasados se halla en ruinas, con sus puertas consumidas por el fuego?<verse eid="NEH 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 2:4"/>—¿Qué quieres que haga? —preguntó el rey.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:4">Así que oré al Dios del cielo <verse eid="NEH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 2:5"/>y respondí:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:5">—Si a Su Majestad le parece bien y si este siervo suyo es digno de su favor, le ruego que me envíe a Judá para reedificar la ciudad donde están los sepulcros de mis antepasados.<verse eid="NEH 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 2:6"/>—¿Cuánto durará tu viaje? ¿Cuándo regresarás? —me preguntó el rey, que tenía a la reina sentada a su lado.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:6">En cuanto propuse un plazo, el rey aceptó enviarme. <verse eid="NEH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 2:7"/>Entonces añadí:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:7">—Si al rey le parece bien, ruego a usted que envíe cartas a los gobernadores del oeste del río Éufrates para que me den vía libre y yo pueda llegar a Judá; <verse eid="NEH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 2:8"/>y, por favor, ordene a su guardabosques Asaf que me dé madera para reparar las puertas de la ciudad que están junto al Templo, la muralla de la ciudad y la casa donde he de vivir. El rey accedió a mi petición, porque Dios estaba actuando a mi favor. <verse eid="NEH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 2:9"/>Cuando me presenté ante los gobernadores del oeste del río Éufrates, entregué las cartas del rey. Además, el rey había ordenado que me escoltaran oficiales del ejército y de la caballería.<verse eid="NEH 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 2:10"/>Pero al oír que alguien había llegado a ayudar a los israelitas, Sambalat el horonita y Tobías el siervo amonita se disgustaron mucho.<verse eid="NEH 2:10"/></para>
  <para style="s1">Nehemías inspecciona la muralla</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 2:11"/>Tres días después de haber llegado a Jerusalén, <verse eid="NEH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 2:12"/>salí de noche acompañado de algunos hombres, pero a ninguno de ellos le conté lo que mi Dios había puesto en mi corazón<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">corazón</char><char style="ft" closed="false">. En la Biblia se usa para designar el asiento de las emociones, pensamientos y voluntad, es decir, el proceso de toma de decisiones del ser humano.</char></note> hacer por Jerusalén. La única bestia que llevábamos era la que yo montaba.<verse eid="NEH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 2:13"/>Esa noche salí por la puerta del Valle hacia la fuente del Dragón y la puerta del Basurero. Inspeccioné las ruinas de la muralla de Jerusalén y sus puertas consumidas por el fuego. <verse eid="NEH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 2:14"/>Después me dirigí hacia la puerta de la Fuente y el estanque del Rey, pero no hallé por dónde pasar con mi cabalgadura. <verse eid="NEH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 2:15"/>Así que, siendo aún de noche, subí por el arroyo mientras inspeccionaba la muralla. Finalmente regresé y entré por la puerta del Valle.<verse eid="NEH 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 2:16"/>Los oficiales no supieron a dónde fui ni qué hice, porque hasta entonces no había dicho nada a ningún judío: ni a los sacerdotes, ni a los nobles, ni a los gobernadores ni a los que estaban trabajando en la obra. <verse eid="NEH 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 2:17"/>Por eso les dije:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:17">—Ustedes son testigos de nuestra desgracia. Jerusalén está en ruinas y sus puertas han sido consumidas por el fuego. ¡Vamos, anímense! ¡Reconstruyamos la muralla de Jerusalén para que ya nadie se burle de nosotros!<verse eid="NEH 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 2:18"/>Entonces les conté cómo la bondadosa mano de Dios había estado conmigo y relaté lo que el rey me había dicho. Al oír esto, exclamaron:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">—¡Manos a la obra!</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">Y comenzaron la reconstrucción.<verse eid="NEH 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 2:19"/>Cuando lo supieron, Sambalat el horonita, Tobías el oficial amonita y Guesén el árabe se burlaron de nosotros y nos preguntaron de manera despectiva:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:19">—Pero ¿qué están haciendo? ¿Acaso pretenden rebelarse contra el rey?<verse eid="NEH 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 2:20"/>Yo contesté:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:20">—El Dios del cielo nos concederá salir adelante. Nosotros, sus siervos, vamos a comenzar la reconstrucción. Ustedes no tienen autoridad ni derecho, ni son parte de la historia de Jerusalén.<verse eid="NEH 2:20"/></para>
  <chapter eid="NEH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="NEH 3"/>
  <para style="s1">Se inicia la reconstrucción</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 3:1"/>Entonces el sumo sacerdote Eliasib y sus compañeros los sacerdotes trabajaron en la reconstrucción de la puerta de las Ovejas. La repararon y la colocaron en su lugar, y reconstruyeron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">repararon … reconstruyeron </char><char style="ft" closed="false">(texto probable); </char><char style="fqa" closed="false">consagraron … consagraron </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> también la muralla desde la torre de los Cien hasta la torre de Jananel. <verse eid="NEH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 3:2"/>El tramo contiguo lo reconstruyeron los hombres de Jericó, y el tramo siguiente, Zacur, hijo de Imrí.<verse eid="NEH 3:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 3:3"/>La puerta de los Pescados la reconstruyeron los descendientes de Sená.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">Sená</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Hasená.</char></note> Colocaron las vigas y pusieron la puerta en su lugar, con sus cerrojos y barras. <verse eid="NEH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 3:4"/>El tramo contiguo lo reconstruyó Meremot, hijo de Urías y nieto de Cos, y el tramo siguiente Mesulán, hijo de Berequías y nieto de Mesezabel. El siguiente tramo lo reconstruyó Sadoc, hijo de Baná. <verse eid="NEH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 3:5"/>Los de Tecoa reconstruyeron el siguiente tramo de la muralla, aunque sus notables no quisieron colaborar con los dirigentes.<verse eid="NEH 3:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 3:6"/>La entrada de Jesaná<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">La entrada de Jesaná</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">La puerta Vieja.</char></note> la reconstruyeron Joyadá, hijo de Paseaj, y Mesulán, hijo de Besodías. Colocaron las vigas y pusieron en su lugar las puertas con sus cerrojos y barras. <verse eid="NEH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 3:7"/>El tramo contiguo lo reconstruyeron Melatías de Gabaón y Jadón de Meronot. A estos se unieron los de Gabaón y los de Mizpa, que estaban bajo el dominio del gobernador de la provincia al oeste del río Éufrates.<verse eid="NEH 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 3:8"/>Uziel, hijo de Jaraías, que era uno de los plateros, reconstruyó el siguiente tramo de la muralla, y uno de los perfumistas, llamado Jananías, el siguiente. Entre los dos reconstruyeron la muralla de Jerusalén hasta la muralla Ancha. <verse eid="NEH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 3:9"/>El siguiente tramo lo reconstruyó Refaías, hijo de Hur, que era gobernador de una mitad del distrito de Jerusalén; <verse eid="NEH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 3:10"/>el siguiente, Jedaías hijo de Jarumaf, cuya casa quedaba al frente, y el siguiente, Jatús, hijo de Jasabnías.<verse eid="NEH 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 3:11"/>Malquías, hijo de Jarín, y Jasub, hijo de Pajat Moab, reconstruyeron el siguiente tramo de la muralla y la torre de los Hornos. <verse eid="NEH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 3:12"/>Salún, hijo de Halojés, que era gobernador de la otra mitad del distrito de Jerusalén, reconstruyó el siguiente tramo con la ayuda de sus hijas.<verse eid="NEH 3:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 3:13"/>Janún y los habitantes de Zanoa reconstruyeron la puerta del Valle y la colocaron en su lugar con sus cerrojos y barras. Levantaron también mil codos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 450 m.</char></note> de muralla hasta la puerta del Basurero.<verse eid="NEH 3:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 3:14"/>Malquías, hijo de Recab, gobernador del distrito de Bet Haqueren, reconstruyó la puerta del Basurero y la colocó en su lugar con sus cerrojos y barras.<verse eid="NEH 3:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 3:15"/>Salún, hijo de Coljozé, gobernador del distrito de Mizpa, reconstruyó la puerta de la Fuente, la techó y la colocó en su lugar con sus cerrojos y barras. Reconstruyó también el muro del estanque de Siloé, que está junto al jardín del rey, hasta las gradas que llevan a la Ciudad de David. <verse eid="NEH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 3:16"/>Nehemías, hijo de Azbuc, gobernador de una mitad del distrito de Betsur, reconstruyó el siguiente tramo hasta el lugar que está frente a los sepulcros de David, hasta el estanque artificial y hasta el cuartel de la guardia real.<verse eid="NEH 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 3:17"/>El sector que sigue lo reconstruyeron los levitas y Rejún, hijo de Baní. En el tramo siguiente, Jasabías, gobernador de una mitad del distrito de Queilá, hizo las obras de reconstrucción por cuenta de su distrito <verse eid="NEH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 3:18"/>y las continuaron sus compañeros: Binuy,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">Según dos manuscritos hebreos y la Siríaca (véanse también la LXX y el v. 24); la mayoría de los manuscritos hebreos dicen </char><char style="fqa" closed="false">Bavay.</char></note> hijo de Henadad, gobernador de la otra mitad del distrito de Queilá, <verse eid="NEH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 3:19"/>y Ezer, hijo de Jesúa, gobernador de Mizpa, que reconstruyó el tramo que sube frente al arsenal de la esquina. <verse eid="NEH 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 3:20"/>El tramo siguiente, es decir, el sector que va desde la esquina hasta la puerta de la casa del sumo sacerdote Eliasib, lo reconstruyó con entusiasmo Baruc, hijo de Zabay. <verse eid="NEH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 3:21"/>El sector que va desde la puerta de la casa de Eliasib hasta el extremo de la misma lo reconstruyó Meremot, hijo de Urías y nieto de Cos.<verse eid="NEH 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 3:22"/>El siguiente tramo lo reconstruyeron los sacerdotes que vivían en los alrededores. <verse eid="NEH 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 3:23"/>Después de ellos, Benjamín y Jasub reconstruyeron el sector que está frente a sus propias casas. Azarías, hijo de Maseías y nieto de Ananías, reconstruyó el tramo que está junto a su propia casa. <verse eid="NEH 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 3:24"/>Luego, Binuy, hijo de Henadad, reconstruyó el sector que va desde la casa de Azarías hasta el ángulo, es decir, hasta la esquina. <verse eid="NEH 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 3:25"/>Palal, hijo de Uzay, reconstruyó el sector de la esquina que está frente a la torre alta que sobresale del palacio real, junto al patio de la guardia. El tramo contiguo lo reconstruyó Pedaías, hijo de Parós. <verse eid="NEH 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 3:26"/>Los servidores del Templo que vivían en Ofel reconstruyeron el sector oriental que está frente a la puerta del Agua y la torre que allí sobresale. <verse eid="NEH 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 3:27"/>Los hombres de Tecoa reconstruyeron el tramo que va desde el frente de la gran torre que allí sobresale, hasta la muralla de Ofel.<verse eid="NEH 3:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 3:28"/>Los sacerdotes, cada uno frente a su casa, reconstruyeron el sector de la muralla sobre la puerta de los Caballos. <verse eid="NEH 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 3:29"/>El siguiente tramo lo reconstruyó Sadoc, hijo de Imer, pues quedaba frente a su propia casa. El sector que sigue lo reparó Semaías, hijo de Secanías, guardián de la puerta oriental. <verse eid="NEH 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 3:30"/>Jananías, hijo de Selemías, y Janún, el sexto hijo de Salaf, reconstruyeron otro tramo. Mesulán, hijo de Berequías, reconstruyó el siguiente tramo, pues quedaba frente a su casa. <verse eid="NEH 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 3:31"/>Malquías, que era uno de los plateros, reconstruyó el tramo que llega hasta las casas de los servidores del Templo y de los comerciantes, frente a la puerta de la Inspección y hasta el puesto de vigilancia de la esquina. <verse eid="NEH 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 3:32"/>Y el sector que va desde allí hasta la puerta de las Ovejas lo reconstruyeron los plateros y los comerciantes.<verse eid="NEH 3:32"/></para>
  <chapter eid="NEH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="NEH 4"/>
  <para style="s1">Se obstaculiza la reconstrucción</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 4:1"/>Cuando Sambalat se enteró de que estábamos reconstruyendo la muralla, se enojó muchísimo y se burló de los judíos. <verse eid="NEH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 4:2"/>Ante sus compañeros y el ejército de Samaria dijo:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:2">—¿Qué están haciendo estos débiles judíos? ¿Creen que se les va a dejar que reconstruyan y que vuelvan a ofrecer sacrificios? ¿Piensan acaso terminar en un solo día? ¿Cómo creen que de esas piedras quemadas, de esos escombros, van a hacer algo nuevo?<verse eid="NEH 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 4:3"/>Y Tobías el amonita, que estaba junto a él, añadió:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:3">—¡Hasta una zorra, si se sube a ese montón de piedras, lo echa abajo!<verse eid="NEH 4:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 4:4"/>Por eso oramos: «¡Escucha, Dios nuestro, cómo se burlan de nosotros! Haz que sus ofensas recaigan sobre ellos mismos: entrégalos a sus enemigos; ¡que los lleven en cautiverio! <verse eid="NEH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 4:5"/>No pases por alto su maldad ni olvides sus pecados, porque provocan la ira de los que reconstruyen».<verse eid="NEH 4:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 4:6"/>Continuamos con la reconstrucción y levantamos la muralla hasta media altura, pues el pueblo trabajó con entusiasmo.<verse eid="NEH 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 4:7"/>Pero cuando Sambalat, Tobías y los árabes, los amonitas y los asdodeos se enteraron de que avanzaba la reconstrucción de la muralla y, que ya estábamos cerrando las brechas, se enojaron muchísimo <verse eid="NEH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 4:8"/>y acordaron atacar a Jerusalén y provocar disturbios en ella. <verse eid="NEH 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 4:9"/>Oramos entonces a nuestro Dios y decidimos montar guardia día y noche para defendernos de ellos.<verse eid="NEH 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 4:10"/>Por su parte, la gente de Judá decía: «Los cargadores desfallecen, pues son muchos los escombros; ¡no vamos a poder reconstruir esta muralla!».<verse eid="NEH 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 4:11"/>Y nuestros enemigos maquinaban: «Les caeremos por sorpresa y los mataremos; así haremos que la obra se suspenda».<verse eid="NEH 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 4:12"/>Algunos de los judíos que vivían cerca de ellos venían hasta diez veces y nos advertían: «Los van a atacar por todos lados».<verse eid="NEH 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 4:13"/>Así que puse a la gente por familias, con sus espadas, lanzas y arcos, detrás de las murallas, en los lugares más vulnerables y desguarnecidos. <verse eid="NEH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 4:14"/>Luego de examinar la situación, me levanté y dije a los nobles y oficiales, y al resto del pueblo: «¡No les tengan miedo! Acuérdense del Señor, que es grande y temible, y peleen por sus hermanos, por sus hijos e hijas, y por sus esposas y sus hogares».<verse eid="NEH 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 4:15"/>Una vez que nuestros enemigos se dieron cuenta de que conocíamos sus intenciones y de que Dios había frustrado sus planes, todos regresamos a la muralla, cada uno a su trabajo.<verse eid="NEH 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 4:16"/>A partir de aquel día la mitad de mi gente trabajaba en la obra, mientras la otra mitad permanecía armada con lanzas, escudos, arcos y corazas. Los oficiales estaban pendientes de toda la gente de Judá. <verse eid="NEH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 4:17"/>Tanto los que reconstruían la muralla como los que acarreaban los materiales hacían su trabajo con una mano y con la otra sostenían un arma. <verse eid="NEH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 4:18"/>Todos los que trabajaban en la reconstrucción llevaban la espada a la cintura. A mi lado estaba el encargado de dar el toque de alarma con la trompeta.<verse eid="NEH 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 4:19"/>Yo había dicho a los nobles, a los gobernantes y al resto del pueblo: «La tarea es grande y extensa, y nosotros estamos muy esparcidos en la muralla, distantes los unos de los otros. <verse eid="NEH 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 4:20"/>Por eso, en el lugar donde oigan el toque de la trompeta, cerremos filas. ¡Nuestro Dios peleará por nosotros!».<verse eid="NEH 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 4:21"/>Así que, desde el amanecer hasta que aparecían las estrellas, mientras trabajábamos en la obra, la mitad de la gente montaba guardia con lanza en mano.<verse eid="NEH 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 4:22"/>En aquella ocasión también dije a la gente: «Todos ustedes, incluso los ayudantes, quédense en Jerusalén para que en la noche sirvan de centinelas y de día trabajen en la obra». <verse eid="NEH 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 4:23"/>Ni yo ni mis parientes y ayudantes, ni los de mi guardia personal, nos desvestíamos para nada: cada uno llevaba su arma, incluso cuando iba a buscar agua.<verse eid="NEH 4:23"/></para>
  <chapter eid="NEH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="NEH 5"/>
  <para style="s1">Nehemías defiende a los pobres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 5:1"/>Los hombres y las mujeres del pueblo protestaron enérgicamente contra sus hermanos judíos, <verse eid="NEH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 5:2"/>pues había quienes decían: «Si contamos a nuestros hijos y a nuestras hijas, ya somos muchos. Necesitamos conseguir trigo para subsistir».<verse eid="NEH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 5:3"/>Otros se quejaban: «Por conseguir trigo para no morirnos de hambre, hemos hipotecado nuestros campos, viñedos y casas».<verse eid="NEH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 5:4"/>Había también quienes se quejaban: «Tuvimos que empeñar nuestros campos y viñedos para conseguir dinero prestado y así pagar el tributo al rey. <verse eid="NEH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 5:5"/>Y aunque nosotros y nuestros hermanos somos de la misma sangre, y nuestros hijos y los suyos son iguales, a nosotros nos ha tocado vender a nuestros hijos e hijas como esclavos. De hecho, hay hijas nuestras sirviendo como esclavas, y no podemos rescatarlas, puesto que nuestros campos y viñedos están en poder de otros».<verse eid="NEH 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 5:6"/>Cuando oí sus palabras de protesta, me enojé muchísimo. <verse eid="NEH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 5:7"/>Y, después de reflexionar, reprendí a los nobles y gobernantes:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:7">—¡Es inconcebible que sus propios hermanos les exijan el pago de intereses!</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:7">Convoqué además una gran asamblea contra ellos <verse eid="NEH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 5:8"/>y allí recriminé:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:8">—Hasta donde nos ha sido posible, hemos rescatado a nuestros hermanos judíos que fueron vendidos a los paganos. ¡Y ahora son ustedes quienes venden a sus hermanos, después de que nosotros los hemos rescatado!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="fq" closed="false">después … rescatado</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">para que nosotros tengamos que volver a rescatarlos.</char></note> Todos se quedaron callados, pues no sabían qué responder.<verse eid="NEH 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 5:9"/>Yo añadí:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:9">—Lo que están haciendo ustedes es incorrecto. ¿No deberían caminar en el temor de Dios y evitar así el reproche de los paganos, nuestros enemigos? <verse eid="NEH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 5:10"/>Mis hermanos y mis criados, y hasta yo mismo, les hemos prestado dinero y trigo. Pero ahora, ¡quitémosles esa carga de encima! <verse eid="NEH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 5:11"/>Yo les ruego que les devuelvan campos, viñedos, olivares y casas, y también el uno por ciento de la plata, del trigo, del vino y del aceite que ustedes les exigen.<verse eid="NEH 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 5:12"/>—Está bien —respondieron ellos—, haremos todo lo que nos has pedido. Se lo devolveremos todo, sin exigirles nada.</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:12">Entonces llamé a los sacerdotes, y ante estos les hice jurar que cumplirían su promesa. <verse eid="NEH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 5:13"/>Luego me sacudí el manto y afirmé:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">—¡Así sacuda Dios y arroje de su casa y de sus propiedades a todo el que no cumpla esta promesa! ¡Así lo sacuda Dios y lo deje sin nada!</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">Toda la asamblea respondió:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">—¡Amén!</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">Entonces alabaron al <char style="nd">Señor</char> y el pueblo cumplió lo prometido.<verse eid="NEH 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 5:14"/>Desde el año veinte del reinado de Artajerjes, cuando fui designado gobernador de la tierra de Judá, hasta el año treinta y dos, es decir, durante doce años, ni mis hermanos ni yo utilizamos el impuesto que me correspondía como gobernador. <verse eid="NEH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 5:15"/>En cambio, los gobernadores que me precedieron habían impuesto cargas sobre el pueblo, y cada día les habían exigido comida y vino por un valor de cuarenta siclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 460 g.</char></note> de plata. También sus criados oprimían al pueblo. En cambio yo, por temor a Dios, no hice eso. <verse eid="NEH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 5:16"/>Al contrario, tanto yo como mis criados trabajamos en la reconstrucción de la muralla y no compramos ningún terreno.<verse eid="NEH 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 5:17"/>A mi mesa se sentaban ciento cincuenta hombres, entre judíos y oficiales, sin contar a los que llegaban de países vecinos. <verse eid="NEH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 5:18"/>Era tarea de todos los días preparar un buey, seis ovejas escogidas y algunas aves; y cada diez días se traía vino en abundancia. Pero nunca utilicé el impuesto que me correspondía como gobernador, porque ya el pueblo tenía una carga muy pesada.<verse eid="NEH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 5:19"/>¡Recuerda, Dios mío, todo lo que he hecho por este pueblo y favoréceme!<verse eid="NEH 5:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="NEH 6"/>
  <para style="s1">Nueva oposición de los enemigos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 6:1"/>Sambalat, Tobías, Guesén el árabe y el resto de nuestros enemigos se enteraron de que yo había reconstruido la muralla y se habían cerrado las brechas (aunque todavía no se habían puesto las puertas en su sitio). <verse eid="NEH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 6:2"/>Entonces Sambalat y Guesén me enviaron este mensaje: «Tenemos que reunirnos contigo en alguna de las poblaciones del valle de Ono».</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:2">En realidad, lo que planeaban era hacerme daño. <verse eid="NEH 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 6:3"/>Así que envié unos mensajeros a decirles: «Estoy ocupado en una gran obra y no puedo ir. Si bajara yo a reunirme con ustedes, la obra se vería interrumpida». <verse eid="NEH 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 6:4"/>Cuatro veces me enviaron este mensaje y otras tantas respondí lo mismo. <verse eid="NEH 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 6:5"/>La quinta vez Sambalat me envió, por medio de uno de sus sirvientes, el mismo mensaje en una carta abierta, <verse eid="NEH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 6:6"/>que a la letra decía:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 6:6">«Corre el rumor entre la gente —y Guesén<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="fq" closed="false">Guesén</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Gasmu </char><char style="ft" closed="false">(variante de este nombre).</char></note> lo asegura— de que tú y los judíos están construyendo la muralla porque tienen planes de rebelarse. Según tal rumor, tú pretendes ser su rey, <verse eid="NEH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 6:7"/>y has nombrado profetas para que te proclamen rey en Jerusalén y se declare: “¡Tenemos rey en Judá!”. Todo esto llegará a oídos del rey. Por eso, ven y hablemos de este asunto».<verse eid="NEH 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 6:8"/>Yo envié a decirle: «Nada de lo que dices es cierto. Todo esto es pura invención tuya».<verse eid="NEH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 6:9"/>En realidad, lo que pretendían era asustarnos. Pensaban desanimarnos, para que no termináramos la obra.</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:9">«Y ahora, Señor, ¡fortalece mis manos!».<verse eid="NEH 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 6:10"/>Fui entonces a la casa de Semaías, hijo de Delaías y nieto de Mehetabel, que se había encerrado en su casa. Él me dijo: «Reunámonos a puerta cerrada en el Templo de Dios, en el interior del mismo, porque vendrán a matarte. ¡Sí, esta noche te quitarán la vida!».<verse eid="NEH 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 6:11"/>Pero yo respondí: «¡Yo no soy de los que huyen! ¡Los hombres como yo no corren a esconderse en el Templo para salvar la vida! ¡No me esconderé!».<verse eid="NEH 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 6:12"/>Y es que me di cuenta de que Dios no lo había enviado, sino que se las daba de profeta porque Sambalat y Tobías lo habían sobornado. <verse eid="NEH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 6:13"/>En efecto, lo habían sobornado para intimidarme y hacerme pecar siguiendo su consejo. Así podrían hablar mal de mí y desprestigiarme.<verse eid="NEH 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 6:14"/>«¡Dios mío, recuerda las intrigas de Sambalat y Tobías! ¡Recuerda también a la profetisa Noadías y a los otros profetas que quisieron asustarme!».<verse eid="NEH 6:14"/></para>
  <para style="s1">Termina la reconstrucción de la muralla</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 6:15"/>La muralla se terminó el día veinticinco del mes de <char style="w"><char style="tl">elul</char></char>. Su reconstrucción había durado cincuenta y dos días. <verse eid="NEH 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 6:16"/>Cuando todos nuestros enemigos se enteraron de esto, las naciones vecinas se sintieron atemorizadas y humilladas, pues reconocieron que ese trabajo se había hecho con la ayuda de nuestro Dios.<verse eid="NEH 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 6:17"/>En aquellos días los nobles de Judá se mantuvieron en estrecho contacto por carta con Tobías, <verse eid="NEH 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 6:18"/>pues muchos judíos se habían aliado a él por ser yerno de Secanías, hijo de Araj, y porque su hijo Johanán era yerno de Mesulán, hijo de Berequías. <verse eid="NEH 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 6:19"/>En mi presencia hablaban bien de él, y luego le comunicaban todo lo que yo decía. Tobías, por su parte, trataba de asustarme con sus cartas.<verse eid="NEH 6:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="NEH 7"/>
  <para style="s1">Plan para defender a Jerusalén</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 7:1"/>Una vez que se terminó la reconstrucción de la muralla, fueron colocadas sus puertas, se nombraron porteros, cantores y levitas. <verse eid="NEH 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 7:2"/>A mi hermano Jananí, que era un hombre fiel y temeroso de Dios como pocos, lo puse a cargo de Jerusalén, junto con Jananías, comandante de la ciudad. <verse eid="NEH 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 7:3"/>A los dos les dije: «Las puertas de Jerusalén se abrirán cuando ya haya salido el sol; volverán a cerrarse y se asegurarán con sus barras cuando los porteros estén en sus puestos. Además, los habitantes de Jerusalén montarán guardia, unos en sus puestos y otros frente a su propia casa».<verse eid="NEH 7:3"/></para>
  <para style="s1">Lista de los repatriados</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 7:4"/>La ciudad ocupaba una gran extensión, pero tenía pocos habitantes porque no todas las casas se habían reconstruido.<verse eid="NEH 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 7:5"/>Mi Dios puso en mi corazón el deseo de reunir a los nobles, a los oficiales y al pueblo, para registrarlos según su descendencia; y encontré el registro genealógico de los que habían regresado en la primera repatriación. Allí estaba escrito:<verse eid="NEH 7:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 7:6"/>La siguiente es la lista de la gente de la provincia, es decir, de aquellos que Nabucodonosor, rey de Babilonia, había llevado cautivos y a quienes se les permitió regresar a Jerusalén y a Judá. Cada uno volvió a su propia ciudad, <verse eid="NEH 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 7:7"/>bajo el mando de Zorobabel, Jesúa, Nehemías, Azarías, Raamías, Najamani, Mardoqueo, Bilsán, Mispéret, Bigvay, Nehúm y Baná.</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:7"/>
  <para style="li4" vid="NEH 7:7">Esta es la lista de los israelitas que regresaron:<verse eid="NEH 7:7"/></para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="8" style="v" sid="NEH 7:8"/>los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Parós </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,172</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:8"/>
        <verse number="9" style="v" sid="NEH 7:9"/>Sefatías </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">372</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:9"/>
        <verse number="10" style="v" sid="NEH 7:10"/>Araj </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">652</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:10"/>
        <verse number="11" style="v" sid="NEH 7:11"/>Pajat Moab, es decir, de Jesúa y Joab </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,818</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:11"/>
        <verse number="12" style="v" sid="NEH 7:12"/>Elam </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,254</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:12"/>
        <verse number="13" style="v" sid="NEH 7:13"/>Zatú </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">845</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:13"/>
        <verse number="14" style="v" sid="NEH 7:14"/>Zacay </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">760</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:14"/>
        <verse number="15" style="v" sid="NEH 7:15"/>Binuy </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">648</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:15"/>
        <verse number="16" style="v" sid="NEH 7:16"/>Bebay </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">628</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:16"/>
        <verse number="17" style="v" sid="NEH 7:17"/>Azgad </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,322</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:17"/>
        <verse number="18" style="v" sid="NEH 7:18"/>Adonicán </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">667</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:18"/>
        <verse number="19" style="v" sid="NEH 7:19"/>Bigvay </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,067</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:19"/>
        <verse number="20" style="v" sid="NEH 7:20"/>Adín </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">655</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:20"/>
        <verse number="21" style="v" sid="NEH 7:21"/>Ater, es decir, de Ezequías </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">98</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:21"/>
        <verse number="22" style="v" sid="NEH 7:22"/>Jasún </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">328</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:22"/>
        <verse number="23" style="v" sid="NEH 7:23"/>Bezay </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">324</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:23"/>
        <verse number="24" style="v" sid="NEH 7:24"/>Jarif </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">112</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:24"/>
        <verse number="25" style="v" sid="NEH 7:25"/>Gabaón </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">95</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:25"/>
        <verse number="26" style="v" sid="NEH 7:26"/>Belén y de Netofa </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">188</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:26"/>
        <verse number="27" style="v" sid="NEH 7:27"/>Anatot </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">128</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:27"/>
        <verse number="28" style="v" sid="NEH 7:28"/>Bet Azmávet </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">42</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:28"/>
        <verse number="29" style="v" sid="NEH 7:29"/>Quiriat Yearín, Cafira y Berot </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">743</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:29"/>
        <verse number="30" style="v" sid="NEH 7:30"/>Ramá y Gueba </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">621</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:30"/>
        <verse number="31" style="v" sid="NEH 7:31"/>Micmás </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">122</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:31"/>
        <verse number="32" style="v" sid="NEH 7:32"/>Betel y de Hai </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">123</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:32"/>
        <verse number="33" style="v" sid="NEH 7:33"/>el otro Nebo </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">52</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:33"/>
        <verse number="34" style="v" sid="NEH 7:34"/>el otro Elam </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,254</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:34"/>
        <verse number="35" style="v" sid="NEH 7:35"/>Jarín </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">320</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:35"/>
        <verse number="36" style="v" sid="NEH 7:36"/>Jericó </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">345</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:36"/>
        <verse number="37" style="v" sid="NEH 7:37"/>Lod, Jadid y Ono </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">721</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:37"/>
        <verse number="38" style="v" sid="NEH 7:38"/>Sená </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">3,930</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:38">
    <verse eid="NEH 7:38"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v" sid="NEH 7:39"/>De los sacerdotes:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Jedaías, de la familia de Jesúa </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">973</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:39"/>
        <verse number="40" style="v" sid="NEH 7:40"/>Imer </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,052</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:40"/>
        <verse number="41" style="v" sid="NEH 7:41"/>Pasur </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,247</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:41"/>
        <verse number="42" style="v" sid="NEH 7:42"/>Jarín </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,017</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:42">
    <verse eid="NEH 7:42"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="43" style="v" sid="NEH 7:43"/>De los levitas:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Jesúa y de Cadmiel, que pertenecían a la familia de Hodavías </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">74</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:43">
    <verse eid="NEH 7:43"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 7:44"/>De los cantores:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Asaf </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">148</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:44">
    <verse eid="NEH 7:44"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="45" style="v" sid="NEH 7:45"/>De los porteros:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Salún, Ater, Talmón,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Acub, Jatitá y Sobay </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">138</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:45">
    <verse eid="NEH 7:45"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="46" style="v" sid="NEH 7:46"/>De los servidores del Templo:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Zijá, Jasufá, Tabaot,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:46"/>
        <verse number="47" style="v" sid="NEH 7:47"/>Querós, Sigajá, Padón,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:47"/>
        <verse number="48" style="v" sid="NEH 7:48"/>Lebaná, Jagabá, Salmay,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:48"/>
        <verse number="49" style="v" sid="NEH 7:49"/>Janán, Guidel, Gajar,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:49"/>
        <verse number="50" style="v" sid="NEH 7:50"/>Reaías, Rezín, Necoda,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:50"/>
        <verse number="51" style="v" sid="NEH 7:51"/>Gazán, Uza, Paseaj,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:51"/>
        <verse number="52" style="v" sid="NEH 7:52"/>Besay, Meunín, Nefisesín,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:52"/>
        <verse number="53" style="v" sid="NEH 7:53"/>Bacbuc, Jacufá, Jarjur,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:53"/>
        <verse number="54" style="v" sid="NEH 7:54"/>Baslut, Mejidá, Jarsa,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:54"/>
        <verse number="55" style="v" sid="NEH 7:55"/>Barcós, Sísara, Temá,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:55"/>
        <verse number="56" style="v" sid="NEH 7:56"/>Neziaj y Jatifá.</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="li4" vid="NEH 7:56">
    <verse eid="NEH 7:56"/>
    <verse number="57" style="v" sid="NEH 7:57"/>De los descendientes de los servidores de Salomón:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Sotay, Soféret, Peruda,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:57"/>
        <verse number="58" style="v" sid="NEH 7:58"/>Jalá, Darcón, Guidel,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:58"/>
        <verse number="59" style="v" sid="NEH 7:59"/>Sefatías, Jatil,</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Poquéret Hasebayin y Amón.</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse eid="NEH 7:59"/>
        <verse number="60" style="v" sid="NEH 7:60"/>Los servidores del Templo y de los descendientes de los servidores de Salomón </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">392</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:60">
    <verse eid="NEH 7:60"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="61" style="v" sid="NEH 7:61"/>Los siguientes regresaron de Tel Melaj, Tel Jarsá, Querub, Adón e Imer, pero no pudieron demostrar ascendencia israelita:<verse eid="NEH 7:61"/></para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="62" style="v" sid="NEH 7:62"/>los descendientes de</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Delaías, Tobías y Necoda </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">642</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="b" vid="NEH 7:62">
    <verse eid="NEH 7:62"/>
  </para>
  <para style="li4">
    <verse number="63" style="v" sid="NEH 7:63"/>De entre los sacerdotes, tampoco pudieron demostrar su ascendencia israelita los siguientes:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:63">los descendientes de</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:63">Jobaías, Cos y Barzilay (este último se casó con una de las hijas de un galaadita llamado Barzilay, del cual tomó su nombre).<verse eid="NEH 7:63"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="64" style="v" sid="NEH 7:64"/>Estos buscaron sus registros genealógicos, pero como no los encontraron, fueron excluidos del sacerdocio al considerarlos impuros. <verse eid="NEH 7:64"/><verse number="65" style="v" sid="NEH 7:65"/>A ellos el gobernador les prohibió comer de los alimentos sagrados hasta que un sacerdote decidiera su destino por medio del <char style="w" lemma="urim y tumim"><char style="tl">urim</char> y el <char style="tl">tumim</char></char>.<verse eid="NEH 7:65"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="66" style="v" sid="NEH 7:66"/>El número total de los miembros de la asamblea era de cuarenta y dos mil trescientas sesenta personas, <verse eid="NEH 7:66"/><verse number="67" style="v" sid="NEH 7:67"/>sin contar los esclavos y esclavas que sumaban siete mil trescientos treinta y siete; y también había doscientos cuarenta y cinco cantores y cantoras. <verse eid="NEH 7:67"/><verse number="68" style="v" sid="NEH 7:68"/>Tenían además setecientos treinta y seis caballos, doscientas cuarenta y cinco mulas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:68 </char><char style="fq" closed="false">setecientos … mulas </char><char style="ft" closed="false">(varios mss. hebreos; véase también <char style="xt"><ref loc="EZR 2:66">Esd 2:66</ref></char>); TM no incluye estas frases.</char></note> <verse eid="NEH 7:68"/><verse number="69" style="v" sid="NEH 7:69"/>cuatrocientos treinta y cinco camellos y seis mil setecientos veinte burros.<verse eid="NEH 7:69"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="70" style="v" sid="NEH 7:70"/>Algunos jefes de familia entregaron al tesoro donativos para la obra. El gobernador entregó al tesoro mil dáricos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:70 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 8.4 kg.</char></note> de oro, cincuenta tazones y quinientas treinta túnicas sacerdotales. <verse eid="NEH 7:70"/><verse number="71" style="v" sid="NEH 7:71"/>Los jefes de familia entregaron veinte mil dáricos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:71 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 170 kg; también en el v. 72.</char></note> de oro y dos mil doscientas minas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:71 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1.2 t.</char></note> de plata. <verse eid="NEH 7:71"/><verse number="72" style="v" sid="NEH 7:72"/>El resto del pueblo entregó veinte mil dáricos de oro y dos mil minas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:70-72 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 1 t.</char></note> de plata y sesenta y siete túnicas sacerdotales.<verse eid="NEH 7:72"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="73" style="v" sid="NEH 7:73"/>Los sacerdotes, los levitas, los porteros, los cantores, la gente del pueblo, los servidores del Templo y los demás israelitas se establecieron en sus propias ciudades.</para>
  <para style="s1" vid="NEH 7:73">Esdras lee la Ley</para>
  <para style="p" vid="NEH 7:73">Al llegar el mes séptimo, los israelitas ya estaban establecidos en sus ciudades.<verse eid="NEH 7:73"/></para>
  <chapter eid="NEH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="NEH 8"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 8:1"/>Entonces todo el pueblo, como un solo hombre, se reunió en la plaza que está frente a la puerta del Agua y pidió al maestro Esdras traer el libro de la Ley que el <char style="nd">Señor</char> había dado a Israel por medio de Moisés.<verse eid="NEH 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 8:2"/>Así que el día primero del mes séptimo, el sacerdote Esdras llevó la Ley ante la asamblea, que estaba compuesta de hombres y mujeres y de todos los que podían comprender la lectura. <verse eid="NEH 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 8:3"/>Entonces la leyó en presencia de ellos desde el alba hasta el mediodía en la plaza que está frente a la puerta del Agua. Todo el pueblo estaba muy atento a la lectura del libro de la Ley.<verse eid="NEH 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 8:4"/>El maestro Esdras se puso de pie sobre una plataforma de madera construida para la ocasión. A su derecha estaban Matatías, Semá, Anaías, Urías, Jilquías y Maseías; a su izquierda, Pedaías, Misael, Malquías, Jasún, Jasbadana, Zacarías y Mesulán.<verse eid="NEH 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 8:5"/>Esdras, a quien la gente podía ver porque él estaba en un lugar más alto, abrió el libro y todo el pueblo se puso de pie. <verse eid="NEH 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 8:6"/>Entonces Esdras bendijo al <char style="nd">Señor</char>, el gran Dios. Y todo el pueblo, levantando las manos, respondió: «¡Amén y amén!». Luego adoraron al <char style="nd">Señor</char>, postrándose rostro en tierra.<verse eid="NEH 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 8:7"/>Los levitas Jesúa, Baní, Serebías, Jamín, Acub, Sabetay, Hodías, Maseías, Quelitá, Azarías, Jozabad, Janán y Pelaías le explicaban la Ley al pueblo, que no se movía de su sitio. <verse eid="NEH 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 8:8"/>Ellos leían con claridad el libro de la Ley de Dios y lo interpretaban de modo que se comprendiera su lectura.<verse eid="NEH 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 8:9"/>Al oír las palabras de la Ley, la gente comenzó a llorar. Por eso el gobernador Nehemías, el sacerdote y maestro Esdras y los levitas que enseñaban al pueblo dijeron: «No lloren ni se pongan tristes, porque este día ha sido consagrado al <char style="nd">Señor</char> su Dios».<verse eid="NEH 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 8:10"/>Luego Nehemías añadió: «Ya pueden irse. Coman bien, tomen bebidas dulces y compartan su comida con quienes no tengan nada, porque este día ha sido consagrado a nuestro Señor. No estén tristes, pues el gozo del <char style="nd">Señor</char> es su fortaleza».<verse eid="NEH 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 8:11"/>También los levitas tranquilizaban a todo el pueblo. Les decían: «¡Tranquilos! ¡No estén tristes, que este es un día santo!».<verse eid="NEH 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 8:12"/>Así que todo el pueblo se fue a comer, beber, compartir su comida y a celebrar con gran alegría; porque habían comprendido lo que se les había enseñado.<verse eid="NEH 8:12"/></para>
  <para style="s1">La fiesta de las Enramadas</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 8:13"/>Al día siguiente, los jefes de familia, junto con los sacerdotes y los levitas, se reunieron con el maestro Esdras para estudiar las palabras de la Ley. <verse eid="NEH 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 8:14"/>Y en esta encontraron escrito que el <char style="nd">Señor</char> había mandado a Moisés que durante la fiesta del mes séptimo los israelitas debían habitar en enramadas <verse eid="NEH 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 8:15"/>y pregonar en todas sus ciudades y en Jerusalén esta orden: «Vayan a la montaña y traigan ramas de olivo, de olivo silvestre, de arrayán, de palmera y de todo árbol frondoso, para hacer enramadas, conforme a lo que está escrito».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="ft" closed="false">Véase <char style="xt"><ref loc="LEV 23:37-40">Lv 23:37-40</ref></char>.</char></note><verse eid="NEH 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 8:16"/>La gente fue, trajo ramas y con ellas hizo enramadas en las azoteas, en los patios, en el atrio del Templo de Dios, en la plaza de la puerta del Agua y en la plaza de la puerta de Efraín. <verse eid="NEH 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 8:17"/>Toda la asamblea de los que habían regresado del cautiverio hizo enramadas y habitó en ellas. Como los israelitas no habían hecho esto desde los días de Josué, hijo de Nun, hubo gran alegría.<verse eid="NEH 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 8:18"/>Todos los días, desde el primero hasta el último, se leyó el libro de la Ley de Dios. Celebraron la fiesta durante siete días y en el día octavo hubo una asamblea, según lo ordenado.<verse eid="NEH 8:18"/></para>
  <chapter eid="NEH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="NEH 9"/>
  <para style="s1">Los israelitas confiesan sus pecados</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 9:1"/>El día veinticuatro de ese mes los israelitas se reunieron para ayunar, se vistieron de luto y se echaron ceniza sobre la cabeza. <verse eid="NEH 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 9:2"/>Habiéndose separado de los extranjeros, se pusieron de pie y confesaron públicamente sus propios pecados y la maldad de sus antepasados. <verse eid="NEH 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 9:3"/>Permanecieron en su lugar y durante tres horas leyeron el libro de la Ley del <char style="nd">Señor</char> su Dios; en las tres horas siguientes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="fq" closed="false">tres … siguientes</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una cuarta parte del día … una cuarta parte.</char></note> confesaron sus pecados y lo adoraron. <verse eid="NEH 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 9:4"/>Luego los levitas Jesúa, Baní, Cadmiel, Sebanías, Buní, Serebías, Baní y Quenaní subieron a la plataforma y en alta voz invocaron al <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse eid="NEH 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 9:5"/>Y los levitas Jesúa, Cadmiel, Baní, Jasabnías, Serebías, Hodías, Sebanías y Petaías clamaron: «¡Vamos, bendigan al <char style="nd">Señor</char> su Dios desde ahora y para siempre!</para>
  <para style="pm" vid="NEH 9:5">»¡Bendito sea tu glorioso nombre! ¡Exaltado sobre toda bendición y alabanza! <verse eid="NEH 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 9:6"/>¡Solo tú eres el <char style="nd">Señor</char>! Tú has hecho los cielos, los cielos de los cielos y todo lo que hay en ellos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:6 </char><char style="fq" closed="false">todo lo que hay en ellos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">todo su ejército.</char></note> Tú hiciste la tierra y el mar con todo lo que en ellos hay. Tú das vida a todo lo creado. ¡Por eso te adora todo lo que hay en los cielos!<verse eid="NEH 9:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 9:7"/>»Tú, <char style="nd">Señor</char> y Dios, fuiste quien escogió a Abram. Tú lo sacaste de Ur de los caldeos y le pusiste por nombre Abraham. <verse eid="NEH 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 9:8"/>Descubriste en él un corazón fiel e hiciste con él un pacto. Prometiste que a sus descendientes darías la tierra de los cananeos, de los hititas, amorreos y ferezeos, de los jebuseos y gergeseos. Y cumpliste tu palabra porque eres justo.<verse eid="NEH 9:8"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 9:9"/>»En Egipto viste la aflicción de nuestros antepasados; junto al mar Rojo escuchaste sus lamentos. <verse eid="NEH 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 9:10"/>Lanzaste grandes señales y maravillas contra el faraón, sus siervos y la gente de su tierra, porque viste la insolencia con que habían tratado a tu pueblo. Fue así como te ganaste la buena fama que hoy tienes. <verse eid="NEH 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 9:11"/>A la vista de ellos abriste el mar, y lo cruzaron sobre terreno seco. Pero arrojaste a sus perseguidores en lo más profundo del mar, como piedra en aguas impetuosas. <verse eid="NEH 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 9:12"/>Con una columna de nube los guiaste de día, con una columna de fuego los guiaste de noche: alumbraste el camino que debían seguir.<verse eid="NEH 9:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 9:13"/>»Descendiste al monte Sinaí; desde el cielo hablaste. Les diste ordenanzas justas y leyes verdaderas, estatutos y mandamientos buenos. <verse eid="NEH 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 9:14"/>Diste a conocer tu sábado santo y por medio de tu servidor Moisés les entregaste tus mandamientos, estatutos y leyes. <verse eid="NEH 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 9:15"/>Saciaste su hambre con pan del cielo; calmaste su sed con agua de la roca. Les diste posesión de la tierra que bajo juramento solemne con la mano en alto habías prometido.<verse eid="NEH 9:15"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 9:16"/>»Pero ellos y nuestros antepasados fueron altivos; fueron tercos y no obedecieron tus mandamientos. <verse eid="NEH 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 9:17"/>Se negaron a escucharte; no se acordaron de las maravillas que hiciste por ellos. Fue tanta su terquedad y rebeldía que hasta se nombraron un jefe para que los hiciera volver a la esclavitud. Pero tú eres Dios perdonador, misericordioso y compasivo, lento para la ira y grande en amor. Por eso no los abandonaste, <verse eid="NEH 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 9:18"/>a pesar de que se hicieron un becerro de metal fundido y dijeron: “Este es tu dios que te sacó de Egipto”; y aunque fueron terribles las ofensas que cometieron.<verse eid="NEH 9:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 9:19"/>»Tú no los abandonaste en el desierto porque eres muy compasivo. Jamás se apartó de ellos la columna de nube que los guiaba de día por el camino; ni dejó de alumbrarlos la columna de fuego que de noche les mostraba por dónde ir. <verse eid="NEH 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 9:20"/>Con tu buen Espíritu les diste entendimiento. No quitaste tu maná de su boca; les diste agua para calmar su sed. <verse eid="NEH 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 9:21"/>Cuarenta años los sustentaste en el desierto. ¡Nada les faltó! No se desgastaron sus vestidos ni se les hincharon los pies.<verse eid="NEH 9:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 9:22"/>»Les entregaste reinos y pueblos, y asignaste a cada cual su territorio. Conquistaron las tierras de Og y de Sijón, que eran reyes de Hesbón y de Basán. <verse eid="NEH 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 9:23"/>Multiplicaste sus hijos como las estrellas del cielo; los hiciste entrar en la tierra que bajo juramento prometiste a sus antepasados que iban a heredar. <verse eid="NEH 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 9:24"/>Y sus hijos entraron en la tierra y tomaron posesión de ella. Ante ellos sometiste a los cananeos que la habitaban; les entregaste reyes y pueblos de esa tierra, para que hicieran con ellos lo que quisieran. <verse eid="NEH 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 9:25"/>Conquistaron ciudades fortificadas y una tierra fértil; se adueñaron de casas repletas de bienes, de cisternas, viñedos y olivares, y de gran cantidad de árboles frutales. Comieron y se hartaron y engordaron; ¡disfrutaron de tu gran bondad!<verse eid="NEH 9:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 9:26"/>»Pero fueron desobedientes: se rebelaron contra ti, rechazaron tu Ley, mataron a tus profetas que los exhortaban a volverse a ti; ¡te ofendieron mucho! <verse eid="NEH 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 9:27"/>Por eso los entregaste a sus enemigos y estos los oprimieron. En tiempo de angustia clamaron a ti y desde el cielo los escuchaste; por tu inmensa compasión enviaste salvadores para que los liberaran de sus enemigos.<verse eid="NEH 9:27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 9:28"/>»Pero cuando tenían descanso, volvían a hacer lo malo ante tu presencia; tú los abandonabas en manos de sus enemigos y ellos los dominaban. De nuevo clamaban a ti y desde el cielo los escuchabas. ¡Por tu inmensa compasión muchas veces los libraste!<verse eid="NEH 9:28"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 9:29"/>»Les advertiste que volvieran a tu Ley, pero ellos actuaron con soberbia y no obedecieron tus mandamientos. Pecaron contra tus leyes que dan vida a quien las obedezca. En su rebeldía te rechazaron, fueron tercos y no quisieron escuchar. <verse eid="NEH 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 9:30"/>Por años les tuviste paciencia; con tu Espíritu los amonestaste por medio de tus profetas, pero ellos no quisieron escuchar. Por eso los dejaste caer en manos de los pueblos de esa tierra. <verse eid="NEH 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 9:31"/>Sin embargo, es tal tu compasión que no los destruiste ni abandonaste, porque eres Dios misericordioso y compasivo.<verse eid="NEH 9:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 9:32"/>»Y ahora, Dios nuestro, Dios grande, temible y poderoso, que cumples el pacto y eres fiel, no tengas en poco los sufrimientos que han padecido nuestros reyes, líderes, sacerdotes y profetas, nuestros antepasados y todo tu pueblo, desde los reyes de Asiria hasta hoy. <verse eid="NEH 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 9:33"/>Tú has sido justo en todo lo que nos ha sucedido, porque actúas con fidelidad. Nosotros, en cambio, actuamos con maldad. <verse eid="NEH 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 9:34"/>Nuestros reyes y líderes, nuestros sacerdotes y antepasados desobedecieron tu ley y no prestaron atención a tus mandamientos ni a tus mandatos con los que los amonestabas. <verse eid="NEH 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 9:35"/>Pero ellos, durante su reinado, no quisieron servirte ni abandonar sus malas obras, a pesar de que les diste muchos bienes y les regalaste una tierra extensa y fértil.<verse eid="NEH 9:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 9:36"/>»Por eso ahora somos esclavos, esclavos en la tierra que diste a nuestros antepasados para que comieran de sus buenos frutos. <verse eid="NEH 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 9:37"/>Sus abundantes cosechas son ahora de los reyes que nos has impuesto por nuestro pecado. Como tienen el poder, hacen lo que quieren con nosotros y con nuestro ganado. ¡Grande es nuestra aflicción!<verse eid="NEH 9:37"/></para>
  <para style="s1">El acuerdo del pueblo</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 9:38"/>»Por todo esto, nosotros hacemos este pacto y lo ponemos por escrito, firmado por nuestros líderes, levitas y sacerdotes».<verse eid="NEH 9:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="NEH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="NEH 10"/>
  <para style="s1">El pueblo se compromete a obedecer la Ley</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 10:1"/>La siguiente es la lista de los que firmaron:</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 10:1">Nehemías, hijo de Jacalías, que era el gobernador;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:1">Sedequías, <verse eid="NEH 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 10:2"/>Seraías, Azarías, Jeremías,<verse eid="NEH 10:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 10:3"/>Pasur, Amarías, Malquías,<verse eid="NEH 10:3"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 10:4"/>Jatús, Sebanías, Maluc,<verse eid="NEH 10:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 10:5"/>Jarín, Meremot, Abdías,<verse eid="NEH 10:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 10:6"/>Daniel, Guinetón, Baruc,<verse eid="NEH 10:6"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 10:7"/>Mesulán, Abías, Mijamín,<verse eid="NEH 10:7"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 10:8"/>Maazías, Bilgay y Semaías.</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:8">Estos eran los sacerdotes.<verse eid="NEH 10:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 10:9"/>Los levitas:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:9">Jesúa, hijo de Azanías, Binuy, de los descendientes de Henadad, Cadmiel,<verse eid="NEH 10:9"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 10:10"/>y sus hermanos Sebanías, Hodías, Quelitá, Pelaías, Janán,<verse eid="NEH 10:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 10:11"/>Micaías, Rejob, Jasabías,<verse eid="NEH 10:11"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 10:12"/>Zacur, Serebías, Sebanías,<verse eid="NEH 10:12"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 10:13"/>Hodías, Baní y Beninu.<verse eid="NEH 10:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 10:14"/>Los jefes del pueblo:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:14">Parós, Pajat Moab, Elam, Zatú, Baní,<verse eid="NEH 10:14"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 10:15"/>Buní, Azgad, Bebay,<verse eid="NEH 10:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 10:16"/>Adonías, Bigvay, Adín,<verse eid="NEH 10:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 10:17"/>Ater, Ezequías, Azur,<verse eid="NEH 10:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 10:18"/>Hodías, Jasún, Bezay,<verse eid="NEH 10:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 10:19"/>Jarif, Anatot, Nebay,<verse eid="NEH 10:19"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 10:20"/>Magpías, Mesulán, Hezir,<verse eid="NEH 10:20"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 10:21"/>Mesezabel, Sadoc, Jadúa,<verse eid="NEH 10:21"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 10:22"/>Pelatías, Janán, Anaías,<verse eid="NEH 10:22"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 10:23"/>Oseas, Jananías, Jasub,<verse eid="NEH 10:23"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 10:24"/>Halojés, Piljá, Sobec,<verse eid="NEH 10:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 10:25"/>Rejún, Jasabná, Maseías,<verse eid="NEH 10:25"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 10:26"/>Ahías, Janán, Anán,<verse eid="NEH 10:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 10:27"/>Maluc, Jarín y Baná.<verse eid="NEH 10:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 10:28"/>«Todos los demás —sacerdotes, levitas, porteros, cantores, servidores del Templo, todos los que se habían separado de los pueblos vecinos para cumplir con la Ley de Dios, más sus mujeres, hijos e hijas, y todos los que tenían uso de razón— <verse eid="NEH 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 10:29"/>se unieron a sus parientes que ocupaban cargos importantes y se comprometieron, bajo juramento, a vivir conforme a la Ley que Dios les había dado por medio de su servidor Moisés, y a obedecer todos los mandamientos, ordenanzas y estatutos del <char style="nd">Señor</char>, Soberano nuestro.<verse eid="NEH 10:29"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 10:30"/>»Además, todos nos comprometimos a no casar a nuestras hijas con los habitantes del país ni aceptar a sus hijas como esposas para nuestros hijos.<verse eid="NEH 10:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 10:31"/>»También prometimos que, si la gente del país venía en sábado, o en cualquier otro día de fiesta, a vender sus mercancías o grano, nosotros no les compraríamos nada. Prometimos asimismo que en el séptimo año no cultivaríamos la tierra y que perdonaríamos toda deuda.<verse eid="NEH 10:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 10:32"/>»Además, nos impusimos la obligación de contribuir cada año con la tercera parte de un siclo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:32 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, aprox. 4 g.</char></note> de plata para los gastos del Templo de nuestro Dios: <verse eid="NEH 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 10:33"/>el pan consagrado, las ofrendas y el holocausto diarios, los sacrificios de los sábados, de la luna nueva y de las fiestas solemnes. También las ofrendas sagradas, los sacrificios para obtener el perdón por el pecado de Israel y todo el servicio del Templo de nuestro Dios.<verse eid="NEH 10:33"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 10:34"/>»En cuanto a la leña, echamos suertes entre nosotros los sacerdotes, los levitas y el pueblo en general, según nuestras familias, para determinar a quiénes les tocaría llevar, en los tiempos fijados cada año, la contribución de la leña para el Templo del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, para que ardiera en su altar, como está escrito en la Ley.<verse eid="NEH 10:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 10:35"/>»Además nos comprometimos a llevar cada año al Templo del <char style="nd">Señor</char> las primicias del campo y de todo árbol frutal; <verse eid="NEH 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="NEH 10:36"/>también a presentar nuestros primogénitos y las primeras crías de nuestro ganado, tanto de las vacas como de las ovejas, ante los sacerdotes que sirven en el Templo de nuestro Dios, como está escrito en la Ley.<verse eid="NEH 10:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 10:37"/>»Estuvimos de acuerdo en llevar a los depósitos del Templo de nuestro Dios las primicias de nuestra molienda, de nuestras ofrendas, del fruto de los árboles, del vino nuevo y de nuestro aceite, para los sacerdotes que ministran en el Templo de nuestro Dios. Acordamos también dar la décima parte de nuestras cosechas a los levitas, pues son ellos quienes recolectan todo esto en los pueblos donde trabajamos. <verse eid="NEH 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="NEH 10:38"/>Un sacerdote de la familia de Aarón acompañará a los levitas cuando estos vayan a recolectar los diezmos. Los levitas, por su parte, llevarán el diezmo de los diezmos a los depósitos de la tesorería del Templo de nuestro Dios. <verse eid="NEH 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 10:39"/>Los israelitas y los levitas llevarán las ofrendas de trigo, de vino y de aceite a los depósitos donde se guardan los utensilios del santuario y donde permanecen los sacerdotes, los porteros y los cantores, cuando están de servicio.</para>
  <para style="pm" vid="NEH 10:39">»Así nos comprometimos a no descuidar el Templo de nuestro Dios».<verse eid="NEH 10:39"/></para>
  <chapter eid="NEH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="NEH 11"/>
  <para style="s1">Los que se establecieron en Jerusalén</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 11:1"/>Los líderes del pueblo se establecieron en Jerusalén. Entre el resto del pueblo se hizo un sorteo para que uno de cada diez se quedara a vivir en Jerusalén, la ciudad santa, y los otros nueve se establecieran en las otras poblaciones. <verse eid="NEH 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 11:2"/>El pueblo bendijo a todos los que se ofrecieron voluntariamente a vivir en Jerusalén.<verse eid="NEH 11:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 11:3"/>Estos son los jefes de la provincia que se establecieron en Jerusalén y en las otras poblaciones de Judá. Los israelitas, los sacerdotes, los levitas, los servidores del Templo y los descendientes de los servidores de Salomón se establecieron, cada uno en su propia población y en su respectiva propiedad. <verse eid="NEH 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 11:4"/>Estos fueron los judíos y benjamitas que se establecieron en Jerusalén:</para>
  <para style="b" vid="NEH 11:4"/>
  <para style="li1" vid="NEH 11:4">De los descendientes de Judá:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:4">Ataías, hijo de Uzías, hijo de Zacarías, hijo de Amarías, hijo de Sefatías, hijo de Malalel, de los descendientes de Fares;<verse eid="NEH 11:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 11:5"/>y Maseías, hijo de Baruc, hijo de Coljozé, hijo de Jazaías, hijo de Adaías, hijo de Joyarib, hijo de Zacarías, hijo de Siloní.<verse eid="NEH 11:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 11:6"/>El total de los descendientes de Fares que se establecieron en Jerusalén fue de cuatrocientos sesenta y ocho hombres capaces.<verse eid="NEH 11:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 11:7"/>De los descendientes de Benjamín:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:7">Salú, hijo de Mesulán, hijo de Joed, hijo de Pedaías, hijo de Colaías, hijo de Maseías, hijo de Itiel, hijo de Isaías, <verse eid="NEH 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 11:8"/>y sus hermanos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="fq" closed="false">y sus hermanos </char><char style="ft" closed="false">(mss. de LXX); </char><char style="fqa" closed="false">y después de él </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> Gabay y Salay. En total eran novecientos veintiocho.<verse eid="NEH 11:8"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 11:9"/>Su jefe era Joel, hijo de Zicrí, y el segundo jefe de la ciudad era Judá, hijo de Senuá.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="fq" closed="false">Senuá</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Hasenuá.</char></note><verse eid="NEH 11:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 11:10"/>De los sacerdotes:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:10">Jedaías, hijo de Joyarib, Jaquín,<verse eid="NEH 11:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 11:11"/>Seraías, hijo de Jilquías, hijo de Mesulán, hijo de Sadoc, hijo de Merayot, hijo de Ajitob, que era el oficial a cargo del Templo de Dios, <verse eid="NEH 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 11:12"/>y sus parientes, que eran ochocientos veintidós y trabajaban en el Templo;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:12">así mismo, Adaías, hijo de Jeroán, hijo de Pelalías, hijo de Amsí, hijo de Zacarías, hijo de Pasur, hijo de Malquías, <verse eid="NEH 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 11:13"/>y sus parientes, los cuales eran jefes de familia y sumaban doscientos cuarenta y dos;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:13">también Amasay, hijo de Azarel, hijo de Ajsay, hijo de Mesilemot, hijo de Imer, <verse eid="NEH 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 11:14"/>y sus parientes, los cuales eran ciento veintiocho valientes.</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:14">Su jefe era Zabdiel, hijo de Guedolín.<verse eid="NEH 11:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 11:15"/>De los levitas:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:15">Semaías, hijo de Jasub, hijo de Azricán, hijo de Jasabías, hijo de Buní;<verse eid="NEH 11:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 11:16"/>Sabetay y Jozabad, que eran jefes de los levitas y estaban encargados de la obra exterior del Templo de Dios;<verse eid="NEH 11:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 11:17"/>Matanías, hijo de Micaías, hijo de Zabdí, hijo de Asaf, que dirigía el coro de los que entonaban las acciones de gracias en el momento de la oración;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">Bacbuquías, segundo entre sus hermanos,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">y Abdá, hijo de Samúa, hijo de Galal, hijo de Jedutún.<verse eid="NEH 11:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 11:18"/>Los levitas que se establecieron en la ciudad santa fueron doscientos ochenta y cuatro.<verse eid="NEH 11:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 11:19"/>De los porteros:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:19">Acub, Talmón y sus parientes, que vigilaban las puertas. En total eran ciento setenta y dos.<verse eid="NEH 11:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 11:20"/>Los demás israelitas, de los sacerdotes y de los levitas, vivían en todas las poblaciones de Judá, cada uno en su propiedad.<verse eid="NEH 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 11:21"/>Los servidores del Templo, que estaban bajo la dirección de Zijá y Guispa, se establecieron en Ofel.<verse eid="NEH 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 11:22"/>El jefe de los levitas que estaban en Jerusalén era Uzi, hijo de Baní, hijo de Jasabías, hijo de Matanías, hijo de Micaías, uno de los descendientes de Asaf. Estos tenían a su cargo el canto en el servicio del Templo de Dios. <verse eid="NEH 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 11:23"/>Una orden real y un reglamento establecían los deberes diarios de los cantores.<verse eid="NEH 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 11:24"/>Para atender a todos los asuntos del pueblo, el rey había nombrado como su representante a Petaías, hijo de Mesezabel, que era uno de los descendientes de Zera, hijo de Judá.<verse eid="NEH 11:24"/></para>
  <para style="s1">Otras ciudades habitadas</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 11:25"/>Algunos judíos se establecieron en las siguientes ciudades con sus poblaciones: Quiriat Arbá, Dibón, Yecabsel, <verse eid="NEH 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 11:26"/>Jesúa, Moladá, Bet Pelet, <verse eid="NEH 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 11:27"/>Jazar Súal, Berseba, <verse eid="NEH 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 11:28"/>Siclag, Mecona, <verse eid="NEH 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 11:29"/>Enrimón, Zora, Jarmut, <verse eid="NEH 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 11:30"/>Zanoa, Adulán, Laquis y Azeca, es decir, desde Berseba hasta el valle de Hinón.<verse eid="NEH 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 11:31"/>Los benjamitas se establecieron en Gueba, Micmás, Aías, Betel y sus poblaciones, <verse eid="NEH 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 11:32"/>Anatot, Nob, Ananías, <verse eid="NEH 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 11:33"/>Jazor, Ramá, Guitayin, <verse eid="NEH 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 11:34"/>Jadid, Seboyín, Nebalat, <verse eid="NEH 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 11:35"/>Lod y Ono, y en el valle de los Artesanos.<verse eid="NEH 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 11:36"/>Algunos levitas de Judá se unieron a los benjamitas.<verse eid="NEH 11:36"/></para>
  <chapter eid="NEH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="NEH 12"/>
  <para style="s1">Sacerdotes y levitas repatriados</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 12:1"/>Estos son los sacerdotes y los levitas que regresaron con Zorobabel, hijo de Salatiel, y con Jesúa:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:1">Seraías, Jeremías, Esdras,<verse eid="NEH 12:1"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 12:2"/>Amarías, Maluc, Jatús,<verse eid="NEH 12:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 12:3"/>Secanías, Rejún, Meremot,<verse eid="NEH 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 12:4"/>Idó, Guinetón, Abías,<verse eid="NEH 12:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 12:5"/>Mijamín, Madías, Bilgá,<verse eid="NEH 12:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 12:6"/>Semaías, Joyarib, Jedaías,<verse eid="NEH 12:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 12:7"/>Salú, Amoc, Jilquías y Jedaías.</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:7"/>
  <para style="li4" vid="NEH 12:7">Estos eran los jefes de los sacerdotes y de sus parientes en los días de Jesúa.<verse eid="NEH 12:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 12:8"/>Los levitas eran Jesúa, Binuy, Cadmiel, Serebías, Judá y Matanías, quien dirigía las acciones de gracias junto con sus hermanos; <verse eid="NEH 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 12:9"/>Bacbuquías y Uni, sus hermanos, se colocaban frente a ellos en los servicios.<verse eid="NEH 12:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 12:10"/>Los descendientes de Jesúa eran Joaquim,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:10">Eliasib, Joyadá,<verse eid="NEH 12:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 12:11"/>Jonatán y Jadúa.<verse eid="NEH 12:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 12:12"/>Los jefes de las familias sacerdotales, en la época de Joaquim, eran:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:12"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">de Seraías: Meraías;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">de Jeremías: Jananías;<verse eid="NEH 12:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 12:13"/>de Esdras: Mesulán;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:13">de Amarías: Johanán;<verse eid="NEH 12:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 12:14"/>de Melicú: Jonatán;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:14">de Sebanías: José;<verse eid="NEH 12:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 12:15"/>de Jarín: Adná;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:15">de Merayot: Jelcay;<verse eid="NEH 12:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 12:16"/>de Idó: Zacarías;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:16">de Guinetón: Mesulán;<verse eid="NEH 12:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 12:17"/>de Abías: Zicrí;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:17">de Minjamín;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:17 </char><char style="ft" closed="false">En TM no aparece el nombre del jefe de Minjamín.</char></note> de Moadías: Piltay;<verse eid="NEH 12:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 12:18"/>de Bilgá: Samúa;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:18">de Semaías: Jonatán;<verse eid="NEH 12:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 12:19"/>de Joyarib: Matenay;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:19">de Jedaías: Uzi;<verse eid="NEH 12:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 12:20"/>de Salay: Calay;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:20">de Amoc: Éber;<verse eid="NEH 12:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 12:21"/>de Jilquías: Jasabías;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:21">de Jedaías: Natanael.<verse eid="NEH 12:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 12:22"/>Los jefes de familia de los levitas y de los sacerdotes en tiempos de Eliasib, Joyadá, Johanán y Jadúa fueron inscritos durante el reinado de Darío el persa. <verse eid="NEH 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 12:23"/>Los jefes de familia de los levitas hasta los días de Johanán, hijo de Eliasib, fueron inscritos en el libro de las crónicas. <verse eid="NEH 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 12:24"/>Los jefes de los levitas eran Jasabías, Serebías y Jesúa, hijo de Cadmiel. Cuando les llegaba el turno de servicio, sus parientes se colocaban frente a ellos para la alabanza y la acción de gracias; un grupo respondía al otro, según lo establecido por David, hombre de Dios.<verse eid="NEH 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 12:25"/>Matanías, Bacbuquías, Abdías, Mesulán, Talmón y Acub eran los porteros que montaban la guardia en los depósitos cercanos a las puertas. <verse eid="NEH 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 12:26"/>Todos estos vivieron en tiempos de Joaquim, hijo de Jesúa y nieto de Josadac, y en tiempos del gobernador Nehemías y del sacerdote y maestro Esdras.<verse eid="NEH 12:26"/></para>
  <para style="s1">Dedicación de la muralla</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 12:27"/>Cuando llegó el momento de dedicar la muralla, buscaron a los levitas en todos los lugares donde vivían, y los llevaron a Jerusalén para celebrar la dedicación con cánticos de acción de gracias, al son de címbalos, liras y arpas. <verse eid="NEH 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 12:28"/>Entonces se reunieron los cantores de los alrededores de Jerusalén y de las aldeas de Netofa <verse eid="NEH 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 12:29"/>y Bet Guilgal, así como de los campos de Gueba y de Azmávet, ya que los cantores se habían construido aldeas alrededor de Jerusalén. <verse eid="NEH 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 12:30"/>Después de purificarse a sí mismos, los sacerdotes y los levitas purificaron también a la gente, las puertas y la muralla.<verse eid="NEH 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 12:31"/>Luego hice que los líderes de Judá subieran a la muralla y organicé dos grandes coros. Uno de ellos marchaba sobre la muralla hacia la derecha, rumbo a la puerta del Basurero, <verse eid="NEH 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 12:32"/>seguido de Osaías, la mitad de los líderes de Judá, <verse eid="NEH 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 12:33"/>Azarías, Esdras, Mesulán, <verse eid="NEH 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 12:34"/>Judá, Benjamín, Semaías y Jeremías. <verse eid="NEH 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 12:35"/>A estos los acompañaban los siguientes sacerdotes, que llevaban trompetas: Zacarías, hijo de Jonatán, hijo de Semaías, hijo de Matanías, hijo de Micaías, hijo de Zacur, hijo de Asaf, <verse eid="NEH 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="NEH 12:36"/>y sus parientes Semaías, Azarel, Milalay, Guilalay, May, Natanael, Judá y Jananí, que llevaban los instrumentos musicales de David, hombre de Dios. Al frente de ellos iba el maestro Esdras. <verse eid="NEH 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 12:37"/>Al llegar a la puerta de la Fuente, subieron derecho por las gradas de la Ciudad de David, por la cuesta de la muralla, pasando junto al palacio de David, hasta la puerta del Agua, al este de la ciudad.<verse eid="NEH 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 12:38"/>El segundo coro marchaba en dirección opuesta, a lo largo de la torre de los Hornos hasta el muro Ancho. Yo iba detrás, sobre la muralla, junto con la otra mitad de la gente. <verse eid="NEH 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 12:39"/>Pasamos por encima de la puerta de Efraín, la de Jesaná<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:39 </char><char style="fq" closed="false">de Jesaná</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Vieja.</char></note> y la de los Pescados; por la torre de Jananel y la de los Cien, y por la puerta de las Ovejas, hasta llegar a la puerta de la Guardia. Allí nos detuvimos.<verse eid="NEH 12:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 12:40"/>Los dos coros ocuparon sus sitios en el Templo de Dios. Lo mismo hicimos yo, la mitad de los oficiales del pueblo, <verse eid="NEH 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="NEH 12:41"/>y los sacerdotes Eliaquín, Maseías, Minjamín, Micaías, Elihoenay, Zacarías y Jananías con sus trompetas, <verse eid="NEH 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="NEH 12:42"/>además de Maseías, Semaías, Eleazar, Uzi, Johanán, Malquías, Elam y Ezer. Enseguida los cantores empezaron a cantar a toda voz, dirigidos por Izraías. <verse eid="NEH 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="NEH 12:43"/>Ese día se ofrecieron muchos sacrificios y hubo fiesta, porque Dios los llenó de alegría. Hasta las mujeres y los niños participaron. Era tal el regocijo de Jerusalén que se oía desde lejos.<verse eid="NEH 12:43"/></para>
  <para style="s1">Contribución para los sacerdotes y levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 12:44"/>Aquel día se nombró a los encargados de los depósitos donde se almacenaban los tesoros, las ofrendas, las primicias y los diezmos, para que depositaran en ellos las contribuciones que provenían de los campos de cada población y que, según la Ley, correspondían a los sacerdotes y a los levitas. La gente de Judá estaba contenta con el servicio que prestaban los sacerdotes y levitas, <verse eid="NEH 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="NEH 12:45"/>quienes según lo establecido por David y su hijo Salomón se ocupaban del servicio de su Dios y del servicio de purificación, junto con los cantores y los porteros. <verse eid="NEH 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="NEH 12:46"/>Por mucho tiempo, desde los días de David y de Asaf, había directores de coro y cánticos de alabanza y de acción de gracias a Dios. <verse eid="NEH 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="NEH 12:47"/>En la época de Zorobabel y de Nehemías, todos los días los israelitas entregaban las porciones correspondientes a los cantores y a los porteros. Así mismo daban las ofrendas sagradas para los demás levitas, y los levitas a su vez entregaban a los hijos de Aarón lo que a estos les correspondía.<verse eid="NEH 12:47"/></para>
  <chapter eid="NEH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="NEH 13"/>
  <para style="s1">Reforma final de Nehemías</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 13:1"/>Aquel día se leyó ante el pueblo el libro de Moisés, y allí se encontró escrito que los amonitas y moabitas no debían jamás formar parte del pueblo de Dios; <verse eid="NEH 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 13:2"/>porque no solo no habían dado de comer ni de beber a los israelitas, sino que habían contratado a Balán para que los maldijera, aunque en realidad nuestro Dios cambió la maldición por bendición. <verse eid="NEH 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 13:3"/>Al escuchar lo que esta Ley decía, apartaron de Israel a todos los que se habían mezclado con extranjeros.<verse eid="NEH 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 13:4"/>Antes de esto, el sacerdote Eliasib, encargado de los depósitos del Templo de nuestro Dios, estaba emparentado con Tobías <verse eid="NEH 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 13:5"/>y le había acondicionado una habitación grande. Allí se almacenaban las ofrendas, el incienso, los utensilios, los diezmos del trigo, vino y aceite destinados a los levitas, cantores y porteros, y las contribuciones para los sacerdotes.<verse eid="NEH 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 13:6"/>Para ese entonces yo no estaba en Jerusalén, porque en el año treinta y dos de Artajerjes, rey de Babilonia, había ido a ver al rey. Después de algún tiempo, con permiso del rey <verse eid="NEH 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 13:7"/>regresé a Jerusalén y me enteré de la maldad cometida por Eliasib al proporcionarle a Tobías una habitación en los atrios del Templo de Dios. <verse eid="NEH 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 13:8"/>Esto me disgustó tanto que hice sacar de la habitación todas las pertenencias de Tobías. <verse eid="NEH 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 13:9"/>Luego ordené que purificaran las habitaciones y volvieran a colocar allí los utensilios sagrados del Templo de Dios, las ofrendas y el incienso.<verse eid="NEH 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 13:10"/>También me enteré de que a los levitas no les habían entregado sus porciones y de que los levitas y cantores encargados del servicio habían regresado a sus campos. <verse eid="NEH 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 13:11"/>Así que reprendí a los oficiales y dije: «¿Por qué está tan descuidado el Templo de Dios?». Luego los reuní y los restablecí en sus puestos.<verse eid="NEH 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 13:12"/>Todo Judá trajo a los almacenes la décima parte del trigo, del vino y del aceite. <verse eid="NEH 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 13:13"/>Puse a cargo de los almacenes al sacerdote Selemías, al escriba Sadoc y al levita Pedaías; como ayudante de ellos nombré a Janán, hijo de Zacur y nieto de Matanías. Todos ellos eran dignos de confianza y se encargarían de distribuir las porciones entre sus compañeros.<verse eid="NEH 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 13:14"/>«¡Recuerda esto, Dios mío, y favoréceme; no olvides todo el bien que hice por el Templo de mi Dios y de su culto!».<verse eid="NEH 13:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 13:15"/>Durante aquellos días vi en Judá que en sábado algunos exprimían uvas y otros acarreaban, a lomo de burro, manojos de trigo, vino, uvas, higos y toda clase de cargas que llevaban a Jerusalén. Les advertí entonces que no vendieran sus víveres en ese día. <verse eid="NEH 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 13:16"/>También los tirios, que vivían en Jerusalén, traían a la ciudad pescado y otras mercancías para venderlas a los judíos en sábado. <verse eid="NEH 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 13:17"/>Así que reprendí la actitud de los nobles de Judá y les dije: «¡Ustedes están pecando al profanar el día sábado! <verse eid="NEH 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 13:18"/>Lo mismo hicieron sus antepasados, y por eso nuestro Dios envió toda esta desgracia sobre nosotros y sobre esta ciudad. ¿Acaso quieren que aumente la ira de Dios sobre Israel por profanar el sábado?».<verse eid="NEH 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 13:19"/>Entonces ordené que cerraran las puertas de Jerusalén al caer la tarde, antes de que comenzara el sábado, y que no las abrieran hasta después de ese día. Así mismo, puse a algunos de mis sirvientes en las puertas para que no dejaran entrar ninguna carga en sábado. <verse eid="NEH 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 13:20"/>Una o dos veces, los comerciantes y los vendedores de toda clase de mercancías pasaron la noche fuera de Jerusalén. <verse eid="NEH 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 13:21"/>Así que advertí: «¡No se queden junto a la muralla! Si vuelven a hacerlo, ¡los apresaré!». Desde entonces no volvieron a aparecerse más en sábado. <verse eid="NEH 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 13:22"/>Luego ordené a los levitas que se purificaran y que fueran a hacer guardia en las puertas, para que el sábado fuera respetado como santo.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:22"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:22">«¡Recuerda esto, Dios mío, y conforme a tu gran amor, ten compasión de mí!».<verse eid="NEH 13:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 13:23"/>En aquellos días también me di cuenta de que algunos judíos se habían casado con mujeres de Asdod, de Amón y de Moab. <verse eid="NEH 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 13:24"/>La mitad de sus hijos hablaban la lengua de Asdod o de otros pueblos y no sabían hablar la lengua de los judíos. <verse eid="NEH 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 13:25"/>Entonces los reprendí y los maldije; a algunos de ellos los golpeé, y hasta les arranqué los pelos, y los obligué a jurar por Dios. Les dije: «No permitan que sus hijas se casen con los hijos de ellos, ni se casen ustedes ni sus hijos con las hijas de ellos. <verse eid="NEH 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 13:26"/>¿Acaso no fue ese el pecado de Salomón, rey de Israel? Entre todas las naciones no hubo un solo rey como él: Dios lo amó y lo hizo rey sobre todo Israel. Pero aun a él lo hicieron pecar las mujeres extranjeras. <verse eid="NEH 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 13:27"/>¿Será que también de ustedes se dirá que cometieron el gran pecado de ofender a nuestro Dios casándose con mujeres extranjeras?».<verse eid="NEH 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 13:28"/>A uno de los hijos de Joyadá, hijo del sumo sacerdote Eliasib, lo eché de mi lado porque era yerno de Sambalat el horonita.<verse eid="NEH 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 13:29"/>«¡Recuerda esto, Dios mío, en perjuicio de los que profanaron el sacerdocio y el pacto de los sacerdotes y de los levitas!».<verse eid="NEH 13:29"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 13:30"/>Yo los purifiqué de todo lo extranjero y asigné a los sacerdotes y levitas sus respectivos deberes. <verse eid="NEH 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 13:31"/>También organicé la contribución de la leña en las fechas establecidas, y la entrega de las primicias.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:31"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:31">«¡Acuérdate de mí, Dios mío, y favoréceme!».<verse eid="NEH 13:31"/></para>
  <chapter eid="NEH 13"/>
</usx>
