<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1PE" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 PIERRE</para>
  <para style="toc1">Première lettre de Pierre</para>
  <para style="toc2">1 Pierre</para>
  <para style="toc3">1 P</para>
  <para style="mt1">Première lettre de Pierre</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">L’auteur de cette lettre se nomme au premier verset « Pierre, apôtre de Jésus-Christ » et précise au chapitre 5 (v. 1) qu’il fut « témoin des souffrances de Christ » : il s’agit donc de Simon, fils de Jonas, originaire de Bethsaïda en Galilée, que Jésus appela à le suivre.</para>
  <para style="ip">Avec Jacques et Jean, il fit partie de son cercle d’intimes. Ce fut lui qui, le premier, le reconnut comme Messie, et qui, pourtant, le renia par trois fois. Mais il reconnut sa faute et Jésus lui pardonna. Pierre joua alors un rôle éminent au début de l’Eglise chrétienne, à la Pentecôte (<char style="xt"><ref loc="ACT 2">Ac 2</ref></char>) et jusqu’à la conférence de Jérusalem (<char style="xt"><ref loc="ACT 15">Ac 15</ref></char>). Jésus avait prédit qu’il mourrait martyr (<char style="xt"><ref loc="JHN 21:18">Jn 21.18</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Pierre nous dit que c’est par Silvain (Silas) qu’il a écrit cette lettre (<char style="xt"><ref loc="1PE 5:12">5.12</ref></char>). Celle-ci se présente comme une circulaire écrite de « Babylone », c’est-à-dire, sans doute, de Rome, à des chrétiens de fraîche date (<char style="xt"><ref loc="1PE 2:2">2.2</ref></char>), membres d’Eglises de différentes provinces d’Asie Mineure (la Turquie actuelle). Les nombreuses citations de l’Ancien Testament, les allusions à des faits et des rites de l’ancienne alliance, l’exemple de Sara, les histoires de Noé et d’Abraham pourraient faire penser que ces Eglises étaient composées de chrétiens d’origine juive. Mais quelques expressions du texte laissent entendre que beaucoup de destinataires étaient d’origine non juive, en particulier la formule : « Vous qui autrefois n’étiez pas son peuple » (<char style="xt"><ref loc="1PE 2:10">2.10</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Le but de la lettre ressort clairement du contenu ; l’apôtre veut encourager les chrétiens à tenir ferme devant l’épreuve et la persécution imminente. Des enseignements sur le sens de la souffrance (<char style="xt"><ref loc="1PE 1:3-9">1.3-9</ref> et <ref loc="1PE 3:18-5:10">3.18 à 5.10</ref></char>) encadrent un développement sur la bonne conduite que doit adopter le croyant au milieu d’un monde qui lui est hostile.</para>
  <para style="ip">L’espérance du salut ultime, accompli par Jésus-Christ (<char style="xt"><ref loc="1PE 1:3-25">1.3-25</ref></char>), et la certitude que Dieu est souverain sur toute autorité (<char style="xt"><ref loc="1PE 2:13-17">2.13-17</ref></char>) doivent aider l’esclave à obéir à son maître, même s’il est injuste (<char style="xt"><ref loc="1PE 2:18-25">2.18-25</ref></char>), la femme à vivre avec son mari, même s’il est incroyant (<char style="xt"><ref loc="1PE 3:1-6">3.1-6</ref></char>), les chrétiens à aimer leur prochain, même s’il fait le mal (<char style="xt"><ref loc="1PE 3:8-17">3.8-17</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Dans cette perspective, l’exemple de Christ est central : « Injurié, il ne ripostait pas par l’injure. Quand on le faisait souffrir, il ne formulait aucune menace, mais remettait sa cause entre les mains du juste juge » (<char style="xt"><ref loc="1PE 2:23">2.23</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Cette lettre garde toute son actualité pour l’Eglise d’aujourd’hui : dans le monde sans Dieu où elle vit, se pose la question de son rapport avec la société qui l’entoure et du témoignage qu’elle rend par ses œuvres et ses paroles : « Si l’on vous demande de justifier votre espérance, soyez toujours prêts à la défendre, avec humilité et respect » (<char style="xt"><ref loc="1PE 3:15-16">3.15-16</ref></char>).</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1PE 1"/>
  <para style="s1">Salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 1:1"/>Pierre, apôtre de Jésus-Christ, salue ceux que Dieu a choisis et qui vivent comme des résidents étrangers, dispersés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Ce terme désignait généralement les Juifs de la diaspora, c’est-à-dire des pays autres que celui d’Israël. Il s’applique aux chrétiens dispersés dans les provinces nommées de l’Empire romain (<char style="xt">voir <ref loc="JAS 1:1">Jc 1.1</ref></char> et note).</char></note> dans les provinces du Pont, de Galatie, de Cappadoce, d’Asie et de Bithynie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Cinq provinces d’Asie Mineure (l’actuelle Turquie).</char></note>. <verse eid="1PE 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 1:2"/>Dieu, le Père, vous a choisis d’avance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="1PE 1:20">1.20</ref></char> et <char style="xt"><ref loc="ROM 8:29">Rm 8.29</ref></char>. D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">vous a choisis selon ce qu’il connaissait d’avance.</char></note>, conformément à son plan, et vous avez été purifiés par l’Esprit, pour obéir à Jésus-Christ et bénéficier de l’aspersion de son sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="ft" closed="false">Le vocabulaire de ce verset est emprunté à celui des sacrifices de l’ancienne alliance : l’aspersion du sang purifiait les objets et les personnes, préfigurant la mort de Christ qui nous purifie de nos péchés (voir <char style="xt">Ex 24.3-8 ; 29.21 ; Lv 16.14-15</char>). Ceux qui étaient aspergés avec le sang étaient mis symboliquement au bénéfice du sacrifice offert.</char></note>. Que la grâce et la paix vous soient abondamment accordées.<verse eid="1PE 1:2"/></para>
  <para style="ms1">L’espérance du salut</para>
  <para style="s1">Une espérance vivante</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1PE 1:3"/>Béni soit Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus-Christ. Dans sa grande compassion, il nous a fait naître à une vie nouvelle, pour nous donner une espérance vivante par la résurrection de Jésus-Christ. <verse eid="1PE 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 1:4"/>Car il a préparé pour nous un héritage qui ne peut ni se détruire, ni se corrompre, ni perdre sa beauté. Il le tient en réserve pour vous dans les cieux, <verse eid="1PE 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 1:5"/>vous qu’il garde, par sa puissance, au moyen de la foi, en vue du salut qui est prêt à être révélé au moment de la fin.<verse eid="1PE 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1PE 1:6"/>Voilà ce qui fait votre joie, même si, actuellement, il faut que vous soyez attristés pour un peu de temps par diverses épreuves : <verse eid="1PE 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 1:7"/>celles-ci servent à éprouver la valeur de votre foi. Le feu du creuset n’éprouve-t-il pas l’or qui pourtant disparaîtra un jour ? Pourtant, votre foi qui a résisté à l’épreuve a une valeur beaucoup plus précieuse. Elle vous vaudra louange, gloire et honneur, lorsque Jésus-Christ apparaîtra.<verse eid="1PE 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 1:8"/>Jésus, vous ne l’avez pas vu, et pourtant vous l’aimez ; mais en plaçant votre confiance en lui sans le voir encore, vous êtes remplis d’une joie glorieuse et inexprimable, <verse eid="1PE 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 1:9"/>car vous obtenez en retour votre salut qui est le but de votre foi.<verse eid="1PE 1:9"/></para>
  <para style="s1">Les prophètes l’ont annoncée pour nous</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 1:10"/>Ce salut a fait l’objet des recherches et des investigations des prophètes qui ont annoncé d’avance la grâce qui vous était destinée. <verse eid="1PE 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 1:11"/>Ils cherchaient à découvrir à quelle époque et à quels événements se rapportaient les indications données par l’Esprit de Christ. Cet Esprit était en eux et annonçait à l’avance les souffrances du Messie et la gloire dont elles seraient suivies. <verse eid="1PE 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 1:12"/>Il leur fut révélé que le message dont ils étaient chargés n’était pas pour eux, mais pour vous. Et ce message vous a été communiqué maintenant par ceux qui vous ont annoncé la Bonne Nouvelle sous l’action de l’Esprit Saint envoyé du ciel ; les anges eux-mêmes ne se lassent pas de le découvrir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.12 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">désirent le découvrir.</char></note>.<verse eid="1PE 1:12"/></para>
  <para style="ms1">Les impératifs de la vie chrétienne</para>
  <para style="s1">Espérer</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 1:13"/>C’est pourquoi, tenez votre esprit en éveil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="ft" closed="false">Littéralement : </char><char style="fqa" closed="false">ceignez les reins de votre esprit. </char><char style="ft" closed="false">Les contemporains de l’apôtre portaient une longue tunique qu’ils laissaient flottante dans la maison, mais lorsqu’ils voulaient marcher ou travailler, ils mettaient une ceinture autour des reins pour ne pas être gênés par les plis amples de cette tunique.</char></note> et faites preuve de modération ; mettez toute votre espérance dans la grâce qui vous sera accordée le jour où Jésus-Christ apparaîtra.<verse eid="1PE 1:13"/></para>
  <para style="s1">Etre saints</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1PE 1:14"/>Comme des enfants obéissants, ne vous laissez plus diriger par les passions qui vous gouvernaient autrefois, au temps de votre ignorance. <verse eid="1PE 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 1:15"/>Au contraire, tout comme celui qui vous a appelés est saint, soyez saints dans tout votre comportement. <verse eid="1PE 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 1:16"/>Car voici ce que Dieu dit dans l’Ecriture : <char style="qt">Soyez saints, car je suis saint</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:2">Lv 19.2</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="1PE 1:16"/></para>
  <para style="s1">Vivre dans la crainte de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1PE 1:17"/>Dans vos prières, vous appelez Père celui qui juge impartialement tout homme selon ses actes. Par conséquent, pendant tout le temps de votre séjour en ce monde, que la crainte de Dieu inspire votre conduite.<verse eid="1PE 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1PE 1:18"/>Vous avez été libérés de cette manière futile de vivre que vous ont transmise vos ancêtres et vous savez à quel prix. Ce n’est pas par des biens périssables comme l’argent et l’or. <verse eid="1PE 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 1:19"/>Non, il a fallu que Christ, tel un agneau pur et sans défaut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">C’étaient les conditions requises pour tout agneau offert en sacrifice (<char style="xt"><ref loc="EXO 12:5">Ex 12.5</ref></char> ; voir <char style="xt"><ref loc="1CO 5:7">1 Co 5.7</ref></char>). Pierre était présent lorsque Jean-Baptiste a désigné Jésus comme l’agneau qui ôte les péchés du monde (<char style="xt"><ref loc="JHN 1:29">Jn 1.29</ref></char>).</char></note>, verse son sang précieux en sacrifice pour vous. <verse eid="1PE 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 1:20"/>Dès avant la création du monde, Dieu l’avait choisi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.20 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">Il l’avait connu d’avance.</char></note> pour cela, et il a paru, dans ces temps qui sont les derniers, pour agir en votre faveur. <verse eid="1PE 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 1:21"/>Par lui, vous croyez en Dieu, qui l’a ressuscité et lui a donné la gloire. Ainsi votre foi et votre espérance sont tournées vers Dieu.<verse eid="1PE 1:21"/></para>
  <para style="s1">Aimer</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1PE 1:22"/>Par votre obéissance à la vérité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.22 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits précisent : </char><char style="fqa" closed="false">par l’Esprit.</char></note>, vous avez purifié votre être afin d’aimer sincèrement vos frères et sœurs. Aimez-vous donc ardemment les uns les autres de tout votre cœur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.22 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">d’un cœur pur.</char></note>. <verse eid="1PE 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1PE 1:23"/>Car vous êtes nés à une vie nouvelle, non d’un homme mortel, mais d’une semence immortelle : la Parole vivante et éternelle de Dieu. <verse eid="1PE 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 1:24"/>En effet, il est écrit :</para>
  <para style="q1" vid="1PE 1:24">
    <char style="qt">Tout homme est pareil à l’herbe,</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 1:24">
    <char style="qt">et toute sa gloire comme la fleur des champs.</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 1:24">
    <char style="qt">L’herbe se dessèche et sa fleur tombe,</char><verse eid="1PE 1:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="1PE 1:25"/>
    <char style="qt">mais la Parole du Seigneur subsiste éternellement</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">1.25 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 40:6-8">Es 40.6-8</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char></para>
  <para style="p" vid="1PE 1:25">Or, cette Parole, c’est l’Evangile qui vous a été annoncé.<verse eid="1PE 1:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1PE 2"/>
  <para style="s1">Croître en se nourrissant de la Parole</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 2:1"/>Rejetez donc toutes les formes de méchanceté et de ruse, l’hypocrisie, la jalousie, et toute médisance. <verse eid="1PE 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 2:2"/>Comme des enfants nouveau-nés, désirez ardemment le lait pur de la Parole, afin qu’il vous fasse grandir en vue du salut, <verse eid="1PE 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 2:3"/>puisque, vous avez <char style="qt">goûté combien le Seigneur est bon</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 34:9">Ps 34.9</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="1PE 2:3"/></para>
  <para style="s1">Former un temple pour Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1PE 2:4"/>Approchez-vous de lui, car il est la <char style="qt">pierre</char> vivante que les hommes ont <char style="qt">rejetée</char> mais que Dieu <char style="qt">a choisie</char> et à laquelle il attache <char style="qt">une grande valeur</char>. <verse eid="1PE 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 2:5"/>Et vous aussi, comme des pierres vivantes, vous qui formez un temple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.5 </char><char style="ft" closed="false">Le temple de l’ancienne alliance préfigurait la maison spirituelle constituée à présent par l’ensemble des croyants (<char style="xt">1 Co 3.16 ; Ep 2.19-22</char>).</char></note> spirituel, édifiez-vous pour constituer une sainte communauté de prêtres, chargés de lui offrir des sacrifices spirituels qu’il pourra accepter favorablement par Jésus-Christ. <verse eid="1PE 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 2:6"/>Voici, en effet, ce qu’on trouve dans l’Ecriture à ce sujet :</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">
    <char style="qt">Moi, je place en Sion</char> ╵<char style="qt">une pierre angulaire</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">
    <char style="qt">choisie, d’une grande valeur.</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">
    <char style="qt">Celui qui met sa <char style="w">confiance</char> en elle</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">
    <char style="qt">ne connaîtra jamais le déshonneur</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">2.6 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 28:16">Es 28.16</ref>
        </char> cité selon l’ancienne version grecque.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char><verse eid="1PE 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 2:7"/>Pour vous donc qui croyez : l’honneur ! Mais pour ceux qui ne croient pas :</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:7">
    <char style="qt">La pierre que les constructeurs</char> ╵<char style="qt">ont rejetée</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:7">
    <char style="qt">est devenue la pierre principale,</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:7">
    <char style="qt">la pierre d’angle</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">2.7 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 118:22">Ps 118.22</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">,</char><verse eid="1PE 2:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 2:8"/>
    <char style="qt">une pierre qu’on heurte,</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:8">
    <char style="qt">un rocher qui fait trébucher</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">2.8 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 8:14">Es 8.14</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char></para>
  <para style="p" vid="1PE 2:8">Parce qu’ils refusent de croire à la Parole, il leur arrive ce qui était prévu pour eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">ce à quoi ils étaient destinés.</char></note> : ils tombent à cause de cette pierre.<verse eid="1PE 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1PE 2:9"/>Mais vous, vous êtes un <char style="qt">peuple élu</char>, une <char style="qt">communauté de rois-prêtres</char>, une <char style="qt">nation sainte</char>, un <char style="qt">peuple que Dieu a pris pour sien, pour</char> que vous <char style="qt">célébriez bien haut les œuvres merveilleuses</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Ex 19.5-6 ; Es 43.20-21</char>.</char></note> de celui qui vous a appelés à passer des ténèbres à son admirable lumière. <verse eid="1PE 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 2:10"/>Car vous qui autrefois <char style="qt">n’étiez pas son peuple</char>, vous êtes maintenant <char style="qt">le peuple de Dieu</char>. Vous qui <char style="qt">n’aviez pas obtenu compassion</char>, vous avez désormais <char style="qt">obtenu compassion</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Os 1.6, 9 ; 2.1, 25</char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="1PE 2:10"/></para>
  <para style="ms1">Vivre dans un monde hostile</para>
  <para style="s1">Une bonne conduite au milieu des incroyants</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 2:11"/>Mes chers amis, vous êtes dans ce monde comme des résidents temporaires, des étrangers ; c’est pourquoi je vous le demande : ne cédez pas aux désirs de l’homme livré à lui-même : ils font la guerre en vous. <verse eid="1PE 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 2:12"/>Ayez une bonne conduite au milieu des païens. Ainsi, dans les domaines mêmes où ils vous calomnient en vous accusant de faire le mal, ils verront vos bonnes actions et loueront Dieu le jour où il interviendra dans leur vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">et rendront gloire à Dieu le jour où il viendra les juger.</char></note>.<verse eid="1PE 2:12"/></para>
  <para style="s1">La soumission volontaire</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 2:13"/>Pour l’amour du Seigneur, soumettez-vous à vos semblables, qui sont des créatures de Dieu : au roi qui détient le pouvoir suprême, <verse eid="1PE 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 2:14"/>comme à ses gouverneurs chargés de punir les malfaiteurs et d’approuver les gens honnêtes. – <verse eid="1PE 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 2:15"/>Car voici ce que Dieu veut : c’est qu’en pratiquant le bien, vous réduisiez au silence toutes les calomnies portées contre vous par les insensés, dans leur ignorance. <verse eid="1PE 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 2:16"/>Vous agirez ainsi en hommes libres, sans faire pour autant de votre liberté un voile pour couvrir une mauvaise conduite, car vous êtes des serviteurs de Dieu. – <verse eid="1PE 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 2:17"/>Témoignez à tout homme le respect auquel il a droit, aimez vos frères et sœurs en la foi, « craignez Dieu, respectez le roi » !<verse eid="1PE 2:17"/></para>
  <para style="s1">Les esclaves et leurs maîtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1PE 2:18"/>Serviteurs, soumettez-vous à votre maître avec toute la crainte qui lui est due, non seulement s’il est bon et bienveillant, mais aussi s’il est dur. <verse eid="1PE 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 2:19"/>En effet, c’est un privilège que de supporter des souffrances imméritées, par motif de conscience envers Dieu. <verse eid="1PE 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 2:20"/>Quelle gloire y a-t-il, en effet, à endurer un châtiment pour avoir commis une faute ? Mais si vous endurez la souffrance tout en ayant fait le bien, c’est là un privilège devant Dieu.<verse eid="1PE 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1PE 2:21"/>C’est à cela que Dieu vous a appelés, car Christ aussi a souffert pour vous, vous laissant un exemple, pour que vous suiviez ses traces. <verse eid="1PE 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="1PE 2:22"/><char style="qt">Il n’a commis aucun péché, ses lèvres n’avaient produit la tromperie</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:9">Es 53.9</ref></char>. Les versets 22-25 s’inspirent de la prophétie d’Esaïe 53 sur le Serviteur souffrant.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="1PE 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="1PE 2:23"/>Injurié, il ne ripostait pas par l’injure. Quand on le faisait souffrir, il ne formulait aucune menace, mais remettait sa cause entre les mains du juste Juge. <verse eid="1PE 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 2:24"/>Il a pris nos péchés sur lui et les a portés dans son corps, sur la croix, afin qu’étant morts pour le péché, nous menions une vie juste. Oui, c’est <char style="qt">par ses blessures que vous avez été guéris</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:5">Es 53.5</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="1PE 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1PE 2:25"/>Car vous étiez comme des brebis errantes mais, à présent, vous êtes retournés vers le berger qui veille sur vous.<verse eid="1PE 2:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1PE 3"/>
  <para style="s1">Les femmes et leurs maris</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 3:1"/>Vous de même, femmes, soyez soumises chacune à son mari, pour que si certains d’entre eux ne croient pas à la Parole de Dieu, ils soient gagnés à la foi sans parole, par votre conduite, <verse eid="1PE 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 3:2"/>en observant votre attitude respectueuse et pure.<verse eid="1PE 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1PE 3:3"/>Que votre parure ne soit pas extérieure : cheveux habilement tressés, bijoux en or, toilettes élégantes, <verse eid="1PE 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 3:4"/>mais la parure cachée de l’être intérieur : la beauté impérissable d’un esprit doux et paisible, à laquelle Dieu attache un grand prix. <verse eid="1PE 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 3:5"/>Car c’est ainsi que se paraient autrefois les saintes femmes qui plaçaient leur espérance en Dieu, et elles étaient soumises à leur mari.<verse eid="1PE 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1PE 3:6"/>Tel était, par exemple, le cas de Sara : dans son obéissance à Abraham, elle l’appelait : <char style="qt">mon seigneur</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 18:12">Gn 18.12</ref></char>.</char></note>. C’est d’elle que vous êtes les filles, si vous faites le bien sans vous laisser troubler par aucune crainte.<verse eid="1PE 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 3:7"/>Vous de même, maris, vivez chacun avec votre femme en faisant preuve de discernement, et en tenant compte de la nature plus délicate de la femme.</para>
  <para style="p" vid="1PE 3:7">Traitez-les avec respect : elles doivent recevoir avec vous la vie que Dieu accorde dans sa grâce. Agissez ainsi afin que rien ne vienne faire obstacle à vos prières.<verse eid="1PE 3:7"/></para>
  <para style="s1">Faire le bien</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 3:8"/>Enfin, visez tous le même but, partagez vos peines, aimez-vous comme des frères et des sœurs, soyez bons, soyez humbles. <verse eid="1PE 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 3:9"/>Ne rendez pas le mal pour le mal, ni l’injure pour l’injure. Répondez au contraire par la bénédiction, car c’est à cela que vous avez été appelés, afin de recevoir vous-mêmes la bénédiction. <verse eid="1PE 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 3:10"/>Car,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:10">
    <char style="qt">Celui qui souhaite aimer la vie</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:10">
    <char style="qt">et voir des jours heureux</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:10">
    <char style="qt">qu’il veille sur sa langue</char> ╵<char style="qt">pour ne faire aucun mal,</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:10">
    <char style="qt">et pour qu’aucun propos menteur</char> ╵<char style="qt">ne passe sur ses lèvres.</char><verse eid="1PE 3:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 3:11"/>
    <char style="qt">Qu’il fuie le mal</char> ╵<char style="qt">et fasse ce qui est bien ;</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:11">
    <char style="qt">qu’il recherche la paix</char> ╵<char style="qt">avec ténacité,</char><verse eid="1PE 3:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 3:12"/>
    <char style="qt">car les yeux du Seigneur</char> ╵<char style="qt">se tournent vers les justes :</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:12">
    <char style="qt">son oreille est tendue</char> ╵<char style="qt">pour écouter leur prière.</char></para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:12">
    <char style="qt">Mais le Seigneur s’oppose</char> ╵<char style="qt">à ceux qui font le mal</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 34:13-17">Ps 34.13-17</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="1PE 3:12"/></para>
  <para style="s1">Etre prêt à défendre son espérance</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 3:13"/>D’ailleurs, qui vous fera du mal si vous vous appliquez avec zèle à faire ce qui est bien ? <verse eid="1PE 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 3:14"/>Et même s’il vous arrivait de souffrir parce que vous faites ce qui est juste, vous seriez heureux. <char style="qt">Ne craignez pas les hommes, ne vous laissez pas troubler.</char> <verse eid="1PE 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 3:15"/>Dans votre cœur, <char style="qt">reconnaissez le Seigneur</char> – c’est-à-dire Christ – <char style="qt">comme saint</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:12-13">Es 8.12-13</ref></char>.</char></note> ; si l’on vous demande de justifier votre espérance, soyez toujours prêts à la défendre, <verse eid="1PE 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 3:16"/>avec humilité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">tact.</char></note> et respect, et veillez à garder votre conscience pure. Ainsi, ceux qui disent du mal de votre bonne conduite, qui découle de votre union à Christ, auront à rougir de leurs calomnies. <verse eid="1PE 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 3:17"/>Car il vaut mieux souffrir en faisant le bien, si telle est la volonté de Dieu, qu’en faisant le mal.<verse eid="1PE 3:17"/></para>
  <para style="s1">L’exemple par excellence</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1PE 3:18"/>Christ lui-même a souffert la mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.18 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">a souffert.</char></note> pour les péchés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.18 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits précisent : </char><char style="fqa" closed="false">pour vous.</char></note>, une fois pour toutes. Lui l’innocent, il est mort pour des coupables, afin de vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.18 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">nous.</char></note> conduire à Dieu. Il a été mis à mort dans son corps mais il a été ramené à la vie par l’Esprit.<verse eid="1PE 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1PE 3:19"/>C’est aussi par cet Esprit qu’il a proclamé sa victoire aux esprits célestes en prison, ceux qui autrefois s’étaient montrés rebelles, <verse eid="1PE 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 3:20"/>alors que Dieu faisait preuve de patience à l’époque où Noé construisait le bateau. Un petit nombre de personnes, huit en tout, y furent sauvées à travers l’eau. <verse eid="1PE 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 3:21"/>C’est ainsi que vous êtes sauvés maintenant, vous aussi : ces événements préfiguraient le baptême<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.21 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">c’était une préfiguration du baptême qui vous sauve à présent, qui ne consiste pas… </char><char style="ft" closed="false">ou : </char><char style="fqa" closed="false">par l’eau </char><char style="fv" closed="false">21 </char><char style="fqa" closed="false">qui vous sauve à présent, c’est-à-dire le baptême qu’elle préfigurait et qui…</char></note>. Celui-ci ne consiste pas à laver les impuretés du corps, mais à s’engager envers Dieu avec une conscience pure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.21 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">mais à demander à Dieu d’avoir une conscience pure </char><char style="ft" closed="false">ou : </char><char style="fqa" closed="false">mais en la demande à Dieu faite par une conscience pure.</char></note>. Tout cela est possible grâce à la résurrection de Jésus-Christ <verse eid="1PE 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1PE 3:22"/>qui, depuis son ascension, siège à la droite de Dieu, et à qui les anges, les autorités et les puissances célestes sont soumis.<verse eid="1PE 3:22"/></para>
  <chapter eid="1PE 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1PE 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 4:1"/>Ainsi donc, puisque Christ a souffert<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits précisent : </char><char style="fqa" closed="false">pour vous, </char><char style="ft" closed="false">ou : </char><char style="fqa" closed="false">pour nous.</char></note> dans son corps, armez-vous aussi de la même pensée. En effet, celui qui a souffert dans son corps a rompu avec le péché <verse eid="1PE 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 4:2"/>afin de ne plus vivre, le temps qui lui reste à passer dans son corps, selon les passions humaines, mais selon la volonté de Dieu. <verse eid="1PE 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 4:3"/>C’est bien assez, en effet, d’avoir accompli dans le passé la volonté des païens, en vous adonnant à la débauche, aux passions mauvaises, à l’ivrognerie, aux orgies, aux beuveries et aux dérèglements associés aux cultes idolâtres. <verse eid="1PE 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 4:4"/>Maintenant ils trouvent étrange que vous ne vous précipitiez plus avec eux dans la même vie de débauche, et ils se répandent en calomnies sur vous. <verse eid="1PE 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 4:5"/>Ils en rendront compte à celui qui est prêt à juger les vivants et les morts. <verse eid="1PE 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 4:6"/>C’est pour cela d’ailleurs que la Bonne Nouvelle a aussi été annoncée à ceux qui maintenant sont morts, afin qu’après avoir subi la même condamnation que tous les hommes dans leur corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">afin qu’après avoir été condamnés par les hommes dans leur corps.</char></note>, ils vivent selon Dieu par l’Esprit.<verse eid="1PE 4:6"/></para>
  <para style="ms1">La vie communautaire</para>
  <para style="s1">Au service les uns des autres</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 4:7"/>La fin de toutes choses est proche. Menez donc une vie équilibrée en faisant preuve de modération, afin d’être disponibles pour la prière. <verse eid="1PE 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1PE 4:8"/>Avant tout, aimez-vous ardemment les uns les autres, car <char style="qt">l’amour garde le silence sur un grand nombre de péchés</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 10:12">Pr 10.12</ref></char>.</char></note>. <verse eid="1PE 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 4:9"/>Exercez l’hospitalité les uns envers les autres, sans vous plaindre.<verse eid="1PE 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 4:10"/>Chacun de vous a reçu de Dieu un don de la grâce particulier : qu’il l’exerce au service des autres comme un bon gérant de la grâce infiniment variée de Dieu. <verse eid="1PE 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 4:11"/>Que celui qui parle transmette les paroles de Dieu. Que celui qui sert accomplisse sa tâche avec la force que Dieu donne. Agissez en toutes ces choses de manière à ce que la gloire en revienne à Dieu par Jésus-Christ, à qui appartiennent la gloire et la puissance pour l’éternité. Amen !<verse eid="1PE 4:11"/></para>
  <para style="s1">Les souffrances inévitables</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 4:12"/>Mes chers amis, ne soyez pas surpris d’avoir été plongés dans la fournaise de l’épreuve, comme s’il vous arrivait quelque chose d’anormal. <verse eid="1PE 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1PE 4:13"/>Au contraire, réjouissez-vous, car vous participez aux souffrances de Christ, afin d’être remplis de joie quand il paraîtra dans toute sa gloire. <verse eid="1PE 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 4:14"/>Si l’on vous insulte parce que vous appartenez à Christ, heureux êtes-vous, car l’Esprit glorieux, l’Esprit de Dieu, repose sur vous.<verse eid="1PE 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1PE 4:15"/>Qu’aucun de vous n’ait à endurer une punition parce qu’il aurait tué, volé ou commis quelque autre méfait, ou encore parce qu’il se serait mêlé des affaires d’autrui ; <verse eid="1PE 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 4:16"/>mais si c’est comme « chrétien » qu’il souffre, qu’il n’en éprouve aucune honte ; qu’il fasse, au contraire, honneur à Dieu en se montrant digne de ce nom. <verse eid="1PE 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 4:17"/>Maintenant a lieu la première étape du jugement : <char style="qt">il commence par le temple de Dieu</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EZK 9:6">Ez 9.6</ref></char>. Certains comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">le peuple de Dieu.</char></note>. Et s’il débute par nous, quel sera le sort final de ceux qui refusent de croire à l’Evangile de Dieu ? <verse eid="1PE 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 4:18"/>Comme le dit l’Ecriture, <char style="qt">si le juste est <char style="w" lemma="sauver">sauvé</char> à travers toutes sortes de difficultés, que vont devenir le méchant et le pécheur</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 11:31">Pr 11.31</ref></char> cité selon l’ancienne version grecque.</char></note><char style="qt">?</char><verse eid="1PE 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1PE 4:19"/>Ainsi donc, que ceux qui souffrent parce qu’ils obéissent à la volonté de Dieu s’en remettent entièrement au Créateur, qui est fidèle, et qu’ils continuent à faire le bien.<verse eid="1PE 4:19"/></para>
  <chapter eid="1PE 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1PE 5"/>
  <para style="s1">Recommandations aux responsables dans l’Eglise et aux croyants</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 5:1"/>C’est pour cela que j’adresse quelques recommandations à ceux parmi vous qui sont responsables de l’Eglise. Je leur parle en tant que responsable comme eux et témoin des souffrances de Christ, moi qui ai aussi part à la gloire qui va être révélée. <verse eid="1PE 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 5:2"/>Prenez soin du troupeau de Dieu qui vous a été confié. Faites-le, non comme si vous y étiez contraints, mais par dévouement, comme Dieu le désire ; non pas pour de honteuses raisons financières, mais de plein gré ; <verse eid="1PE 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 5:3"/>et n’exercez pas un pouvoir autoritaire sur ceux qui ont été confiés à vos soins, mais soyez les modèles du troupeau. <verse eid="1PE 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 5:4"/>Alors, quand le Berger en chef paraîtra, vous recevrez la couronne de gloire qui ne perdra jamais sa beauté.<verse eid="1PE 5:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1PE 5:5"/>Vous de même, jeunes gens, soumettez-vous aux responsables de l’Eglise. Et vous tous, dans vos relations mutuelles, revêtez-vous d’humilité, car l’Ecriture déclare : <char style="qt">Dieu s’oppose aux orgueilleux, mais il accorde sa grâce aux humbles</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Pr 3.34</ref></char> cité selon l’ancienne version grecque.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="1PE 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 5:6"/>Tenez-vous donc humblement sous la main puissante de Dieu, pour qu’il vous élève au moment fixé par lui <verse eid="1PE 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 5:7"/>et déchargez-vous sur lui de tous vos soucis, car il prend soin de vous.<verse eid="1PE 5:7"/></para>
  <para style="s1">Encouragements</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 5:8"/>Faites preuve de modération et soyez vigilants. Votre adversaire, le diable, rôde autour de vous comme un lion rugissant, qui cherche quelqu’un à dévorer. <verse eid="1PE 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 5:9"/>Résistez-lui en demeurant fermes dans votre foi, car vous savez que vos frères et sœurs dispersés à travers le monde connaissent les mêmes souffrances. <verse eid="1PE 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 5:10"/>Mais quand vous aurez souffert un peu de temps, Dieu, l’auteur de toute grâce, qui vous a appelés à connaître sa gloire éternelle dans l’union à Jésus-Christ, vous rétablira lui-même ; il vous affermira, vous fortifiera et vous rendra inébranlables.<verse eid="1PE 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 5:11"/>A lui appartient la puissance pour toujours. Amen !<verse eid="1PE 5:11"/></para>
  <para style="s1">Salutations</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 5:12"/>Je vous ai écrit assez brièvement par la main de Silvain, ce frère fidèle, pour vous encourager et vous assurer que c’est bien à la véritable grâce de Dieu que vous êtes attachés.<verse eid="1PE 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 5:13"/>Recevez les salutations de l’Eglise qui est à Babylone<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="ft" closed="false">Plusieurs identifications de cette </char><char style="fqa" closed="false">Babylone </char><char style="ft" closed="false">ont été proposées : l’ancienne capitale du royaume babylonien, une Babylone égyptienne (devenue le Vieux-Caire) qui abritait une importante colonie juive, et plus souvent, comme le fera l’Apocalypse, Rome. Cette désignation du lieu de séjour de l’Eglise souligne que le peuple de Dieu vit en exil parmi les païens, de même que les Juifs l’ont été après leur déportation à Babylone au <char style="sc">vi</char><char style="ord">e</char> siècle av. J.-C.</char></note> et que Dieu a choisie. Mon fils Marc<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="fqa" closed="false">Jean-Marc, </char><char style="ft" closed="false">neveu de Barnabas, auteur de l’Evangile selon Marc (voir <char style="xt">Ac 12.12, 25 ; 13.13 ; 15.37-39 ; Col 4.10 ; Phm 24</char>). Le mot </char><char style="fqa" closed="false">fils </char><char style="ft" closed="false">indique des liens très forts entre les deux hommes : Marc devait être un disciple de Pierre et peut-être un proche collaborateur. Cela peut aussi indiquer qu’il avait été amené à la foi par Pierre (comparer <char style="xt">1 Tm 1.2 ; Tt 1.4</char>).</char></note> vous envoie aussi ses salutations.<verse eid="1PE 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1PE 5:14"/>Donnez-vous, les uns aux autres, le baiser fraternel. Paix à vous tous qui êtes unis à Christ.<verse eid="1PE 5:14"/></para>
  <chapter eid="1PE 5"/>
</usx>
