<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TI" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 TIMOTHÉE</para>
  <para style="toc1">Première lettre à Timothée</para>
  <para style="toc2">1 Timothée</para>
  <para style="toc3">1 Tm</para>
  <para style="mt1">Première lettre à Timothée</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">Après une libération de sa première captivité romaine (<char style="xt"><ref loc="ACT 28">Ac 28</ref></char>), que laissaient prévoir ses lettres aux Philippiens (<char style="xt">Ph 1.25 ; 2.24</char>) et à Philémon (<char style="xt"><ref loc="PHM 1:22">Phm 22</ref></char>), Paul reprend la route pour accomplir sa mission. De Macédoine, il écrit à Timothée, un de ses collaborateurs qu’il affectionne particulièrement ; il lui recommande de rester à Ephèse pour y encourager et enseigner les chrétiens (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:3-4">1.3-4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Cette lettre contient des avertissements et des conseils relatifs à la vie (<char style="xt">chap. <ref loc="1TI 2-4">2 à 4</ref></char>) et à la discipline dans l’Eglise (<char style="xt"><ref loc="1TI 5">5</ref></char> à <char style="xt"><ref loc="1TI 6:19">6.19</ref></char>) ; ils gardent toute leur valeur pour aujourd’hui.</para>
  <para style="ip">Le chapitre 2 est consacré à la prière et à l’attitude des hommes et des femmes dans la communauté. Puis (<char style="xt">chap. <ref loc="1TI 3">3</ref></char>), Paul définit les qualités nécessaires aux dirigeants de l’Eglise et à leurs assistants. Au chapitre 4, il recommande personnellement à Timothée l’attachement à Dieu et le ministère de l’enseignement. Cet enseignement est d’autant plus nécessaire que des « prédicateurs de mensonges » prêchent des « récits absurdes et contraires à la foi » (<char style="xt"><ref loc="1TI 4:1-4">4.1-4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Dans la deuxième partie, Paul donne des conseils relatifs aux diverses catégories de personnes qui composent la communauté : les veuves (<char style="xt"><ref loc="1TI 5:3-16">5.3-16</ref></char>), les responsables (<char style="xt"><ref loc="1TI 5:17-25">5.17-25</ref></char>), les maîtres et les esclaves (<char style="xt"><ref loc="1TI 6:1-2">6.1-2</ref></char>), les riches (<char style="xt"><ref loc="1TI 6:17-19">6.17-19</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Cette lettre nous permet de mieux connaître la structure d’une Eglise locale : il y a plusieurs responsables (ou dirigeants) dans l’Eglise, et on précise les conditions de leur nomination et leurs fonctions. Certaines veuves sont prises en charge par l’Eglise. A côté des prières spontanées apparaissent des formulations plus élaborées et des cantiques (<char style="xt"><ref loc="1TI 3:16">3.16</ref></char>). L’enseignement prend une grande importance, car il faut, non seulement exposer la vérité, mais encore lutter contre les erreurs qui se multiplient.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TI 1"/>
  <para style="s1">Salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 1:1"/>Paul, apôtre de Jésus-Christ, par ordre de Dieu notre Sauveur et de Jésus-Christ notre espérance, <verse eid="1TI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 1:2"/>salue Timothée, son véritable enfant dans la foi.</para>
  <para style="p" vid="1TI 1:2">Que Dieu le Père et Jésus-Christ notre Seigneur t’accordent grâce, compassion et paix.<verse eid="1TI 1:2"/></para>
  <para style="s1">La menace des enseignants de mensonge</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 1:3"/>En partant pour la Macédoine, je t’ai encouragé à demeurer à Ephèse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Capitale de la province romaine d’Asie à l’ouest de l’Asie Mineure.</char></note> pour avertir certains de ne pas enseigner de doctrines étrangères à la foi. <verse eid="1TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 1:4"/>Qu’ils cessent de porter leur intérêt à des récits de pure invention et à des généalogies interminables<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agissait de spéculations sur les origines et les descendants des patriarches cités en <char style="xt">Gn 4 à 5 ; 9 à 11</char>.</char></note>. Des préoccupations comme celles-ci font naître des spéculations au lieu de nous aider dans les responsabilités que Dieu nous confie dans l’œuvre de la foi.<verse eid="1TI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1TI 1:5"/>Le but de cet avertissement est d’éveiller l’amour, un amour venant d’un cœur pur, d’une bonne conscience et d’une foi sincère. <verse eid="1TI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 1:6"/>Certains se sont écartés de ces principes et se sont égarés dans des argumentations sans aucune valeur. <verse eid="1TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 1:7"/>Ils se posent en enseignants de la Loi mais, au fond, ils ne comprennent ni ce qu’ils disent, ni les sujets sur lesquels ils se montrent si sûrs d’eux-mêmes.<verse eid="1TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 1:8"/>Nous savons que la Loi est bonne, mais à condition d’être utilisée en accord avec son but. <verse eid="1TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 1:9"/>Il faut savoir ceci : la Loi n’est pas faite pour les justes, mais pour les malfaiteurs et les rebelles, pour les gens qui méprisent Dieu et les pécheurs, pour ceux qui n’ont ni respect ni scrupule à l’égard de ce qui est sacré, ceux qui tueraient père et mère, les assassins, <verse eid="1TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 1:10"/>les débauchés, les homosexuels, les marchands d’esclaves, les menteurs, les gens sans parole et, d’une manière générale, pour tous ceux qui commettent des actions contraires à l’enseignement sain que vous avez reçu. <verse eid="1TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 1:11"/>Cet enseignement est conforme à l’Evangile qui m’a été confié et qui révèle la gloire du Dieu bienheureux.<verse eid="1TI 1:11"/></para>
  <para style="s1">La grâce de Dieu envers Paul</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 1:12"/>Je suis reconnaissant envers celui qui m’a rendu capable de remplir cette tâche, Jésus-Christ, notre Seigneur. En effet, il m’a accordé sa confiance en me choisissant pour ce service, <verse eid="1TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 1:13"/>moi qui, autrefois, l’ai offensé, persécuté et insulté. Mais il a été compatissant envers moi car j’agissais par ignorance, puisque je n’avais pas la foi. <verse eid="1TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 1:14"/>Dans la surabondance de sa grâce, notre Seigneur a fait naître en moi la foi et l’amour que l’on trouve dans l’union avec Jésus-Christ.<verse eid="1TI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 1:15"/>La parole que voici est certaine, elle mérite d’être reçue sans réserve : « Jésus-Christ est venu dans ce monde pour sauver des pécheurs. » Je suis, pour ma part, l’exemple type<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.15 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">le pire.</char></note> d’entre eux. <verse eid="1TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 1:16"/>Mais Dieu a été compatissant envers moi pour cette raison : Jésus-Christ a voulu, en moi, l’exemple type<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="1TI 1:15">1.15</ref></char>.</char></note> des pécheurs, montrer toute l’étendue de sa patience, pour que je serve d’exemple à ceux qui croiraient en lui pour accéder à la vie éternelle.<verse eid="1TI 1:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 1:17"/>Au Roi éternel,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 1:17">immortel,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 1:17">invisible,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 1:17">au seul Dieu,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 1:17">soient honneur et gloire</para>
  <para style="q1" vid="1TI 1:17">pour l’éternité.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 1:17">Amen !<verse eid="1TI 1:17"/></para>
  <para style="s1">Garder la foi</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1TI 1:18"/>Timothée, mon enfant, voici le conseil que je t’adresse en accord avec les prophéties prononcées autrefois à ton sujet : en t’appuyant sur ces paroles, combats le bon combat <verse eid="1TI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 1:19"/>avec foi et avec cette bonne conscience dont certains se sont écartés au point que leur foi a fait naufrage. <verse eid="1TI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 1:20"/>Parmi eux se trouvent Hyménée et Alexandre que j’ai livrés à Satan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="1CO 5:5">1 Co 5.5</ref></char>.</char></note> pour qu’ils apprennent à ne plus blasphémer.<verse eid="1TI 1:20"/></para>
  <chapter eid="1TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TI 2"/>
  <para style="ms1">La vie de l’Église</para>
  <para style="s1">L’appel à la prière</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 2:1"/>Je recommande en tout premier lieu que l’on adresse à Dieu des demandes, des prières, des supplications et des remerciements pour tous les hommes. <verse eid="1TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 2:2"/>Que l’on prie pour les rois et pour tous ceux qui sont au pouvoir, afin que nous puissions mener, à l’abri de toute violence et dans la paix, une vie qui exprime, dans tous ses aspects, notre piété et qui commande le respect. <verse eid="1TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 2:3"/>Voilà ce qui est bien devant Dieu, notre Sauveur, ce qu’il approuve. <verse eid="1TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 2:4"/>Car il veut que tous les hommes soient sauvés et parviennent à la connaissance de la vérité.<verse eid="1TI 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1TI 2:5"/>En effet, il y a un seul Dieu, et de même aussi un seul médiateur entre Dieu et les hommes, un homme : Jésus-Christ. <verse eid="1TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 2:6"/>Il a offert sa vie en rançon pour tous. Tel est le témoignage qui a été rendu au moment voulu. <verse eid="1TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 2:7"/>C’est pour publier ce témoignage que j’ai été institué prédicateur et apôtre (je dis la vérité, je ne mens pas), pour enseigner aux non-Juifs ce qui concerne la foi et la vérité.<verse eid="1TI 2:7"/></para>
  <para style="s1">Sur l’attitude des hommes et des femmes dans la communauté</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 2:8"/>C’est pourquoi je veux qu’en tout lieu les hommes prient en élevant vers le ciel des mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">L’un des gestes de la prière chez les Juifs (<char style="xt">Ex 9.29 ; 1 R 8.22</char>).</char></note>pures, sans colère ni esprit de dispute.<verse eid="1TI 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 2:9"/>Je veux que les femmes agissent de même, en s’habillant décemment, avec discrétion et simplicité. Qu’elles ne se parent pas d’une coiffure recherchée, d’or, de perles ou de toilettes somptueuses, <verse eid="1TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 2:10"/>mais plutôt d’œuvres bonnes, comme il convient à des femmes qui déclarent vivre pour Dieu.<verse eid="1TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 2:11"/>Que la femme reçoive l’instruction dans un esprit de paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">en silence.</char></note> et de parfaite soumission. <verse eid="1TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 2:12"/>Je ne permets pas à une femme d’enseigner, ni de prendre autorité sur l’homme. Qu’elle garde plutôt une attitude paisible. <verse eid="1TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 2:13"/>En effet, Adam fut créé le premier, Eve ensuite. <verse eid="1TI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 2:14"/>Ce n’est pas Adam qui a été détourné de la vérité, c’est la femme, et elle a désobéi au commandement de Dieu, <verse eid="1TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 2:15"/>mais elle sera sauvée grâce à sa descendance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="GEN 3:15">Gn 3.15</ref></char>. Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">en devenant mère.</char></note>. Quant aux femmes, elles seront sauvées si elles persévèrent dans la foi, dans l’amour, et dans une vie sainte en gardant en tout le sens de la mesure.<verse eid="1TI 2:15"/></para>
  <chapter eid="1TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TI 3"/>
  <para style="s1">Les dirigeants dans l’Eglise et leurs assistants</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 3:1"/>« Celui qui aspire à être un dirigeant dans l’Eglise désire une belle tâche. » Cette parole est certaine. <verse eid="1TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 3:2"/>Il faut toutefois que le dirigeant soit un homme irréprochable : mari fidèle à sa femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="ft" closed="false">Cette interprétation est conforme aux inscriptions funéraires juives et païennes mises au jour. D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">mari d’une seule femme </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">qu’il n’ait été marié qu’une seule fois </char><char style="ft" closed="false">(voir l’expression symétrique, pour les veuves, en <char style="xt"><ref loc="1TI 5:9">5.9</ref></char>).</char></note>, faisant preuve de modération, réfléchi et vivant de façon convenable. Qu’il soit hospitalier et capable d’enseigner. <verse eid="1TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 3:3"/>Il ne doit pas être buveur ni querelleur, mais au contraire aimable, pacifique et désintéressé.<verse eid="1TI 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TI 3:4"/>Qu’il dirige bien sa famille et maintienne ses enfants dans l’obéissance, en toute dignité. <verse eid="1TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 3:5"/>Car, comment un homme qui ne dirige pas bien sa famille, serait-il qualifié pour prendre soin de l’Eglise de Dieu ? <verse eid="1TI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 3:6"/>Que ce ne soit pas un converti de fraîche date, de peur qu’il se laisse aveugler par l’orgueil et tombe sous la même condamnation que le diable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">sous l’accusation portée par le diable.</char></note>. <verse eid="1TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 3:7"/>Enfin, il doit aussi jouir d’une bonne réputation parmi ceux qui ne font pas partie de la famille de Dieu afin de ne pas s’exposer au mépris public et de ne pas tomber dans les pièges du diable.<verse eid="1TI 3:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 3:8"/>Il en va de même des diacres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false">Le mot grec qui a donné par francisation le mot </char><char style="fq" closed="false">diacre </char><char style="ft" closed="false">signifiait </char><char style="fqa" closed="false">serviteur. </char><char style="ft" closed="false">Il est devenu, dans certaines des Eglises primitives, un titre désignant sans doute des assistants des dirigeants des Eglises.</char></note>. Ils doivent inspirer le respect : qu’ils soient des hommes de parole, sans penchant pour la boisson ni pour le gain malhonnête. <verse eid="1TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 3:9"/>Ils doivent garder avec une bonne conscience la vérité révélée de la foi. <verse eid="1TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 3:10"/>Il faut qu’eux aussi soient d’abord soumis à examen. Ensuite, si on n’a rien à leur reprocher, ils accompliront leur service.<verse eid="1TI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 3:11"/>Il en va de même pour les diaconesses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">leurs femmes aussi doivent…</char></note> : elles doivent inspirer le respect : qu’elles ne soient pas médisantes ; qu’elles fassent preuve de modération et soient dignes de confiance dans tous les domaines.<verse eid="1TI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 3:12"/>Que les diacres soient des maris fidèles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir note sur <char style="xt"><ref loc="1TI 3:2">3.2</ref></char>.</char></note> ; qu’ils assument bien leurs responsabilités à l’égard de leurs enfants et de leur famille. <verse eid="1TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 3:13"/>Car ceux qui remplissent bien leur ministère acquièrent une situation respectée et une grande assurance dans la foi en Jésus-Christ.<verse eid="1TI 3:13"/></para>
  <para style="s1">Le secret révélé</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 3:14"/>J’ai bon espoir de venir te rejoindre très bientôt ; je t’écris cependant tout cela <verse eid="1TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 3:15"/>afin que, si ma venue devait être retardée, tu saches, en attendant, comment on doit se comporter dans la famille de Dieu, c’est-à-dire dans l’Eglise du Dieu vivant. Cette Eglise est une colonne qui proclame la vérité, un lieu où elle est fermement établie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false">L’apôtre emploie l’image de la colonne commémorative et celle du siège ou du trône. D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">cette Eglise est la colonne et le rempart de la vérité.</char></note>. <verse eid="1TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 3:16"/>Voici ce que nous reconnaissons ensemble : – il est grand le secret du plan de Dieu, Christ, qui fait l’objet de notre foi.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Il s’est révélé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">Cantique ou confession de foi de l’Eglise primitive.</char></note> ╵comme un être humain,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">et, déclaré juste ╵par le Saint-Esprit,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">il a été vu ╵par les anges.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Il a été proclamé ╵parmi les non-Juifs.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">On a cru en lui ╵dans le monde entier.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Il a été élevé ╵dans la gloire.<verse eid="1TI 3:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TI 4"/>
  <para style="ms1">Le serviteur de Dieu</para>
  <para style="s1">Les fausses doctrines des derniers temps</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 4:1"/>Cependant, l’Esprit déclare clairement que, dans les derniers temps, plusieurs se détourneront de la foi parce qu’ils s’attacheront à des esprits trompeurs et à des enseignements inspirés par des démons. <verse eid="1TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 4:2"/>Ils seront séduits par l’hypocrisie de prédicateurs de mensonge dont la conscience est comme marquée au fer rouge<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="ft" closed="false">La marque au fer rouge signalait les criminels et les esclaves fugitifs.</char></note>. <verse eid="1TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 4:3"/>Ces gens-là interdiront le mariage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">Cette interdiction du mariage provenait sans doute des doctrines païennes qui voyaient dans la matière, et spécialement dans le corps et la sexualité, le siège du mal.</char></note>, et exigeront que l’on s’abstienne de certains aliments, alors que Dieu a créé toutes choses pour que les croyants, ceux qui connaissent la vérité, en jouissent avec reconnaissance.<verse eid="1TI 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TI 4:4"/>En effet, tout ce que Dieu a créé est bon, rien n’est à rejeter, pourvu que l’on remercie Dieu en le prenant. <verse eid="1TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 4:5"/>Car tout ce qu’il a créé est saint lorsqu’on l’utilise conformément à sa Parole et avec prière. <verse eid="1TI 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 4:6"/>Expose cela aux frères et sœurs, et tu seras un bon serviteur de Jésus-Christ, te nourrissant des paroles de la foi et du bon enseignement que tu as fidèlement suivi. <verse eid="1TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 4:7"/>Mais rejette les récits absurdes et contraires à la foi.</para>
  <para style="s1" vid="1TI 4:7">Encouragements adressés à Timothée</para>
  <para style="p" vid="1TI 4:7">Entraîne-toi plutôt à rester attaché à Dieu.<verse eid="1TI 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 4:8"/>L’exercice physique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">La compétition sportive.</char></note> est utile à peu de choses. La piété, elle, est utile à tout puisqu’elle possède la promesse de la vie pour le présent et pour l’avenir. <verse eid="1TI 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 4:9"/>C’est là une parole certaine et qui mérite d’être reçue sans réserve.<verse eid="1TI 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1TI 4:10"/>En effet, si nous nous donnons du mal, et si nous luttons, c’est parce que nous avons mis notre espérance dans le Dieu vivant qui est le sauveur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false">Paul joue ici sur le double sens du mot grec qui signifie, selon les contextes, </char><char style="fqa" closed="false">bienfaiteur </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">sauveur.</char></note> de tous les hommes, et, au plus haut point<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">plus précisément.</char></note>, de ceux qui croient en lui.<verse eid="1TI 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 4:11"/>C’est là ce qu’il te faut recommander et enseigner.<verse eid="1TI 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 4:12"/>Que personne ne te méprise pour ton jeune âge<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.12 </char><char style="ft" closed="false">Le mot grec s’appliquait à tous ceux qui n’avaient pas dépassé la quarantaine.</char></note>, mais efforce-toi d’être un modèle pour les croyants par tes paroles, ta conduite, ton amour, ta foi et ta pureté.<verse eid="1TI 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TI 4:13"/>En attendant ma venue, consacre-toi à la lecture publique des Ecritures<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="ft" closed="false">Comme celle qui se faisait dans les synagogues (<char style="xt"><ref loc="LUK 4:16-21">Lc 4.16-21</ref></char>).</char></note>, à la prédication et à l’enseignement. <verse eid="1TI 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 4:14"/>Ne néglige pas le don qui t’a été fait par grâce, sur la base d’une prophétie, lorsque les responsables de l’Eglise t’ont imposé les mains. <verse eid="1TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 4:15"/>Prends ces choses à cœur, consacre-toi à elles, afin que tout le monde soit frappé de tes progrès. <verse eid="1TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 4:16"/>Veille sur toi-même et sur ton enseignement. Sois persévérant en cela. En agissant ainsi, tu assureras ton salut et celui de tes auditeurs.<verse eid="1TI 4:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TI 5"/>
  <para style="s1">Les fidèles</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 5:1"/>Ne rudoie pas un homme âgé, mais encourage-le comme s’il était ton père. Traite de la même manière les jeunes gens comme des frères, <verse eid="1TI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 5:2"/>les femmes âgées comme des mères, les plus jeunes comme des sœurs, en toute pureté.<verse eid="1TI 5:2"/></para>
  <para style="s1">Les veuves</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 5:3"/>Occupe-toi des veuves avec respect, je veux dire de celles qui sont réellement privées de soutien. <verse eid="1TI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 5:4"/>Si une veuve a des enfants ou des petits-enfants, ceux-ci doivent apprendre, avant tout, à vivre leur piété en prenant soin de leur propre famille. Qu’ils s’acquittent de leur dette envers leurs parents, car cela plaît à Dieu.<verse eid="1TI 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1TI 5:5"/>La veuve qui est restée vraiment seule et privée de soutien met son espérance en Dieu et passe ses jours et ses nuits à faire toutes sortes de prières. <verse eid="1TI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 5:6"/>Quant à celle qui court après les plaisirs, elle est déjà morte, quoique vivante. <verse eid="1TI 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 5:7"/>Transmets-leur ces avertissements afin qu’elles mènent une vie irréprochable. <verse eid="1TI 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 5:8"/>Si quelqu’un ne prend pas soin des siens, en particulier des membres de sa famille, il a renié la foi et il est pire qu’un incroyant.<verse eid="1TI 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 5:9"/>Pour être inscrite sur la liste des veuves assistées par l’Eglise, une femme doit être âgée d’au moins soixante ans et avoir été une épouse fidèle à son mari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.9 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">qu’elle n’ait été mariée qu’une seule fois. </char><char style="ft" closed="false">L’expression est symétrique à celle de <char style="xt"><ref loc="1TI 3:2">3.2</ref>, <ref loc="1TI 3:12">12</ref></char>.</char></note>. <verse eid="1TI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 5:10"/>Elle doit être connue pour ses œuvres bonnes, avoir bien élevé ses enfants, ouvert sa maison aux étrangers, lavé les pieds des membres du peuple saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.10 </char><char style="ft" closed="false">Laver les pieds de ses hôtes faisait partie des devoirs d’hospitalité (<char style="xt"><ref loc="LUK 7:44">Lc 7.44</ref></char>).</char></note>, secouru les malheureux, et pratiqué toutes sortes d’actions bonnes.<verse eid="1TI 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 5:11"/>Quant aux veuves plus jeunes, n’accepte pas de les inscrire, car il arrive que leurs désirs se raniment et les détournent de Christ ; elles veulent alors se remarier, <verse eid="1TI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 5:12"/>et encourent ainsi le reproche d’avoir rompu l’engagement qu’elles avaient pris auparavant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">d’avoir abandonné la foi qu’elles avaient manifestée auparavant. </char><char style="ft" closed="false">Certains pensent que les veuves assistées par l’Eglise prenaient l’engagement de servir l’Eglise et de ne pas se remarier. Pour d’autres, le danger était que les jeunes veuves cherchent à se remarier à tout prix, quitte à épouser un incroyant, et, pour cela, à abandonner la foi. Ou encore, que de jeunes veuves ayant pris l’engagement de rester célibataire pour bénéficier de l’assistance de l’Eglise, finissent par tomber dans l’immoralité.</char></note>. <verse eid="1TI 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 5:13"/>Avec cela, elles prennent l’habitude de ne rien faire et elles passent leur temps à aller de maison en maison, et pas seulement pour n’y rien faire, mais encore pour se répandre en commérages, se mêler de tout et parler à tort et à travers.<verse eid="1TI 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 5:14"/>C’est pourquoi je préfère nettement que les jeunes veuves se marient, qu’elles aient des enfants, et tiennent bien leur ménage afin de ne pas prêter le flanc aux critiques de nos adversaires. <verse eid="1TI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 5:15"/>Il y en a, hélas, déjà plusieurs qui se sont détournées du droit chemin pour suivre Satan.<verse eid="1TI 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 5:16"/>Si une croyante a des veuves dans sa famille, qu’elle subvienne à leurs besoins, et que l’Eglise n’en ait pas la charge pour pouvoir réserver son assistance aux veuves qui n’ont pas de soutien.<verse eid="1TI 5:16"/></para>
  <para style="s1">Les responsables dans l’Eglise</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 5:17"/>Les responsables qui dirigent bien l’Eglise méritent des honoraires doubles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.17 </char><char style="ft" closed="false">Certains comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">méritent un double honneur.</char></note>, notamment ceux qui se dévouent au ministère astreignant de la prédication et de l’enseignement. <verse eid="1TI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 5:18"/>Car l’Ecriture déclare : <char style="qt">Tu ne mettras pas de muselière au bœuf qui foule le grain</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">Dt 25.4</ref></char>.</char></note> et encore : <char style="qt">L’ouvrier mérite son salaire</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LUK 10:7">Lc 10.7</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="1TI 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1TI 5:19"/>N’accepte pas d’accusation contre un responsable d’Eglise si elle n’est pas appuyée <char style="qt">par deux ou trois témoins</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 17:6">Dt 17.6</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="1TI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 5:20"/>Ceux qui ont péché, reprends-les devant tous, afin que cela inspire de la crainte aux autres.<verse eid="1TI 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1TI 5:21"/>Je te conjure solennellement devant Dieu, devant Jésus-Christ et ses anges élus, d’observer ces règles sans parti pris ni favoritisme.<verse eid="1TI 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1TI 5:22"/>N’impose pas trop vite les mains à quelqu’un et ne t’associe pas aux péchés d’autrui. Conserve-toi pur.<verse eid="1TI 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TI 5:23"/>Tu ne devrais pas boire exclusivement de l’eau : prends un peu de vin à cause de ton estomac et de tes fréquents malaises.<verse eid="1TI 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1TI 5:24"/>Il y a des personnes dont les fautes sont évidentes avant même qu’on les juge. Pour d’autres, on ne les découvre que par la suite. <verse eid="1TI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TI 5:25"/>Il en est de même des bonnes actions : chez certains, elles sont immédiatement apparentes, mais là où ce n’est pas le cas, elles ne sauraient rester indéfiniment cachées.<verse eid="1TI 5:25"/></para>
  <chapter eid="1TI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1TI 6"/>
  <para style="s1">Les esclaves et les maîtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 6:1"/>Les croyants qui sont esclaves doivent considérer leurs maîtres comme ayant droit à tout leur respect. Ils éviteront ainsi que le nom de Dieu soit blasphémé et notre enseignement dénigré. <verse eid="1TI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 6:2"/>Que ceux qui ont des maîtres croyants ne leur manquent pas de respect sous prétexte qu’ils sont des frères. Bien au contraire, qu’ils les servent d’autant mieux que ce sont des croyants bien-aimés qui bénéficient du bienfait de leur service.</para>
  <para style="p" vid="1TI 6:2">Voilà ce que tu dois enseigner et recommander.<verse eid="1TI 6:2"/></para>
  <para style="s1">Le faux et le vrai enseignant des vérités divines</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 6:3"/>Si quelqu’un enseigne autre chose, et s’écarte des saines paroles de notre Seigneur Jésus-Christ et de l’enseignement conforme à la piété, <verse eid="1TI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 6:4"/>c’est un homme enflé d’orgueil, un ignorant qui a une passion maladive pour les spéculations et les controverses sur des mots. Qu’est-ce qui en résulte ? Des jalousies, des disputes, des dénigrements réciproques, des soupçons malveillants, <verse eid="1TI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 6:5"/>et des discussions interminables entre gens à l’esprit faussé. Ils ne connaissent plus la vérité, et considèrent la foi en Dieu comme un moyen de s’enrichir.<verse eid="1TI 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 6:6"/>La véritable foi en Dieu est, en effet, une source de richesse quand on sait être content avec ce qu’on a. <verse eid="1TI 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 6:7"/>Nous n’avons rien apporté dans ce monde, et nous ne pouvons rien en emporter. <verse eid="1TI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 6:8"/>Tant que nous avons nourriture et vêtement, nous nous en contenterons.<verse eid="1TI 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 6:9"/>Ceux qui veulent à tout prix s’enrichir s’exposent eux-mêmes à la tentation et tombent dans le piège de nombreux désirs insensés et pernicieux qui précipitent les hommes dans la ruine et la perdition. <verse eid="1TI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 6:10"/>Car « l’amour de l’argent est racine de toutes sortes de maux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="ft" closed="false">L’apôtre cite un proverbe populaire, retrouvé dans la littérature de l’époque.</char></note> ». Pour s’y être abandonnés, certains se sont égarés très loin de la foi, et se sont infligé beaucoup de tourments.<verse eid="1TI 6:10"/></para>
  <para style="s1">Combattre le bon combat de la foi</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 6:11"/>Mais toi, homme de Dieu, fuis toutes ces choses. Recherche ardemment la droiture, la piété, la fidélité, l’amour, la persévérance, l’amabilité. <verse eid="1TI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 6:12"/>Combats le bon combat de la foi, saisis la vie éternelle que Dieu t’a appelé à connaître et au sujet de laquelle tu as fait cette belle profession de foi en présence de nombreux témoins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.12 </char><char style="ft" closed="false">Sans doute au moment de son baptême. Dans l’Eglise ancienne, le baptême était accompagné d’une profession de foi du baptisé.</char></note>.<verse eid="1TI 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TI 6:13"/>Je t’adjure solennellement devant Dieu, source de toute vie, et devant Jésus-Christ qui a rendu témoignage devant Ponce Pilate par une belle profession de foi : <verse eid="1TI 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 6:14"/>observe ce commandement de façon pure et irréprochable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">garde ce commandement pur et irréprochable.</char></note> jusqu’à l’apparition de notre Seigneur Jésus-Christ, <verse eid="1TI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 6:15"/>que suscitera au moment fixé celui qui est :</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:15">le Bienheureux,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:15">l’unique Souverain,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:15">le Roi des rois,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:15">le Seigneur des seigneurs.<verse eid="1TI 6:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 6:16"/>Lui seul est immortel.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">Sa demeure est bâtie</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">au sein de la lumière</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">inaccessible à tous.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">Nul parmi les humains</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">ne l’a vu de ses yeux,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">aucun ne peut le voir.</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">A lui soient à jamais</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">l’honneur et la puissance !</para>
  <para style="q1" vid="1TI 6:16">Amen.<verse eid="1TI 6:16"/></para>
  <para style="s1">Aux riches</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 6:17"/>Recommande à ceux qui possèdent des richesses en ce monde de se garder de toute arrogance et de ne pas fonder leur espoir sur la richesse, car elle est instable. Qu’ils placent leur espérance en Dieu, qui nous dispense généreusement toutes ses richesses pour que nous en jouissions. <verse eid="1TI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 6:18"/>Recommande-leur de faire le bien, d’être riches en œuvres bonnes, d’être généreux et de partager avec les autres. <verse eid="1TI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 6:19"/>Ils s’assureront ainsi pour l’avenir un beau capital placé en lieu sûr afin d’obtenir la vraie vie.<verse eid="1TI 6:19"/></para>
  <para style="s1">Dernières recommandations et salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1TI 6:20"/>O Timothée, garde intact ce qui t’a été confié. Evite les discours creux et les arguments de ce que l’on appelle à tort « la connaissance », car ils sont contraires à la foi. <verse eid="1TI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 6:21"/>Pour s’y être attachés, plusieurs se sont égarés très loin de la foi. Que la grâce soit avec vous !<verse eid="1TI 6:21"/></para>
  <chapter eid="1TI 6"/>
</usx>
