<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2TI" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 TIMOTHÉE</para>
  <para style="toc1">Deuxième lettre à Timothée</para>
  <para style="toc2">2 Timothée</para>
  <para style="toc3">2 Tm</para>
  <para style="mt1">Deuxième lettre à Timothée</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">Paul est à nouveau en prison à Rome (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:8">1.8</ref></char>) mais les conditions de sa détention sont beaucoup plus rigoureuses que lors de sa première captivité dans cette ville (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:9">2.9</ref></char>). Il se sent abandonné des hommes (<char style="xt">1.15 ; 4.10</char>). Seul Luc est resté avec lui (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:11">4.11</ref></char>).</para>
  <para style="ip">On peut situer la rédaction de cette lettre entre 64 et 67.</para>
  <para style="ip">Paul demande à Timothée de venir « au plus tôt » (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:9">4.9</ref></char>), avant l’hiver (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:21">4.21</ref></char>), avec le manteau et les parchemins qu’il a laissés à Troas (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:13">4.13</ref></char>). Mais il n’est pas sûr de le revoir : il sait que « le moment de son départ est arrivé » (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:6">4.6</ref></char>). Aussi ce texte a-t-il des allures de testament : le regard de Paul se pose à la fois sur son passé (ses souvenirs : <char style="xt">1.5-6, 11 ; 3.10-11</char>), son présent (son procès : <char style="xt"><ref loc="2TI 4:16">4.16</ref></char>) et son avenir proche (son « départ » imminent).</para>
  <para style="ip">La lettre contient donc de nombreuses directives sur ce que Timothée devra faire pour rester fidèle à l’enseignement reçu. Dans la situation de persécution qui a amené Paul en prison, et en raison des enseignements erronés qui menacent les Eglises, Paul donne à Timothée des encouragements (<char style="xt">chap. <ref loc="2TI 1">1</ref></char>) pour supporter la souffrance (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:1-13">2.1-13</ref></char>) et pour défendre la vérité (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:14-4:15">2.14 à 4.15</ref></char>) : il devra éviter les discussions inutiles (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:14-26">2.14-26</ref></char>), s’éloigner des gens qui enseignent des erreurs (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:1-9">3.1-9</ref></char>), rester attaché à ce qu’il a appris (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:10-17">3.10-17</ref></char>) et prêcher la Parole (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:1-5">4.1-5</ref></char>). Car « toute l’Ecriture est inspirée de Dieu et utile pour enseigner, réfuter, redresser et apprendre à mener une vie conforme à la volonté de Dieu » (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:16">3.16</ref></char>).</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TI 1"/>
  <para style="s1">Salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 1:1"/>Paul, apôtre de Jésus-Christ par la volonté de Dieu, chargé d’annoncer la vie promise par Dieu et accessible dans l’union avec Jésus-Christ, <verse eid="2TI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 1:2"/>salue Timothée, son cher enfant :</para>
  <para style="p" vid="2TI 1:2">Que Dieu le Père et Jésus-Christ, notre Seigneur, t’accordent grâce, compassion et paix.<verse eid="2TI 1:2"/></para>
  <para style="s1">Paul remercie Dieu pour Timothée</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TI 1:3"/>Je suis reconnaissant envers Dieu, que je sers avec une conscience pure, à l’exemple de mes ancêtres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Les ancêtres de Paul étaient des Juifs pieux (voir <char style="xt"><ref loc="PHP 3:4-5">Ph 3.4-5</ref></char>).</char></note>, lorsque continuellement, nuit et jour, je fais mention de toi dans mes prières. <verse eid="2TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 1:4"/>Je me rappelle tes larmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Au moment du départ de Paul d’Ephèse.</char></note> et j’éprouve un vif désir de te revoir afin d’être rempli de joie.<verse eid="2TI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2TI 1:5"/>Je garde le souvenir de ta foi sincère, cette foi qui se trouvait déjà chez ta grand-mère Loïs et ta mère Eunice. A présent, elle habite aussi en toi, j’en suis pleinement convaincu.<verse eid="2TI 1:5"/></para>
  <para style="ms1">Invitation au courage et à la fidélité</para>
  <para style="s1">Ravive la flamme !</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 1:6"/>C’est pourquoi je te le rappelle : ravive le don que Dieu t’a fait dans sa grâce lorsque je t’ai imposé les mains. <verse eid="2TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 1:7"/>Dieu nous a donné un Esprit qui, loin de faire de nous des lâches, nous rend forts, aimants et réfléchis.<verse eid="2TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 1:8"/>N’aie donc pas honte de rendre témoignage au sujet de notre Seigneur. N’aie pas non plus honte de moi qui suis ici en prison pour sa cause<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Paul est prisonnier à Rome parce qu’il a prêché l’Evangile.</char></note>. Au contraire, souffre avec moi pour l’Evangile selon la force que Dieu donne. <verse eid="2TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 1:9"/>C’est lui qui nous a sauvés et nous a appelés à mener une vie sainte. Et s’il l’a fait, ce n’est pas à cause de ce que nous avons fait, mais bien parce qu’il en avait librement décidé ainsi, à cause de sa grâce.</para>
  <para style="p" vid="2TI 1:9">Cette grâce, il nous l’a donnée de toute éternité en Jésus-Christ. <verse eid="2TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 1:10"/>Et maintenant elle a été révélée par la venue de notre Sauveur Jésus-Christ. Il a brisé la puissance de la mort et, par l’Evangile, a fait resplendir la lumière de la vie et de l’immortalité.<verse eid="2TI 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TI 1:11"/>C’est pour annoncer cet Evangile que j’ai été établi prédicateur, apôtre et enseignant. <verse eid="2TI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 1:12"/>C’est aussi la raison de mes souffrances présentes. Mais je n’en ai pas honte, car je sais en qui j’ai mis ma confiance et j’ai la ferme conviction qu’il est assez puissant pour garder tout ce qu’il m’a confié jusqu’au jour du jugement.<verse eid="2TI 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 1:13"/>Tu as entendu de moi des paroles saines : fais-en ton modèle pour l’appliquer dans la foi et l’amour qui se trouvent dans l’union avec Jésus-Christ. <verse eid="2TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 1:14"/>Garde intact, par l’Esprit Saint qui habite en nous, le bien précieux qui t’a été confié.<verse eid="2TI 1:14"/></para>
  <para style="s1">Le courage d’Onésiphore</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TI 1:15"/>Comme tu le sais, tous ceux qui sont dans la province d’Asie m’ont abandonné, entre autres Phygèle et Hermogène. <verse eid="2TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 1:16"/>Quant à Onésiphore, que le Seigneur manifeste sa compassion à toute sa famille. En effet, il m’a souvent réconforté et il n’a pas eu honte de moi parce que je suis en prison. <verse eid="2TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 1:17"/>Au contraire, dès son arrivée à Rome, il s’est mis activement à ma recherche, et il a fini par me trouver. <verse eid="2TI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 1:18"/>Que le Seigneur lui donne d’avoir part à la compassion du Seigneur au jour du jugement. Tu sais aussi mieux que personne combien de services il m’a rendus à Ephèse.<verse eid="2TI 1:18"/></para>
  <chapter eid="2TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TI 2"/>
  <para style="s1">Combats !</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 2:1"/>Toi donc, mon enfant, puise tes forces dans la grâce qui nous est accordée dans l’union avec Jésus-Christ. <verse eid="2TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 2:2"/>Et l’enseignement que tu as reçu de moi et que de nombreux témoins ont confirmé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="ft" closed="false">D’autres traduisent : </char><char style="fqa" closed="false">en présence de nombreux témoins.</char></note>, transmets-le à des personnes dignes de confiance qui seront capables à leur tour d’en instruire d’autres.<verse eid="2TI 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TI 2:3"/>Tel un bon soldat de Jésus-Christ, prends, comme moi, ta part de souffrances. <verse eid="2TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 2:4"/>Celui qui s’engage dans une expédition militaire ne s’embarrasse pas des affaires de la vie civile, afin de donner pleine satisfaction à l’officier qui l’a enrôlé. <verse eid="2TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 2:5"/>On n’a jamais vu un athlète remporter le prix sans avoir respecté toutes les règles. <verse eid="2TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 2:6"/>C’est au cultivateur qui travaille dur d’être le premier à jouir de la récolte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">le cultivateur doit travailler dur avant de jouir de la récolte.</char></note>. <verse eid="2TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 2:7"/>Réfléchis bien à ce que je te dis et le Seigneur te donnera de comprendre toutes ces choses.<verse eid="2TI 2:7"/></para>
  <para style="s1">L’exemple de Paul</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 2:8"/>Souviens-toi de Jésus-Christ, qui est ressuscité, descendant de David, conformément à l’Evangile que j’annonce. <verse eid="2TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 2:9"/>C’est pour cet Evangile que je souffre, jusqu’à être enchaîné comme un criminel. La Parole de Dieu, elle, n’est pas enchaînée pour autant. <verse eid="2TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 2:10"/>Je supporte donc patiemment toutes ces épreuves, à cause de ceux que Dieu a choisis, pour qu’eux aussi parviennent au salut qui est en Jésus-Christ, et à la gloire éternelle qui l’accompagne.<verse eid="2TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TI 2:11"/>Car ces paroles sont certaines :</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:11">Si nous mourons avec lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit peut-être d’un hymne de l’Eglise primitive (voir note <char style="xt"><ref loc="1TI 1:17">1 Tm 1.17</ref></char>).</char></note>,</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:11">avec lui nous revivrons,<verse eid="2TI 2:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="2TI 2:12"/>et si nous persévérons,</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:12">avec lui nous régnerons.</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:12">Mais si nous le renions,</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:12">lui aussi nous reniera.<verse eid="2TI 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 2:13"/>Si nous sommes infidèles,</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:13">lui, il demeure fidèle,</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:13">parce qu’il ne peut se renier lui-même.<verse eid="2TI 2:13"/></para>
  <para style="ms1">Les enseignants de mensonge</para>
  <para style="s1">Sers la vérité !</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 2:14"/>C’est cela qu’il te faut rappeler sans cesse. Recommande solennellement devant Dieu d’éviter les disputes de mots : elles ne servent à rien – si ce n’est à la ruine de ceux qui les écoutent.<verse eid="2TI 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TI 2:15"/>Efforce-toi de te présenter devant Dieu en homme qui a fait ses preuves, en ouvrier qui n’a pas à rougir de son ouvrage, parce qu’il transmet correctement la Parole de vérité.<verse eid="2TI 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 2:16"/>Evite les discours creux et contraires à la foi. Ceux qui s’y adonnent s’éloigneront toujours plus de Dieu. <verse eid="2TI 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 2:17"/>La parole de ces gens est comme une gangrène qui finit par dévorer tout le corps. C’est le cas d’Hyménée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="1TI 1:20">1 Tm 1.20</ref></char>.</char></note> et de Philète. <verse eid="2TI 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 2:18"/>Ils se sont écartés de la vérité en prétendant que la résurrection a déjà eu lieu. Ainsi, ils sont en train de détourner plusieurs de la foi. <verse eid="2TI 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2TI 2:19"/>Cependant, le solide fondement posé par Dieu demeure ; il porte, en guise de sceau, les inscriptions suivantes : <char style="qt">Le Seigneur connaît ceux qui lui appartiennent</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 16:5">Nb 16.5</ref></char>.</char></note> et « Qu’il se détourne du mal, celui qui affirme qu’il appartient au Seigneur ».<verse eid="2TI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2TI 2:20"/>Dans une grande maison, il n’y a pas seulement des vases d’or et d’argent, il y en a aussi en bois et en terre cuite. Les premiers sont réservés à un usage noble. Les autres sont destinés à un usage vil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.20 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">Les premiers sont réservés aux grandes occasions. Les autres sont destinés à l’usage courant.</char></note>.<verse eid="2TI 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2TI 2:21"/>Eh bien, si quelqu’un se garde pur de tout ce dont j’ai parlé, il sera un vase destiné à un noble usage, purifié, utile à son propriétaire, disponible pour toutes sortes d’œuvres bonnes.<verse eid="2TI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 2:22"/>Fuis les passions qui assaillent un jeune homme. Fais tous tes efforts pour cultiver la foi, l’amour et la paix avec tous ceux qui font appel au Seigneur d’un cœur pur.<verse eid="2TI 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2TI 2:23"/>Refuse les spéculations absurdes et sans fondement ; tu sais qu’elles suscitent des querelles. <verse eid="2TI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="2TI 2:24"/>Or, il n’est pas convenable pour un serviteur du Seigneur d’avoir des querelles. Qu’il se montre au contraire aimable envers tout le monde, capable d’enseigner, et de supporter les difficultés. <verse eid="2TI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2TI 2:25"/>Il doit instruire avec douceur les contradicteurs. Qui sait si Dieu ne les amènera pas ainsi à changer d’attitude pour connaître la vérité ? <verse eid="2TI 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="2TI 2:26"/>Alors, ils retrouveront leur bon sens et se dégageront des pièges du diable qui les tient encore captifs et assujettis à sa volonté.<verse eid="2TI 2:26"/></para>
  <chapter eid="2TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TI 3"/>
  <para style="s1">Les périls à venir</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 3:1"/>Sache bien que dans la période finale de l’histoire, les temps seront difficiles. <verse eid="2TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 3:2"/>Les hommes seront égoïstes, avides d’argent, vantards et prétentieux. Ils parleront de Dieu d’une manière injurieuse et n’auront pas d’égards pour leurs parents. Ils seront ingrats, dépourvus de respect pour ce qui est sacré, <verse eid="2TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 3:3"/>sans cœur, sans pitié, calomniateurs, incapables de se maîtriser, cruels, ennemis du bien ; <verse eid="2TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 3:4"/>emportés par leurs passions et enflés d’orgueil, ils seront prêts à toutes les trahisons. Ils aimeront le plaisir plutôt que Dieu. <verse eid="2TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 3:5"/>Certes, ils resteront attachés aux pratiques extérieures de la piété mais, en réalité, ils ne voudront rien savoir de ce qui en fait la force. Détourne-toi de ces gens-là !<verse eid="2TI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 3:6"/>Certains d’entre eux s’introduisent dans les familles pour envoûter les femmes instables, chargées de péchés, et entraînées par toutes sortes de désirs. <verse eid="2TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 3:7"/>Elles veulent toujours en savoir plus, mais ne sont jamais capables de parvenir à une pleine connaissance de la vérité.<verse eid="2TI 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 3:8"/>De même qu’autrefois Jannès et Jambrès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false">Noms donnés par la tradition juive aux magiciens égyptiens qui s’étaient opposés à Moïse (<char style="xt"><ref loc="EXO 7:11">Ex 7.11</ref>, <ref loc="EXO 7:12">12</ref></char>).</char></note> s’opposèrent à Moïse, de même ces hommes-là s’opposent à la vérité. Ils ont l’intelligence faussée et sont disqualifiés en ce qui concerne la foi. <verse eid="2TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 3:9"/>Mais leur succès sera de courte durée, car leur folie éclatera aux yeux de tous, comme ce fut le cas jadis pour ces deux hommes.<verse eid="2TI 3:9"/></para>
  <para style="s1">Reste attaché à ce que tu as appris !</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2TI 3:10"/>Mais toi, tu as pu m’observer dans mon enseignement, ma conduite, mes projets, ma foi, ma patience, mon amour, mon endurance. <verse eid="2TI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 3:11"/>Tu as pu voir quelles persécutions et quelles souffrances j’ai endurées à Antioche, à Iconium et à Lystres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="fq" closed="false">Antioche </char><char style="ft" closed="false">de Pisidie (<char style="xt"><ref loc="ACT 13:50">Ac 13.50</ref></char>), </char><char style="fqa" closed="false">Iconium </char><char style="ft" closed="false">(<char style="xt"><ref loc="ACT 14:5">Ac 14.5</ref></char>), </char><char style="fqa" closed="false">Lystres </char><char style="ft" closed="false">(<char style="xt"><ref loc="ACT 14:19">Ac 14.19</ref></char>).</char></note>. Quelles persécutions, en effet, n’ai-je pas subies ! Et chaque fois, le Seigneur m’en a délivré.<verse eid="2TI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2TI 3:12"/>En fait, tous ceux qui sont décidés à vivre dans la piété par leur union avec Jésus-Christ connaîtront la persécution. <verse eid="2TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 3:13"/>Mais les hommes méchants et les charlatans s’enfonceront de plus en plus dans le mal, trompant les autres, et trompés eux-mêmes.<verse eid="2TI 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 3:14"/>Pour toi, reste attaché à tout ce que tu as appris et reçu avec une entière conviction. Tu sais de qui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.14 </char><char style="ft" closed="false">En grec, le pronom rendu par </char><char style="fqa" closed="false">qui </char><char style="ft" closed="false">est au pluriel dans la plupart des manuscrits, au singulier dans quelques-uns. Dans ce dernier cas, c’est de Paul qu’il s’agit. Le pronom pluriel se réfère à Loïs et Eunice qui ont initié Timothée à la connaissance des Ecritures (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:5">1.5</ref></char>), mais sans doute aussi à Paul, dans la ligne du verset 10.</char></note> tu l’as appris <verse eid="2TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 3:15"/>et que, depuis ton enfance, tu connais les Saintes Ecritures ; elles peuvent te donner la vraie sagesse, qui conduit au salut par la foi en Jésus-Christ.<verse eid="2TI 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 3:16"/>Car toute l’Ecriture est inspirée de Dieu et utile pour enseigner, réfuter, redresser et apprendre à mener une vie conforme à ce qui est juste. <verse eid="2TI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 3:17"/>Ainsi, l’homme de Dieu se trouve parfaitement préparé et équipé pour accomplir toute œuvre bonne.<verse eid="2TI 3:17"/></para>
  <chapter eid="2TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2TI 4"/>
  <para style="s1">Proclame la Parole !</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 4:1"/>C’est pourquoi, devant Dieu et devant Jésus-Christ, qui va juger les vivants et les morts, et dans la perspective de sa venue et de son règne, je te le recommande solennellement : <verse eid="2TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 4:2"/>proclame la Parole, insiste, que l’occasion soit favorable ou non, convaincs, réprimande, encourage par ton enseignement, avec une patience inlassable.<verse eid="2TI 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TI 4:3"/>Car le temps viendra où les hommes ne voudront plus rien savoir de l’enseignement sain. Au gré de leurs propres désirs, ils se choisiront une foule de maîtres à qui ils ne demanderont que de leur caresser agréablement les oreilles. <verse eid="2TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 4:4"/>Ils détourneront l’oreille de la vérité pour écouter des récits de pure invention. <verse eid="2TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 4:5"/>Mais toi, fais preuve, en toute circonstance, de modération. Supporte les souffrances. Remplis bien ton rôle de prédicateur de l’Evangile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">Fais l’œuvre d’un évangéliste.</char></note>. Accomplis pleinement ton ministère.<verse eid="2TI 4:5"/></para>
  <para style="ms1">Paul et Timothée</para>
  <para style="s1">Paul : la fin de la course</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 4:6"/>Car, en ce qui me concerne, je suis près d’offrir ma vie comme une libation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="PHP 2:17">Ph 2.17</ref></char> et note.</char></note> pour Dieu. Le moment de mon départ est arrivé. <verse eid="2TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 4:7"/>J’ai combattu le bon combat. J’ai achevé ma course. J’ai gardé la foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">je suis resté fidèle à mes engagements.</char></note>. <verse eid="2TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 4:8"/>Telle une couronne, la justice que Dieu accorde est déjà préparée pour moi. Le Seigneur, le juste Juge, me la remettra au jour du jugement, et pas seulement à moi, mais à tous ceux qui, avec amour, attendent sa venue.<verse eid="2TI 4:8"/></para>
  <para style="s1">Dernières instructions à Timothée</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2TI 4:9"/>Efforce-toi de venir me rejoindre dès que possible. <verse eid="2TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 4:10"/>Car Démas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Col 4.14 ; Phm 24</char>.</char></note> m’a abandonné : il a aimé le monde présent et il est parti pour Thessalonique. Crescens s’est rendu en Galatie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false">Peut-être la province romaine de Galatie ou alors la Gaule.</char></note>, Tite en Dalmatie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false">Un district de l’Illyrie (qui porte encore ce nom) sur la rive est de l’Adriatique. Paul y avait commencé un travail d’évangélisation (voir <char style="xt"><ref loc="ROM 15:19">Rm 15.19</ref></char>).</char></note>. <verse eid="2TI 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 4:11"/>Seul Luc est encore avec moi. Prends Marc<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ac 12.12, 25 ; 13.5, 13 ; 15.37</char>.</char></note> et amène-le avec toi ; car il m’est très utile pour mon ministère. <verse eid="2TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 4:12"/>Quant à Tychique, je l’ai envoyé à Ephèse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.12 </char><char style="ft" closed="false">Quand il arrivera, Timothée pourra quitter Ephèse et rejoindre Paul (v. 9).</char></note>.<verse eid="2TI 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 4:13"/>Lorsque tu viendras, rapporte-moi le manteau que j’ai laissé à Troas chez Carpus, ainsi que les livres, surtout les parchemins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="ft" closed="false">Ouvrages de valeur. Il s’agissait peut-être de copies de livres bibliques de l’Ancien Testament.</char></note>.<verse eid="2TI 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 4:14"/>Alexandre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="1TI 1:20">1 Tm 1.20</ref></char>.</char></note>, l’orfèvre, a fait preuve de beaucoup de méchanceté à mon égard. <char style="qt">Le Seigneur lui donnera ce que lui auront valu ses actes</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Ps 28.4 ; 62.13 ; Pr 24.12</char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="2TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 4:15"/>Toi aussi, garde-toi de lui, car il s’est opposé avec acharnement à notre prédication.<verse eid="2TI 4:15"/></para>
  <para style="s1">Confiance de Paul dans le Seigneur</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 4:16"/>La première fois que j’ai eu à présenter ma défense au tribunal, personne n’est venu m’assister, tous m’ont abandonné. Qu’il ne leur en soit pas tenu rigueur. <verse eid="2TI 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 4:17"/>C’est le Seigneur qui m’a assisté et m’a donné la force d’annoncer pleinement le message pour qu’il soit entendu par tous les non-Juifs. Et j’ai été délivré de la gueule du lion.<verse eid="2TI 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2TI 4:18"/>Le Seigneur continuera à me délivrer de toute entreprise mauvaise et me sauvera pour son royaume céleste. A lui soit la gloire pour l’éternité. Amen.<verse eid="2TI 4:18"/></para>
  <para style="s1">Salutations</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2TI 4:19"/>Salue Prisca, Aquilas et la famille d’Onésiphore. <verse eid="2TI 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="2TI 4:20"/>Eraste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="ROM 16:23">Rm 16.23</ref></char>.</char></note> est resté à Corinthe. Quant à Trophime, il était malade et je l’ai laissé à Milet.<verse eid="2TI 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2TI 4:21"/>Tâche de venir avant l’hiver. Eubulus, Pudens, Linus, Claudia et tous les frères et sœurs te saluent.<verse eid="2TI 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 4:22"/>Que le Seigneur soit avec toi et que sa grâce soit avec vous.<verse eid="2TI 4:22"/></para>
  <chapter eid="2TI 4"/>
</usx>
