<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="3JN" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">3 JEAN</para>
  <para style="toc1">Troisième lettre de Jean</para>
  <para style="toc2">3 Jean</para>
  <para style="toc3">3 Jn</para>
  <para style="mt1">Troisième lettre de Jean</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="3JN 1"/>
  <para style="s1">Salutation et vœu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="3JN 1:1"/>L’Ancien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="2JN 1:1">2 Jn 1</ref></char>.</char></note>, à mon bien cher Gaïus que j’aime dans la vérité.<verse eid="3JN 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="3JN 1:2"/>Cher ami, je souhaite que tu prospères à tous égards et que tu sois en aussi bonne santé physique que tu l’es spirituellement.<verse eid="3JN 1:2"/></para>
  <para style="s1">L’attitude juste de Gaïus</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="3JN 1:3"/>Je me suis beaucoup réjoui lorsque des frères sont venus de chez toi et m’ont rendu ce témoignage : tu demeures attaché à la vérité et tu vis selon cette vérité. <verse eid="3JN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="3JN 1:4"/>Je n’ai pas de plus grande joie que d’apprendre que mes enfants vivent selon la vérité.<verse eid="3JN 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="3JN 1:5"/>Cher ami, tu agis avec fidélité dans ce que tu accomplis pour les frères qui, de plus, sont des étrangers pour toi. <verse eid="3JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="3JN 1:6"/>Ils ont rendu témoignage à ton amour devant l’Eglise. Tu agiras bien si tu pourvois à la suite de leur voyage d’une façon qui plaît à Dieu. <verse eid="3JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="3JN 1:7"/>En effet, c’est pour proclamer Christ qu’ils sont partis sans rien accepter de la part des non-croyants. <verse eid="3JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="3JN 1:8"/>C’est donc notre devoir d’accueillir de tels hommes. Ainsi nous collaborerons à ce qu’ils font pour la vérité.<verse eid="3JN 1:8"/></para>
  <para style="s1">Les mauvais procédés de Diotrèphe</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="3JN 1:9"/>J’ai écrit quelques mots à l’Eglise, mais Diotrèphe, qui veut être le chef parmi eux, ne tient aucun compte de nous. <verse eid="3JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="3JN 1:10"/>Aussi, quand je viendrai, je rendrai les autres attentifs à sa manière d’agir : il tient de méchants propos contre nous, et, non content de cela, il refuse de recevoir les frères de passage. En plus, ceux qui seraient désireux de les accueillir, il les en empêche et les chasse de l’Eglise.<verse eid="3JN 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="3JN 1:11"/>Cher ami, n’imite pas le mal, mais le bien. Celui qui fait le bien est de Dieu ; celui qui commet le mal ne sait rien de Dieu.<verse eid="3JN 1:11"/></para>
  <para style="s1">Témoignage rendu à Démétrius</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="3JN 1:12"/>Quant à Démétrius, tout le monde n’en dit que du bien, et la vérité elle-même témoigne en sa faveur. Nous lui rendons nous aussi un témoignage positif et tu sais que notre témoignage est vrai.<verse eid="3JN 1:12"/></para>
  <para style="s1">Projet de visite et salutation finale</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="3JN 1:13"/>J’aurais bien des choses à t’écrire, mais je ne veux pas les confier à l’encre et à la plume. <verse eid="3JN 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="3JN 1:14"/>J’espère te voir bientôt et alors nous nous entretiendrons de vive voix.<verse eid="3JN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="3JN 1:15"/>Que la paix soit avec toi. Les amis te saluent. Salue nos amis, chacun personnellement.<verse eid="3JN 1:15"/></para>
  <chapter eid="3JN 1"/>
</usx>
