<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="GAL" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">GALATES</para>
  <para style="toc1">Lettre aux Galates</para>
  <para style="toc2">Galates</para>
  <para style="toc3">Ga</para>
  <para style="mt1">Lettre aux Galates</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">La lettre aux Galates est une lettre circulaire que Paul écrivit à des Eglises qu’il avait fondées lors de l’un de ses voyages missionnaires décrits dans le livre des Actes.</para>
  <para style="ip">Pour les uns, ces Eglises se situeraient au centre de l’Asie Mineure (la Turquie actuelle), dans une vaste région que Paul aurait traversée lors de son deuxième et de son troisième voyage missionnaire (<char style="xt"><ref loc="ACT 16:6">Ac 16.6</ref> et <ref loc="ACT 18:3">18.3</ref></char>). Pour les autres, il s’agirait plutôt des Eglises de la province romaine de Galatie, au sud de l’Asie Mineure, que Paul a parcourue pendant son premier voyage missionnaire (<char style="xt"><ref loc="ACT 13">Ac 13</ref> et <ref loc="ACT 14">14</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Dans le second cas, la présente lettre pourrait fort bien être la première de Paul. Il l’aurait écrite en 49, peu avant la conférence de Jérusalem (<char style="xt"><ref loc="ACT 15">Ac 15</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Les Eglises de Galatie ont été visitées, après le départ de Paul, par des prédicateurs d’origine juive, qui ont dénigré son apostolat et insisté sur le respect de la Loi de Moïse, des fêtes juives et de la circoncision.</para>
  <para style="ip">Paul commence par répondre aux attaques contre son apostolat, qui sèment le doute sur la valeur de l’Evangile qu’il a proclamé. Il a reçu cet Evangile par révélation, directement de Jésus-Christ ressuscité (<char style="xt">chap. <ref loc="GAL 1">1</ref></char>). Ensuite les autres apôtres l’ont soutenu (<char style="xt"><ref loc="GAL 2:1-10">2.1-10</ref></char>). Il a même défendu le véritable Evangile en face de Pierre à Antioche (<char style="xt"><ref loc="GAL 2:11-21">2.11-21</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Puis il répond à ceux qui voudraient imposer les pratiques juives aux chrétiens d’origine païenne (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:1-4:12">3.1 à 4.12</ref></char>). Le chrétien est déclaré juste par la foi, selon la promesse faite à Abraham (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:1-14">3.1-14</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Il rappelle ensuite le rôle de la Loi, de conduire à Christ, et par contraste, celui de la foi (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:15-29">3.15-29</ref></char>). La foi en Jésus-Christ nous fait changer de statut. Nous ne sommes plus esclaves mais fils et filles (<char style="xt"><ref loc="GAL 4:1-11">4.1-11</ref></char>).</para>
  <para style="ip">A partir de <char style="xt"><ref loc="GAL 4:12">4.12</ref></char>, Paul encourage les Galates à se maintenir dans la liberté que Jésus-Christ leur a acquise en se séparant des adversaires (<char style="xt"><ref loc="GAL 4:12-5:12">4.12 à 5.12</ref></char>), puis il décrit ce qu’est la vie par l’Esprit Saint (<char style="xt"><ref loc="GAL 5:13-6:10">5.13 à 6.10</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Cette lettre dépeint l’un des dangers qui menace l’Eglise de tous les temps : le légalisme. Elle dit ce qu’est la véritable liberté chrétienne, celle des enfants de Dieu.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="GAL 1"/>
  <para style="s1">Salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 1:1"/>Cette lettre vous est adressée par Paul, apôtre, non par une autorité humaine, ni par l’intermédiaire d’un homme, mais par Jésus-Christ et par Dieu, le Père, qui l’a ressuscité.<verse eid="GAL 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="GAL 1:2"/>Avec tous les frères et sœurs qui sont avec moi, je salue les Eglises de la Galatie.<verse eid="GAL 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 1:3"/>Que la grâce et la paix vous soient accordées par Dieu notre Père et par le Seigneur Jésus-Christ. <verse eid="GAL 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 1:4"/>Christ s’est offert lui-même en sacrifice pour expier nos péchés, afin de nous délivrer du monde présent dominé par le mal : il a ainsi accompli la volonté de Dieu, notre Père, <verse eid="GAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 1:5"/>à qui soit la gloire pour l’éternité ! Amen !<verse eid="GAL 1:5"/></para>
  <para style="s1">Un seul Evangile</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 1:6"/>Je m’étonne de la rapidité avec laquelle vous abandonnez celui qui vous a appelés par la grâce de Christ, pour vous tourner vers un autre Evangile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="ft" closed="false">Ceux qui prêchaient cet « autre Evangile » exigeaient, en plus de la foi en Christ, le respect de la Loi juive (circoncision, obéissance aux commandements, moraux et rituels, séparation d’avec les non-Juifs).</char></note>. <verse eid="GAL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 1:7"/>Comme s’il pouvait y avoir un autre Evangile ! Mais il y a des gens qui sèment le trouble parmi vous et qui veulent renverser l’Evangile de Christ. <verse eid="GAL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 1:8"/>Eh bien, si quelqu’un – même nous, même un ange du ciel – vous annonçait un Evangile différent de celui que nous vous avons annoncé, qu’il soit maudit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Litt. </char><char style="fqa" closed="false">anathème. </char><char style="ft" closed="false">Dans la communauté juive, celui qui était anathème n’avait plus le droit d’enseigner. Ce qui était anathème ne devait plus être touché par personne. Ceux que l’apôtre déclare anathèmes sont donc livrés à la colère de Dieu et à son jugement (<char style="xt">voir 1 Co 16.22 ; Rm 9.3</char> où le même mot apparaît).</char></note> ! <verse eid="GAL 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 1:9"/>Je l’ai déjà dit et je le répète maintenant : si quelqu’un vous prêche un autre Evangile que celui que vous avez reçu, qu’il soit maudit !<verse eid="GAL 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 1:10"/>Qu’en pensez-vous maintenant ? Est-ce la faveur des hommes que je recherche ou celle de Dieu ? Mon désir est-il de plaire aux hommes ? Si je cherchais encore à plaire aux hommes, je ne serais pas serviteur de Christ.<verse eid="GAL 1:10"/></para>
  <para style="ms1">La défense de l’Évangile</para>
  <para style="s1">L’Evangile reçu de Christ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 1:11"/>Je veux que vous le sachiez, frères et sœurs : l’Evangile que je vous ai annoncé n’est pas le fruit d’une pensée humaine. <verse eid="GAL 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 1:12"/>Car je ne l’ai reçu d’aucun homme, personne ne me l’a enseigné ; c’est Jésus-Christ lui-même qui me l’a fait connaître, par une révélation.<verse eid="GAL 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 1:13"/>Vous avez entendu parler de ma conduite passée quand j’étais adepte du judaïsme. Vous savez avec quel fanatisme je persécutais l’Eglise de Dieu, dans le but de la détruire. <verse eid="GAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 1:14"/>Dans la pratique du judaïsme, j’allais plus loin que la plupart des Juifs de ma génération, et j’étais bien plus zélé qu’eux pour les traditions que j’avais reçues de mes ancêtres. <verse eid="GAL 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 1:15"/>Mais Dieu m’avait mis à part dès avant ma naissance et, dans sa grâce, il m’a appelé à le connaître. <verse eid="GAL 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 1:16"/>Aussi, dès qu’il lui a plu de révéler en moi son Fils pour que je l’annonce aux non-Juifs, je n’ai consulté personne. <verse eid="GAL 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 1:17"/>Je ne me suis même pas rendu à Jérusalem pour rencontrer ceux qui étaient déjà apôtres avant moi, mais je suis parti pour l’Arabie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">Région au sud et à l’est du territoire israélite correspondant au royaume des Nabatéens (voir note <char style="xt"><ref loc="2CO 11:32">2 Co 11.32</ref></char>). Beaucoup de Juifs y vivaient. Paul, conformément à son apostolat, a annoncé l’Evangile à ses compatriotes. C’est ce qui a justifié l’action du roi Arétas contre lui (<char style="xt"><ref loc="2CO 11:32">2 Co 11.32</ref></char>).</char></note>. De là, je suis retourné à Damas.<verse eid="GAL 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 1:18"/>Ce n’est que trois ans plus tard que je suis allé à Jérusalem pour faire la connaissance de Pierre, chez qui je suis resté quinze jours. <verse eid="GAL 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 1:19"/>A part lui et Jacques<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">Jacques, frère de Jésus, était l’un des principaux responsables de l’Eglise de Jérusalem.</char></note>, le frère du Seigneur, je n’ai rencontré aucun autre apôtre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">je n’ai vu aucun autre apôtre, mais j’ai seulement vu Jacques, le frère du Seigneur.</char></note>. <verse eid="GAL 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 1:20"/>– Dieu m’est témoin que je ne mens pas en vous écrivant cela. – <verse eid="GAL 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 1:21"/>Ensuite je me suis rendu dans les districts de la Syrie et de la Cilicie. <verse eid="GAL 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 1:22"/>Mais les chrétiens des Eglises de la Judée ne me connaissaient pas personnellement. <verse eid="GAL 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 1:23"/>Ils avaient seulement entendu dire : « Celui qui, autrefois, nous persécutait, prêche maintenant la foi qu’il voulait détruire. » <verse eid="GAL 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 1:24"/>Et ils louaient Dieu à mon sujet.<verse eid="GAL 1:24"/></para>
  <chapter eid="GAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="GAL 2"/>
  <para style="s1">Paul et les autres apôtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 2:1"/>Ce n’est que quatorze ans plus tard que je suis remonté à Jérusalem en compagnie de Barnabas. J’avais aussi emmené Tite avec moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="ft" closed="false">Selon plusieurs, il s’agirait du voyage mentionné en <char style="xt"><ref loc="ACT 11:30">Ac 11.30</ref> et <ref loc="ACT 12:25">12.25</ref></char> autour de l’an 46. D’autres pensent qu’il s’agirait du voyage mentionné en <char style="xt"><ref loc="ACT 15">Ac 15</ref></char>. </char><char style="fq" closed="false">Barnabas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">un lévite converti, originaire de l’île de Chypre (<char style="xt"><ref loc="ACT 4:36">Ac 4.36</ref></char>), qui a accompagné Paul lors de son premier voyage missionnaire. </char><char style="fq" closed="false">Tite</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">un chrétien d’origine non juive auquel Paul écrira une lettre vers la fin de sa vie.</char></note>. <verse eid="GAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 2:2"/>J’ai fait ce voyage pour obéir à une révélation divine. J’y ai exposé l’Evangile que j’annonce parmi les non-Juifs, je l’ai exposé dans un entretien particulier à ceux qui sont les plus considérés. Car je ne voulais pas que tout mon travail passé et futur soit compromis. <verse eid="GAL 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 2:3"/>Or Tite, mon compagnon, était d’origine païenne. Eh bien, on ne l’a même pas obligé à se soumettre au rite de la circoncision. <verse eid="GAL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 2:4"/>Et cela, malgré la présence de faux frères, des intrus qui s’étaient infiltrés dans nos rangs pour espionner la liberté dont nous jouissons dans notre union avec Jésus-Christ. Ils voulaient faire de nous des esclaves. <verse eid="GAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 2:5"/>Mais nous ne leur avons pas cédé un seul instant ni fait la moindre concession afin que la vérité de l’Evangile soit maintenue pour vous.<verse eid="GAL 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 2:6"/>Quelle a été, à cet égard, l’attitude des personnes les plus considérées ? – En fait, ce qu’elles étaient alors m’importe peu, car Dieu ne fait pas de favoritisme. – Eh bien, ces personnes-là ne m’ont pas imposé d’autres directives. <verse eid="GAL 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 2:7"/>Au contraire ! Ils ont constaté que Dieu m’avait confié la charge d’annoncer l’Evangile aux non-Juifs comme à Pierre celle de l’annoncer aux Juifs. <verse eid="GAL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 2:8"/>– Car celui qui a agi en Pierre pour qu’il soit l’apôtre des Juifs a aussi agi en moi pour que je sois celui des non-Juifs. – <verse eid="GAL 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 2:9"/>Ainsi Jacques, Pierre et Jean, qui sont considérés comme « colonnes » de l’Eglise, ont reconnu que Dieu, dans sa grâce, m’avait confié cette tâche particulière. C’est pourquoi ils nous ont serré la main, à Barnabas et à moi, en signe d’accord et de communion ; et nous avons convenu ensemble que nous irions, nous, vers les peuples païens tandis qu’eux se consacreraient aux Juifs. <verse eid="GAL 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 2:10"/>Ils nous ont seulement demandé de nous souvenir des pauvres – ce que j’ai bien pris soin de faire.<verse eid="GAL 2:10"/></para>
  <para style="s1">Paul et Pierre à Antioche</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 2:11"/>Mais, lorsque Pierre est venu à Antioche<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="ft" closed="false">Antioche de Syrie (voir <char style="xt"><ref loc="ACT 11:19-26">Ac 11.19-26</ref></char>).</char></note>, je me suis opposé ouvertement à lui, car il avait tort. <verse eid="GAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 2:12"/>En effet, avant l’arrivée de quelques personnes de l’entourage de Jacques, il prenait part aux repas communs avec les croyants non juifs ; mais après leur venue, il s’est esquivé et s’est tenu à l’écart, parce qu’il craignait les croyants d’origine juive<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">il craignait les Juifs. </char><char style="ft" closed="false">La Loi interdisait aux Juifs de manger avec des non-Juifs ; or, la cène se prenait au cours d’un repas. Pour ne pas scandaliser les judaïsants, Pierre s’est plié à leurs exigences et n’a donc plus mangé (ni probablement pris la cène) avec des chrétiens issus du paganisme.</char></note>. <verse eid="GAL 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 2:13"/>Comme lui, les autres chrétiens d’origine juive se sont mis, eux aussi, à cacher leurs véritables convictions, au point que Barnabas lui-même s’est laissé entraîner par leur dissimulation. <verse eid="GAL 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 2:14"/>Mais quand j’ai vu qu’ils ne marchaient pas droit, selon la vérité de l’Evangile, j’ai dit à Pierre devant tous les frères : « Toi qui es juif, tu vis comme un croyant d’origine païenne, et non comme un Juif. Comment peux-tu vouloir obliger les frères et sœurs d’origine païenne à vivre comme des Juifs ? » <verse eid="GAL 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 2:15"/>Nous qui sommes juifs de naissance, nous ne faisons pas partie de ces « pécheurs » que sont les païens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Les Juifs traitaient tous les païens de pécheurs.</char></note>. <verse eid="GAL 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 2:16"/>Cependant, nous avons compris qu’on est déclaré juste devant Dieu, non parce qu’on accomplit les œuvres que commande la Loi, mais uniquement par la foi en Jésus-Christ. C’est pourquoi nous avons, nous aussi, placé notre confiance en Jésus-Christ pour être déclarés justes par la foi et non parce que nous aurions accompli ce que la Loi ordonne. Car <char style="qt">personne ne sera déclaré juste devant Dieu</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 143:2">Ps 143.2</ref></char>.</char></note> parce qu’il aura accompli ce qu’ordonne la Loi. <verse eid="GAL 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 2:17"/>Mais si, en cherchant à être déclarés justes dans l’union avec Christ, nous avons montré par là même que nous étions des pécheurs comme les païens, cela signifie-t-il que Christ est complice du péché ? Loin de là ! <verse eid="GAL 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 2:18"/>Car si je remets en vigueur le régime de la Loi que j’ai abandonné, alors je me place moi-même dans la situation d’un homme qui transgresse la Loi. <verse eid="GAL 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 2:19"/>Car c’est par la Loi que je suis mort au régime de la Loi afin de vivre pour Dieu. En effet, je suis crucifié avec Christ. <verse eid="GAL 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 2:20"/>Ce n’est plus moi qui vis, c’est Christ qui vit en moi. Ma vie en tant qu’homme, je la vis maintenant dans la foi au Fils de Dieu qui, par amour pour moi, s’est livré à la mort à ma place. <verse eid="GAL 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 2:21"/>Ainsi, je ne rejette pas la grâce de Dieu car si c’est l’obéissance à la Loi qui permet d’être déclaré juste, alors Christ est mort pour rien !<verse eid="GAL 2:21"/></para>
  <chapter eid="GAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="GAL 3"/>
  <para style="ms1">La preuve par l’Écriture</para>
  <para style="s1">Par la Loi ou par la foi ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 3:1"/>O Galates insensés ! Qui vous a envoûtés ainsi ? Pourtant, la mort de Jésus-Christ sur la croix a été clairement dépeinte à vos yeux.<verse eid="GAL 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="GAL 3:2"/>Je ne vous poserai qu’une seule question : A quel titre avez-vous reçu le Saint-Esprit ? Est-ce parce que vous avez accompli la Loi, ou parce que vous avez accueilli avec foi l’Evangile que vous avez entendu ? <verse eid="GAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 3:3"/>Manquez-vous à ce point d’intelligence ? Après avoir commencé par l’Esprit de Dieu, est-ce en comptant sur les ressources de l’homme livré à lui-même que vous allez parvenir à la perfection<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">est-ce en vous remettant à des rites extérieurs que vous allez finir maintenant ?</char></note> ?<verse eid="GAL 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="GAL 3:4"/>Avez-vous fait tant d’expériences pour rien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">avez-vous tant souffert pour rien ? </char><char style="ft" closed="false">Il s’agirait alors des persécutions endurées par les Galates.</char></note> ? Si encore, c’était pour rien !<verse eid="GAL 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="GAL 3:5"/>Voyons ! Lorsque Dieu vous donne son Esprit et qu’il accomplit parmi vous des miracles, le fait-il parce que vous obéissez à la Loi ou parce que vous accueillez avec foi l’Evangile que vous avez entendu, <verse eid="GAL 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 3:6"/>à la manière d’Abraham dont l’Ecriture déclare : <char style="qt">Il a eu confiance en Dieu et Dieu, en portant sa foi à son crédit, l’a déclaré juste</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Gn 15.6</ref></char>.</char></note> ?<verse eid="GAL 3:6"/></para>
  <para style="s1">Les Juifs et les non-Juifs, enfants d’Abraham par la foi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 3:7"/>Comprenez-le donc : seuls ceux qui placent leur confiance en Dieu sont les fils et les filles d’Abraham.<verse eid="GAL 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 3:8"/>En fait, l’Ecriture prévoyait que Dieu déclarerait les non-Juifs justes s’ils avaient la foi. C’est pourquoi elle a annoncé par avance cette bonne nouvelle à Abraham : <char style="qt">Tu seras une source de bénédictions pour tous les peuples</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:3">Gn 12.3</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="GAL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 3:9"/>Ainsi, tous ceux qui font confiance à Dieu, comme Abraham lui a fait confiance, ont part à la bénédiction avec lui.<verse eid="GAL 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 3:10"/>En effet, ceux qui comptent sur leur obéissance à la Loi tombent sous le coup de la malédiction, car il est écrit : <char style="qt">Maudit soit l’homme qui n’obéit pas continuellement à tout ce qui est écrit dans le livre de la Loi</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 27:26">Dt 27.26</ref></char> cité selon l’ancienne version grecque.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="GAL 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 3:11"/>Il est d’ailleurs évident que personne ne sera déclaré juste devant Dieu grâce à son obéissance à la Loi, puisque l’Ecriture déclare : <char style="qt">Le juste vivra grâce à la foi</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 2:4">Ha 2.4</ref></char>. D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">celui qui est juste par la foi, vivra.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="GAL 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 3:12"/>Or, le régime de la Loi ne fait pas dépendre de la foi la justice de l’homme devant Dieu. Au contraire, il obéit à cet autre principe : <char style="qt">Celui qui appliquera ces commandements vivra grâce à cela</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">Lv 18.5</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="GAL 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 3:13"/>Christ nous a libérés de la malédiction que la Loi faisait peser sur nous en prenant la malédiction sur lui, à notre place. Il est, en effet, écrit : <char style="qt">Maudit est quiconque est pendu au gibet</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 21:23">Dt 21.23</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="GAL 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 3:14"/>Jésus-Christ l’a fait pour que, grâce à lui, la bénédiction d’Abraham s’étende aux non-Juifs et que nous recevions, par la foi, l’Esprit que Dieu avait promis.<verse eid="GAL 3:14"/></para>
  <para style="s1">La Loi et la promesse</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 3:15"/>Mes frères et sœurs, prenons un exemple de la vie ordinaire. Lorsqu’un homme a rédigé son testament<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false">Jeu de mots : </char><char style="fqa" closed="false">testament, </char><char style="ft" closed="false">mais aussi </char><char style="fqa" closed="false">alliance.</char></note> en bonne et due forme, personne ne peut l’annuler ou y ajouter quoi que ce soit.<verse eid="GAL 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 3:16"/>Or, c’est à Abraham et à sa <char style="qt">descendance</char> que Dieu a fait ses promesses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:7">Gn 12.7</ref></char>.</char></note>. Il n’est pas dit : « et à ses descendances », comme s’il s’agissait de plusieurs lignées. <char style="qt">A ta descendance</char> ne désigne qu’une seule descendance, et c’est Christ. <verse eid="GAL 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 3:17"/>Eh bien, je dis ceci : une alliance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">Le même mot grec signifie à la fois </char><char style="fq" closed="false">alliance </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">testament.</char></note> a été conclue par Dieu en bonne et due forme à la manière d’un testament ; la Loi est survenue quatre cent trente ans plus tard<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">Durée indiquée par l’Exode (<char style="xt"><ref loc="EXO 12:40">Ex 12.40</ref></char>) pour le séjour des Israélites en Egypte.</char></note> : elle ne peut donc pas annuler cette alliance et réduire par là même la promesse à néant.<verse eid="GAL 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 3:18"/>En effet, si l’héritage du salut dépend de l’accomplissement de la Loi, il ne repose plus sur la promesse. Or, c’est bien par une promesse que Dieu a accordé sa faveur à Abraham.<verse eid="GAL 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 3:19"/>Mais alors, pourquoi la Loi ? Elle a été ajoutée pour mettre en évidence la désobéissance des hommes à l’ordre divin, et le régime qu’elle a instauré devait rester en vigueur jusqu’à la venue de la <char style="qt">descendance</char> d’Abraham que la promesse concernait. Cette Loi a été promulguée par l’intermédiaire d’anges<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ac 7.38, 53 ; Hé 2.2</char>.</char></note> et par le moyen d’un médiateur, Moïse. <verse eid="GAL 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 3:20"/>Or s’il y a eu un médiateur, c’est qu’il y avait plus d’une partie en cause. Mais pour la promesse, Dieu seul est en cause<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.20 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">or s’il y a eu un médiateur, il a été le représentant de plusieurs, mais Dieu est unique.</char></note>.<verse eid="GAL 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 3:21"/>La Loi irait-elle donc à l’encontre des promesses divines ?</para>
  <para style="p" vid="GAL 3:21">Certainement pas ! Ah ! sans doute, si nous avions reçu une loi qui puisse procurer la vie aux hommes, alors nous pourrions obtenir d’être déclarés justes par Dieu sur la base de cette loi.<verse eid="GAL 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="GAL 3:22"/>Mais voici le verdict de l’Ecriture : l’humanité entière se trouve prisonnière de sa culpabilité devant Dieu afin que le don promis par Dieu soit accordé aux croyants au moyen de leur foi en Jésus-Christ.<verse eid="GAL 3:22"/></para>
  <para style="s1">La foi et l’héritage des biens promis</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="GAL 3:23"/>Avant que soit instauré le régime de la foi, nous étions emprisonnés par la Loi et sous sa surveillance, dans l’attente du régime de la foi qui devait être révélée. <verse eid="GAL 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 3:24"/>Ainsi, la Loi a été comme un gardien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.24 </char><char style="ft" closed="false">Un </char><char style="fqa" closed="false">pédagogue. </char><char style="ft" closed="false">En Grèce, le pédagogue était soit un précepteur, soit l’esclave chargé de surveiller les enfants et de les mener à l’école (comparer <char style="xt"><ref loc="1CO 4:15">1 Co 4.15</ref></char>). Tel a été le rôle de la Loi.</char></note> chargé de nous conduire à Christ pour que nous soyons déclarés justes devant Dieu par la foi. <verse eid="GAL 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 3:25"/>Mais depuis que le régime de la foi a été instauré, nous ne sommes plus soumis à ce gardien.<verse eid="GAL 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="GAL 3:26"/>Car, par la foi en Jésus-Christ, vous êtes tous fils et filles de Dieu. <verse eid="GAL 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 3:27"/>Car vous tous qui avez été baptisés pour Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.27 </char><char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="ROM 6:3">Rm 6.3</ref></char>.</char></note>, vous vous êtes revêtus de Christ. <verse eid="GAL 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="GAL 3:28"/>Il n’y a plus ni Juifs ni non-Juifs, il n’y a plus ni esclave ni homme libre, il n’y a plus ni homme ni femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.28 </char><char style="ft" closed="false">Paul fait peut-être allusion à <char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">Gn 1.27</ref></char> où il est question de la création de l’être humain, </char><char style="fqa" closed="false">homme et femme.</char></note>. Unis à Jésus-Christ, vous êtes tous un. <verse eid="GAL 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 3:29"/>Si vous lui appartenez, vous êtes la descendance d’Abraham et donc, aussi, les héritiers des biens que Dieu a promis à Abraham.<verse eid="GAL 3:29"/></para>
  <chapter eid="GAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="GAL 4"/>
  <para style="s1">Adoptés par Dieu comme ses enfants</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 4:1"/>Voici ce que je veux dire. Aussi longtemps que l’héritier est un enfant, il ne se distingue en rien d’un esclave. Bien qu’il soit le propriétaire de tout le patrimoine, <verse eid="GAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 4:2"/>il reste soumis à l’autorité de tuteurs et d’intendants jusqu’au terme fixé par son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="ft" closed="false">En Grèce, c’était le père qui fixait l’âge de la majorité pour son fils, selon son jugement.</char></note>.<verse eid="GAL 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 4:3"/>Nous aussi, lorsque nous étions des enfants, nous étions de même asservis aux principes élémentaires qui régissent la vie dans ce monde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">Selon certains, il s’agit des forces spirituelles mauvaises qui asservissent l’homme avant sa conversion. Selon d’autres, Paul désigne par cette expression les règles élémentaires que s’imposaient certains païens et qui étaient comparables à la circoncision, aux fêtes et aux abstinences chez les Juifs (voir v. 9-10).</char></note>.<verse eid="GAL 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="GAL 4:4"/>Mais, lorsque le moment fixé par Dieu est arrivé, il a envoyé son Fils, né d’une femme et placé par sa naissance sous le régime de la Loi, <verse eid="GAL 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 4:5"/>pour libérer ceux qui étaient soumis à ce régime. Il nous a ainsi permis d’être adoptés par Dieu comme ses fils et ses filles.<verse eid="GAL 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 4:6"/>Puisque vous êtes bien ses fils et filles, Dieu a envoyé dans notre cœur l’Esprit de son Fils qui crie : <char style="qt">Abba</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false">Mot araméen signifiant : </char><char style="fqa" closed="false">cher père </char><char style="ft" closed="false">(voir <char style="xt"><ref loc="ROM 8:15">Rm 8.15</ref></char>).</char></note>, c’est-à-dire « Père ».<verse eid="GAL 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 4:7"/>Ainsi donc, tu n’es plus esclave, mais fils ou fille, et, puisque tu es fils ou fille, tu es héritier des biens promis, grâce à Dieu.<verse eid="GAL 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 4:8"/>Mais autrefois, vous ne connaissiez pas Dieu, c’est pourquoi vous serviez comme des esclaves des divinités qui, en réalité, ne sont pas des dieux. <verse eid="GAL 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 4:9"/>A présent, vous connaissez Dieu. Bien plus : Dieu vous a reconnus comme siens. Comment se peut-il alors que vous retourniez à ces principes élémentaires<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 3 et note.</char></note> sans pouvoir ni valeur, pour en devenir à nouveau les esclaves ? <verse eid="GAL 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 4:10"/>Vous observez les jours spéciaux, les nouvelles lunes, certaines saisons et certaines années<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à des fêtes juives liées à des dates particulières – à moins qu’il s’agisse de fêtes païennes vouées au culte des astres (voir <char style="xt">Rm 14.5 ; Col 2.16-23</char>).</char></note> ! <verse eid="GAL 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 4:11"/>Ah ! je crains fort que toute la peine que je me suis donnée pour vous ait été inutile.<verse eid="GAL 4:11"/></para>
  <para style="ms1">La liberté de Christ et la vie par l’Esprit</para>
  <para style="s1">Contre les adversaires de l’Evangile</para>
  <para style="s2">Le souci de Paul pour les Galates</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 4:12"/>Mes frères et sœurs, je vous en supplie, devenez comme moi. Ne me suis-je pas moi-même rendu semblable à vous ?</para>
  <para style="p" vid="GAL 4:12">Vous ne m’avez causé aucun tort. <verse eid="GAL 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 4:13"/>Vous vous en souvenez, n’est-ce pas ? C’est une maladie qui m’a donné l’occasion de vous annoncer l’Evangile pour la première fois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="ft" closed="false">Si les Eglises de la Galatie sont celles que Paul a fondées lors de son premier voyage missionnaire (voir <char style="bk">Introduction</char>), selon les Actes des Apôtres, l’apôtre est repassé deux fois par les différentes villes de la Galatie : à l’aller et au retour. Lors du premier passage, il était malade.</char></note>. <verse eid="GAL 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 4:14"/>Vous auriez pu être tentés de me mépriser ou de me repousser à cause de mon infirmité. Mais vous ne l’avez pas fait ! Au contraire, vous m’avez accueilli comme si j’avais été un ange de Dieu, ou même Jésus-Christ en personne.<verse eid="GAL 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 4:15"/>Qu’est devenu votre bonheur d’alors ? Car je l’atteste, si la chose avait été possible, vous vous seriez arraché les yeux pour me les donner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.15 </char><char style="ft" closed="false">Ce verset donne à penser que l’infirmité dont il est question au v. 14 est une maladie des yeux, ce qui expliquerait aussi <char style="xt"><ref loc="GAL 6:11">6.11</ref></char>. Il est possible que l’apôtre fasse allusion à cette infirmité en <char style="xt"><ref loc="2CO 12:7">2 Co 12.7</ref></char>, lorsqu’il parle d’</char><char style="fqa" closed="false">une écharde dans sa chair.</char></note>. <verse eid="GAL 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 4:16"/>Suis-je donc maintenant devenu votre ennemi parce que je vous dis la vérité ?<verse eid="GAL 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 4:17"/>Croyez-moi, ces gens-là<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire les judaïsants qui sont passés dans les Eglises de la Galatie après le départ de Paul pour prêcher la nécessité d’observer la Loi.</char></note> déploient un grand zèle autour de vous, mais leurs intentions ne sont pas bonnes : ils veulent vous détacher de moi pour que vous soyez zélés pour eux. <verse eid="GAL 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 4:18"/>C’est très beau de faire preuve de zèle pour une bonne cause, pourvu que ce soit de manière constante et non seulement lorsque je suis parmi vous, <verse eid="GAL 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 4:19"/>mes enfants, pour qui j’endure une fois encore les douleurs de l’enfantement jusqu’à ce que Christ soit formé en vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.19 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">jusqu’à ce que la ressemblance à Christ soit manifeste parmi vous.</char></note>.<verse eid="GAL 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="GAL 4:20"/>Je voudrais tellement être au milieu de vous en ce moment et vous parler sur un autre ton. Car je ne sais plus que penser à votre sujet.<verse eid="GAL 4:20"/></para>
  <para style="s2">Choisir entre l’alliance de l’esclavage et l’alliance de la liberté</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 4:21"/>Dites-moi, vous qui voulez vivre sous le régime de la Loi, ne comprenez-vous pas ce que déclare la Loi ? <verse eid="GAL 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 4:22"/>Il y est écrit qu’Abraham a eu deux fils, l’un d’une esclave, et l’autre d’une femme libre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 16.15 ; 21.2</char>.</char></note>. <verse eid="GAL 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 4:23"/>Le fils de l’esclave a été conçu de manière purement humaine. Alors que le fils de la femme libre a été donné à Abraham en vertu d’une promesse divine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 17.16 ; 18.10</char>.</char></note>.<verse eid="GAL 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="GAL 4:24"/>Il y a là une analogie : ces deux femmes représentent deux alliances. L’une de ces alliances, conclue sur le mont Sinaï, donne naissance à des enfants esclaves, c’est Agar qui la représente. <verse eid="GAL 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 4:25"/>Certes, cette « Agar Mont Sinaï » est en Arabie, mais elle correspond<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.25 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fv" closed="false">25 </char><char style="fqa" closed="false">Le Sinaï est, en effet, une montagne d’Arabie et il correspond…</char></note> à la Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.25 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire le judaïsme.</char></note> actuelle, car celle-ci vit dans l’esclavage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.25 </char><char style="ft" closed="false">De la Loi.</char></note> avec tous ses enfants. <verse eid="GAL 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 4:26"/>Mais la Jérusalem d’en haut est libre. C’est elle qui est notre mère. <verse eid="GAL 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 4:27"/>Car il est écrit :</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">
    <char style="qt">Réjouis-toi, femme stérile, toi qui n’as pas enfanté,</char></para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">
    <char style="qt">pousse des cris de joie,</char></para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">
    <char style="qt">toi qui ignores les douleurs de l’enfantement.</char></para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">
    <char style="qt">Car les enfants de la délaissée seront plus nombreux</char></para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">
    <char style="qt">que ceux de la femme mariée</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">4.27 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 54:1">Es 54.1</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char><verse eid="GAL 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="GAL 4:28"/>Or vous, frères et sœurs, vous êtes les enfants de la promesse, comme Isaac.<verse eid="GAL 4:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="GAL 4:29"/>Mais, autrefois, le fils conçu de manière simplement humaine persécutait le fils né par l’intervention de l’Esprit, et il en est de même aujourd’hui. <verse eid="GAL 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="GAL 4:30"/>Or, que dit l’Ecriture ? <char style="qt">Renvoie l’esclave avec son fils, car le fils de l’esclave n’aura aucune part à l’héritage avec le fils de la femme libre</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 21:9-10">Gn 21.9-10</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="GAL 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="GAL 4:31"/>Ainsi, mes frères et sœurs, nous ne sommes pas les enfants d’une esclave, mais de la femme libre.<verse eid="GAL 4:31"/></para>
  <chapter eid="GAL 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="GAL 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 5:1"/>Christ nous a rendus libres pour que nous connaissions la vraie liberté. C’est pourquoi tenez bon et ne vous mettez pas à nouveau sous le joug de l’esclavage.<verse eid="GAL 5:1"/></para>
  <para style="s2">La Loi ou la grâce</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="GAL 5:2"/>Moi, Paul, je vous le déclare : si vous vous faites circoncire, Christ ne vous sera plus d’aucune utilité. <verse eid="GAL 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 5:3"/>Et je l’affirme une fois encore : tout homme qui se fait circoncire est tenu d’accomplir la Loi tout entière. <verse eid="GAL 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 5:4"/>Vous qui cherchez à être déclarés justes par Dieu en accomplissant la Loi, vous êtes séparés de Christ : vous n’êtes plus sous le régime de la grâce.<verse eid="GAL 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="GAL 5:5"/>Quant à nous, notre espérance, c’est d’être déclarés justes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="ft" closed="false">Ce n’est que lors du jugement dernier que le croyant sera officiellement et publiquement acquitté, déclaré juste (comparer <char style="xt">Rm 8.22-24 ; 1 Co 4.3-5 ; 2 Tm 4.8</char>).</char></note> devant Dieu au moyen de la foi. Telle est la ferme attente que l’Esprit fait naître en nous. <verse eid="GAL 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 5:6"/>Car pour ceux qui sont unis à Jésus-Christ, ce qui importe, ce n’est pas d’être circoncis ou incirconcis, c’est d’avoir la foi, une foi qui agit par amour.<verse eid="GAL 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 5:7"/>Vous couriez si bien ! Qui vous a détournés de l’obéissance à la vérité ?<verse eid="GAL 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 5:8"/>Une telle influence ne vient en tout cas pas de celui qui vous a appelés. <verse eid="GAL 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 5:9"/>« Il suffit d’un peu de levain pour faire lever toute la pâte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.9 </char><char style="ft" closed="false">Proverbe cité aussi en <char style="xt"><ref loc="1CO 5:6">1 Co 5.6</ref></char>.</char></note> » ? <verse eid="GAL 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 5:10"/>Pour moi, voici l’assurance que j’ai à votre sujet à cause du Seigneur : vous ne penserez pas autrement que moi. Mais celui qui jette le trouble parmi vous, quel qu’il soit, recevra son châtiment. <verse eid="GAL 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 5:11"/>En ce qui me concerne, frères et sœurs, si je prêchais encore la nécessité de se faire circoncire, pourquoi continuerait-on encore à me persécuter ? Car alors, le message de la mort de Christ en croix n’aurait plus rien qui puisse susciter l’opposition. <verse eid="GAL 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 5:12"/>Ah ! Qu’ils se mutilent donc complètement, ceux qui sèment le désordre parmi vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="ft" closed="false">Allusion possible à la castration, rite pratiqué dans la Galatie en liaison avec le culte de la déesse Cybèle.</char></note> !<verse eid="GAL 5:12"/></para>
  <para style="s1">L’Esprit et l’homme livré à lui-même</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 5:13"/>Oui, mes frères et sœurs, vous avez été appelés à la liberté. Seulement, ne faites pas de cette liberté un prétexte pour vivre comme des hommes livrés à eux-mêmes. Au contraire, par amour, mettez-vous au service les uns des autres. <verse eid="GAL 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 5:14"/>Car la Loi se trouve accomplie tout entière par l’obéissance à cette seule parole : <char style="qt">Tu aimeras ton prochain comme toi-même</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lv 19.18</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="GAL 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 5:15"/>Mais si vous vous blessez les uns les autres et si vous vous entre-déchirez, prenez garde ! vous vous détruirez mutuellement.<verse eid="GAL 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 5:16"/>Je vous dis donc ceci : menez votre vie dans la dépendance du Saint-Esprit, et vous n’obéirez pas aux désirs qui animent l’homme livré à lui-même. <verse eid="GAL 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 5:17"/>Car ses désirs sont diamétralement opposés à ceux de l’Esprit ; et l’Esprit a des désirs qui s’opposent à ceux de l’homme livré à lui-même. Les deux sont opposés l’un à l’autre, c’est pourquoi vous ne pouvez pas être votre propre maître<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.17 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">il vous est impossible de faire ce que vous voudriez.</char></note>. <verse eid="GAL 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 5:18"/>Mais si vous êtes conduits par l’Esprit, vous n’êtes plus sous le régime de la Loi.<verse eid="GAL 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 5:19"/>Tout le monde voit bien ce qui procède de l’homme livré à lui-même : l’immoralité, les pratiques dégradantes et la débauche, <verse eid="GAL 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 5:20"/>l’adoration des idoles et la magie, les haines, les querelles, la jalousie, les accès de colère, les rivalités, les dissensions, les divisions, <verse eid="GAL 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 5:21"/>l’envie, l’ivrognerie, les orgies et autres choses de ce genre. Je ne puis que répéter ce que j’ai déjà déclaré à ce sujet : ceux qui commettent de telles actions n’auront aucune part à l’héritage du royaume de Dieu.<verse eid="GAL 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="GAL 5:22"/>Mais le fruit de l’Esprit c’est l’amour, la joie, la paix, la patience, l’amabilité, la bonté, la fidélité, <verse eid="GAL 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 5:23"/>la douceur, la maîtrise de soi. La Loi ne condamne certes pas de telles choses.<verse eid="GAL 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="GAL 5:24"/>Or, ceux qui appartiennent à Jésus-Christ ont crucifié l’homme livré à lui-même avec ses passions et ses désirs.<verse eid="GAL 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="GAL 5:25"/>Puisque l’Esprit est la source de notre vie, conduisons-nous selon sa volonté. <verse eid="GAL 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 5:26"/>Ne soyons pas vaniteux et évitons de nous provoquer les uns les autres et de nous jalouser mutuellement.<verse eid="GAL 5:26"/></para>
  <chapter eid="GAL 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="GAL 6"/>
  <para style="s1">Travailler au bien de tous</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 6:1"/>Frères et sœurs, si quelqu’un s’est laissé surprendre par quelque faute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">si quelqu’un vient à être surpris en faute.</char></note>, vous qui vivez selon l’Esprit, ramenez-le dans le droit chemin avec un esprit de douceur. Et toi qui interviens, fais attention de ne pas te laisser toi-même tenter.<verse eid="GAL 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="GAL 6:2"/>Aidez-vous les uns les autres à porter vos fardeaux. De cette manière, vous accomplirez la loi de Christ.<verse eid="GAL 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 6:3"/>Celui qui s’imagine être quelqu’un d’important – alors qu’en fait il n’est rien – s’abuse lui-même. <verse eid="GAL 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 6:4"/>Que chacun examine ce qu’il accomplit lui-même. S’il y découvre quelque aspect louable, alors il pourra en éprouver de la fierté par rapport à lui-même et non pas par comparaison avec les autres, <verse eid="GAL 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 6:5"/>car chacun aura à répondre pour lui-même de ses propres actions.<verse eid="GAL 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 6:6"/>Que celui à qui l’on enseigne la Parole donne une part de tous ses biens à celui qui l’enseigne.<verse eid="GAL 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 6:7"/>Ne vous faites pas d’illusions : Dieu ne se laisse pas traiter avec mépris. On récolte ce que l’on a semé. <verse eid="GAL 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 6:8"/>Celui qui sème pour satisfaire ses propres désirs d’homme livré à lui-même récoltera ce que produit cet homme, c’est-à-dire la corruption. Mais celui qui sème pour l’Esprit moissonnera ce que produit l’Esprit : la vie éternelle.<verse eid="GAL 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="GAL 6:9"/>Faisons le bien sans nous laisser gagner par le découragement. Car si nous ne relâchons pas nos efforts, nous récolterons au bon moment.<verse eid="GAL 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 6:10"/>Ainsi donc, tant que nous en avons l’occasion, faisons du bien à tout le monde, et en premier lieu à ceux qui appartiennent à la famille des croyants.<verse eid="GAL 6:10"/></para>
  <para style="s1">Derniers avertissements et salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 6:11"/>Vous remarquez ces grandes lettres ; c’est bien de ma propre main que je vous écris. <verse eid="GAL 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 6:12"/>Ceux qui vous imposent la circoncision sont des gens qui veulent faire bonne figure devant les hommes. Ils n’ont qu’un seul but : éviter d’être persécutés à cause de la mort de Christ sur la croix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.12 </char><char style="ft" closed="false">Prêcher la circoncision mettait à l’abri de la persécution à la fois des Juifs et des Romains (puisque le judaïsme était une « religion licite »).</char></note>.<verse eid="GAL 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 6:13"/>Car ceux qui pratiquent la circoncision, n’observent pas la Loi, eux non plus. S’ils veulent vous faire circoncire, c’est pour pouvoir se vanter de vous avoir imposé cette marque dans votre corps.<verse eid="GAL 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="GAL 6:14"/>En ce qui me concerne, je ne veux à aucun prix placer ma fierté ailleurs que dans la mort de notre Seigneur Jésus-Christ sur la croix. Par elle, en effet, le monde dominé par le mal a été crucifié pour moi, de même que moi je l’ai été pour ce monde. <verse eid="GAL 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 6:15"/>Peu importe d’être circoncis ou non. Ce qui compte, c’est la nouvelle création<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">c’est d’être une nouvelle créature.</char></note>.<verse eid="GAL 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 6:16"/>Que la paix et la compassion de Dieu soient accordées à tous ceux qui suivent cette règle de vie, et à l’Israël de Dieu.<verse eid="GAL 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 6:17"/>Désormais, que personne ne me cause plus de peine, car je porte sur mon corps les cicatrices des blessures que j’ai reçues pour la cause de Jésus.<verse eid="GAL 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 6:18"/>Chers frères et sœurs, que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous tous.</para>
  <para style="p" vid="GAL 6:18">Amen.<verse eid="GAL 6:18"/></para>
  <chapter eid="GAL 6"/>
</usx>
