<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JAS" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">JACQUES</para>
  <para style="toc1">Lettre de Jacques</para>
  <para style="toc2">Jacques</para>
  <para style="toc3">Jc</para>
  <para style="mt1">Lettre de Jacques</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">L’auteur de cette lettre se nomme seulement « Jacques, serviteur de Dieu et du Seigneur Jésus-Christ ». On considère généralement qu’il s’agit du frère de Jésus (<char style="xt"><ref loc="MAT 13:55">Mt 13.55</ref></char>), qui occupa une place éminente dans l’Eglise de Jérusalem (<char style="xt"><ref loc="GAL 2:9">Ga 2.9</ref></char> et <char style="xt"><ref loc="ACT 15:13-21">Ac 15.13-21</ref></char>) où il s’est consacré à l’annonce de la Parole aux Juifs. Son autorité incontestée dans la communauté judéo-chrétienne explique bien le ton général de la lettre. L’origine juive de l’auteur ne fait en tout cas aucun doute : il appelle l’Eglise « synagogue », rappelle l’exemple de Job et ceux d’Abraham et de Rahab, cite à plusieurs reprises l’Ancien Testament.</para>
  <para style="ip">Jacques s’adresse aux « douze tribus dispersées du peuple de Dieu », expression qui peut désigner l’ensemble des chrétiens, par analogie avec le peuple de Dieu de l’ancienne alliance composée des douze tribus d’Israël.</para>
  <para style="ip">La lettre de Jacques fonctionne surtout par association d’idées, suivant un genre littéraire qu’on retrouve dans le livre des Proverbes. On peut toutefois y discerner trois cycles : une double introduction (<char style="xt"><ref loc="JAS 1:2-11">1.2-11</ref> et <ref loc="JAS 1:12-27">1.12-27</ref></char>), le corps de la lettre (<char style="xt"><ref loc="JAS 2:1-5:6">2.1 à 5.6</ref></char>) et une conclusion (<char style="xt"><ref loc="JAS 5:7-20">5.7-20</ref></char>). Dans chacune de ces sections Jacques revient sur trois thèmes qu’il développe à chaque fois :</para>
  <para style="ili1">– l’épreuve, la tentation et la persévérance ;</para>
  <para style="ili1">– la sagesse, la prière et la langue ;</para>
  <para style="ili1">– les riches et les pauvres, et la solidarité.</para>
  <para style="ip">La lettre se termine par une réévaluation de la parole humaine : la prière, parole qui a une grande force, et la parole qui ramène l’égaré sur le chemin de la vérité (<char style="xt"><ref loc="JAS 5:12-19">5.12-19</ref></char>).</para>
  <para style="ip">L’intérêt de cette lettre réside en particulier dans le caractère très pratique et très actuel de ses exhortations. Elle rappelle l’exigence de mettre en pratique la Parole de Dieu.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JAS 1"/>
  <para style="s1">Salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 1:1"/>Jacques, serviteur de Dieu et du Seigneur Jésus-Christ, salue les douze tribus dispersées du peuple de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir l’introduction.</char></note>.<verse eid="JAS 1:1"/></para>
  <para style="s1">L’épreuve et la persévérance</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 1:2"/>Mes frères et sœurs, quand vous passez par toutes sortes d’épreuves<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">de tentations.</char></note>, considérez-vous comme heureux. <verse eid="JAS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 1:3"/>Car vous le savez : la mise à l’épreuve de votre foi produit l’endurance. <verse eid="JAS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 1:4"/>Mais il faut que votre endurance aille jusqu’au bout de ce qu’elle peut faire pour que vous parveniez à l’état d’adultes et soyez pleins de force, des hommes auxquels il ne manque rien.<verse eid="JAS 1:4"/></para>
  <para style="s1">La sagesse et la prière</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 1:5"/>Si l’un de vous manque de sagesse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">La sagesse dont parle Jacques est la sagesse pratique, comme dans le livre des <char style="bk">Proverbes</char> de l’Ancien Testament (voir <char style="xt"><ref loc="PRO 2:3-6">Pr 2.3-6</ref></char>).</char></note>, qu’il la demande à Dieu qui la lui donnera, car il donne à tous généreusement et sans faire de reproche. <verse eid="JAS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 1:6"/>Il faut cependant qu’il la demande avec foi, sans douter, car celui qui doute ressemble aux vagues de la mer agitées et soulevées par le vent. <verse eid="JAS 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 1:7"/>Qu’un tel homme ne s’imagine pas obtenir quoi que ce soit du Seigneur : <verse eid="JAS 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 1:8"/>son cœur est partagé, il est inconstant dans toutes ses entreprises.<verse eid="JAS 1:8"/></para>
  <para style="s1">Le pauvre et le riche</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 1:9"/>Que le frère ou la sœur pauvre soit fier de ce que Dieu l’élève, <verse eid="JAS 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 1:10"/>et le riche de ce que Dieu l’abaisse. En effet, il passera <char style="qt">comme la fleur des champs.</char> <verse eid="JAS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 1:11"/>Le soleil se lève, sa chaleur devient brûlante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.11 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">le soleil se lève avec le vent du sud.</char></note>, et la plante se dessèche, <char style="qt">sa fleur tombe, et toute sa beauté</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:6-7">Es 40.6-7</ref></char> cité selon l’ancienne version grecque.</char></note> s’évanouit. Ainsi en est-il du riche : il disparaîtra au milieu de ses activités.<verse eid="JAS 1:11"/></para>
  <para style="s1">La tentation et les mauvais désirs</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 1:12"/>Heureux l’homme qui tient ferme face à la tentation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.12 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">l’épreuve. </char><char style="ft" closed="false">En grec, tentation et épreuve s’expriment par le même mot, ce qui explique le lien entre ce verset et le suivant. Toute épreuve est aussi tentation.</char></note>, car après avoir fait ses preuves, il recevra la couronne du vainqueur : la vie que Dieu a promise à ceux qui l’aiment. <verse eid="JAS 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 1:13"/>Que personne, devant la tentation, ne dise : « C’est Dieu qui me tente. » Car Dieu ne peut pas être tenté par le mal et il ne tente lui-même personne. <verse eid="JAS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 1:14"/>Lorsque nous sommes tentés, ce sont les mauvais désirs que nous portons en nous qui nous attirent et nous séduisent, <verse eid="JAS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 1:15"/>puis le mauvais désir conçoit et donne naissance au péché. Or le péché, une fois parvenu à son plein développement, engendre la mort. <verse eid="JAS 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 1:16"/>Ne vous laissez donc pas égarer sur ce point, mes chers frères et sœurs : <verse eid="JAS 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 1:17"/>tout cadeau de valeur, tout don parfait, nous vient d’en haut, du Père des lumières<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">Une manière de désigner Dieu comme le Créateur des astres, que l’on retrouve dans certains écrits juifs anciens.</char></note> et en qui il n’y a ni changement, ni ombre due à des variations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">On trouve plusieurs formulations de la fin du v. 17 dans les manuscrits.</char></note>. <verse eid="JAS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 1:18"/>Par un acte de sa libre volonté, il nous a engendrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 15 ; c’est-à-dire </char><char style="fqa" closed="false">il nous a fait naître à la vie.</char></note> par la parole de vérité pour que nous soyons comme les premiers fruits de sa nouvelle création. <verse eid="JAS 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JAS 1:19"/>Vous savez tout cela, mes chers frères et sœurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">par conséquent, mes chers frères, que chacun…</char></note>.</para>
  <para style="s1" vid="JAS 1:19">La Parole et l’obéissance</para>
  <para style="p" vid="JAS 1:19">Mais que chacun de vous soit toujours prêt à écouter, qu’il ne se hâte pas de parler, ni de se mettre en colère. <verse eid="JAS 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 1:20"/>Car ce n’est pas par la colère qu’un homme accomplit ce qui est juste aux yeux de Dieu. <verse eid="JAS 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JAS 1:21"/>Débarrassez-vous donc de tout ce qui souille et de tout ce qui reste en vous de méchanceté, pour recevoir, avec humilité, la Parole qui a été plantée dans votre cœur, car elle a le pouvoir de vous sauver.<verse eid="JAS 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JAS 1:22"/>Seulement, ne vous contentez pas de l’écouter, traduisez-la en actes, sans quoi vous vous tromperiez vous-mêmes.<verse eid="JAS 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JAS 1:23"/>En effet, si quelqu’un se contente d’écouter la Parole sans y conformer ses actes, il ressemble à un homme qui, en s’observant dans un miroir, découvre son vrai visage : <verse eid="JAS 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 1:24"/>après s’être ainsi observé, il s’en va et oublie ce qu’il est.<verse eid="JAS 1:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JAS 1:25"/>Voici, au contraire, un homme qui scrute la loi parfaite qui donne la liberté : il lui demeure fidèlement attaché et, au lieu de l’oublier après l’avoir entendue, il y conforme ses actes ; cet homme sera heureux dans tout ce qu’il fait. <verse eid="JAS 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="JAS 1:26"/>Mais si quelqu’un croit être religieux, alors qu’il ne sait pas tenir sa langue en bride, il s’illusionne lui-même : sa religion ne vaut rien.<verse eid="JAS 1:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JAS 1:27"/>La religion authentique et pure aux yeux de Dieu, le Père, consiste à aider les orphelins et les veuves dans leurs détresses et à ne pas se laisser corrompre par ce monde.<verse eid="JAS 1:27"/></para>
  <chapter eid="JAS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JAS 2"/>
  <para style="s1">Riches et pauvres : la foi et les œuvres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 2:1"/>Mes frères et sœurs, gardez-vous de toutes formes de favoritisme : c’est incompatible avec la foi en notre glorieux Seigneur Jésus-Christ. <verse eid="JAS 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 2:2"/>Supposez, en effet, qu’un homme vêtu d’habits somptueux, portant une bague en or entre dans votre assemblée, et qu’entre aussi un pauvre en haillons. <verse eid="JAS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 2:3"/>Si, voyant l’homme somptueusement vêtu, vous vous empressez autour de lui et vous lui dites : « Veuillez vous asseoir ici, c’est une bonne place ! » tandis que vous dites au pauvre : « Tenez-vous là, debout, ou asseyez-vous par terre, à mes pieds », <verse eid="JAS 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 2:4"/>ne faites-vous pas des différences parmi vous, et ne portez-vous pas des jugements fondés sur de mauvaises raisons ?<verse eid="JAS 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 2:5"/>Ecoutez, mes chers frères et sœurs, Dieu n’a-t-il pas choisi ceux qui sont pauvres dans ce monde pour qu’ils soient riches dans la foi et qu’ils héritent du royaume qu’il a promis à ceux qui l’aiment ? <verse eid="JAS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 2:6"/>Et vous, vous méprisez le pauvre ? Ce sont pourtant les riches qui vous oppriment et qui vous traînent en justice devant les tribunaux ! <verse eid="JAS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 2:7"/>Ce sont encore eux qui outragent le beau nom que l’on a invoqué sur vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="ft" closed="false">Lors du baptême. D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">le beau nom que Dieu vous a donné.</char></note>.<verse eid="JAS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JAS 2:8"/>Si, au contraire, vous vous conformez à la loi du royaume de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">la loi qui surpasse toute autre loi.</char></note>, telle qu’on la trouve dans l’Ecriture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">si au contraire, en vous inspirant de cette parole de l’Ecriture : Tu aimeras ton prochain comme toi-même, vous accomplirez la loi du royaume de Dieu, vous faites bien.</char></note> : <char style="qt">Tu aimeras ton prochain comme toi-même</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lv 19.18</ref></char>.</char></note><char style="qt">,</char> alors vous agissez bien. <verse eid="JAS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 2:9"/>Mais si vous faites preuve de favoritisme, vous commettez un péché et vous voilà condamnés par la Loi, parce que vous lui désobéissez. <verse eid="JAS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 2:10"/>En effet, celui qui désobéit à un seul commandement de la Loi, même s’il obéit à tous les autres, se rend coupable à l’égard de toute la Loi. <verse eid="JAS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 2:11"/>Car celui qui a dit : <char style="qt">Tu ne commettras pas d’adultère,</char> a dit aussi : <char style="qt">Tu ne commettras pas de meurtre</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Ex 20.13-14 ; Dt 5.17-18</char>.</char></note>. Si donc, tout en évitant l’adultère, tu commets un meurtre, tu désobéis bel et bien à la Loi.<verse eid="JAS 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 2:12"/>Parlez et agissez donc comme des personnes appelées à être jugées par la loi qui donne la liberté. <verse eid="JAS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 2:13"/>Dieu jugera sans pitié celui qui n’a témoigné aucune compassion aux autres ; mais la compassion triomphe du jugement.<verse eid="JAS 2:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JAS 2:14"/>Mes frères et sœurs, à quoi servirait-il à quelqu’un de dire qu’il a la foi s’il ne le démontre pas par ses actes ? Une telle foi peut-elle le sauver ?<verse eid="JAS 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JAS 2:15"/>Supposez qu’un frère ou une sœur manquent de vêtements et n’aient pas tous les jours assez à manger. <verse eid="JAS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 2:16"/>Et voilà que l’un de vous leur dit : « Au revoir, mes amis, portez-vous bien, restez au chaud et bon appétit », sans leur donner de quoi pourvoir aux besoins de leur corps, à quoi cela sert-il ? <verse eid="JAS 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 2:17"/>Il en est ainsi de la foi : si elle reste seule, sans se traduire en actes, elle est morte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">si elle ne se traduit pas en actes, elle est morte puisqu’elle n’est plus elle-même.</char></note>. <verse eid="JAS 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 2:18"/>Mais quelqu’un dira : « L’un a la foi, l’autre les actes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.18 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">toi (« faux » croyant), tu prétends avoir la foi ; et moi j’ai les œuvres. Eh bien, montre-moi… </char><char style="ft" closed="false">ou encore : </char><char style="fqa" closed="false">toi (Jacques), tu prétends avoir la foi ; et moi j’ai les œuvres. Eh bien…</char></note>. » Eh bien ! Montre-moi ta foi sans les actes, et je te montrerai ma foi par mes actes. <verse eid="JAS 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JAS 2:19"/>Tu crois qu’il y a un seul Dieu ? C’est bien. Mais les démons aussi le croient, et ils tremblent. <verse eid="JAS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 2:20"/>Insensé ! Veux-tu avoir la preuve que la foi sans les actes ne sert à rien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.20 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">morte.</char></note> ? <verse eid="JAS 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JAS 2:21"/>Abraham, notre ancêtre, n’a-t-il pas été déclaré juste à cause de ses actes, lorsqu’il a offert son fils Isaac sur l’autel ? <verse eid="JAS 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JAS 2:22"/>Tu le vois, sa foi et ses actes agissaient ensemble et, grâce à ses actes, sa foi a atteint son plein épanouissement. <verse eid="JAS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 2:23"/>Ainsi s’accomplit ce que l’Ecriture déclare à son sujet : Abraham a eu confiance en Dieu, et <char style="qt">Dieu, en portant sa foi à son crédit, l’a déclaré juste</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Gn 15.6</ref></char>.</char></note>, et il l’a appelé son <char style="qt">ami</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 41:8">Es 41.8</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="JAS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 2:24"/>Vous le voyez donc : on est déclaré juste devant Dieu à cause de ses actes, et pas uniquement à cause de sa foi. <verse eid="JAS 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JAS 2:25"/>Rahab, la prostituée, n’a-t-elle pas aussi été déclarée juste par Dieu à cause de ses actes, lorsqu’elle a donné asile aux envoyés israélites et les a aidés à s’échapper par un autre chemin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="JOS 2:1-21">Jos 2.1-21</ref></char>.</char></note> ? <verse eid="JAS 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="JAS 2:26"/>Car comme le corps sans l’esprit est mort, la foi sans les actes est morte.<verse eid="JAS 2:26"/></para>
  <chapter eid="JAS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JAS 3"/>
  <para style="s1">Dompter sa langue</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 3:1"/>Mes amis, ne soyez pas nombreux à enseigner ; vous le savez : nous qui enseignons, nous serons jugés plus sévèrement.<verse eid="JAS 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 3:2"/>Car chacun de nous commet des fautes de bien des manières. Celui qui ne commet jamais de faute dans ses paroles est un homme parvenu à l’état d’adulte, capable de maîtriser aussi son corps tout entier.<verse eid="JAS 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JAS 3:3"/>Quand nous mettons un mors dans la bouche des chevaux, pour qu’ils nous obéissent, nous dirigeons aussi tout leur corps. <verse eid="JAS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 3:4"/>Pensez encore aux bateaux : même s’il s’agit de grands navires et s’ils sont poussés par des vents violents, il suffit d’un tout petit gouvernail pour les diriger au gré du pilote. <verse eid="JAS 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 3:5"/>Il en va de même pour la langue : c’est un petit organe, mais elle se vante de grandes choses. Ne suffit-il pas d’un petit feu pour incendier une vaste forêt ? <verse eid="JAS 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 3:6"/>La langue aussi est un feu ; c’est tout un monde de mal. Elle est là, parmi les autres organes de notre corps, et contamine notre être entier. Allumée au feu de l’enfer, elle enflamme toute notre existence.<verse eid="JAS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 3:7"/>L’homme est capable de dompter toutes sortes de bêtes sauvages, d’oiseaux, de reptiles, d’animaux marins, et il les a effectivement domptées. <verse eid="JAS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 3:8"/>Mais la langue, aucun homme ne peut la dompter. C’est un fléau impossible à maîtriser ; elle est pleine d’un venin mortel.<verse eid="JAS 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 3:9"/>Nous nous en servons pour louer le Seigneur, notre Père, et nous nous en servons aussi pour maudire les hommes, pourtant créés <char style="qt">de sorte qu’ils lui ressemblent</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="GEN 1:26-27">Gn 1.26-27</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="JAS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 3:10"/>De la même bouche sortent bénédiction et malédiction ! Mes frères et sœurs, il ne faut pas qu’il en soit ainsi. <verse eid="JAS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 3:11"/>Avez-vous déjà vu de l’eau douce et de l’eau salée jaillir d’une même source par la même ouverture ? <verse eid="JAS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 3:12"/>Un figuier, frères et sœurs, peut-il porter des olives, ou une vigne des figues ? Une source salée ne peut pas non plus donner de l’eau douce.<verse eid="JAS 3:12"/></para>
  <para style="s1">La sagesse qui vient d’en haut</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 3:13"/>Y a-t-il parmi vous quelqu’un de sage et d’expérimenté ? Qu’il en donne la preuve par sa bonne conduite, c’est-à-dire par des actes empreints de l’humilité qui caractérise la véritable sagesse. <verse eid="JAS 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 3:14"/>Mais si votre cœur est plein d’amère jalousie, si vous êtes animés d’un esprit querelleur, il n’y a vraiment pas lieu de vous vanter ; ce serait faire entorse à la vérité.<verse eid="JAS 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JAS 3:15"/>Une telle sagesse ne vient certainement pas du ciel, elle est de ce monde, de l’homme sans Dieu, elle est démoniaque. <verse eid="JAS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 3:16"/>Car là où règnent la jalousie et l’esprit de rivalité, là aussi habitent le désordre et toutes sortes de pratiques indignes. <verse eid="JAS 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 3:17"/>Au contraire, la sagesse qui vient d’en haut est en premier lieu pure ; de plus, elle aime la paix, elle est modérée et conciliante, pleine de compassion ; elle produit beaucoup de bons fruits, elle est sans parti pris et sans hypocrisie.<verse eid="JAS 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JAS 3:18"/>Ceux qui travaillent à la paix sèment dans la paix une semence qui produira un fruit conforme à ce qui est juste.<verse eid="JAS 3:18"/></para>
  <chapter eid="JAS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JAS 4"/>
  <para style="s1">Le danger des mauvais désirs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 4:1"/>D’où proviennent les conflits et les querelles entre vous ? N’est-ce pas des désirs égoïstes qui combattent sans cesse en vous ? <verse eid="JAS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 4:2"/>Vous convoitez beaucoup de choses, mais vos désirs restent insatisfaits. Vous êtes meurtriers, vous vous consumez en jalousie, et vous ne pouvez rien obtenir. Vous bataillez et vous vous disputez. Vous n’avez pas ce que vous désirez parce que vous ne demandez pas à Dieu. <verse eid="JAS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 4:3"/>Ou bien, quand vous demandez, vous ne recevez pas, car vous demandez avec de mauvais motifs : vous voulez que l’objet de vos demandes serve à votre propre plaisir.<verse eid="JAS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JAS 4:4"/>Peuple adultère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.4 </char><char style="ft" closed="false">L’amour du monde est un </char><char style="fqa" closed="false">adultère </char><char style="ft" closed="false">spirituel, une rupture de l’engagement envers Dieu pour se lier à un autre dieu.</char></note> que vous êtes ! Ne savez-vous pas qu’aimer le monde, c’est haïr Dieu ? Si donc quelqu’un veut être l’ami du monde, il se fait l’ennemi de Dieu. <verse eid="JAS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 4:5"/>Prenez-vous pour des paroles en l’air ce que déclare l’Ecriture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire la citation de la fin du v. 6.</char></note> ? – Dieu ne tolère aucun rival de l’Esprit qu’il a fait habiter en nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">Dieu réclame pour lui seul l’esprit qu’il a fait habiter en nous </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">l’Esprit que Dieu a fait habiter en nous désire d’un amour sans partage </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">l’esprit (humain) que Dieu a fait habiter en nous est plein de désirs envieux.</char></note>, <verse eid="JAS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 4:6"/>mais bien plus grande est la grâce qu’il nous accorde. – Voici donc ce que déclare l’Ecriture : <char style="qt">Dieu s’oppose aux orgueilleux, mais il accorde sa grâce aux humbles</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Pr 3.34</ref></char> cité selon l’ancienne version grecque.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="JAS 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 4:7"/>Soumettez-vous donc à Dieu, résistez au diable, et il fuira loin de vous. <verse eid="JAS 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 4:8"/>Approchez-vous de Dieu, et il s’approchera de vous. Nettoyez vos mains, pécheurs, et purifiez votre cœur, vous qui avez le cœur partagé. <verse eid="JAS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 4:9"/>Prenez conscience de votre misère et soyez dans le deuil ; pleurez ! Que votre rire se change en pleurs et votre gaieté en tristesse ! <verse eid="JAS 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 4:10"/>Abaissez-vous devant le Seigneur, et il vous relèvera.<verse eid="JAS 4:10"/></para>
  <para style="s1">Ne pas s’ériger en juge d’autrui</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JAS 4:11"/>Frères et sœurs, ne vous critiquez pas les uns les autres. Celui qui critique son frère ou sa sœur, ou qui se fait son juge, critique la Loi et la juge. Mais si tu juges la Loi, tu n’es plus celui qui lui obéit, tu t’en fais le juge. <verse eid="JAS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 4:12"/>Or il n’y a qu’un seul législateur et juge, celui qui peut sauver et faire périr. Mais pour qui te prends-tu, toi qui juges ton prochain ?<verse eid="JAS 4:12"/></para>
  <para style="s1">La tentation des richesses</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 4:13"/>Et maintenant, écoutez-moi, vous qui dites : « Aujourd’hui ou demain, nous irons dans telle ville, nous y passerons une année, nous y ferons des affaires et nous gagnerons de l’argent. » <verse eid="JAS 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 4:14"/>Savez-vous ce que demain vous réserve ? Qu’est-ce que votre vie ? Une brume légère, visible quelques instants et qui se dissipe bien vite. <verse eid="JAS 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 4:15"/>Voici ce que vous devriez dire : « Si le Seigneur le veut, nous vivrons et nous ferons ceci ou cela ! » <verse eid="JAS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 4:16"/>Mais en réalité, vous mettez votre orgueil dans vos projets présomptueux. Tout orgueil de ce genre est mauvais. <verse eid="JAS 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 4:17"/>Or, qui sait faire le bien et ne le fait pas se rend coupable d’un péché.<verse eid="JAS 4:17"/></para>
  <chapter eid="JAS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JAS 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 5:1"/>Et maintenant, écoutez-moi, vous qui êtes riches. Pleurez et lamentez-vous au sujet des malheurs qui vont fondre sur vous ! <verse eid="JAS 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 5:2"/>Votre richesse est pourrie et vos vêtements sont rongés par les mites. <verse eid="JAS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 5:3"/>Votre or et votre argent sont corrodés et cette corrosion témoignera contre vous, elle dévorera votre chair comme un feu. Vous avez entassé des richesses dans ces jours de la fin. <verse eid="JAS 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 5:4"/>Vous n’avez pas payé leur juste salaire aux ouvriers qui ont moissonné vos champs. Cette injustice crie contre vous et les clameurs des moissonneurs sont parvenues jusqu’aux oreilles du Seigneur des armées célestes. <verse eid="JAS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 5:5"/>Vous avez vécu ici-bas dans les plaisirs et le luxe, vous vous êtes engraissés comme des animaux pour le jour où vous allez être égorgés. <verse eid="JAS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 5:6"/>Vous avez condamné, vous avez assassiné des innocents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.6 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">le Juste.</char></note>, sans qu’ils vous résistent.<verse eid="JAS 5:6"/></para>
  <para style="s1">Le courage dans l’épreuve</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 5:7"/>Frères et sœurs, patientez donc jusqu’à ce que le Seigneur vienne. Pensez au cultivateur : il attend les précieuses récoltes de sa terre. Il prend patience à leur égard, jusqu’à ce que tombent les pluies de l’automne et du printemps. <verse eid="JAS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 5:8"/>Vous aussi, prenez patience, soyez pleins de courage, car la venue du Seigneur est proche.<verse eid="JAS 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 5:9"/>Ne vous répandez pas en plaintes les uns contre les autres, frères et sœurs, si vous ne voulez pas être condamnés. Voici que le Juge se tient déjà devant la porte. <verse eid="JAS 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 5:10"/>Frères et sœurs, prenez comme modèles de patience persévérante dans la souffrance les prophètes qui ont parlé de la part du Seigneur.<verse eid="JAS 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JAS 5:11"/>Oui, nous disons bienheureux ceux qui ont tenu bon. Vous avez entendu comment Job a supporté la souffrance. Vous savez ce que le Seigneur a finalement fait en sa faveur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">quel but le Seigneur se proposait d’atteindre. </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Jb 1 ; 2 ; 42</char>.</char></note>, parce que le Seigneur est plein de bonté et de compassion.<verse eid="JAS 5:11"/></para>
  <para style="s1">Une parole vraie</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 5:12"/>Avant tout, frères et sœurs, ne faites pas de serment, ni par le ciel, ni par la terre, ni par n’importe quoi d’autre. Que votre oui soit un vrai oui et votre non un vrai non, afin que vous ne tombiez pas sous le coup de la condamnation.<verse eid="JAS 5:12"/></para>
  <para style="s1">La prière solidaire</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 5:13"/>L’un de vous passe-t-il par la souffrance ? Qu’il prie. Un autre est-il dans la joie ? Qu’il chante des cantiques. <verse eid="JAS 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 5:14"/>L’un de vous est-il malade ? Qu’il appelle les responsables de l’Eglise, qui prieront pour lui, après lui avoir fait une onction d’huile au nom du Seigneur. <verse eid="JAS 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 5:15"/>La prière faite avec foi obtiendra la guérison du malade<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.15 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">sauvera le malade.</char></note> et le Seigneur le relèvera. S’il a commis quelque péché, il lui sera pardonné. <verse eid="JAS 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 5:16"/>Confessez vos péchés les uns aux autres et priez les uns pour les autres, afin que vous soyez guéris. Quand un juste prie, sa prière a une grande efficacité.<verse eid="JAS 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 5:17"/>Elie était un homme tout à fait semblable à nous. Il pria avec insistance pour qu’il ne pleuve pas et, pendant trois ans et demi, il ne tomba pas de pluie sur le sol. <verse eid="JAS 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 5:18"/>Puis il pria de nouveau et le ciel redonna la pluie, et la terre produisit ses récoltes.<verse eid="JAS 5:18"/></para>
  <para style="s1">Conclusion : le retour de l’égaré</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 5:19"/>Mes frères et sœurs, si quelqu’un parmi vous s’égare loin de la vérité, et qu’un autre l’y ramène, <verse eid="JAS 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 5:20"/>sachez que celui qui ramène un pécheur de la voie où il s’égarait le sauvera de la mort et <char style="qt">permettra le pardon d’un grand nombre de péchés</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 10:12">Pr 10.12</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="JAS 5:20"/></para>
  <chapter eid="JAS 5"/>
</usx>
