<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">JEAN</para>
  <para style="toc1">Evangile selon Jean</para>
  <para style="toc2">Jean</para>
  <para style="toc3">Jn</para>
  <para style="mt1">Evangile selon Jean</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">L’auteur de cet évangile est l’apôtre Jean, le disciple et l’ami proche de Jésus. Il a probablement rédigé son évangile vers la fin du premier siècle, à Ephèse, une grande ville de l’Antiquité, située dans la Turquie actuelle.</para>
  <para style="ip">L’auteur suppose que ses lecteurs connaissent les paroles et les actes de Jésus contenus dans les trois autres évangiles, car il évite la plupart du temps de reprendre ce que Matthieu, Marc et Luc ont écrit. Il est le seul, par contre, à rapporter certains enseignements de Christ et certains événements de sa vie, comme pour compléter l’information de ses lecteurs. Il veut les convaincre que cet homme qui a vécu en Israël est bien le Messie attendu par Israël, le Fils de Dieu venu leur apporter la vie, le Sauveur du monde (<char style="xt"><ref loc="JHN 4:42">4.42</ref></char>).</para>
  <para style="ip">L’originalité de l’Evangile selon Jean tient encore à sa présentation du parcours du Seigneur. Celui-ci s’orchestre autour d’un affrontement de plus en plus intense entre Christ et les hommes qui lui sont hostiles. Dès les premières interventions publiques de Jésus, un tri s’opère parmi ses auditeurs. Les uns l’écoutent ou le suivent, les autres s’étonnent et murmurent contre lui (<char style="xt">chap. <ref loc="JHN 1-4">1 à 4</ref></char>). Puis on assiste à une sorte de « procès » de Jésus intenté par les « responsables des Juifs » (<char style="xt">chap. <ref loc="JHN 5-12">5 à 12</ref></char>). Car celui qui dit être envoyé pour témoigner de « ce qu’il a vu et entendu » auprès de Dieu (<char style="xt"><ref loc="JHN 3:32">3.32</ref></char>), proclame être plus qu’un témoin : il affirme être la Vie qui libère, la Lumière qui délivre des ténèbres, la Vérité qui affranchit du mensonge, en un mot : le Seigneur lui-même.</para>
  <para style="ip">Devant de telles affirmations, on ne pouvait que condamner ou croire. La plupart ont crié au blasphème, mais plusieurs ont fait confiance à cet étonnant Messager : « Seigneur, vers qui irions-nous ? Tu as les paroles de la vie éternelle » (<char style="xt"><ref loc="JHN 6:68">6.68</ref></char>).</para>
  <para style="ip">L’affrontement qui a marqué les trois années de vie publique de Jésus culmine dans son procès fantoche et dans sa condamnation par les hommes (<char style="xt">chap. <ref loc="JHN 13-19">13 à 19</ref></char>). Mais celui que les incrédules ont exécuté, Dieu l’a fait revenir à la vie pour toujours. Il a ainsi prouvé son innocence, et montré que ses paroles étaient vraies. C’est pourquoi Thomas, vaincu par l’évidence, a proclamé en l’adorant : « Mon Seigneur et mon Dieu » (<char style="xt"><ref loc="JHN 20:28">20.28</ref></char>). Jean invite ses lecteurs à en faire autant. Ces événements, dit-il, « ont été écrits pour que vous croyiez que Jésus est le Messie, le Fils de Dieu, et qu’en croyant, vous possédiez la vie en son nom » (<char style="xt">cf. <ref loc="JHN 20:31">20.31</ref></char>).</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="ms1">Introduction : la parole de Dieu et son témoin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>Au commencement était celui qui est la Parole de Dieu. Il était avec Dieu, il était lui-même Dieu. <verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>Au commencement, il était avec Dieu. <verse eid="JHN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>Dieu a tout créé par lui ; rien de ce qui a été créé n’a été créé sans lui. <verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>En lui résidait la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction, en changeant la ponctuation : </char><char style="fqa" closed="false">tout a été créé par lui et rien n’a été créé sans lui. Ce qui a été créé avait la vie en lui.</char></note>, et cette vie était la lumière des hommes. <verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>La lumière brille dans les ténèbres et les ténèbres ne l’ont pas étouffée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">ne l’ont pas reçue.</char></note>.<verse eid="JHN 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6"/>Un homme parut, envoyé par Dieu ; il s’appelait Jean. <verse eid="JHN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>Il vint pour être un témoin de la lumière, afin que tous les hommes croient par lui. <verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>Il n’était pas lui-même la lumière, mais sa mission était d’être le témoin de la lumière. <verse eid="JHN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>Celle-ci était la véritable lumière, celle qui, en venant dans le monde, éclaire tout être humain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">celle qui éclaire tout être humain venant dans le monde.</char></note>. <verse eid="JHN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>Celui qui est la Parole était déjà dans le monde, puisque Dieu a créé le monde par lui, et pourtant, le monde ne l’a pas reconnu. <verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>Il est venu chez lui, et les siens ne l’ont pas accueilli.<verse eid="JHN 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>Certains pourtant l’ont accueilli ; ils ont cru en lui. A tous ceux-là, il a accordé le privilège de devenir enfants de Dieu. <verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>Ce n’est pas par une naissance naturelle, ni sous l’impulsion d’un désir, ou encore par la volonté d’un homme, qu’ils le sont devenus ; mais c’est de Dieu qu’ils sont nés.<verse eid="JHN 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>Celui qui est la Parole est devenu homme et il a vécu parmi nous. Nous avons contemplé sa gloire, la gloire du Fils unique envoyé par son Père : plénitude de grâce et de vérité !<verse eid="JHN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>Jean<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.15 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit de Jean-Baptiste.</char></note>, son témoin, a proclamé publiquement : Voici celui dont je vous ai parlé lorsque j’ai dit : Celui qui vient après moi m’a précédé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.15 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">est plus grand que moi.</char></note>, car il existait déjà avant moi.<verse eid="JHN 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>Nous avons tous été comblés de ses richesses. Il a déversé sur nous une grâce après l’autre. <verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>En effet, si la Loi nous a été donnée par Moïse, la grâce et la vérité sont venues par Jésus-Christ. <verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>Personne n’a jamais vu Dieu : Dieu, le Fils unique qui vit dans l’intimité du Père, nous l’a révélé.<verse eid="JHN 1:18"/></para>
  <para style="ms1">Premières révélations et premiers affrontements</para>
  <para style="s1">Le témoin</para>
  <para style="r">(Mt 3.1-12 ; Mc 1.2-8 ; Lc 3.15-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>Voici le témoignage de Jean, lorsque les Juifs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">Dans cet évangile, l’expression </char><char style="fqa" closed="false">les Juifs </char><char style="ft" closed="false">désigne souvent diverses composantes du peuple juif qui s’opposent au message de Jésus (p. ex. <char style="xt">2.20 ; 5.10, 15, 16, 18 ; 6.41, 52 ; 7.1</char> ; etc.). Il s’agit d’ensembles </char><char style="fqa" closed="false">représentatifs </char><char style="ft" closed="false">du peuple de l’ancienne alliance (les autorités du Grand-Conseil, des membres de groupes religieux, le peuple réuni en un endroit, etc.), qui manifestent le rejet officiel du Messie. En contraste, Jean présente le reste fidèle, formé de Juifs individuels qui composent le « vrai Israël » (<char style="xt">1.47-49 ; 10.1-5 ; 15.1-4</char>).</char></note> lui envoyèrent de Jérusalem une délégation de prêtres et de lévites pour lui demander : « Qui es-tu ? »<verse eid="JHN 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>Il dit clairement la vérité, sans se dérober, et leur déclara ouvertement : <verse eid="JHN 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>Je ne suis pas le Messie.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">– Mais alors, continuèrent-ils, qui es-tu donc ? Es-tu Elie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.21 </char><char style="ft" closed="false">Ce prophète fut enlevé au ciel à la fin de sa mission, ainsi que le rapporte l’Ancien Testament. Certains attendaient son retour selon la prophétie de <char style="xt"><ref loc="MAL 3:23-24">Ml 3.23-24</ref></char>.</char></note> ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">– Je ne le suis pas.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">– Es-tu le Prophète ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">– Non.<verse eid="JHN 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>– Mais enfin, insistèrent-ils, qui es-tu ? Il faut bien que nous rapportions une réponse à ceux qui nous ont envoyés. Que dis-tu de toi-même ?<verse eid="JHN 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>– Moi ? répondit-il, je suis cette voix dont parle le prophète Esaïe, <char style="qt">la voix de quelqu’un qui crie dans le désert : Préparez le chemin pour le Seigneur</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Es 40.3</ref></char> cité selon l’ancienne version grecque.</char></note><char style="qt">!</char><verse eid="JHN 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>Les envoyés étaient du parti des pharisiens. <verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>Ils continuèrent de l’interroger : Si tu n’es pas le Messie, ni Elie, ni le Prophète, pourquoi donc baptises-tu ?<verse eid="JHN 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>– Moi, leur répondit Jean, je vous baptise dans l’eau, mais au milieu de vous se trouve quelqu’un que vous ne connaissez pas. <verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>Il vient après moi, mais je ne suis pas digne de dénouer la lanière de ses sandales.<verse eid="JHN 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>Cela se passait à Béthanie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.28 </char><char style="ft" closed="false">Village à l’est du Jourdain, à ne pas confondre avec celui qui se trouvait sur le flanc oriental du mont des Oliviers (voir note <char style="xt"><ref loc="MRK 11:1">Mc 11.1</ref></char>).</char></note>, à l’est du Jourdain, là où Jean baptisait.<verse eid="JHN 1:28"/></para>
  <para style="s1">Jésus, l’Agneau de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>Le lendemain, Jean aperçut Jésus qui se dirigeait vers lui ; alors il s’écria : Voici l’Agneau de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.29 </char><char style="ft" closed="false">Images renvoyant aux sacrifices de l’ancienne alliance. Comme un </char><char style="fqa" closed="false">agneau, </char><char style="ft" closed="false">Jésus prend sur lui la désobéissance des hommes et s’offre en sacrifice à leur place. Voir <char style="xt"><ref loc="ISA 53">Es 53</ref></char>.</char></note>, celui qui enlève le péché du monde. <verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>C’est de lui que je vous ai parlé lorsque je disais : « Un homme vient après moi, il m’a précédé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.30 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">il est plus grand que moi.</char></note>, car il existait déjà avant moi. » <verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>Moi non plus, je ne savais pas que c’était lui, mais si je suis venu baptiser dans l’eau, c’est pour le faire connaître au peuple d’Israël.<verse eid="JHN 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>Jean-Baptiste rendit ce témoignage : J’ai vu l’Esprit descendre du ciel comme une colombe et se poser sur lui. <verse eid="JHN 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>Je ne savais pas que c’était lui, mais Dieu, qui m’a envoyé baptiser dans l’eau, m’avait dit : Tu verras l’Esprit descendre et se poser sur un homme ; c’est lui qui baptisera dans le Saint-Esprit. <verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>Or, cela, je l’ai vu de mes yeux, et je l’atteste solennellement : cet homme est le Fils de Dieu.<verse eid="JHN 1:34"/></para>
  <para style="s1">Les premiers disciples</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>Le lendemain, Jean était de nouveau là, avec deux de ses disciples. <verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>Il vit Jésus qui passait, et il dit : Voici l’Agneau de Dieu !<verse eid="JHN 1:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>Les deux disciples entendirent les paroles de Jean et se mirent à suivre Jésus.<verse eid="JHN 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>Celui-ci se retourna, vit qu’ils le suivaient et leur demanda : Que désirez-vous ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:38">– Rabbi – c’est-à-dire Maître – , lui dirent-ils, où habites-tu ?<verse eid="JHN 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>– Venez, leur répondit-il, et vous le verrez. Ils l’accompagnèrent donc et virent où il habitait. Il était environ quatre heures de l’après-midi. Ils passèrent le reste de la journée avec lui.<verse eid="JHN 1:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>André, le frère de Simon Pierre, était l’un de ces deux hommes qui, sur la déclaration de Jean, s’étaient mis à suivre Jésus.<verse eid="JHN 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/>Il alla tout d’abord voir son frère Simon et lui dit : Nous avons trouvé le Messie (ce qui se traduit par Christ).<verse eid="JHN 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>Et il le conduisit auprès de Jésus. Jésus le regarda attentivement et lui dit : Tu es Simon, fils de Jonas. Eh bien, on t’appellera Céphas – ce qui veut dire Pierre.<verse eid="JHN 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>Le lendemain, Jésus décida de retourner en Galilée. Il rencontra Philippe et lui dit : Suis-moi !<verse eid="JHN 1:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>Philippe était originaire de Bethsaïda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.44 </char><char style="ft" closed="false">Village proche de Capernaüm.</char></note>, la ville d’André et de Pierre. <verse eid="JHN 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>Philippe, à son tour, alla voir Nathanaël et lui dit : Nous avons trouvé celui dont Moïse a parlé dans la Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.45 </char><char style="ft" closed="false">Nom que les Juifs donnent aux cinq premiers livres de la Bible. La venue du Prophète était annoncée en <char style="xt"><ref loc="DEU 18:18">Dt 18.18</ref></char>.</char></note> et que les prophètes ont annoncé : c’est Jésus, le fils de Joseph, de la ville de Nazareth.<verse eid="JHN 1:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>– De Nazareth ? répondit Nathanaël. Que peut-il venir de bon de Nazareth ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:46">– Viens et vois toi-même ! répondit Philippe.<verse eid="JHN 1:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>Jésus vit Nathanaël s’avancer vers lui. Alors il dit : Voilà un véritable Israélite, un homme d’une parfaite droiture.<verse eid="JHN 1:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>– D’où me connais-tu ? lui demanda Nathanaël.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:48">– Avant même que Philippe t’appelle, lui répondit Jésus, lorsque tu étais sous le figuier, je t’ai vu.<verse eid="JHN 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>– Maître, s’écria Nathanaël, tu es le Fils de Dieu, tu es le Roi d’Israël !<verse eid="JHN 1:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>– Tu crois, lui répondit Jésus, parce que je t’ai dit que je t’ai vu sous le figuier ? Tu verras de bien plus grandes choses encore. <verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>Et il ajouta : Oui, je vous l’assure, vous verrez le ciel ouvert et les anges de Dieu monter et descendre entre ciel et terre par l’intermédiaire du Fils de l’homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.51 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à la vision de Jacob (<char style="xt"><ref loc="GEN 28:12-13">Gn 28.12-13</ref></char>), dans laquelle l’escalier annonce le rôle du Fils de l’homme.</char></note>.<verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="s1">Le premier miracle</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>Deux jours plus tard, on célébrait des noces à Cana, en Galilée. La mère de Jésus y assistait.<verse eid="JHN 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>Jésus avait aussi été invité au mariage avec ses disciples.<verse eid="JHN 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>Or voilà que le vin se mit à manquer. La mère de Jésus lui fit remarquer : Ils n’ont plus de vin.<verse eid="JHN 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>– Ecoute, lui répondit Jésus, est-ce toi ou moi que cette affaire concerne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.4 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">que me veux-tu, mère ? </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">femme, est-ce à toi de me dire ce que je dois faire ?</char></note> ? Mon heure n’est pas encore venue.<verse eid="JHN 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>Sa mère dit aux serviteurs : Faites tout ce qu’il vous dira.<verse eid="JHN 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>Il y avait là six jarres de pierre que les Juifs utilisaient pour leurs ablutions rituelles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">Les Israélites observaient des rites de purification avant, pendant et après les repas. L’eau était placée dans des vases de pierre.</char></note>. Chacune d’elles pouvait contenir entre quatre-vingts et cent vingt litres. <verse eid="JHN 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>Jésus dit aux serviteurs : Remplissez d’eau ces jarres.</para>
  <para style="p" vid="JHN 2:7">Ils les remplirent jusqu’au bord.<verse eid="JHN 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>– Maintenant, leur dit-il, prenez-en un peu et allez l’apporter à l’ordonnateur du repas.</para>
  <para style="p" vid="JHN 2:8">Ce qu’ils firent.<verse eid="JHN 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>L’ordonnateur du repas goûta l’eau qui avait été changée en vin. Il ne savait pas d’où venait ce vin, alors que les serviteurs le savaient, puisqu’ils avaient puisé l’eau. Aussitôt il fit appeler le marié <verse eid="JHN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>et lui dit : En général, on sert d’abord le bon vin, et quand les gens sont ivres, on leur donne de l’ordinaire. Mais toi, tu as réservé le bon jusqu’à maintenant !<verse eid="JHN 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>C’est là le premier des signes miraculeux que fit Jésus. Cela se passa à Cana en Galilée. Il révéla ainsi sa gloire, et ses disciples crurent en lui. <verse eid="JHN 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>Après cela, Jésus descendit à Capernaüm avec sa mère, ses frères et ses disciples ; mais ils n’y restèrent que quelques jours.<verse eid="JHN 2:12"/></para>
  <para style="s1">Le premier affrontement au Temple</para>
  <para style="r">(voir Mt 21.12-17 ; Mc 11.15-17 ; Lc 19.45-46)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>Le jour où les Juifs célèbrent la fête de la Pâque était proche et Jésus se rendit à Jérusalem. <verse eid="JHN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>Il trouva, dans la cour du Temple, des marchands de bœufs, de brebis et de pigeons, ainsi que des changeurs d’argent, installés à leurs comptoirs. <verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>Alors il prit des cordes, en fit un fouet, et les chassa tous de l’enceinte sacrée avec les brebis et les bœufs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">et les chassa tous, les brebis comme les bœufs.</char></note> ; il jeta par terre l’argent des changeurs et renversa leurs comptoirs, <verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>puis il dit aux marchands de pigeons : Otez cela d’ici ! C’est la maison de mon Père. N’en faites pas une maison de commerce.<verse eid="JHN 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>Les disciples se souvinrent alors de ce passage de l’Ecriture :</para>
  <para style="q1" vid="JHN 2:17">
    <char style="qt">L’amour que j’ai pour ta maison,</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 2:17">
    <char style="qt">ô Dieu, est en moi un feu qui me consume</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">2.17 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 69:10">Ps 69.10</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char><verse eid="JHN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>Là-dessus, les gens lui dirent : Quel signe miraculeux peux-tu nous montrer pour prouver que tu as le droit d’agir ainsi ?<verse eid="JHN 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>– Démolissez ce temple, leur répondit Jésus, et en trois jours, je le relèverai.<verse eid="JHN 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>– Comment ? répondirent-ils. Il a fallu quarante-six ans pour reconstruire le Temple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.20 </char><char style="ft" closed="false">La reconstruction du temple dit « d’Hérode » avait commencé en l’an 20 av. J.-C.</char></note>, et toi, tu serais capable de le relever en trois jours !<verse eid="JHN 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>Mais en parlant du « temple », Jésus faisait allusion à son propre corps.<verse eid="JHN 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>Plus tard, lorsque Jésus fut ressuscité, ses disciples se souvinrent qu’il avait dit cela, et ils crurent à l’Ecriture et à la parole que Jésus avait dite.<verse eid="JHN 2:22"/></para>
  <para style="s1">Jésus et Nicodème</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>Pendant que Jésus séjournait à Jérusalem pour la fête de la Pâque, beaucoup de gens crurent en lui en voyant les signes miraculeux qu’il accomplissait. <verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>Mais Jésus ne se fiait pas à eux, car il les connaissait tous très bien. <verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>En effet, il n’avait pas besoin qu’on le renseigne sur les hommes car il connaissait le fond de leur cœur.<verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>Il y avait un homme qui s’appelait Nicodème ; membre du parti des pharisiens, c’était un chef des Juifs. <verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>Il vint trouver Jésus de nuit et le salua en ces termes : Maître, nous savons que c’est Dieu qui t’a envoyé pour nous enseigner car personne ne saurait accomplir les signes miraculeux que tu fais si Dieu n’était pas avec lui. <verse eid="JHN 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>Jésus lui répondit : Vraiment, je te l’assure : à moins de renaître d’en haut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="ft" closed="false">L’expression de Jean, volontairement ambiguë, peut vouloir dire « naître d’en haut » ou « naître de nouveau ».</char></note>, personne ne peut voir le royaume de Dieu.<verse eid="JHN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>– Comment un homme peut-il naître une fois vieux ? s’exclama Nicodème. Il ne peut tout de même pas retourner dans le ventre de sa mère pour renaître ?<verse eid="JHN 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>– Vraiment, je te l’assure, reprit Jésus, à moins de naître d’eau, c’est-à-dire d’Esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">En grec, la conjonction traduite habituellement par </char><char style="fqa" closed="false">et </char><char style="ft" closed="false">peut aussi avoir le sens de </char><char style="fqa" closed="false">c’est-à-dire. </char><char style="ft" closed="false">Jésus semble se référer à la prophétie d’<char style="xt"><ref loc="EZK 36:25-27">Ez 36.25-27</ref></char> où la purification par l’eau est une image de l’œuvre de l’Esprit. Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">naître d’eau et d’Esprit.</char></note>, personne ne peut entrer dans le royaume de Dieu. <verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/>Ce qui naît d’une naissance naturelle, c’est la vie humaine naturelle. Ce qui naît de l’Esprit est animé par l’Esprit. <verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/>Ne sois donc pas surpris si je t’ai dit : Il vous faut renaître d’en haut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 3 et note.</char></note>. <verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/>Le vent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false">Le même mot grec désigne le vent et l’Esprit (voir <char style="xt"><ref loc="EZK 37:7-10">Ez 37.7-10</ref></char>).</char></note> souffle où il veut, tu en entends le bruit, mais tu ne sais ni d’où il vient ni où il va. Il en est ainsi pour quiconque est né de l’Esprit.<verse eid="JHN 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>Nicodème reprit : Comment cela peut-il se réaliser ?<verse eid="JHN 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>– Toi qui enseignes le peuple d’Israël, tu ignores cela ? lui répondit Jésus. <verse eid="JHN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/>Vraiment, je te l’assure : nous parlons de ce que nous connaissons réellement, et nous témoignons de ce que nous avons vu ; et pourtant, vous ne prenez pas notre témoignage au sérieux. <verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/>Si vous ne croyez pas quand je vous parle des réalités terrestres, comment pourrez-vous croire quand je vous parlerai des réalités célestes ? <verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/>Car personne n’est monté au ciel, sauf celui qui en est descendu : le Fils de l’homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ajoutent : </char><char style="fqa" closed="false">qui est dans le ciel.</char></note>.<verse eid="JHN 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/>Dans le désert, Moïse a élevé sur un poteau le serpent de bronze. De la même manière, le Fils de l’homme doit, lui aussi, être élevé <verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/>pour que tous ceux qui placent leur confiance en lui aient la vie éternelle. <verse eid="JHN 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>Oui, Dieu a tant aimé le monde qu’il a donné son Fils, son unique, pour que tous ceux qui placent leur confiance en lui échappent à la perdition et qu’ils aient la vie éternelle.<verse eid="JHN 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>En effet, Dieu n’a pas envoyé son Fils dans le monde pour condamner le monde, mais pour que celui-ci soit sauvé par lui. <verse eid="JHN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/>Celui qui met sa confiance en lui n’est pas condamné, mais celui qui n’a pas foi en lui est déjà condamné, car il n’a pas mis sa confiance en la personne du Fils unique de Dieu. <verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>Et voici en quoi consiste sa condamnation : c’est que la lumière est venue dans le monde, mais les hommes lui ont préféré les ténèbres, parce que leurs actes sont mauvais. <verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>En effet, celui qui fait le mal déteste la lumière ; il se garde bien de venir à la lumière de peur que ses actes soient révélés. <verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>Mais celui qui a une conduite conforme à la vérité vient à la lumière pour qu’on voie clairement qu’il accomplit ses actes dans la communion avec Dieu.<verse eid="JHN 3:21"/></para>
  <para style="s1">Le témoin s’efface</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>Après cela, Jésus se rendit en Judée avec ses disciples ; il y resta quelque temps avec eux et y baptisait. <verse eid="JHN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>Jean, de son côté, baptisait à Enon, près de Salim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.23 </char><char style="ft" closed="false">Deux localités de la vallée du Jourdain.</char></note> : il y avait là beaucoup d’eau, et de nombreuses personnes y venaient pour être baptisées. <verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>En effet, à cette époque, Jean n’avait pas encore été jeté en prison. <verse eid="JHN 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>Or, un jour, quelques-uns de ses disciples eurent une discussion avec un Juif<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.25 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">avec des Juifs.</char></note> au sujet de la purification. <verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>Ils allèrent trouver Jean et lui dirent : Maître, tu te souviens de cet homme qui était avec toi de l’autre côté du Jourdain et pour qui tu as témoigné. Eh bien, le voilà qui baptise à son tour, et tout le monde se rend auprès de lui.<verse eid="JHN 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>Jean répondit : Nul ne peut s’attribuer une autre mission<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.27 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">quoi que ce soit.</char></note> que celle qu’il a reçue de Dieu. <verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>Vous en êtes vous-mêmes témoins ; j’ai toujours dit : je ne suis pas le Messie, mais j’ai été envoyé comme son Précurseur.<verse eid="JHN 3:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/>A qui appartient la mariée ? Au marié. Quant à l’ami du marié, c’est celui qui se tient à côté de lui et qui l’écoute : entendre sa voix le remplit de joie. Telle est ma joie, et, à présent, elle est complète. <verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>Lui doit devenir de plus en plus grand, et moi de plus en plus petit.<verse eid="JHN 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>Qui vient d’en haut est au-dessus de tout. Qui est de la terre reste lié à la terre et parle des choses terrestres. Celui qui vient du ciel est [au-dessus de tout<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.31 </char><char style="ft" closed="false">Les mots entre crochets sont absents de nombreux manuscrits.</char></note>]. <verse eid="JHN 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>Il témoigne de ce qu’il a vu et entendu. Mais personne ne prend son témoignage au sérieux. <verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>Celui qui accepte son témoignage certifie que Dieu dit la vérité. <verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>En effet, l’envoyé de Dieu dit les paroles mêmes de Dieu, car Dieu lui donne son Esprit sans aucune restriction. <verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>Le Père aime le Fils et a tout remis entre ses mains. <verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>Qui place sa confiance dans le Fils possède la vie éternelle. Qui ne met pas sa confiance dans le Fils ne connaît pas la vie ; il reste sous le coup de la colère de Dieu.<verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="s1">Le Messie se révèle en Samarie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1"/>Les pharisiens avaient entendu dire que Jésus faisait et baptisait plus de disciples que Jean. <verse eid="JHN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2"/>(A vrai dire, Jésus lui-même ne baptisait personne, il laissait ce soin à ses disciples.) Lorsque Jésus l’apprit, <verse eid="JHN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3"/>il quitta la Judée et retourna en Galilée. <verse eid="JHN 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/>Il lui fallait donc traverser la Samarie. <verse eid="JHN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>C’est ainsi qu’il arriva près d’une bourgade de Samarie nommée Sychar, non loin du champ que Jacob avait jadis donné à son fils Joseph. <verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>C’est là que se trouvait le puits de Jacob. Jésus, fatigué du voyage, s’assit au bord du puits. Il était environ midi. <verse eid="JHN 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7"/>Une femme samaritaine vint pour puiser de l’eau. Jésus s’adressa à elle : S’il te plaît, donne-moi à boire un peu d’eau.<verse eid="JHN 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8"/>(Ses disciples étaient allés à la ville pour acheter de quoi manger.)<verse eid="JHN 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>La Samaritaine s’exclama : Comment ? Tu es Juif et tu me demandes à boire, à moi qui suis Samaritaine ? (Les Juifs, en effet, évitaient toutes relations avec les Samaritains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.9 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">Les Juifs, en effet, ne buvaient pas à la même coupe que les Samaritains.</char></note>.)<verse eid="JHN 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>Jésus lui répondit : Si tu savais quel don Dieu veut te faire et qui est celui qui te demande à boire, c’est toi qui lui aurais demandé à boire et il t’aurait donné de l’eau vive<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="fq" closed="false">vive</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">c’est-à-dire de l’eau courante, jeu de mots avec : </char><char style="fqa" closed="false">eau qui donne la vie </char><char style="ft" closed="false">(voir v. 14).</char></note>.<verse eid="JHN 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>– Mais, Maître, répondit la femme, non seulement tu n’as pas de seau, mais le puits est profond ! D’où la tires-tu donc, cette eau vive ? <verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>Tu ne vas pas te prétendre plus grand que notre ancêtre Jacob, auquel nous devons ce puits, et qui a bu lui-même de son eau ainsi que ses enfants et ses troupeaux ?<verse eid="JHN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>– Celui qui boit de cette eau, reprit Jésus, aura de nouveau soif. <verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/>Mais celui qui boira de l’eau que je lui donnerai n’aura plus jamais soif. Bien plus : l’eau que je lui donnerai deviendra en lui une source intarissable qui jaillira jusque dans la vie éternelle.<verse eid="JHN 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>– Maître, lui dit alors la femme, donne-moi de cette eau-là, pour que je n’aie plus soif et que je n’aie plus besoin de revenir puiser de l’eau ici.<verse eid="JHN 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>– Va donc chercher ton mari, lui dit Jésus, et reviens ici.<verse eid="JHN 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>– Je ne suis pas mariée, lui répondit-elle.</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:17">– Tu as raison de dire : Je ne suis pas mariée. <verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/>En fait tu l’as été cinq fois, et l’homme avec lequel tu vis actuellement n’est pas ton mari. Ce que tu as dit là est vrai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.18 </char><char style="ft" closed="false">On pourrait traduire en plaçant les paroles : </char><char style="fqa" closed="false">ce que tu as dit là est vrai </char><char style="ft" closed="false">dans la bouche de la Samaritaine.</char></note>.<verse eid="JHN 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>– Maître, répondit la femme, je le vois, tu es un prophète. <verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>Dis-moi : qui a raison ? Nos ancêtres ont adoré Dieu sur cette montagne-ci<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.20 </char><char style="ft" closed="false">Les Samaritains ne venaient pas célébrer le culte au temple de Jérusalem, mais ils avaient bâti un sanctuaire, détruit depuis lors, près de l’ancienne Sichem, sur le mont </char><char style="fqa" closed="false">Garizim </char><char style="ft" closed="false">que l’on pouvait voir depuis l’endroit où se trouvait Jésus.</char></note>. Vous autres, vous affirmez que l’endroit où l’on doit adorer, c’est Jérusalem.<verse eid="JHN 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>– Crois-moi, lui dit Jésus, l’heure vient où il ne sera plus question de cette montagne ni de Jérusalem pour adorer le Père. <verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/>Vous adorez ce que vous ne connaissez pas ; nous, nous adorons ce que nous connaissons, car le salut vient du peuple juif. <verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/>Mais l’heure vient, et elle est déjà là, où les vrais adorateurs adoreront le Père par l’Esprit et en vérité ; car le Père recherche des hommes qui l’adorent ainsi. <verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/>Dieu est Esprit et il faut que ceux qui l’adorent l’adorent par l’Esprit et en vérité.<verse eid="JHN 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>La femme lui dit : Je sais qu’un jour le Messie doit venir (celui qu’on appelle Christ). Quand il sera venu, il nous expliquera tout.<verse eid="JHN 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>– Je suis le Messie, moi qui te parle, lui dit Jésus.<verse eid="JHN 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>Sur ces entrefaites, les disciples revinrent. Ils furent très étonnés de voir Jésus parler avec une femme. Aucun d’eux, cependant, ne lui demanda : « Que lui veux-tu ? » ou : « Pourquoi parles-tu avec elle ? »<verse eid="JHN 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>Alors, la femme laissa là sa cruche, se rendit à la ville, et la voilà qui se mit à dire autour d’elle : <verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>Venez voir un homme qui m’a dit tout ce que j’ai fait. Et si c’était le Messie ?<verse eid="JHN 4:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>Les gens sortirent de la ville pour se rendre auprès de Jésus.<verse eid="JHN 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>Entre-temps, les disciples pressaient Jésus en disant : Maître, mange donc !<verse eid="JHN 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>Mais il leur dit : J’ai, pour me nourrir, un aliment que vous ne connaissez pas.<verse eid="JHN 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>Les disciples se demandèrent donc entre eux : Est-ce que quelqu’un lui aurait apporté à manger ?<verse eid="JHN 4:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>– Ce qui me nourrit, leur expliqua Jésus, c’est d’accomplir la volonté de celui qui m’a envoyé et de mener à bien l’œuvre qu’il m’a confiée. <verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/>Vous dites en ce moment : Encore quatre mois, et c’est la moisson ! N’est-ce pas ? Eh bien, moi je vous dis : Ouvrez vos yeux et regardez les champs ; déjà les épis sont blonds, prêts à être moissonnés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.35 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fqa" closed="false">moisson </char><char style="ft" closed="false">figure l’ensemble de ceux qui sont prêts à accepter le message de Christ. Dans ce cas, les moissonneurs sont les disciples. Jean-Baptiste fut un des semeurs.</char></note>. <verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/>Celui qui les fauche reçoit maintenant son salaire et récolte une moisson pour la vie éternelle, si bien que semeur et moissonneur partagent la même joie. <verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/>Ici se vérifie le proverbe : « Autre est celui qui sème, autre celui qui moissonne. » <verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/>Je vous ai envoyés récolter une moisson qui ne vous a coûté aucune peine. D’autres ont travaillé, et vous avez recueilli le fruit de leur labeur.<verse eid="JHN 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>Il y eut, dans cette bourgade, beaucoup de Samaritains qui crurent en Jésus grâce au témoignage qu’avait rendu cette femme en déclarant : « Il m’a dit tout ce que j’ai fait. » <verse eid="JHN 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>Lorsque les Samaritains furent venus auprès de Jésus, ils le prièrent de rester, et il passa deux jours chez eux. <verse eid="JHN 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>Ils furent encore bien plus nombreux à croire en lui à cause de ses paroles, <verse eid="JHN 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>et ils disaient à la femme : Nous croyons en lui, non seulement à cause de ce que tu nous as rapporté, mais parce que nous l’avons nous-mêmes entendu ; et nous savons qu’il est vraiment le Sauveur du monde.<verse eid="JHN 4:42"/></para>
  <para style="s1">Le deuxième miracle en Galilée</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>Après ces deux jours, Jésus repartit de là pour la Galilée, <verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>car il avait déclaré qu’un prophète ne reçoit pas dans son pays l’honneur qui lui est dû. <verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>Or, quand il arriva en Galilée, les gens lui firent assez bon accueil, car ils étaient, eux aussi, allés à Jérusalem pendant la fête, et ils avaient vu tous les miracles qu’il y avait faits.<verse eid="JHN 4:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>Il repassa par Cana en Galilée, où il avait changé l’eau en vin. Or, à Capernaüm vivait un haut fonctionnaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.46 </char><char style="ft" closed="false">Attaché au service du roi Hérode Antipas.</char></note> dont le fils était très malade. <verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>Quand il apprit que Jésus était revenu de Judée en Galilée, il alla le trouver et le supplia de venir guérir son fils qui était sur le point de mourir.<verse eid="JHN 4:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>Jésus lui dit : A moins de voir des signes miraculeux et des choses extraordinaires, vous ne croirez donc pas ?<verse eid="JHN 4:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>Mais le fonctionnaire insistait : Seigneur, viens vite avant que mon petit garçon meure.<verse eid="JHN 4:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>– Va, lui dit Jésus, rentre chez toi, ton fils vit.</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:50">Cet homme crut Jésus sur parole et il repartit chez lui.<verse eid="JHN 4:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>Sur le chemin du retour, plusieurs de ses serviteurs vinrent à sa rencontre et lui annoncèrent : Ton fils vit !<verse eid="JHN 4:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>Il leur demanda à quelle heure son état s’était amélioré.</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:52">Ils lui répondirent : C’est hier, vers une heure de l’après-midi, que la fièvre l’a quitté.<verse eid="JHN 4:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>Le père constata que c’était l’heure même où Jésus lui avait dit : « Ton fils vit. » Dès lors il crut, lui et toute sa maison.<verse eid="JHN 4:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>Tel est le deuxième signe miraculeux que Jésus accomplit en Galilée, après son retour de Judée.<verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="ms1">Foi et incrédulité</para>
  <para style="s1">La guérison d’un paralysé à Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>Quelque temps plus tard, Jésus remonta à Jérusalem à l’occasion d’une fête juive. <verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>Or, dans cette ville, près de la porte des Brebis, se trouvait une piscine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">L’emplacement de cette </char><char style="fqa" closed="false">piscine </char><char style="ft" closed="false">existe toujours dans un quartier au nord-est de Jérusalem.</char></note> entourée de cinq galeries couvertes, appelée en hébreu Béthesda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">Bethzatha.</char></note>. <verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>Ces galeries étaient remplies de malades qui y restaient couchés : des aveugles, des paralysés, des impotents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont à la suite : </char><char style="fqa" closed="false">Ils attendaient le bouillonnement de l’eau. </char><char style="fv" closed="false">4 </char><char style="fqa" closed="false">Car un <char style="w">ange</char> du Seigneur descendait de temps en temps dans la piscine et agitait l’eau. Le premier qui y entrait après le bouillonnement de l’eau était guéri, quelle que soit sa maladie.</char></note>.<verse eid="JHN 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>Il y avait là un homme malade depuis trente-huit ans.<verse eid="JHN 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>Jésus le vit couché ; quand il sut qu’il était là depuis si longtemps, il lui demanda : Veux-tu être guéri ?<verse eid="JHN 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>– Maître, répondit le malade, je n’ai personne pour me plonger dans la piscine quand l’eau commence à bouillonner. Le temps que je me traîne là-bas, un autre y arrive avant moi.<verse eid="JHN 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>– Eh bien, lui dit Jésus, lève-toi, prends ta natte et marche !<verse eid="JHN 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>A l’instant même l’homme fut guéri. Il prit sa natte et se mit à marcher.</para>
  <para style="p" vid="JHN 5:9">Mais cela se passait un jour de sabbat. <verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>Les Juifs interpellèrent donc l’homme qui venait d’être guéri : C’est le sabbat ! Tu n’as pas le droit de porter cette natte.<verse eid="JHN 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>– Mais, répliqua-t-il, celui qui m’a guéri m’a dit : « Prends ta natte et marche. »<verse eid="JHN 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>– Et qui t’a dit cela ? lui demandèrent-ils.<verse eid="JHN 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>Mais l’homme qui avait été guéri ignorait qui c’était, car Jésus avait disparu dans la foule qui se pressait en cet endroit.<verse eid="JHN 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>Peu de temps après, Jésus le rencontra dans la cour du Temple.</para>
  <para style="p" vid="JHN 5:14">– Te voilà guéri, lui dit-il. Mais veille à ne plus pécher, pour qu’il ne t’arrive rien de pire.<verse eid="JHN 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>Et l’homme alla annoncer aux Juifs que c’était Jésus qui l’avait guéri.<verse eid="JHN 5:15"/></para>
  <para style="s1">Le Père et le Fils</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>Les Juifs se mirent donc à accuser Jésus parce qu’il avait fait cela le jour du sabbat.<verse eid="JHN 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>Jésus leur répondit : Mon Père est à l’œuvre jusqu’à présent, et moi aussi je suis à l’œuvre.<verse eid="JHN 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>Cette remarque fut pour eux une raison de plus pour chercher à le faire mourir car, non content de violer la loi sur le sabbat, il appelait encore Dieu son propre Père et se faisait ainsi l’égal de Dieu. <verse eid="JHN 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>Jésus répondit à ces reproches en leur disant : Vraiment, je vous l’assure : le Fils ne peut rien faire de sa propre initiative ; il agit seulement d’après ce qu’il voit faire au Père. Tout ce que fait le Père, le Fils le fait également, <verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/>car le Père aime le Fils et lui montre tout ce qu’il fait. Il lui montrera même des œuvres plus grandes que toutes celles que vous avez vues jusqu’à présent, et vous en serez stupéfaits. <verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/>En effet, comme le Père ressuscite les morts et donne la vie, ainsi le Fils, lui aussi, donne la vie à qui il veut. <verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/>De plus, ce n’est pas le Père qui prononce le jugement sur les hommes ; il a remis tout jugement au Fils, <verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/>afin que tous les hommes honorent le Fils au même titre que le Père. Ne pas honorer le Fils, c’est ne pas honorer le Père qui l’a envoyé.<verse eid="JHN 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>Oui, vraiment, je vous l’assure : celui qui écoute ce que je dis et qui place sa confiance dans le Père qui m’a envoyé, possède, dès à présent, la vie éternelle et il ne sera pas condamné ; il est déjà passé de la mort à la vie. <verse eid="JHN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/>Oui, vraiment, je vous l’assure : l’heure vient, et elle est déjà là, où les morts entendront la voix du Fils de Dieu, et tous ceux qui l’auront entendue vivront.<verse eid="JHN 5:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/>En effet, comme le Père possède la vie en lui-même, il a accordé au Fils d’avoir la vie en lui-même. <verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/>Et parce qu’il est le Fils de l’homme, il lui a donné autorité pour exercer le jugement.<verse eid="JHN 5:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>Ne vous en étonnez pas : l’heure vient où tous ceux qui sont dans la tombe entendront la voix du Fils de l’homme. <verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/>Alors, ils en sortiront : ceux qui auront fait le bien ressusciteront pour la vie, ceux qui auront fait le mal ressusciteront pour être condamnés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.29 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DAN 12:2">Dn 12.2</ref></char>.</char></note>. <verse eid="JHN 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/>Pour moi, je ne peux rien faire de mon propre chef ; je juge seulement comme le Père me l’indique. Et mon verdict est juste, car je ne cherche pas à réaliser mes propres désirs, mais à faire la volonté de celui qui m’a envoyé.<verse eid="JHN 5:30"/></para>
  <para style="s1">Les témoins du Fils</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>Bien sûr, si j’étais seul à témoigner en ma faveur, mon témoignage ne serait pas vrai.<verse eid="JHN 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/>Mais j’ai un autre témoin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.32 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit de Jean-Baptiste.</char></note> et je sais que son témoignage est vrai. <verse eid="JHN 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>Vous avez envoyé une commission d’enquête auprès de Jean et il a rendu témoignage à la vérité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.33 </char><char style="ft" closed="false">Allusion au ministère de Jean-Baptiste.</char></note>. <verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/>Moi, je n’ai pas besoin d’un homme pour témoigner en ma faveur, mais je dis cela pour que vous, vous soyez sauvés. <verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/>Oui, Jean était vraiment comme un flambeau que l’on allume pour qu’il répande sa clarté. Mais vous, vous avez simplement voulu, pour un moment, vous réjouir à sa lumière.<verse eid="JHN 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>Quant à moi, j’ai en ma faveur un témoignage qui a plus de poids que celui de Jean : c’est celui des œuvres que le Père m’a donné d’accomplir. Oui, ces œuvres que j’accomplis attestent clairement que le Père m’a envoyé. <verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/>De plus, le Père lui-même, qui m’a envoyé, a témoigné en ma faveur. Mais vous n’avez jamais entendu sa voix, ni vu sa face. <verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/>Sa parole n’habite pas en vous ; la preuve, c’est que vous ne croyez pas en celui qu’il a envoyé. <verse eid="JHN 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/>Vous étudiez avec soin les Ecritures, parce que vous êtes convaincus d’en obtenir la vie éternelle. Or, précisément, ce sont elles qui témoignent de moi. <verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/>Mais voilà : vous ne voulez pas venir à moi pour recevoir la vie.<verse eid="JHN 5:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>Je ne cherche pas les honneurs de la part des hommes. <verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/>Seulement, je constate une chose : au fond de vous-mêmes, vous n’avez pas d’amour pour Dieu. <verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/>Je suis venu au nom de mon Père, et vous ne me recevez pas. Si un autre vient en son propre nom, vous le recevrez ! <verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/>D’ailleurs, comment pourriez-vous parvenir à la foi alors que vous cherchez à être honorés les uns par les autres et que vous ne recherchez pas la gloire qui vient de Dieu seul ?<verse eid="JHN 5:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>N’allez surtout pas croire que je serai moi votre accusateur auprès de mon Père ; c’est Moïse qui vous accusera, oui, ce Moïse même en qui vous avez mis votre espérance.<verse eid="JHN 5:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/>En effet, si vous l’aviez réellement cru, vous m’auriez aussi cru, car il a parlé de moi dans ses livres. <verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/>Si vous ne croyez même pas à ses écrits, comment croirez-vous à mes paroles ?<verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="s1">Du pain pour tous</para>
  <para style="r">(Mt 14.13-21 ; Mc 6.30-44 ; Lc 9.10-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>Après cela, Jésus passa sur l’autre rive du lac de Galilée (appelé aussi lac de Tibériade). <verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>Une foule immense le suivait, attirée par les guérisons miraculeuses dont elle avait été témoin. <verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>C’est pourquoi Jésus s’en alla dans la montagne et s’assit là avec ses disciples. <verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>La Pâque, la fête des Juifs était proche.<verse eid="JHN 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>Jésus regarda autour de lui et vit une foule nombreuse venir à lui. Alors il demanda à Philippe : Où pourrions-nous acheter assez de pains pour nourrir tout ce monde ?<verse eid="JHN 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>Il ne lui posait cette question que pour voir ce qu’il allait répondre car, en réalité, il savait déjà ce qu’il allait faire.<verse eid="JHN 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>– Rien que pour donner à chacun un petit morceau de pain, il faudrait au moins deux cents pièces d’argent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.7 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit de </char><char style="fqa" closed="false">200 deniers. </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fqa" closed="false">denier </char><char style="ft" closed="false">équivalait au salaire d’une journée de travail (<char style="xt"><ref loc="MAT 20:2">Mt 20.2</ref></char>).</char></note>, lui répondit Philippe.<verse eid="JHN 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>Un autre disciple, André, frère de Simon Pierre, lui dit : <verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>Il y a ici un jeune garçon qui a cinq pains d’orge et deux poissons. Mais qu’est-ce que cela pour tant de monde ?<verse eid="JHN 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>– Dites-leur à tous de s’asseoir, leur ordonna Jésus.</para>
  <para style="p" vid="JHN 6:10">L’herbe était abondante à cet endroit et la foule s’installa donc par terre. Il y avait là environ cinq mille hommes. <verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>Jésus prit alors les pains, remercia Dieu, puis les fit distribuer à ceux qui avaient pris place sur l’herbe. Il leur donna aussi autant de poisson qu’ils en désiraient. <verse eid="JHN 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>Quand ils eurent tous mangé à leur faim, Jésus dit à ses disciples : Ramassez les morceaux qui restent, pour que rien ne soit gaspillé.<verse eid="JHN 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>Ils les ramassèrent donc et remplirent douze paniers avec ce qui restait des cinq pains d’orge qu’on avait mangés.<verse eid="JHN 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>Lorsque tous ces gens-là virent le signe miraculeux de Jésus, ils s’écrièrent : Pas de doute : cet homme est vraiment le Prophète qui devait venir dans le monde.<verse eid="JHN 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>Mais Jésus, sachant qu’ils allaient l’enlever de force pour le proclamer roi, se retira de nouveau, tout seul, dans la montagne.<verse eid="JHN 6:15"/></para>
  <para style="s1">Jésus marche sur les eaux</para>
  <para style="r">(Mt 14.22-27 ; Mc 6.45-52)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>A la tombée de la nuit, ses disciples redescendirent au bord du lac. <verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>Ils montèrent dans un bateau et se dirigèrent vers Capernaüm, sur l’autre rive. Il faisait déjà nuit et Jésus ne les avait pas encore rejoints. <verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/>Un vent violent se mit à souffler, et le lac était très agité. <verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>Les disciples avaient déjà parcouru cinq ou six kilomètres, quand ils virent Jésus marcher sur l’eau et s’approcher de leur bateau. L’épouvante les saisit. <verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>Mais Jésus leur dit : C’est moi, n’ayez pas peur !<verse eid="JHN 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>Ils voulurent alors le faire monter dans le bateau, et au même moment, ils touchèrent terre à l’endroit où ils voulaient aller.<verse eid="JHN 6:21"/></para>
  <para style="s1">Le pain qui fait vivre</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22"/>Le lendemain, ceux qui étaient restés sur l’autre rive se rendirent compte qu’il n’y avait eu là qu’un seul bateau et que Jésus n’avait pas accompagné ses disciples ; ceux-ci étaient repartis seuls. <verse eid="JHN 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23"/>Entre-temps, d’autres bateaux étaient arrivés de Tibériade, près de l’endroit où toute cette foule avait été nourrie après que le Seigneur eut remercié Dieu. <verse eid="JHN 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>Quand les gens virent que Jésus n’était pas là, et ses disciples non plus, ils montèrent dans ces bateaux pour aller à Capernaüm, à la recherche de Jésus.<verse eid="JHN 6:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>Ils le trouvèrent de l’autre côté du lac et lui demandèrent : Maître, quand es-tu venu ici ?<verse eid="JHN 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>Jésus leur répondit : Vraiment, je vous l’assure, si vous me cherchez, ce n’est pas parce que vous avez compris le sens de mes signes miraculeux. Non ! C’est parce que vous avez mangé du pain et que vous avez été rassasiés.<verse eid="JHN 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/>Travaillez, non pour la nourriture périssable, mais pour celle qui dure pour la vie éternelle. Cette nourriture, c’est le Fils de l’homme qui vous la donnera, car Dieu le Père lui en a accordé le pouvoir en le marquant de son sceau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.27 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fqa" closed="false">sceau </char><char style="ft" closed="false">est une marque d’authenticité. Les miracles accomplis par Jésus authentifiaient l’origine divine de son ministère.</char></note>.<verse eid="JHN 6:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>– Et que devons-nous faire pour accomplir les œuvres que Dieu attend de nous ? lui demandèrent-ils encore.<verse eid="JHN 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>– L’œuvre de Dieu, leur répondit Jésus, c’est que vous croyiez en celui qu’il a envoyé.<verse eid="JHN 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>Sur quoi, ils lui dirent : Quel signe miraculeux nous feras-tu voir pour que nous puissions croire en toi ? Que vas-tu faire ? <verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>Pendant qu’ils traversaient le désert, nos ancêtres ont mangé la manne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.31 </char><char style="ft" closed="false">Nourriture donnée par Dieu aux Israélites durant leur séjour dans le désert après la sortie d’Egypte. Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 16:15">Ex 16.15</ref></char>.</char></note>, comme le dit ce texte de l’Ecriture : <char style="qt">Il leur donna à manger un pain qui venait du ciel</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 78:24">Ps 78.24</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="JHN 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>Mais Jésus leur répondit : Vraiment, je vous l’assure : ce n’est pas Moïse qui vous a donné le pain venu du ciel, c’est mon Père qui vous donne le pain du ciel, le vrai pain. <verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/>Car le pain qui vient de Dieu, c’est celui qui descend du ciel et qui donne la vie au monde.<verse eid="JHN 6:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>– Seigneur, dirent-ils alors, donne-nous toujours de ce pain-là.<verse eid="JHN 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>Et Jésus répondit : Moi, je suis le pain qui donne la vie. Celui qui vient à moi n’aura plus jamais faim, celui qui croit en moi n’aura plus jamais soif. <verse eid="JHN 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/>Mais je vous l’ai déjà dit : vous avez vu, et vous ne croyez pas.<verse eid="JHN 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/>Tous ceux que le Père me donne viendront à moi, et je ne repousserai pas celui qui vient à moi. <verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/>Car si je suis descendu du ciel, ce n’est pas pour faire ce qui me plaît, mais pour accomplir la volonté de celui qui m’a envoyé. <verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/>Or, celui qui m’a envoyé veut que je ne perde aucun de ceux qu’il m’a donnés, mais que je les ressuscite au dernier jour. <verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/>Oui, telle est la volonté de mon Père : que tous ceux qui tournent leurs regards vers le Fils et qui croient en lui, possèdent la vie éternelle, et moi, je les ressusciterai au dernier jour.<verse eid="JHN 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>Alors les gens se mirent à murmurer contre lui, parce qu’il avait dit : « C’est moi qui suis le pain descendu du ciel. » <verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>Ils disaient : Voyons, n’est-ce pas Jésus, le fils de Joseph ? Nous connaissons bien son père et sa mère ! Comment peut-il prétendre qu’il est descendu du ciel ?<verse eid="JHN 6:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>Jésus leur dit : Cessez donc de murmurer ainsi entre vous ! <verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/>Personne ne peut venir à moi si le Père qui m’a envoyé ne l’attire, et moi, je le ressusciterai au dernier jour. <verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/>Dans les écrits des prophètes, vous pouvez lire cette parole : <char style="qt">Dieu les instruira tous</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:13">Es 54.13</ref></char>.</char></note>. Tout homme qui écoute la voix du Père et qui est instruit par lui vient à moi.<verse eid="JHN 6:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/>Personne n’a jamais vu le Père, sauf celui qui est venu d’auprès de Dieu. Lui, il a vu le Père. <verse eid="JHN 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/>Vraiment, je vous l’assure : celui qui croit a la vie éternelle, <verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/>car je suis le pain qui donne la vie. <verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/>Vos ancêtres ont bien mangé la manne dans le désert et cela ne les a pas empêchés de mourir.<verse eid="JHN 6:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/>Mais c’est ici le pain qui descend du ciel : celui qui en mange ne mourra pas. <verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/>Moi, je suis le pain vivant descendu du ciel : si quelqu’un mange de ce pain-là, il vivra éternellement. Le pain que je donnerai pour que le monde vive, c’est mon propre corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.51 </char><char style="ft" closed="false">Jésus parle de sa mort ; il allait s’offrir en sacrifice pour le péché des hommes.</char></note>.<verse eid="JHN 6:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>A ces mots, les Juifs se mirent à discuter vivement entre eux, disant : Comment cet homme pourrait-il nous donner son corps à manger ?<verse eid="JHN 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>Alors Jésus leur dit : Oui, vraiment, je vous l’assure : si vous ne mangez pas la chair du Fils de l’homme et si vous ne buvez pas son sang, vous n’aurez pas la vie en vous. <verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/>Celui qui se nourrit de ma chair et qui boit mon sang a la vie éternelle, et moi je le ressusciterai au dernier jour. <verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/>Car ma chair est vraiment une nourriture et mon sang est vraiment un breuvage. <verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/>Celui qui mange ma chair et boit mon sang demeure en moi, et moi je demeure en lui. <verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/>Le Père qui m’a envoyé a la vie en lui-même, et c’est lui qui me fait vivre ; ainsi, celui qui se nourrit de moi vivra lui aussi par moi. <verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/>C’est ici le pain descendu du ciel. Il n’est pas comme celui que vos ancêtres ont mangé ; eux, ils sont morts ; mais celui qui mange ce pain-ci vivra pour toujours.<verse eid="JHN 6:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>Voilà ce que déclara Jésus lorsqu’il enseigna dans la synagogue de Capernaüm.<verse eid="JHN 6:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>Après l’avoir entendu, plusieurs de ses disciples dirent : Ce langage est bien difficile à accepter ! Qui peut continuer à l’écouter ?<verse eid="JHN 6:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>Jésus savait fort bien quels murmures ses paroles avaient soulevés parmi eux. C’est pourquoi il leur dit : Cela vous choque-t-il ? <verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/>Et si vous voyez le Fils de l’homme remonter là où il était auparavant ? <verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/>C’est l’Esprit qui donne la vie ; la chair à elle seule ne sert à rien. Les paroles que je vous ai dites sont Esprit et vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.63 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">sont esprit et vie </char><char style="ft" closed="false">c’est-à-dire </char><char style="fqa" closed="false">ont une signification spirituelle.</char></note>. <verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/>Hélas, il y en a parmi vous qui ne croient pas.</para>
  <para style="p" vid="JHN 6:64">En effet, dès le début Jésus savait quels étaient ceux qui ne croyaient pas, et qui était celui qui allait le trahir.<verse eid="JHN 6:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>Aussi ajouta-t-il : C’est bien pour cela que je vous ai dit : Personne ne peut venir à moi si cela ne lui est accordé par le Père.<verse eid="JHN 6:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>A partir de ce moment-là, beaucoup de ses disciples l’abandonnèrent et cessèrent de l’accompagner.<verse eid="JHN 6:66"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>Alors Jésus, se tournant vers les Douze, leur demanda : Et vous, ne voulez-vous pas aussi partir ?<verse eid="JHN 6:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>Mais Simon Pierre lui répondit : Seigneur, vers qui irions-nous ? Tu as les paroles de la vie éternelle. <verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>Nous, nous avons mis toute notre confiance en toi et nous savons que tu es le Saint, envoyé de Dieu.<verse eid="JHN 6:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>– N’est-ce pas moi qui vous ai choisis tous les douze ? reprit Jésus. Et pourtant, l’un de vous est un diable.<verse eid="JHN 6:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>Par ces mots, il désignait Judas, fils de Simon Iscariot, l’un des Douze, qui allait le trahir.<verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="s1">Jésus à la fête des Cabanes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>Après cela, Jésus continua à parcourir la Galilée ; il voulait en effet éviter la Judée où les Juifs cherchaient à le supprimer. <verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>Cependant, on se rapprochait de la fête juive des Cabanes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="ft" closed="false">Cette fête, d’une durée de huit jours, rappelait l’époque où les Israélites vivaient sous des tentes, dans le désert, après la sortie d’Egypte. Jérusalem était durant cette semaine un centre de rassemblement des Juifs venus de tout le pays.</char></note>.<verse eid="JHN 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>Ses frères lui dirent alors : Tu devrais quitter cette région et te rendre en Judée pour que, là aussi, tes disciples puissent voir les œuvres que tu accomplis. <verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>Quand on veut être connu, on n’agit pas avec tant de discrétion. Puisque tu accomplis de si grandes choses, fais en sorte que tout le monde le voie.<verse eid="JHN 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>En effet, les frères de Jésus eux-mêmes ne croyaient pas en lui. <verse eid="JHN 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>Jésus leur répondit : Le moment n’est pas encore venu pour moi. En revanche, pour vous, c’est toujours le bon moment. <verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/>Le monde n’a aucune raison de vous haïr ; mais moi, il me déteste parce que je témoigne que ses actes sont mauvais. <verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/>Vous donc, allez à la fête ; pour ma part, je n’y vais pas encore<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.8 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">je n’y vais pas.</char></note> car le moment n’est pas encore venu pour moi.<verse eid="JHN 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>Après leur avoir dit cela, il resta en Galilée. <verse eid="JHN 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>Cependant, quand ses frères furent partis pour la fête, il s’y rendit lui aussi, mais secrètement, sans se montrer. <verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>Or, pendant la fête, les Juifs le cherchaient et demandaient : Où est-il donc ?<verse eid="JHN 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>Dans la foule, les discussions allaient bon train à son sujet. Les uns disaient : C’est quelqu’un de bien.</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:12">– Pas du tout, répondaient les autres : il trompe tout le monde.<verse eid="JHN 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>Mais, comme ils avaient tous peur des Juifs, personne n’osait parler librement de lui.<verse eid="JHN 7:13"/></para>
  <para style="s1">L’opposition grandit</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>La moitié de la semaine de fête était déjà passée, quand Jésus alla au Temple et se mit à enseigner. <verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>Les Juifs en étaient tout étonnés et se demandaient : Comment peut-il connaître à ce point les Ecritures, sans avoir jamais étudié ?<verse eid="JHN 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>Jésus leur répondit : Rien de ce que j’enseigne ne vient de moi. J’ai tout reçu de celui qui m’a envoyé. <verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/>Si quelqu’un est décidé à faire la volonté de Dieu, il reconnaîtra bien si mon enseignement vient de Dieu ou si je parle de ma propre initiative. <verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/>Celui qui parle en son propre nom recherche sa propre gloire. Mais si quelqu’un vise à honorer celui qui l’a envoyé, c’est un homme vrai ; il n’y a rien de faux en lui. <verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/>Moïse vous a donné la Loi, et pourtant, aucun de vous ne fait ce qu’elle ordonne ! Pourquoi cherchez-vous à me tuer ?<verse eid="JHN 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>– Tu as un démon en toi ! lui cria la foule. Qui est-ce qui veut te tuer ?<verse eid="JHN 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>Jésus reprit la parole et leur dit : Il a suffi que je fasse une œuvre pour que vous soyez tous dans l’étonnement. <verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/>Réfléchissez : Moïse vous a donné l’ordre de pratiquer la circoncision, rite qui ne vient d’ailleurs pas de Moïse, mais des patriarches. Or, cela ne vous dérange pas de circoncire quelqu’un le jour du sabbat. <verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/>Eh bien, si on circoncit un garçon le jour du sabbat pour respecter la Loi de Moïse, pourquoi donc vous indignez-vous contre moi parce que j’ai entièrement guéri un homme le jour du sabbat ? <verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/>Cessez donc de juger selon les apparences, et apprenez à porter des jugements conformes à ce qui est juste.<verse eid="JHN 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>En le voyant, quelques habitants de Jérusalem s’étonnaient : N’est-ce pas celui qu’ils veulent faire mourir ? <verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>Or, le voilà qui parle librement en public et personne ne lui dit rien ! Est-ce que, par hasard, nos autorités auraient reconnu qu’il est vraiment le Messie ? <verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>Pourtant, lui, nous savons d’où il est ; mais le Messie, quand il viendra, personne ne saura d’où il est.<verse eid="JHN 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>Alors Jésus intervint d’une voix forte, et on l’entendit dans toute la cour du Temple : Vraiment ! Vous me connaissez et vous savez d’où je suis ! Sachez-le, je ne suis pas venu de ma propre initiative. C’est celui qui est véridique qui m’a envoyé. Vous ne le connaissez pas. <verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/>Moi, je le connais, car je viens d’auprès de lui, et c’est lui qui m’a envoyé.<verse eid="JHN 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>Alors plusieurs essayèrent de l’arrêter, et pourtant personne ne mit la main sur lui, parce que son heure n’était pas encore venue. <verse eid="JHN 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>Cependant, beaucoup, parmi la foule, crurent en lui.</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:31">– Quand le Messie viendra, disaient-ils, accomplira-t-il plus de signes miraculeux que n’en a déjà fait cet homme-là ?<verse eid="JHN 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>Ce qui se murmurait ainsi dans la foule au sujet de Jésus parvint aux oreilles des pharisiens. Alors les chefs des prêtres et les pharisiens envoyèrent des gardes du Temple pour procéder à son arrestation.<verse eid="JHN 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>Jésus déclara : Je suis encore pour un peu de temps parmi vous. Ensuite je retournerai auprès de celui qui m’a envoyé. <verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/>Vous me chercherez, et vous ne me trouverez pas ; et vous ne pouvez pas aller là où je serai.<verse eid="JHN 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>Sur quoi, ses auditeurs se demandèrent entre eux : Où va-t-il aller pour que nous ne le trouvions pas ? Aurait-il l’intention de se rendre chez les Juifs dispersés parmi les non-Juifs ? Voudrait-il peut-être même apporter son enseignement aux non-Juifs ? <verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>Que peut-il bien vouloir dire quand il déclare : « Vous me chercherez et vous ne me trouverez pas ; et vous ne pouvez pas aller là où je serai » ?<verse eid="JHN 7:36"/></para>
  <para style="s1">L’eau vive</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>Le dernier jour de la fête, le jour le plus solennel, Jésus se tint devant la foule et lança à pleine voix : Si quelqu’un a soif, qu’il vienne à moi, et que celui qui croit en moi boive. <verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/>Car, comme le dit l’Ecriture, <char style="qt">des fleuves d’eau vive jailliront de lui</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.38 </char><char style="fq" closed="false">de lui</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">c’est-à-dire de Christ, comme le suggère le v. 39. Jésus est le vrai Temple (<char style="xt"><ref loc="JHN 2:21">Jn 2.21</ref></char>) d’où jaillissent les fleuves d’eau vive : <char style="xt">Ez 47.1-12 ; Jl 4.18 ; Za 14.8</char> (<char style="xt">voir <ref loc="JHN 13:1">13.1</ref></char>). D’autres comprennent, en changeant la ponctuation : </char><char style="fv" closed="false">37 </char><char style="fqa" closed="false">Si quelqu’un a soif, qu’il vienne à moi et qu’il boive. Celui qui croit en moi, </char><char style="fv" closed="false">38 </char><char style="fqa" closed="false">des fleuves d’eau vive jailliront de lui, comme le dit l’Ecriture.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>En disant cela, il faisait allusion à l’Esprit que devaient recevoir plus tard ceux qui croiraient en lui. En effet, à ce moment-là, l’Esprit n’avait pas encore été donné parce que Jésus n’était pas encore entré dans sa gloire.<verse eid="JHN 7:39"/></para>
  <para style="s1">Pour ou contre Jésus ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>Dans la foule, plusieurs de ceux qui avaient entendu ces paroles disaient : Pas de doute : cet homme est bien le Prophète attendu.<verse eid="JHN 7:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>D’autres affirmaient : C’est le Messie.</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:41">– Mais, objectaient certains, le Messie pourrait-il venir de la Galilée ? <verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>L’Ecriture ne dit-elle pas que le Messie sera un descendant de David et qu’il naîtra à Bethléhem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.42 </char><char style="ft" closed="false">Cette remarque se fonde sur <char style="xt">2 S 7.12 ; Mi 5.1</char>. Beaucoup ne savaient pas que Jésus était né à Bethléhem en Judée, mais croyaient plutôt qu’il était né en Galilée, d’où il était venu.</char></note>, le village où David a vécu ?<verse eid="JHN 7:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>Ainsi, le peuple se trouva de plus en plus divisé à cause de lui. <verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>Quelques-uns voulaient l’arrêter mais personne n’osa porter la main sur lui.<verse eid="JHN 7:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>Les gardes du Temple retournèrent auprès des chefs des prêtres et des pharisiens. Ceux-ci leur demandèrent : Pourquoi ne l’avez-vous pas amené ?<verse eid="JHN 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>Ils répondirent : Personne n’a jamais parlé comme cet homme.<verse eid="JHN 7:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>– Quoi, répliquèrent les pharisiens, vous aussi, vous vous y êtes laissé prendre ? <verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>Est-ce qu’un seul des chefs ou un seul des pharisiens a cru en lui ? <verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>Il n’y a que ces gens du peuple qui ne connaissent rien à la Loi… ce sont tous des maudits !<verse eid="JHN 7:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>Là-dessus, l’un d’entre eux, Nicodème, celui qui, précédemment, était venu trouver Jésus, leur dit : <verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>Notre Loi nous permet-elle de condamner un homme sans l’avoir entendu et sans savoir ce qu’il a fait de mal ?<verse eid="JHN 7:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>– Es-tu, toi aussi, de la Galilée ? lui répondirent-ils. Consulte les Ecritures, et tu verras qu’aucun prophète ne sort de la Galilée.</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:52">[<verse eid="JHN 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>Là-dessus chacun rentra chez soi.<verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="s1">« Va et ne pèche plus »</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>Quant à Jésus, il partit pour le mont des Oliviers. <verse eid="JHN 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>Mais le lendemain, il revint de bonne heure dans la cour du Temple et tout le peuple se pressa autour de lui ; alors il s’assit et se mit à enseigner.<verse eid="JHN 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>Tout à coup, les spécialistes de la Loi et les pharisiens traînèrent devant lui une femme qui avait été prise en flagrant délit d’adultère. Ils la firent avancer dans la foule et la placèrent, bien en vue, devant Jésus.<verse eid="JHN 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>– Maître, lui dirent-ils, cette femme a commis un adultère ; elle a été prise sur le fait. <verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>Or, dans la Loi, Moïse nous a ordonné de lapider les femmes de ce genre. Toi, quel est ton jugement sur ce cas ?<verse eid="JHN 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>En lui posant cette question, ils voulaient lui tendre un piège, dans l’espoir de trouver quelque prétexte pour l’accuser.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:6">Mais Jésus se baissa et se mit à écrire du doigt sur le sol. <verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>Eux, ils insistaient, répétant leur question. Alors il se releva et leur dit : Que celui d’entre vous qui n’a jamais péché lui jette la première pierre !<verse eid="JHN 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>Puis il se baissa de nouveau et se remit à écrire sur le sol. <verse eid="JHN 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>Après avoir entendu ces paroles, ils s’esquivèrent l’un après l’autre, à commencer par les plus âgés, laissant finalement Jésus seul avec la femme, qui était restée au milieu de la cour du Temple. <verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>Alors Jésus leva la tête et lui dit : Eh bien, où sont donc passés tes accusateurs ? Personne ne t’a condamnée ?<verse eid="JHN 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>– Personne, Seigneur, lui répondit-elle.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:11">Alors Jésus reprit : Je ne te condamne pas non plus. Va, mais désormais, ne pèche plus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.11 </char><char style="ft" closed="false">Les versets <char style="xt"><ref loc="JHN 7:53">7.53</ref></char> à <char style="xt"><ref loc="JHN 8:11">8.11</ref></char> sont absents de nombreux manuscrits, parmi lesquels les plus anciens et les meilleurs. Ce passage figure cependant à cet endroit dans un certain nombre de manuscrits. Quelques manuscrits l’incorporent ailleurs dans l’évangile de Jean (après <char style="xt"><ref loc="JHN 7:36">7.36</ref></char> ou après <char style="xt"><ref loc="JHN 21:25">21.25</ref></char>), ou encore dans l’évangile de Luc (après <char style="xt"><ref loc="LUK 21:38">Lc 21.38</ref></char> ou après 24.53). Au témoignage concluant des manuscrits, on peut ajouter que ce passage paraît rompre le fil du récit, alors que celui-ci passe naturellement du verset <char style="xt"><ref loc="JHN 7:52">7.52</ref></char> à <char style="xt"><ref loc="JHN 8:12">8.12</ref></char>. Le passage reprend sans doute une tradition ancienne et l’épisode relaté peut fort bien être authentique, mais ces versets ne faisaient vraisemblablement pas partie de l’évangile de Jean à l’origine.</char></note>.]<verse eid="JHN 8:11"/></para>
  <para style="s1">La lumière du monde</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>Jésus parla de nouveau en public : Moi, je suis la lumière du monde, dit-il. Celui qui me suit ne marchera pas dans les ténèbres : il aura la lumière de la vie.<verse eid="JHN 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>Là-dessus les pharisiens lui répondirent : Tu te rends témoignage à toi-même : ton témoignage n’est pas vrai.<verse eid="JHN 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>Jésus leur répondit : Oui, je me rends témoignage à moi-même : mais mon témoignage est vrai, car je sais d’où je suis venu et où je vais ; quant à vous, vous ne savez pas d’où je viens ni où je vais. <verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/>Vous jugez selon des critères purement humains, moi, je ne juge personne. <verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/>Et à supposer que je porte un jugement, ce jugement est vrai, car je ne suis pas seul pour juger, mais avec moi, il y a aussi le Père qui m’a envoyé. <verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/>Le témoignage commun de deux personnes n’est-il pas vrai ? C’est ce qui est écrit dans votre Loi ! <verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/>Eh bien, moi, je suis mon propre témoin ; et le Père qui m’a envoyé me rend aussi témoignage.<verse eid="JHN 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>– Mais, où est-il, ton père ? s’exclamèrent-ils.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:19">– Vous ne connaissez ni moi, ni mon Père, répliqua Jésus ; si vous m’aviez connu, vous connaîtriez aussi mon Père.<verse eid="JHN 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>Jésus parla ainsi pendant qu’il enseignait dans la cour du Temple près des troncs à offrandes, et personne n’essaya de l’arrêter, parce que son heure n’était pas encore venue.<verse eid="JHN 8:20"/></para>
  <para style="s1">Celui qui est</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>Jésus leur dit encore : Je vais m’en aller et vous me chercherez ; mais vous mourrez dans votre péché. Vous ne pouvez pas aller là où je vais.<verse eid="JHN 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>Sur quoi ils se demandèrent entre eux : Aurait-il l’intention de se suicider ? Est-ce là ce qu’il veut dire par ces paroles : « Vous ne pouvez pas aller là où je vais ? »<verse eid="JHN 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>– Vous, leur dit-il alors, vous êtes d’ici-bas ; moi, je suis d’en haut. Vous appartenez à ce monde-ci ; moi, je ne lui appartiens pas. <verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/>C’est pourquoi je vous ai dit : « Vous mourrez dans vos péchés. » En effet, si vous ne croyez pas que <char style="qt">moi, je suis</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.24 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à l’épisode du buisson ardent (<char style="xt"><ref loc="EXO 3:14">Ex 3.14</ref></char>) où Dieu s’est défini en disant : </char><char style="fqa" closed="false">je suis celui qui est, </char><char style="ft" closed="false">ou : </char><char style="fqa" closed="false">je suis : Je suis. </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 28, 58.</char></note>, vous mourrez dans vos péchés.<verse eid="JHN 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>– Qui es-tu donc ? lui demandèrent-ils alors.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:25">– Je ne cesse de vous le dire depuis le début<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.25 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">d’abord, pourquoi vous parlerai-je ? </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">précisément ce que je vous dis.</char></note> ! leur répondit Jésus. <verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/>En ce qui vous concerne, j’aurais beaucoup à dire, beaucoup à juger. Mais celui qui m’a envoyé est véridique, et je proclame au monde ce que j’ai appris de lui.<verse eid="JHN 8:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>Comme ils ne comprenaient pas que Jésus leur parlait du Père, il ajouta : <verse eid="JHN 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>Quand vous aurez élevé le Fils de l’homme, alors vous comprendrez que moi, je suis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.28 </char><char style="ft" closed="false">Voir note v. 24.</char></note>. Vous reconnaîtrez que je ne fais rien de ma propre initiative, mais que je transmets ce que le Père m’a enseigné. <verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/>Oui, celui qui m’a envoyé est avec moi ; il ne m’a pas laissé seul, car je fais toujours ce qui lui est agréable.<verse eid="JHN 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>Pendant qu’il parlait ainsi, beaucoup crurent en lui.<verse eid="JHN 8:30"/></para>
  <para style="s1">Les vrais fils d’Abraham</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>Alors Jésus dit aux Juifs qui avaient mis leur foi en lui : Si vous vous attachez à la Parole que je vous ai annoncée, vous êtes vraiment mes disciples. <verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/>Vous connaîtrez la vérité, et la vérité fera de vous des hommes libres.<verse eid="JHN 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>– Nous, lui répondirent-ils, nous sommes la postérité d’Abraham<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.33 </char><char style="ft" closed="false">Le premier des patriarches, dont descendent tous les Israélites.</char></note>, nous n’avons jamais été esclaves de personne. Comment peux-tu dire : « Vous serez des hommes libres ? »<verse eid="JHN 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>– Vraiment, je vous l’assure, leur répondit Jésus, tout homme qui commet le péché est esclave du péché. <verse eid="JHN 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/>Or, un esclave ne fait pas partie de la famille, un fils, lui, en fait partie pour toujours.<verse eid="JHN 8:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/>Si donc c’est le Fils qui vous donne la liberté, alors vous serez vraiment libres. <verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/>Je sais que vous êtes les descendants d’Abraham. Pourtant, vous cherchez à me faire mourir parce que ma parole ne trouve aucun accès dans votre cœur. <verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/>Moi, je parle de ce que j’ai vu chez mon Père. Quant à vous, vous faites ce que vous avez appris de votre père.<verse eid="JHN 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>– Notre père à nous, répondirent-ils, c’est Abraham.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:39">– Eh bien, leur répliqua Jésus, si vous étiez vraiment des enfants d’Abraham, vous agiriez comme lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.39 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">si vous êtes vraiment des fils d’Abraham, agissez comme lui.</char></note>. <verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/>Au lieu de cela, vous cherchez à me faire mourir. Pourquoi ? Parce que je vous dis la vérité telle que je l’ai apprise de Dieu. Jamais Abraham n’a agi comme vous. <verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/>Vous agissez exactement comme votre père à vous !</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:41">– Mais, répondirent-ils, nous ne sommes pas des enfants illégitimes. Nous n’avons qu’un seul Père : Dieu !<verse eid="JHN 8:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>– Si vraiment Dieu était votre Père, leur dit Jésus, vous m’aimeriez, car c’est de Dieu que je proviens, c’est de Dieu que je suis venu. Je ne suis pas venu de ma propre initiative, c’est lui qui m’a envoyé. <verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/>Pourquoi ne comprenez-vous pas ce que je vous dis ? Parce que vous êtes incapables de recevoir mes paroles.<verse eid="JHN 8:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/>Votre père, c’est le diable, et vous voulez vous conformer à ses désirs. Depuis le commencement, c’est un meurtrier : il ne se tient pas dans la vérité, parce qu’il n’y a pas de vérité en lui. Lorsqu’il ment, il parle de son propre fond, puisqu’il est menteur, lui le père du mensonge. <verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/>Mais moi, je dis la vérité. C’est précisément pour cela que vous ne me croyez pas. <verse eid="JHN 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/>Qui d’entre vous peut produire la preuve que j’ai commis une seule faute ? Si je dis vrai, pourquoi ne me croyez-vous pas ? <verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/>Celui qui appartient à Dieu écoute les paroles de Dieu. Si vous ne les écoutez pas, c’est parce que vous ne lui appartenez pas.<verse eid="JHN 8:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>Ils répliquèrent : Nous avions bien raison de le dire : tu n’es qu’un Samaritain, tu as un démon en toi.<verse eid="JHN 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>– Non, répondit Jésus, je n’ai pas de démon en moi. Au contraire, j’honore mon Père ; mais vous, vous me méprisez. <verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/>Non, je ne recherche pas la gloire pour moi-même : c’est un autre qui s’en préoccupe et il me rendra justice.<verse eid="JHN 8:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/>Vraiment, je vous l’assure : celui qui observe mon enseignement ne verra jamais la mort.<verse eid="JHN 8:51"/></para>
  <para style="s1">Le Fils et Abraham</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>Sur quoi les Juifs reprirent : Cette fois, nous sommes sûrs que tu as un démon en toi. Abraham est mort, les prophètes aussi, et toi tu viens nous dire : Celui qui observe mon enseignement ne mourra jamais. <verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>Serais-tu plus grand que notre père Abraham, qui est mort – ou que les prophètes, qui sont tous morts ? Pour qui te prends-tu donc ?<verse eid="JHN 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>Jésus répondit : Si je m’attribuais moi-même ma gloire, cela n’aurait aucune valeur. Celui qui me glorifie, c’est mon Père, celui-là même que vous appelez votre Dieu. <verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/>En fait, vous ne le connaissez pas, alors que moi, je le connais. Si je disais ne pas le connaître, je serais menteur, comme vous. Mais le fait est que je le connais et que j’obéis à sa Parole. <verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/>Abraham votre père a exulté de joie à la pensée de voir mon jour. Il l’a vu et en a été transporté de joie.<verse eid="JHN 8:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>– Quoi, lui dirent-ils alors, tu n’as même pas cinquante ans et tu prétends avoir vu Abraham<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.57 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">et Abraham t’a vu.</char></note> !<verse eid="JHN 8:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>– Vraiment, je vous l’assure, leur répondit Jésus, avant qu’Abraham soit venu à l’existence, <char style="qt">moi, je suis</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.58 </char><char style="ft" closed="false">Voir note v. 24.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="JHN 8:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>A ces mots, ils se mirent à ramasser des pierres pour les lui jeter, mais Jésus disparut dans la foule et sortit de l’enceinte du Temple.<verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="s1">La guérison d’un aveugle</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>En partant, Jésus aperçut sur son chemin un homme qui était aveugle de naissance. <verse eid="JHN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>Ses disciples lui posèrent alors cette question : Dis-nous, Maître, pourquoi cet homme est-il né aveugle ? Est-ce à cause de son propre péché ou de celui de ses parents ?<verse eid="JHN 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>Jésus répondit : Cela n’a pas de rapport avec son péché, ni avec celui de ses parents ; c’est pour qu’en lui tous puissent voir ce que Dieu est capable de faire. <verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/>Il nous faut accomplir les œuvres de celui qui m’a envoyé tant qu’il fait jour ; la nuit vient où plus personne ne pourra travailler. <verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/>Aussi longtemps que je suis encore dans le monde, je suis la lumière du monde.<verse eid="JHN 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>Après avoir dit cela, Jésus cracha par terre et, avec sa salive, il fit un peu de boue qu’il appliqua sur les yeux de l’aveugle. <verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>Puis il lui dit : Va te laver au réservoir de Siloé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="ft" closed="false">Source située dans Jérusalem.</char></note> (le mot « Siloé » veut dire : « envoyé »).</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:7">L’aveugle alla se laver et, à son retour, il voyait.<verse eid="JHN 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>Ses voisins et ceux qui avaient l’habitude de le voir mendier dirent : Cet homme, n’est-ce pas celui qui était toujours assis en train de mendier ?<verse eid="JHN 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>Les uns affirmaient : C’est bien lui.</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">D’autres le niaient : Ce n’est pas lui ; c’est quelqu’un qui lui ressemble.</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">Quant à lui, il disait : C’est bien moi.<verse eid="JHN 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>Alors on le questionna : Comment se fait-il que tes yeux se soient ouverts ?<verse eid="JHN 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>Il répondit : L’homme qui s’appelle Jésus a fait un peu de boue, m’en a frotté les yeux, puis il m’a dit : « Va à Siloé et lave-toi. » J’y suis allé, je me suis lavé et, d’un coup, j’ai vu clair.<verse eid="JHN 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>– Et lui, demandèrent-ils, où est-il ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:12">– Je n’en sais rien, répondit-il.<verse eid="JHN 9:12"/></para>
  <para style="s1">L’enquête sur le miracle</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>On amena l’homme qui avait été aveugle devant les pharisiens. <verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>Or, c’était un jour de sabbat que Jésus avait fait de la boue pour lui ouvrir les yeux. <verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>Les pharisiens lui demandèrent donc, à leur tour, comment il avait recouvré la vue.</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:15">Il leur répondit : Il m’a mis de la boue sur les yeux, je me suis lavé, et maintenant j’y vois.<verse eid="JHN 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>Là-dessus, quelques pharisiens déclarèrent : Cet homme ne peut pas venir de Dieu, puisqu’il ne respecte pas le sabbat.</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:16">Pourtant d’autres objectaient : Comment un homme pécheur aurait-il le pouvoir d’accomplir de tels signes miraculeux ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:16">Ils étaient donc divisés. <verse eid="JHN 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>Alors ils interrogèrent de nouveau l’aveugle : Voyons, toi, que dis-tu de lui, puisque c’est à toi qu’il a ouvert les yeux ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:17">– C’est sûrement un prophète, répondit-il.<verse eid="JHN 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>Mais ils refusèrent de croire que cet homme avait été aveugle et qu’il avait été guéri de sa cécité. Finalement, ils firent venir ses parents.<verse eid="JHN 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>Ils leur demandèrent : Cet homme est-il bien votre fils ? Est-il réellement né aveugle ? Comment se fait-il qu’à présent il voie ?<verse eid="JHN 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>– Nous sommes certains que c’est bien notre fils, répondirent les parents, et qu’il est né aveugle. <verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>Mais comment il se fait qu’il voie à présent, nous ne le savons pas. Ou qui lui a rendu la vue, nous ne le savons pas davantage. Interrogez-le donc lui-même. Il est assez grand pour répondre sur ce qui le concerne.<verse eid="JHN 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22"/>Les parents parlaient ainsi parce qu’ils avaient peur des Juifs. En effet, ils avaient déjà décidé d’exclure de la synagogue tous ceux qui reconnaîtraient Jésus comme le Messie. <verse eid="JHN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>Voilà pourquoi les parents de l’aveugle avaient répondu : « Il est assez grand, interrogez-le donc lui-même. »<verse eid="JHN 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>Les pharisiens firent donc venir une seconde fois celui qui avait été aveugle et lui dirent : Honore Dieu en disant la vérité. Cet homme est un pécheur, nous le savons.<verse eid="JHN 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>– S’il est pécheur ou non, répondit-il, je n’en sais rien. Mais il y a une chose que je sais : j’étais aveugle et maintenant, je vois.<verse eid="JHN 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>Ils lui demandèrent de nouveau : Qu’est-ce qu’il t’a fait ? Redis-nous comment il s’y est pris pour t’ouvrir les yeux.<verse eid="JHN 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>– Je vous l’ai déjà dit, leur répondit-il, et vous ne m’avez pas écouté. Pourquoi tenez-vous à me le faire répéter ? Est-ce que, par hasard, vous avez l’intention de devenir vous aussi ses disciples ?<verse eid="JHN 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>Alors, ils se mirent à l’injurier et ils lui lancèrent : C’est toi qui es son disciple ; nous, nous sommes les disciples de Moïse. <verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>Nous savons que Dieu a parlé à Moïse ; mais celui-là, nous ne savons même pas d’où il vient.<verse eid="JHN 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>– C’est étonnant, répliqua l’homme. Voilà quelqu’un qui m’a ouvert les yeux et vous, vous ne savez même pas d’où il est. <verse eid="JHN 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>Tout le monde sait que Dieu n’exauce pas les pécheurs ; mais si quelqu’un est attaché à Dieu et fait sa volonté, il l’exauce. <verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>Depuis que le monde est monde, jamais on n’a entendu dire que quelqu’un ait rendu la vue à un aveugle de naissance. <verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>Si cet homme-là ne venait pas de Dieu, il n’aurait rien pu faire.<verse eid="JHN 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>– Comment ! répondirent-ils, depuis ta naissance tu n’es que péché des pieds à la tête, et c’est toi qui veux nous faire la leçon !</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:34">Et ils le mirent à la porte.<verse eid="JHN 9:34"/></para>
  <para style="s1">Les vrais aveugles</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>Jésus apprit qu’ils l’avaient expulsé. Il alla le trouver et lui demanda : Crois-tu au Fils de l’homme ?<verse eid="JHN 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>Il lui répondit : Qui est-ce ? Dis-le-moi, Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.36 </char><char style="ft" closed="false">Le mot </char><char style="fqa" closed="false">Seigneur </char><char style="ft" closed="false">est absent de certains manuscrits.</char></note>, pour que je puisse croire en lui.<verse eid="JHN 9:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>Jésus lui dit : Tu le vois de tes yeux. C’est lui-même qui te parle maintenant.<verse eid="JHN 9:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>– Je crois, Seigneur, déclara l’homme, et il se prosterna devant lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.38 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">il l’adora.</char></note>.<verse eid="JHN 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>Jésus dit alors : Je suis venu dans ce monde pour qu’un jugement ait lieu, pour que ceux qui ne voient pas voient, et que ceux qui voient deviennent aveugles.<verse eid="JHN 9:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>Des pharisiens qui se trouvaient près de lui entendirent ces paroles et lui demandèrent : Serions-nous, par hasard, nous aussi des aveugles ?<verse eid="JHN 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>– Si vous étiez de vrais aveugles, leur dit Jésus, vous ne seriez pas coupables. Mais voilà : vous prétendez que vous voyez ; aussi votre culpabilité reste entière.<verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="s1">Le vrai guide</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>Vraiment, je vous l’assure : si quelqu’un n’entre pas par la porte dans l’enclos où l’on parque les brebis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="ft" closed="false">Pendant la nuit, on parquait les moutons dans des enclos formés de murs de pierres sèches. Parfois, le berger se couchait en travers de l’entrée.</char></note>, mais qu’il escalade le mur à un autre endroit, c’est un voleur et un brigand. <verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/>Celui qui entre par la porte est, lui, le berger des brebis.<verse eid="JHN 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/>Le gardien de l’enclos lui ouvre, les brebis écoutent sa voix. Il appelle par leur nom celles qui lui appartiennent, et il les fait sortir de l’enclos. <verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/>Quand il a conduit au dehors toutes celles qui sont à lui, il marche à leur tête et les brebis le suivent, parce que sa voix leur est familière. <verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/>Jamais, elles ne suivront un étranger ; au contraire, elles fuiront loin de lui, car elles ne connaissent pas la voix des étrangers.<verse eid="JHN 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>Jésus leur raconta cette parabole, mais ils ne comprirent pas ce qu’il voulait leur dire. <verse eid="JHN 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>Alors il reprit : Vraiment, je vous l’assure : Moi, je suis la porte par où passent les brebis. <verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/>Tous ceux qui sont venus avant moi étaient des voleurs et des brigands. Mais les brebis ne les ont pas écoutés. <verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/>C’est moi qui suis la porte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="MIC 2:12-13">Mi 2.12-13</ref></char>.</char></note>. Celui qui entre par moi sera sauvé : il pourra aller et venir librement, il trouvera de quoi se nourrir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">des pâturages.</char></note>. <verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/>Le voleur vient seulement pour voler, pour tuer et pour détruire. Moi, je suis venu afin que les hommes aient la vie, une vie abondante.<verse eid="JHN 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>Moi, je suis le bon berger. Le bon berger donne sa vie pour ses brebis. <verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/>Celui qui n’est pas le berger, qui n’est pas le propriétaire des brebis, mais que l’on paye pour les garder, se sauve, lui, dès qu’il voit venir le loup, et il abandonne les brebis ; alors le loup se précipite sur elles, il s’empare de quelques-unes et disperse le troupeau. <verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/>Cet homme agit ainsi parce qu’il est payé pour faire ce travail et qu’il n’a aucun souci des brebis.<verse eid="JHN 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14"/>Moi, je suis le bon berger ; je connais mes brebis et mes brebis me connaissent, <verse eid="JHN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15"/>tout comme le Père me connaît et que je connais le Père. Je donne ma vie pour mes brebis. <verse eid="JHN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/>J’ai encore d’autres brebis qui ne sont pas de cet enclos. Celles-là aussi, il faut que je les amène ; elles écouteront ma voix, ainsi il n’y aura plus qu’un seul troupeau avec un seul berger. <verse eid="JHN 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/>Si le Père m’aime, c’est parce que je donne ma vie ; mais ensuite, je la reprendrai.<verse eid="JHN 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/>En effet, personne ne peut m’ôter la vie : je la donne de mon propre gré. J’ai le pouvoir de la donner et de la reprendre. Tel est l’ordre que j’ai reçu de mon Père.<verse eid="JHN 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>Il y eut à nouveau division parmi le peuple à cause de ses paroles. <verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>Beaucoup disaient : Il a un démon en lui, c’est un fou. Pourquoi l’écoutez-vous ?<verse eid="JHN 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>D’autres répliquaient : Un démoniaque ne parlerait pas ainsi. Et puis : est-ce qu’un démon peut rendre la vue à des aveugles ?<verse eid="JHN 10:21"/></para>
  <para style="s1">Fils de Dieu ou blasphémateur ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>Le moment vint où l’on célébrait à Jérusalem la fête de la Consécration<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.22 </char><char style="ft" closed="false">Fête où l’on rappelait la restauration de l’autel du temple de Jérusalem effectuée par le patriote juif Judas Maccabée en 164 av. J.-C.</char></note>. <verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>C’était l’hiver. Jésus allait et venait dans la cour du Temple, dans la galerie de Salomon. <verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>Alors on fit cercle autour de lui et on l’interpella : Combien de temps nous tiendras-tu encore en haleine ? Si tu es le Messie, dis-le-nous clairement.<verse eid="JHN 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>– Je vous l’ai déjà dit, leur répondit Jésus, mais vous ne croyez pas. Pourtant, vous avez vu les actes que j’accomplis au nom de mon Père : ce sont eux qui témoignent en ma faveur. <verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/>Mais vous ne croyez pas. Pourquoi ? Parce que vous ne faites pas partie de mes brebis. <verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/>Mes brebis écoutent ma voix, je les connais et elles me suivent. <verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/>Je leur donne la vie éternelle : jamais elles ne périront et personne ne pourra les arracher de ma main. <verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/>Mon Père qui me les a données est plus grand que tous, et personne ne peut arracher qui que ce soit de la main de mon Père. <verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/>Or, moi et le Père, nous ne sommes qu’un.<verse eid="JHN 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>Cette fois encore, ils ramassèrent des pierres pour le lapider.<verse eid="JHN 10:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>Alors Jésus leur dit : J’ai accompli sous vos yeux un grand nombre d’œuvres bonnes par la puissance du Père ; pour laquelle voulez-vous me lapider ?<verse eid="JHN 10:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>Les Juifs répliquèrent : Nous ne voulons pas te lapider pour une bonne action, mais parce que tu blasphèmes. Car, toi qui n’es qu’un homme, tu te fais passer pour Dieu.<verse eid="JHN 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>Jésus répondit : N’est-il pas écrit dans votre propre Loi :</para>
  <para style="q1" vid="JHN 10:34">
    <char style="qt">Moi, je vous avais dit :</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 10:34">
    <char style="qt">Vous êtes des dieux</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">10.34 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 82:6">Ps 82.6</ref>
        </char>.</char>
    </note> ?<verse eid="JHN 10:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35"/>Or, on ne saurait contester le témoignage de l’Ecriture. Si donc votre Loi appelle « dieux » ceux auxquels s’adresse la Parole de Dieu, <verse eid="JHN 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36"/>comment pouvez-vous m’accuser de blasphème parce que j’ai dit : « Je suis le Fils de Dieu », quand c’est le Père qui m’a consacré et envoyé dans le monde ?<verse eid="JHN 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/>Si je n’accomplis pas les œuvres de mon Père, vous n’avez pas besoin de croire en moi. <verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/>Mais si, au contraire, je les accomplis, même si vous ne voulez pas me croire, laissez-vous au moins convaincre par mes œuvres, pour que vous reconnaissiez et que vous compreniez que le Père est en moi et que je suis dans le Père.<verse eid="JHN 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>Là-dessus, ils tentèrent à nouveau de se saisir de lui, mais il leur échappa. <verse eid="JHN 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>Après cela, Jésus se retira de l’autre côté du Jourdain, au lieu même où Jean avait précédemment baptisé. Il y resta quelque temps.<verse eid="JHN 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>Beaucoup de monde vint le trouver. On disait : Jean n’a fait aucun signe miraculeux, mais tout ce qu’il a dit de cet homme était vrai.<verse eid="JHN 10:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>Et là, beaucoup crurent en lui.<verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="s1">La mort d’un ami de Jésus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>Dans le village de Béthanie vivaient deux sœurs, Marthe et Marie, ainsi que leur frère Lazare.<verse eid="JHN 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>Marie était cette femme qui, après avoir répandu une huile parfumée sur les pieds du Seigneur, les lui avait essuyés avec ses cheveux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="JHN 12:3">12.3</ref></char>.</char></note>. Lazare, son frère, tomba malade. <verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>Les deux sœurs envoyèrent donc quelqu’un à Jésus pour lui faire dire : Seigneur, ton ami est malade.<verse eid="JHN 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>Quand Jésus apprit la nouvelle, il dit : Cette maladie n’aboutira pas à la mort, elle servira à glorifier Dieu ; elle sera une occasion pour faire apparaître la gloire du Fils de Dieu.<verse eid="JHN 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>Or Jésus était très attaché à Marthe, à sa sœur et à Lazare. <verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>Après avoir appris qu’il était malade, il resta encore deux jours à l’endroit où il se trouvait. <verse eid="JHN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>Puis il dit à ses disciples : Retournons en Judée.<verse eid="JHN 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>– Maître, lui dirent-ils, il n’y a pas si longtemps, ceux de la Judée voulaient te lapider, et maintenant tu veux retourner là-bas ?<verse eid="JHN 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>– N’y a-t-il pas douze heures dans une journée ? répondit Jésus. Si l’on marche pendant qu’il fait jour, on ne bute pas contre les obstacles, parce qu’on voit clair. <verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/>Mais si l’on marche de nuit, on trébuche parce qu’il n’y a pas de lumière.<verse eid="JHN 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>Après avoir dit cela, il ajouta : Notre ami Lazare s’est endormi ; je vais aller le réveiller.<verse eid="JHN 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>Sur quoi les disciples lui dirent : Seigneur, s’il dort, il est en voie de guérison.<verse eid="JHN 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>En fait, Jésus voulait dire que Lazare était mort, mais les disciples avaient compris qu’il parlait du sommeil ordinaire. <verse eid="JHN 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>Alors il leur dit clairement : Lazare est mort, <verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/>et je suis heureux, à cause de vous, de n’avoir pas été là-bas à ce moment-là. Car cela contribuera à votre foi. Mais maintenant, allons auprès de lui.<verse eid="JHN 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>Thomas, surnommé le Jumeau, dit alors aux autres disciples : Allons-y, nous aussi, pour mourir avec lui.<verse eid="JHN 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>A son arrivée, Jésus apprit qu’on avait enseveli Lazare depuis quatre jours déjà. <verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>Béthanie était à moins de trois kilomètres de Jérusalem, <verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>aussi beaucoup de gens étaient-ils venus chez Marthe et Marie pour leur présenter leurs condoléances à l’occasion de la mort de leur frère.<verse eid="JHN 11:19"/></para>
  <para style="s1">La résurrection et la vie</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>Quand Marthe apprit que Jésus approchait du village, elle alla à sa rencontre. Marie, elle, resta à la maison.<verse eid="JHN 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>Marthe dit à Jésus : Seigneur, si tu avais été ici, mon frère ne serait pas mort. <verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>Mais je sais que maintenant encore, tout ce que tu demanderas à Dieu, il te l’accordera.<verse eid="JHN 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>– Ton frère ressuscitera, lui dit Jésus.<verse eid="JHN 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>– Je sais bien, répondit Marthe, qu’il reviendra à la vie au dernier jour, lors de la résurrection.<verse eid="JHN 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>– Moi, je suis la résurrection et la vie, lui dit Jésus. Celui qui place toute sa confiance en moi vivra, même s’il meurt. <verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/>Et quiconque vit et croit en moi ne mourra jamais. Crois-tu cela ?<verse eid="JHN 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>– Oui, Seigneur, lui répondit-elle, je crois que tu es le Messie, le Fils de Dieu, celui qui devait venir dans le monde.<verse eid="JHN 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>Là-dessus, elle partit appeler sa sœur Marie, et, l’ayant prise à part, elle lui dit : Le Maître est là, et il te demande.<verse eid="JHN 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>A cette nouvelle, Marie se leva précipitamment et courut vers Jésus. <verse eid="JHN 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>Il n’était pas encore entré dans le village : il était resté à l’endroit où Marthe l’avait rencontré. <verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>Ceux qui se trouvaient dans la maison avec Marie pour la consoler la virent se lever brusquement et sortir. Ils la suivirent, pensant qu’elle allait au tombeau pour y pleurer.<verse eid="JHN 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>Marie parvint à l’endroit où était Jésus. Dès qu’elle le vit, elle se jeta à ses pieds et lui dit : Seigneur, si tu avais été ici, mon frère ne serait pas mort.<verse eid="JHN 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>En la voyant pleurer, elle et ceux qui l’accompagnaient, Jésus fut profondément indigné<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.33 </char><char style="ft" closed="false">Indigné devant la mort.</char></note> et ému.<verse eid="JHN 11:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/>– Où l’avez-vous enterré ? demanda-t-il.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:34">– Viens, Seigneur, lui répondirent-ils, tu verras.<verse eid="JHN 11:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>Jésus pleura.<verse eid="JHN 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>Alors tous dirent : Voyez, comme il l’aimait.<verse eid="JHN 11:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>Quelques-uns remarquaient : Il a bien rendu la vue à l’aveugle, n’aurait-il pas pu empêcher que Lazare meure ?<verse eid="JHN 11:37"/></para>
  <para style="s1">La victoire sur la mort</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>Une fois de plus, Jésus fut profondément bouleversé. Il arriva au tombeau. C’était une grotte dont l’entrée était fermée par une pierre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.38 </char><char style="ft" closed="false">Les tombes étaient souvent aménagées dans des grottes naturelles ou artificielles dont l’entrée était fermée par une grosse pierre ronde et plate.</char></note>.<verse eid="JHN 11:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/>– Enlevez la pierre, dit Jésus.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:39">Marthe, la sœur du mort, dit alors : Seigneur, il doit déjà sentir. Cela fait quatre jours qu’il est là.<verse eid="JHN 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>Jésus lui répondit : Ne t’ai-je pas dit : Si tu crois, tu verras la gloire de Dieu ?<verse eid="JHN 11:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>On ôta donc la pierre. Alors Jésus, tournant son regard vers le ciel, dit : Père, tu as exaucé ma prière et je t’en remercie. <verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/>Pour moi, je sais que tu m’exauces toujours, mais si je parle ainsi, c’est pour que tous ceux qui m’entourent croient que c’est toi qui m’as envoyé.<verse eid="JHN 11:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>Cela dit, il cria d’une voix forte : Lazare, sors de là !<verse eid="JHN 11:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>Et voici que le mort sortit du tombeau : il avait les pieds et les mains entourés de bandes de lin, le visage recouvert d’un linge.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:44">Jésus dit à ceux qui étaient là : Déliez-le de ces bandes et laissez-le aller !<verse eid="JHN 11:44"/></para>
  <para style="s1">Le complot contre le Maître de la vie</para>
  <para style="r">(Mt 26.1-5 ; Mc 14.1-2 ; Lc 22.1-2)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>En voyant ce que Jésus avait fait, beaucoup de ceux qui étaient venus auprès de Marie crurent en lui. <verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>Quelques-uns, cependant, s’en allèrent trouver les pharisiens et leur rapportèrent ce que Jésus avait fait.<verse eid="JHN 11:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>Alors, les chefs des prêtres et les pharisiens convoquèrent le Grand-Conseil.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:47">– Qu’allons-nous faire ? disaient-ils. Cet homme accomplit trop de signes miraculeux ; <verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>si nous le laissons faire de la sorte, tout le monde va croire en lui. Alors les Romains viendront et détruiront notre temple et notre peuple.<verse eid="JHN 11:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>L’un d’eux, qui s’appelait Caïphe, et qui était grand-prêtre cette année-là, prit la parole : Vous n’y entendez rien, leur dit-il. <verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>Vous ne voyez pas qu’il est de votre intérêt qu’un seul homme meure pour le peuple, pour que le peuple ne disparaisse pas tout entier ?<verse eid="JHN 11:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>Or ce qu’il disait là ne venait pas de lui ; mais il était grand-prêtre cette année-là, et c’est en cette qualité qu’il prophétisa qu’il fallait que Jésus meure pour son peuple. <verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>Et ce n’était pas seulement pour son peuple qu’il devait mourir, c’était aussi pour rassembler tous les enfants de Dieu dispersés à travers le monde et les réunir en un seul peuple.<verse eid="JHN 11:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>C’est ce jour-là qu’ils prirent la décision de faire mourir Jésus. <verse eid="JHN 11:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>Jésus cessa donc de se montrer en public. Il partit de là et se retira dans la région voisine du désert, dans une ville nommée Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.54 </char><char style="ft" closed="false">Localité située à 20 kilomètres au nord-est de Jérusalem.</char></note>. Il y passa quelque temps avec ses disciples.<verse eid="JHN 11:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>Comme la fête de la Pâque approchait, beaucoup de gens de tout le pays montaient à Jérusalem avant la fête pour se soumettre aux cérémonies rituelles de purification. <verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>Ils cherchaient donc Jésus et se demandaient entre eux, dans la cour du Temple : Qu’en pensez-vous ? Croyez-vous qu’il viendra à la fête ?<verse eid="JHN 11:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>Or, les chefs des prêtres et les pharisiens avaient donné des instructions : si quelqu’un savait où se trouvait Jésus, il devait les prévenir pour qu’on l’arrête.<verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="s1">Jésus chez le ressuscité</para>
  <para style="r">(Mt 26.6-13 ; Mc 14.3-9)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>Six jours avant la Pâque, Jésus se rendit à Béthanie où habitait Lazare, qu’il avait ressuscité. <verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>On prépara là un festin en son honneur. Marthe s’occupait du service, et Lazare avait pris place à table avec Jésus.<verse eid="JHN 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>Marie prit alors un demi-litre de nard<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="ft" closed="false">Plante du Moyen-Orient recherchée pour son parfum délicat. Cet acte est un geste volontaire de respect, de vive reconnaissance (pour la résurrection de Lazare), de soumission et de consécration.</char></note> pur, un parfum très cher : elle le répandit sur les pieds de Jésus et les essuya avec ses cheveux. Toute la maison fut remplie de l’odeur de ce parfum.<verse eid="JHN 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>Judas Iscariot, l’un des disciples de Jésus, celui qui allait le trahir, dit : <verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>Pourquoi n’a-t-on pas vendu ce parfum ? On en aurait tiré au moins trois cents pièces d’argent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit de </char><char style="fqa" closed="false">deniers. </char><char style="ft" closed="false">Cette somme représente le salaire d’une année de travail d’un ouvrier agricole.</char></note> qu’on aurait pu donner aux pauvres !<verse eid="JHN 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>S’il parlait ainsi, ce n’était pas parce qu’il se souciait des pauvres ; mais il était voleur et, comme c’était lui qui gérait la bourse commune, il gardait pour lui ce qu’on y mettait.<verse eid="JHN 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>Mais Jésus intervint : Laisse-la faire ! C’est pour le jour de mon enterrement qu’elle a réservé ce parfum. <verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/>Des pauvres, vous en aurez toujours autour de vous ! Tandis que moi, vous ne m’aurez pas toujours avec vous.<verse eid="JHN 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>Entre-temps, on apprit que Jésus était à Béthanie. Les gens s’y rendirent en foule, non seulement à cause de Jésus, mais aussi pour voir Lazare qu’il avait ressuscité. <verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>Alors les chefs des prêtres décidèrent aussi de faire mourir Lazare. <verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>Car, à cause de lui, beaucoup se détournaient d’eux pour croire en Jésus.<verse eid="JHN 12:11"/></para>
  <para style="s1">L’entrée du roi à Jérusalem</para>
  <para style="r">(Mt 21.1-11 ; Mc 11.1-11 ; Lc 19.28-40)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>Le lendemain, une foule immense était à Jérusalem pour la fête. On apprit que Jésus était en chemin vers la ville.<verse eid="JHN 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>Alors les gens arrachèrent des rameaux aux palmiers et sortirent à sa rencontre en criant :</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:13">
    <char style="qt">Hosanna</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.13 </char>
      <char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="MAT 21:9">Mt 21.9</ref></char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">! Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur ! Vive le roi d’Israël</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.13 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 118:25-26">Ps 118.25-26</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">!</char><verse eid="JHN 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>Jésus trouva un ânon et s’assit dessus, selon cette parole de l’Ecriture :<verse eid="JHN 12:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>
    <char style="qt">Sois sans crainte, communauté de Sion,</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:15">
    <char style="qt">car ton roi vient,</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:15">
    <char style="qt">monté sur un ânon</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.15 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ZEC 9:9">Za 9.9</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char><verse eid="JHN 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>Sur le moment, ses disciples ne comprirent pas ce qui se passait, mais quand Jésus fut entré dans sa gloire, ils se souvinrent que ces choses avaient été écrites à son sujet et qu’elles lui étaient arrivées.<verse eid="JHN 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>Tous ceux qui étaient avec Jésus lorsqu’il avait appelé Lazare à sortir du tombeau et l’avait ressuscité, témoignaient de ce qu’ils avaient vu. <verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>D’ailleurs, si les foules venaient si nombreuses au-devant de lui, c’était aussi parce qu’elles avaient entendu parler du signe miraculeux qu’il avait accompli.<verse eid="JHN 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>Alors les pharisiens se dirent les uns aux autres : Vous le voyez : vous n’arriverez à rien, tout le monde le suit !<verse eid="JHN 12:19"/></para>
  <para style="s1">La gloire et la mort</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>Parmi ceux qui étaient venus à Jérusalem pour adorer Dieu pendant la fête, il y avait aussi quelques personnes non juives<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.20 </char><char style="ft" closed="false">Non-Juifs attirés par la religion juive, sympathisants ou prosélytes, qui participaient au pèlerinage de la Pâque.</char></note>. <verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>Elles allèrent trouver Philippe qui était de Bethsaïda en Galilée et lui firent cette demande : Nous aimerions voir Jésus.<verse eid="JHN 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>Philippe alla le dire à André, puis tous deux allèrent ensemble le dire à Jésus.<verse eid="JHN 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>Celui-ci leur répondit : L’heure est venue où le Fils de l’homme va entrer dans sa gloire. <verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/>Vraiment, je vous l’assure : si le grain de blé que l’on a jeté en terre ne meurt pas, il reste un grain unique. Mais s’il meurt, il porte du fruit en abondance. <verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/>Celui qui s’attache à sa propre vie la perdra, mais celui qui fait peu de cas de sa vie en ce monde la gardera pour la vie éternelle. <verse eid="JHN 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/>Si quelqu’un veut être à mon service, qu’il me suive. Là où je serai, mon serviteur y sera aussi. Si quelqu’un est à mon service, le Père lui fera honneur.<verse eid="JHN 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>A présent, je suis troublé. Que dirai-je ? Père, délivre-moi de cette heure ? Mais c’est précisément pour cela que je suis venu jusqu’à cette heure ! <verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/>Père, manifeste ta gloire.</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:28">Alors une voix se fit entendre, venant du ciel : J’ai déjà manifesté ma gloire et je la manifesterai à nouveau.<verse eid="JHN 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>La foule qui se trouvait là et qui avait entendu le son de cette voix crut que c’était un coup de tonnerre. D’autres disaient : Un ange vient de lui parler.<verse eid="JHN 12:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>Mais Jésus leur déclara : Ce n’est pas pour moi que cette voix s’est fait entendre, c’est pour vous. <verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/>C’est maintenant que va avoir lieu le jugement de ce monde. Oui, maintenant le dominateur de ce monde va être expulsé. <verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/>Et moi, quand j’aurai été élevé au-dessus de la terre, j’attirerai tout homme à moi.<verse eid="JHN 12:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>Par cette expression, il faisait allusion à la manière dont il allait mourir. <verse eid="JHN 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>La foule répondit : La Loi nous apprend que le Messie vivra éternellement. Comment peux-tu dire que le Fils de l’homme doit être élevé au-dessus de la terre ? Au fait : qui est donc ce Fils de l’homme ?<verse eid="JHN 12:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>Jésus leur dit alors : La lumière est encore parmi vous, pour un peu de temps : marchez tant que vous avez la lumière, pour ne pas vous laisser surprendre par les ténèbres, car celui qui marche dans les ténèbres ne sait pas où il va. <verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/>Tant que vous avez la lumière, croyez en la lumière, afin de devenir vous-mêmes des enfants de lumière.</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:36">Après avoir dit cela, Jésus s’en alla et se tint caché loin d’eux.<verse eid="JHN 12:36"/></para>
  <para style="s1">Les Juifs restent incrédules</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>Malgré le grand nombre de signes miraculeux que Jésus avait accomplis devant eux, ils ne croyaient pas en lui.<verse eid="JHN 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>Ainsi s’accomplit ce que le prophète Esaïe avait prédit :</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">
    <char style="qt">Seigneur, qui a cru à notre message</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">
    <char style="qt">et à qui la puissance du Seigneur a-t-elle été révélée</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.38 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 53:1">Es 53.1</ref>
        </char> cité selon l’ancienne version grecque.</char>
    </note>
    <char style="qt">?</char><verse eid="JHN 12:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>Pourquoi ne pouvaient-ils pas croire ? C’est encore Esaïe qui nous en donne la raison quand il dit :<verse eid="JHN 12:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>
    <char style="qt">Dieu les a aveuglés,</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">
    <char style="qt">il les a rendus insensibles,</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">
    <char style="qt">afin qu’ils ne voient pas de leurs yeux,</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">
    <char style="qt">qu’ils ne comprennent pas avec leur intelligence,</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">
    <char style="qt">qu’ils ne se tournent pas vers lui</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">
    <char style="qt">pour qu’il les guérisse</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.40 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 6:10">Es 6.10</ref>
        </char> cité selon l’ancienne version grecque.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char><verse eid="JHN 12:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>Esaïe a dit cela parce qu’il avait vu la gloire de Jésus et qu’il parlait de lui.<verse eid="JHN 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>Et pourtant, même parmi les dirigeants, beaucoup crurent en lui ; mais, à cause des pharisiens, ils n’osaient pas le reconnaître ouvertement de peur d’être exclus de la synagogue. <verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>Car ils tenaient davantage à la gloire qui vient des hommes qu’à celle qui vient de Dieu.<verse eid="JHN 12:43"/></para>
  <para style="s1">L’appel à la foi</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>Jésus déclara à haute voix : Si quelqu’un met sa confiance en moi, ce n’est pas en moi seulement qu’il croit, mais encore en celui qui m’a envoyé. <verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/>Qui me voit, voit aussi celui qui m’a envoyé. <verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/>C’est pour être la lumière que je suis venu dans le monde, afin que tout homme qui croit en moi ne demeure pas dans les ténèbres. <verse eid="JHN 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>Si quelqu’un entend ce que je dis, mais ne le met pas en pratique, ce n’est pas moi qui le jugerai ; car je ne suis pas venu pour juger le monde mais pour le sauver.<verse eid="JHN 12:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/>Celui donc qui me méprise et qui ne tient pas compte de mes paroles a déjà son juge : c’est cette Parole même que j’ai prononcée ; elle le jugera au dernier jour. <verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/>Car je n’ai pas parlé de ma propre initiative : le Père, qui m’a envoyé, m’a ordonné lui-même ce que je dois dire et enseigner. <verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/>Or je le sais bien : l’enseignement que m’a confié le Père c’est la vie éternelle. Et mon enseignement consiste à dire fidèlement ce que m’a dit le Père.<verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="ms1">Les adieux du maître</para>
  <para style="s1">Jésus lave les pieds de ses disciples</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>C’était juste avant la fête de la Pâque. Jésus savait que l’heure était venue pour lui de quitter ce monde pour s’en aller auprès du Père. C’est pourquoi il donna aux siens, qu’il aimait et qui étaient dans le monde, une marque suprême de son amour pour eux. <verse eid="JHN 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>C’était au cours du repas. Déjà le diable avait semé dans le cœur de Judas, fils de Simon Iscariot, le projet de trahir son Maître et de le livrer. <verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>Jésus savait que le Père avait tout remis entre ses mains, qu’il était venu d’auprès de Dieu et qu’il allait retourner auprès de lui.<verse eid="JHN 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>Il se leva de table pendant le dîner, posa son vêtement et prit une serviette de lin qu’il se noua autour de la taille. <verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>Ensuite, il versa de l’eau dans une bassine et commença à laver les pieds de ses disciples, puis à les essuyer avec la serviette qu’il s’était nouée autour de la taille.<verse eid="JHN 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>Quand vint le tour de Simon Pierre, celui-ci protesta : Toi, Seigneur, tu veux me laver les pieds ?<verse eid="JHN 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>Jésus lui répondit : Ce que je fais, tu ne le comprends pas pour l’instant, tu le comprendras plus tard.<verse eid="JHN 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>Mais Pierre lui répliqua : Non ! Tu ne me laveras pas les pieds ! Sûrement pas !</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:8">Jésus lui répondit : Si je ne te lave pas, il n’y a plus rien de commun entre toi et moi.<verse eid="JHN 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>– Dans ce cas, lui dit Simon Pierre, ne me lave pas seulement les pieds, mais aussi les mains et la tête.<verse eid="JHN 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>Jésus lui dit : Celui qui s’est baigné est entièrement pur, il lui suffit de se laver les pieds<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.10 </char><char style="ft" closed="false">Les mots : </char><char style="fq" closed="false">il lui suffit de se laver les pieds </char><char style="ft" closed="false">sont absents de certains manuscrits.</char></note>. Or vous, vous êtes purs – mais pas tous.<verse eid="JHN 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>Jésus, en effet, connaissait celui qui allait le livrer. Voilà pourquoi il avait ajouté : « Vous n’êtes pas tous purs. »<verse eid="JHN 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>Après leur avoir lavé les pieds, il remit son vêtement et se remit à table. Alors il leur dit : Avez-vous compris ce que je viens de vous faire ?<verse eid="JHN 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/>Vous m’appelez Maître et Seigneur – et vous avez raison, car je le suis. <verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/>Si donc moi, le Seigneur et le Maître, je vous ai lavé les pieds, vous devez, vous aussi, vous laver les pieds les uns aux autres. <verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/>Je viens de vous donner un exemple, pour qu’à votre tour vous agissiez comme j’ai agi envers vous. <verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/>Vraiment, je vous l’assure, un serviteur n’est jamais supérieur à son maître, ni un messager plus grand que celui qui l’envoie. <verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/>Si vous savez ces choses, vous êtes heureux à condition de les mettre en pratique.<verse eid="JHN 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>Je ne parle pas de vous tous : je sais très bien quels sont ceux que j’ai choisis – mais il faut que l’Ecriture s’accomplisse : <char style="qt">Celui qui partage mon pain se tourne contre moi</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 41:10">Ps 41.10</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="JHN 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>Je vous le dis dès maintenant, avant que cela se produise, pour qu’au moment où cela arrivera, vous croyiez que moi, je suis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="JHN 8:24">8.24</ref></char>.</char></note>. <verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/>Vraiment, je vous l’assure : qui reçoit celui que j’envoie me reçoit moi-même, et qui me reçoit, reçoit celui qui m’a envoyé.<verse eid="JHN 13:20"/></para>
  <para style="s1">Le traître</para>
  <para style="r">(Mt 26.20-25 ; Mc 14.17-21 ; Lc 22.21-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>Après avoir dit cela, Jésus fut troublé intérieurement et il déclara solennellement : Oui, vraiment, je vous l’assure : l’un de vous me trahira.<verse eid="JHN 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>Les disciples, déconcertés, se regardaient les uns les autres ; ils se demandaient de qui il pouvait bien parler. <verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>L’un d’entre eux, le disciple que Jésus aimait, se trouvait à table juste à côté de Jésus. <verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>Simon Pierre lui fit signe de demander à Jésus de qui il parlait. <verse eid="JHN 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>Et ce disciple, se penchant aussitôt vers Jésus, lui demanda : Seigneur, de qui s’agit-il ?<verse eid="JHN 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>Et Jésus lui répondit : Je vais tremper ce morceau de pain dans le plat. Celui à qui je le donnerai, c’est lui.</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:26">Là-dessus, Jésus prit le morceau qu’il avait trempé et le donna à Judas, fils de Simon Iscariot.<verse eid="JHN 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>Dès que Judas eut reçu ce morceau de pain, Satan entra en lui.</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:27">Alors Jésus lui dit : Ce que tu fais, fais-le vite.<verse eid="JHN 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>Aucun de ceux qui étaient à table ne comprit pourquoi il lui disait cela. <verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>Comme Judas gérait la bourse commune, quelques-uns supposèrent que Jésus le chargeait d’acheter ce qu’il leur fallait pour la fête, ou de donner quelque chose aux pauvres. <verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>Dès que Judas eut pris le morceau de pain, il se hâta de sortir. Il faisait nuit.<verse eid="JHN 13:30"/></para>
  <para style="s1">Le nouveau commandement</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>Quand il fut parti, Jésus dit : Maintenant, la gloire du Fils de l’homme éclate, et Dieu va être glorifié en lui. <verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/>[Puisque Dieu va être glorifié en lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.32 </char><char style="ft" closed="false">Les mots entre crochets sont absents de nombreux manuscrits.</char></note>,] Dieu, à son tour, va glorifier le Fils de l’homme en lui-même, et il le fera bientôt. <verse eid="JHN 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/>Mes chers enfants, je suis encore avec vous, mais plus pour longtemps. Vous me chercherez ; et ce que j’ai dit à tous, je vous le dis à vous aussi maintenant : vous ne pouvez pas aller là où je vais.<verse eid="JHN 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>Je vous donne un commandement nouveau : Aimez-vous les uns les autres. Oui, comme je vous ai aimés, aimez-vous les uns les autres. <verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/>A ceci, tous reconnaîtront que vous êtes mes disciples : à l’amour que vous aurez les uns pour les autres.<verse eid="JHN 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>Simon Pierre lui demanda : Seigneur, où vas-tu ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:36">Jésus lui répondit : Tu ne peux me suivre maintenant là où je vais, mais plus tard tu me suivras.<verse eid="JHN 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>Mais Pierre reprit : Et pourquoi donc, Seigneur, ne puis-je pas te suivre dès maintenant ? Je suis prêt à donner ma vie pour toi !<verse eid="JHN 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>– Tu es prêt à donner ta vie pour moi ? répondit Jésus. Oui, vraiment, je te l’assure : avant que le coq se mette à chanter, tu m’auras renié trois fois.<verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="s1">Le chemin, la vérité et la vie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>Jésus dit : Que votre cœur ne se trouble pas. Ayez foi en Dieu, ayez aussi foi en moi. <verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/>Dans la maison de mon Père, il y a beaucoup de demeures ; si ce n’était pas vrai, je vous l’aurais dit : en effet je vais vous préparer une place. <verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/>Lorsque je vous aurai préparé une place, je reviendrai et je vous prendrai avec moi, afin que vous soyez, vous aussi, là où je suis. <verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/>Mais vous en connaissez le chemin.<verse eid="JHN 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>Thomas lui dit : Seigneur, nous ne savons même pas où tu vas, comment pourrions-nous savoir par quel chemin on y parvient ?<verse eid="JHN 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>– Je suis, moi, le chemin, répondit Jésus, la vérité et la vie. Personne ne va au Père sans passer par moi. <verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/>Si vous me connaissez, vous connaîtrez aussi mon Père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.7 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">si vous m’aviez connu, vous connaîtriez aussi mon Père.</char></note>. Et maintenant déjà vous le connaissez, vous l’avez même vu.<verse eid="JHN 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>Philippe intervint : Seigneur, montre-nous le Père, et cela nous suffit.<verse eid="JHN 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>– Eh quoi, lui répondit Jésus, après tout le temps que j’ai passé avec vous, tu ne me connais pas encore, Philippe ! Celui qui m’a vu, a vu le Père. Comment peux-tu dire : « Montre-nous le Père ? » <verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/>Ne crois-tu pas que je suis dans le Père et que le Père est en moi ? Ce que je vous dis, je ne le dis pas de moi-même : le Père demeure en moi et c’est lui qui accomplit ainsi ses propres œuvres. <verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/>Croyez-moi : Je suis dans le Père et le Père est en moi. Sinon, croyez au moins à cause des œuvres que vous m’avez vu accomplir. <verse eid="JHN 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/>Vraiment, je vous l’assure : celui qui croit en moi accomplira les œuvres que je fais. Il en fera même de plus grandes parce que je vais auprès du Père. <verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13"/>Et quoi que ce soit que vous demandiez en mon nom, je le réaliserai pour que la gloire du Père soit manifestée par le Fils. <verse eid="JHN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14"/>Je le répète : Si vous me demandez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.14 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">si vous demandez.</char></note> quelque chose en mon nom, je le ferai.<verse eid="JHN 14:14"/></para>
  <para style="s1">Jésus promet l’Esprit Saint</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>Si vous m’aimez, vous suivrez mes commandements. <verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16"/>Et moi, je demanderai au Père de vous donner un autre défenseur en justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.16 </char><char style="ft" closed="false">Jean présente l’opposition à Jésus sous la forme d’un procès. Mis en accusation (<char style="xt"><ref loc="JHN 5:16-18">5.16-18</ref></char>), Jésus défend sa cause, qui est aussi celle du Père, en produisant ses témoins (<char style="xt"><ref loc="JHN 5:19-46">5.19-46</ref></char>) et en mettant ses adversaires au défi de prouver sa culpabilité (<char style="xt"><ref loc="JHN 8:46">8.46</ref></char>). Une fois qu’il sera parti, le Saint-Esprit prendra le relais pour défendre la cause de Jésus dans le procès qui l’oppose au monde incrédule. Il le fera en équipant les apôtres pour qu’ils témoignent en faveur de Jésus (<char style="xt">14.26 ; 15.26-27 ; 16.8-15</char>)</char><char style="fqa" closed="false">.</char></note>, afin qu’il reste pour toujours avec vous : <verse eid="JHN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17"/>c’est l’Esprit de vérité, celui que le monde est incapable de recevoir parce qu’il ne le voit pas et ne le connaît pas. Quant à vous, vous le connaissez, car il demeure auprès de vous, et il sera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.17 </char><char style="ft" closed="false">De très bons manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">il est en vous.</char></note> en vous.<verse eid="JHN 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/>Non, je ne vous laisserai pas orphelins, mais je reviendrai vers vous. <verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/>Sous peu, le monde ne me verra plus ; mais vous, vous me verrez parce que je vis et que, vous aussi, vous vivrez. <verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/>Quand ce jour viendra, vous connaîtrez que je suis en mon Père ; vous saurez aussi que vous êtes en moi, et que moi je suis en vous.<verse eid="JHN 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/>Celui qui m’aime, c’est celui qui retient mes commandements et les applique. Mon Père aimera celui qui m’aime ; moi aussi, je l’aimerai et je me ferai connaître à lui.<verse eid="JHN 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>Jude (qu’il ne faut pas confondre avec Judas Iscariot) lui demanda : Seigneur, pourquoi est-ce seulement à nous que tu veux te manifester, et non au monde ?<verse eid="JHN 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>Jésus lui répondit : Si quelqu’un m’aime, il obéira à ma parole. Mon Père aussi l’aimera : nous viendrons à lui et nous établirons notre demeure chez lui. <verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/>Mais celui qui ne m’aime pas ne met pas mes paroles en pratique. Or, cette Parole que vous entendez ne vient pas de moi, c’est la Parole même du Père qui m’a envoyé.<verse eid="JHN 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>Je vous dis tout cela pendant que je suis encore avec vous. <verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/>Mais le Défenseur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 16 et la note.</char></note> en justice, le Saint-Esprit que le Père enverra en mon nom, vous enseignera toutes choses et vous rappellera tout ce que je vous ai dit moi-même. <verse eid="JHN 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/>Je pars, mais je vous laisse la paix, c’est ma paix que je vous donne. Je ne vous la donne pas comme le monde la donne. C’est pourquoi, ne soyez pas troublés et n’ayez aucune crainte en votre cœur.<verse eid="JHN 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>Vous m’avez entendu dire que je pars, mais aussi que je reviendrai auprès de vous. Si vous m’aimiez, vous seriez heureux de savoir que je vais au Père, car le Père est plus grand que moi. <verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/>Je vous ai prévenus dès maintenant, avant que ces choses arrivent, pour qu’au jour où elles se produiront, vous croyiez. <verse eid="JHN 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/>Désormais, je n’aurai plus guère l’occasion de m’entretenir avec vous, car le dominateur de ce monde vient. Ce n’est pas qu’il ait une prise sur moi, <verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/>mais il faut que le monde reconnaisse que j’aime le Père et que j’agis conformément à ce qu’il m’a ordonné. Levez-vous ; partons d’ici.<verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="s1">La vigne et les sarments</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>Moi, je suis le vrai plant de vigne et mon Père est le vigneron. <verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/>Tous les sarments, en moi, qui ne portent pas de fruit, il les coupe, et tous ceux qui en portent, il les purifie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.2 </char><char style="ft" closed="false">D’autres comprennent : </char><char style="fqa" closed="false">il les taille.</char></note> afin qu’ils produisent un fruit encore plus abondant. <verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/>Vous aussi, vous avez déjà été purifiés grâce à la parole que je vous ai enseignée. <verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/>Demeurez en moi, et moi je demeurerai en vous. Un sarment ne saurait porter du fruit tout seul, sans demeurer attaché au cep. Il en est de même pour vous : si vous ne demeurez pas en moi, vous ne pouvez porter aucun fruit.<verse eid="JHN 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>Je suis le cep de la vigne, vous en êtes les sarments. Celui qui demeure en moi et en qui je demeure, portera du fruit en abondance, car sans moi, vous ne pouvez rien faire. <verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/>Si quelqu’un ne demeure pas en moi, on le jette hors du vignoble, comme les sarments coupés : ils se dessèchent, puis on les ramasse, on y met le feu et ils brûlent. <verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/>Mais si vous demeurez en moi, et que mes paroles demeurent en vous, demandez ce que vous voudrez, vous l’obtiendrez. <verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/>Si vous produisez du fruit en abondance et que vous prouvez ainsi que vous êtes vraiment mes disciples, mon Père sera glorifié aux yeux de tous. <verse eid="JHN 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>Comme le Père m’a toujours aimé, moi aussi je vous ai aimés ; maintenez-vous donc dans mon amour. <verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/>Si vous obéissez à mes commandements, vous demeurerez dans mon amour, tout comme moi-même j’ai obéi aux commandements de mon Père et je demeure dans son amour. <verse eid="JHN 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/>Tout cela, je vous le dis pour que la joie qui est la mienne vous remplisse vous aussi, et qu’ainsi votre joie soit complète.<verse eid="JHN 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/>Voici quel est mon commandement : aimez-vous les uns les autres comme moi-même je vous ai aimés. <verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/>Il n’y a pas de plus grand amour que de donner sa vie pour ses amis. <verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/>Vous êtes mes amis, si vous faites ce que je vous commande.<verse eid="JHN 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/>Je ne vous appelle plus serviteurs, parce qu’un serviteur n’est pas mis au courant des affaires de son maître. Je vous appelle mes amis, parce que je vous ai fait part de tout ce que j’ai appris de mon Père. <verse eid="JHN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/>Ce n’est pas vous qui m’avez choisi. Non, c’est moi qui vous ai choisis ; je vous ai donné mission d’aller, de porter du fruit, du fruit qui soit durable. Alors le Père vous accordera tout ce que vous lui demanderez en mon nom. <verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/>Voici donc ce que je vous commande : aimez-vous les uns les autres.<verse eid="JHN 15:17"/></para>
  <para style="s1">La haine du monde à l’égard des disciples</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>Si le monde a de la haine pour vous, sachez qu’il m’a haï avant vous. <verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/>Si vous faisiez partie du monde, il vous aimerait parce que vous lui appartiendriez. Mais vous n’appartenez pas au monde parce que je vous ai choisis du milieu du monde ; c’est pourquoi il vous poursuit de sa haine.<verse eid="JHN 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/>Souvenez-vous de ce que je vous ai déjà dit : Le serviteur n’est jamais plus grand que son maître. S’ils m’ont persécuté, ils vous persécuteront vous aussi ; s’ils ont gardé mes paroles, ils garderont aussi les vôtres. <verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/>Mais c’est à cause de moi qu’ils agiront ainsi, parce qu’ils ne connaissent pas celui qui m’a envoyé.<verse eid="JHN 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/>Si je n’étais pas venu et si je ne leur avais pas parlé, ils ne seraient pas coupables, mais maintenant, leur péché est sans excuse. <verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/>Celui qui a de la haine pour moi en a aussi pour mon Père.<verse eid="JHN 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/>Si je n’avais pas accompli au milieu d’eux des œuvres que jamais personne d’autre n’a faites, ils ne seraient pas coupables. Mais maintenant, bien qu’ils les aient vues, ils continuent à nous haïr, et moi, et mon Père. <verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/>Mais il fallait bien que s’accomplisse cette parole écrite dans leur Loi : <char style="qt">Ils m’ont haï sans raison</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 35:19">Ps 35.19</ref> et <ref loc="PSA 69:5">69.5</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="JHN 15:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>Quand le Défenseur en justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir note à <char style="xt"><ref loc="JHN 14:16">14.16</ref></char>.</char></note> sera venu, celui que je vous enverrai d’auprès du Père, l’Esprit de vérité qui vient du Père, il rendra lui-même témoignage de moi. <verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/>Et vous, à votre tour, vous serez mes témoins, parce que depuis le commencement vous avez été à mes côtés.<verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>Je vous ai dit tout cela pour que vous soyez préservés de toute chute. <verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/>Car on vous exclura des synagogues, et même l’heure vient où tous ceux qui vous mettront à mort s’imagineront rendre un culte à Dieu. <verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/>Ils en arriveront là parce qu’ils n’ont jamais connu ni mon Père ni moi. <verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/>Je vous ai annoncé tout cela d’avance pour que, lorsque l’heure sera venue pour eux d’agir ainsi, vous vous rappeliez que je vous l’ai prédit. Je ne vous en ai pas parlé dès le début, parce que j’étais encore avec vous.<verse eid="JHN 16:4"/></para>
  <para style="s1">L’œuvre du Saint-Esprit</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>Maintenant, je vais auprès de celui qui m’a envoyé, et aucun de vous ne me demande où je vais ? <verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/>Mais, à cause de ce que je vous ai dit, la tristesse vous a envahis. <verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/>Pourtant, c’est la vérité que je vais vous dire : il vaut mieux pour vous que je m’en aille. En effet, si je ne m’en vais pas, le Défenseur en justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir note à <char style="xt"><ref loc="JHN 14:16">14.16</ref></char>.</char></note> ne viendra pas à vous. Mais si je m’en vais, alors je vous l’enverrai.<verse eid="JHN 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/>Et quand il sera venu, il produira la preuve que le monde s’égare au sujet du péché, de ce qui est juste et du jugement : <verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/>au sujet du péché, parce que le monde ne croit pas en moi ; <verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/>au sujet de ce qui est juste, parce que je m’en vais auprès du Père et que vous ne me verrez plus ; <verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/>et au sujet du jugement, parce que le dominateur de ce monde est d’ores et déjà condamné.<verse eid="JHN 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>J’ai encore beaucoup de choses à vous dire, mais elles sont encore trop lourdes à porter pour vous.<verse eid="JHN 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/>Quand l’Esprit de vérité sera venu, il vous conduira dans la vérité tout entière, car il ne parlera pas de lui-même, mais tout ce qu’il aura entendu, il le dira, et il vous annoncera les choses à venir. <verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/>Il manifestera ma gloire, car il puisera dans ce qui est à moi et vous l’annoncera.<verse eid="JHN 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/>Tout ce que le Père possède m’appartient à moi aussi ; voilà pourquoi je vous dis qu’il puisera dans ce qui est à moi et vous l’annoncera. <verse eid="JHN 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>Dans peu de temps, vous ne me verrez plus ; puis encore un peu de temps, et vous me reverrez.<verse eid="JHN 16:16"/></para>
  <para style="s1">La tristesse des disciples sera changée en joie</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>Certains de ses disciples se demandèrent alors entre eux : Qu’est-ce qu’il veut nous dire par là : « Dans peu de temps, vous ne me verrez plus ; encore un peu de temps, et vous me reverrez » ? Et aussi lorsqu’il affirme : « Je vais au Père » ?<verse eid="JHN 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>Ils ajoutèrent : Que signifie ce « peu de temps » dont il parle ? Nous ne voyons pas ce qu’il veut dire.<verse eid="JHN 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>Jésus comprit qu’ils voulaient l’interroger ; il leur dit : Vous êtes en train de vous demander entre vous ce que j’ai voulu dire par ces mots : « Dans peu de temps, vous ne me verrez plus ; encore un peu de temps, et vous me reverrez. » <verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/>Vraiment, je vous l’assure, vous allez pleurer et vous lamenter, tandis que les gens de ce monde jubileront. Vous serez accablés de douleur, mais votre douleur se changera en joie. <verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/>Lorsqu’une femme accouche, elle éprouve de la douleur parce que c’est le moment ; mais à peine a-t-elle donné le jour au bébé, qu’elle oublie son épreuve à cause de sa joie d’avoir mis au monde un enfant. <verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/>Vous, de même, vous êtes maintenant dans la douleur, mais je vous verrai de nouveau : alors votre cœur sera rempli de joie, et cette joie, personne ne pourra vous l’enlever. <verse eid="JHN 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/>Quand ce jour viendra, vous ne me poserez plus aucune question. Oui, vraiment, je vous l’assure : tout ce que vous demanderez au Père en mon nom, il vous l’accordera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.23 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">tout ce que vous demanderez au Père, il vous l’accordera en mon nom.</char></note>. <verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/>Jusqu’à présent vous n’avez rien demandé en mon nom. Demandez, et vous recevrez, pour que votre joie soit complète.<verse eid="JHN 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>Je vous ai dit tout cela de manière figurée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.25 </char><char style="ft" closed="false">Ou : </char><char style="fqa" closed="false">en paraboles, </char><char style="ft" closed="false">ou : </char><char style="fqa" closed="false">de manière énigmatique.</char></note>. L’heure vient où je ne vous parlerai plus de cette manière ; je vous annoncerai en toute clarté ce qui concerne le Père. <verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/>Ce jour-là, vous adresserez vos demandes au Père en mon nom. Et je ne vous dis même pas que j’interviendrai en votre faveur auprès du Père. <verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/>Car le Père lui-même vous aime parce que vous m’aimez et que vous avez cru que je suis venu de Dieu. <verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/>C’est vrai : Oui, je suis venu du Père et je suis venu dans le monde. Maintenant, je quitte le monde et je retourne auprès du Père.<verse eid="JHN 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>– Maintenant enfin, s’écrièrent ses disciples, tu nous parles en toute clarté, et non plus de manière figurée. <verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>A présent, nous savons que tu sais tout et que tu connais d’avance les questions que l’on aimerait te poser. C’est pourquoi nous croyons que tu viens de Dieu.<verse eid="JHN 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>– Ainsi donc, leur répondit Jésus, vous croyez à présent ! <verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/>Mais l’heure vient, et elle est déjà là, où vous serez dispersés chacun de son côté, et où vous me laisserez seul. Mais je ne suis pas seul, puisque le Père est avec moi. <verse eid="JHN 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>Il fallait que je vous dise aussi cela pour que vous trouviez la paix en moi. Dans le monde, vous aurez à souffrir bien des afflictions. Mais courage ! Moi, j’ai vaincu le monde.<verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="s1">Jésus prie pour lui-même</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>Après avoir ainsi parlé, Jésus leva les yeux au ciel et dit : Père, l’heure est venue : Fais éclater la gloire de ton Fils, pour qu’à son tour, le Fils fasse éclater ta gloire. <verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/>En effet, tu lui as donné autorité sur l’humanité entière afin qu’il donne la vie éternelle à tous ceux que tu lui as donnés.<verse eid="JHN 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/>Or, la vie éternelle consiste à te connaître, toi le Dieu unique et véritable, et celui que tu as envoyé : Jésus-Christ. <verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/>J’ai fait connaître ta gloire sur la terre en accomplissant l’œuvre que tu m’avais confiée. <verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/>Et maintenant, Père, revêts-moi de gloire en ta présence, donne-moi cette gloire que j’avais déjà auprès de toi avant les origines du monde.<verse eid="JHN 17:5"/></para>
  <para style="s1">Jésus prie pour ses disciples</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>Je t’ai fait connaître aux hommes que tu as pris du monde pour me les donner. Ils t’appartenaient, et tu me les as donnés : ils ont gardé ta Parole. <verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/>Maintenant ils savent que tout ce que tu m’as donné vient de toi ; <verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/>car je leur ai transmis fidèlement le message que tu m’avais confié ; ils l’ont reçu. Aussi ont-ils reconnu avec certitude que je suis venu d’auprès de toi ; et ils ont cru que c’est toi qui m’as envoyé. <verse eid="JHN 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/>Je te prie pour eux. Je ne te prie pas pour le monde, mais pour ceux que tu m’as donnés parce qu’ils t’appartiennent. <verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/>Car tout ce qui est à moi est à toi, comme tout ce qui est à toi est à moi. Ma gloire rayonne en eux. <verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/>Bientôt, je ne serai plus dans le monde, car je vais à toi, mais eux, ils vont rester dans le monde. Père saint, garde-les par le pouvoir de ton nom, celui que tu m’as donné<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.11 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">par le pouvoir de ton nom, garde ceux que tu m’as donnés.</char></note>, pour qu’ils soient un comme nous le sommes. <verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/>Aussi longtemps que j’étais parmi eux, je les ai gardés par le pouvoir de ton nom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.12 </char><char style="ft" closed="false">Dans la Bible, le nom représente toute la personne et ses attributs.</char></note>, ce nom que tu m’as donné<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.12 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ont : </char><char style="fqa" closed="false">par le pouvoir de ton nom, j’ai gardé ceux que tu m’as donnés.</char></note> ; je les ai protégés et aucun d’eux ne s’est perdu (sauf celui qui devait se perdre pour que s’accomplisse l’Ecriture).<verse eid="JHN 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>A présent, je retourne auprès de toi, et je dis tout cela pendant que je suis encore dans le monde, pour qu’ils possèdent en eux cette joie qui est la mienne, une joie parfaite. <verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/>Je leur ai donné ta Parole, et le monde les a pris en haine parce qu’ils ne lui appartiennent pas, comme moi-même je ne lui appartiens pas. <verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/>Je ne te demande pas de les retirer du monde, mais de les préserver du diable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.15 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">du mal.</char></note>. <verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/>Ils n’appartiennent pas au monde, comme moi-même je ne lui appartiens pas.<verse eid="JHN 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/>Consacre-les par la vérité. Ta Parole est la vérité. <verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/>Comme tu m’as envoyé dans le monde, moi aussi je les y envoie. <verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/>Et je me consacre moi-même à toi pour eux, pour qu’ils soient, à leur tour, consacrés à toi par la vérité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.19 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">et je me purifie moi-même pour eux afin qu’ils soient purifiés à leur tour par la vérité, </char><char style="ft" closed="false">ou : </char><char style="fqa" closed="false">et je me consacre moi-même pour mourir pour eux afin qu’ils soient consacrés à leur ministère par la vérité.</char></note>.<verse eid="JHN 17:19"/></para>
  <para style="s1">Jésus prie pour tous ceux qui croiront en lui</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>Ce n’est pas seulement pour eux que je te prie ; c’est aussi pour ceux qui croiront en moi grâce à leur parole. <verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/>Je te demande qu’ils soient tous un. Comme toi, Père, tu es en moi et comme moi je suis en toi, qu’ils soient un en nous pour que le monde croie que c’est toi qui m’as envoyé. <verse eid="JHN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/>Je leur ai donné la gloire que tu m’as donnée, afin qu’ils soient un, comme toi et moi nous sommes un, <verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/>moi en eux et toi en moi. Qu’ils soient parfaitement un et qu’ainsi le monde puisse reconnaître que c’est toi qui m’as envoyé et que tu les aimes comme tu m’aimes !<verse eid="JHN 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>Père, mon désir est que ceux que tu m’as donnés soient avec moi là où je serai et qu’ils contemplent ma gloire, celle que tu m’as donnée, parce que tu m’as aimé avant la création du monde. <verse eid="JHN 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>Père, toi qui es juste, le monde ne t’a pas connu, mais moi je t’ai connu, et ceux-ci ont compris que c’est toi qui m’as envoyé. <verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/>Je t’ai fait connaître à eux et je continuerai à te faire connaître, pour que l’amour que tu m’as témoigné soit en eux et que je sois moi-même en eux.<verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="ms1">Du rejet au triomphe</para>
  <para style="s1">L’arrestation de Jésus</para>
  <para style="r">(Mt 26.47-56 ; Mc 14.43-50 ; Lc 22.47-53)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>Après avoir ainsi parlé, Jésus s’en alla avec ses disciples et traversa le torrent du Cédron. Il y avait là un jardin où il entra avec eux.<verse eid="JHN 18:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>Or Judas, qui le trahissait, connaissait bien cet endroit, car Jésus s’y était souvent rendu avec ses disciples. <verse eid="JHN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>Il prit donc la tête d’une troupe de soldats et de gardes fournis par les chefs des prêtres et les pharisiens, et il arriva dans ce jardin. Ces hommes étaient munis de lanternes, de torches et d’armes.<verse eid="JHN 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>Jésus, qui savait tout ce qui allait lui arriver, s’avança vers eux et leur demanda : Qui cherchez-vous ?<verse eid="JHN 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>Ils lui répondirent : Jésus de Nazareth.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:5">– Je suis Jésus, leur dit-il.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:5">Au milieu d’eux se tenait Judas, celui qui le trahissait. <verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>Au moment même où Jésus leur dit : « Je suis Jésus », ils eurent un mouvement de recul et tombèrent par terre.<verse eid="JHN 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>Une seconde fois, il leur demanda : Qui cherchez-vous ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:7">– Jésus de Nazareth, répétèrent-ils.<verse eid="JHN 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>– Je vous ai dit que je suis Jésus, reprit-il. Puisque c’est moi que vous venez chercher, laissez partir les autres.<verse eid="JHN 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>Ainsi s’accomplit cette parole qu’il avait prononcée peu avant : « Je n’ai perdu aucun de ceux que tu m’as donnés. »<verse eid="JHN 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>Simon Pierre, qui avait une épée, la dégaina, en donna un coup au serviteur du grand-prêtre et lui coupa l’oreille droite. Ce serviteur s’appelait Malchus.<verse eid="JHN 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>Jésus dit à Pierre : Remets ton épée au fourreau. Ne dois-je pas boire la coupe du jugement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Es 51.17, 22 ; Jr 25.15-29</char>.</char></note> que le Père m’a destinée ?<verse eid="JHN 18:11"/></para>
  <para style="s1">Jésus est conduit chez Hanne</para>
  <para style="r">(Mt 26.57-58 ; Mc 14.53-54 ; Lc 22.54)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>Alors la cohorte, son commandant et les gardes des Juifs s’emparèrent de Jésus <verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>et le conduisirent enchaîné tout d’abord chez Hanne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.13 </char><char style="fq" closed="false">Hanne </char><char style="ft" closed="false">avait été grand-prêtre avant Caïphe. Il avait été déposé par les Romains en l’an 15, mais il continuait à exercer une grande influence sous le ministère de Caïphe, son gendre. Beaucoup de Juifs le considéraient encore comme le grand-prêtre.</char></note>, le beau-père de Caïphe, qui était le grand-prêtre en exercice cette année-là. <verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>Caïphe était celui qui avait suggéré aux Juifs qu’il valait mieux qu’un seul homme meure pour le peuple.<verse eid="JHN 18:14"/></para>
  <para style="s1">Le premier reniement de Pierre</para>
  <para style="r">(Mt 26.69-70 ; Mc 14.66-68 ; Lc 22.55-57)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>Simon Pierre et un autre disciple suivirent Jésus. Ce disciple connaissait personnellement le grand-prêtre, et il entra en même temps que Jésus dans la cour du palais du grand-prêtre. <verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>Pierre, lui, resta dehors près du portail. L’autre disciple qui connaissait le grand-prêtre ressortit donc, dit un mot à la concierge, et fit entrer Pierre.<verse eid="JHN 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>La servante qui gardait la porte demanda alors à Pierre : Ne fais-tu pas partie, toi aussi, des disciples de cet homme ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:17">– Non, lui répondit-il, je n’en suis pas.<verse eid="JHN 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>Les serviteurs et les gardes avaient allumé un feu de braise car il faisait froid, et ils se tenaient tout autour pour se réchauffer. Pierre se joignit à eux et se réchauffa également.<verse eid="JHN 18:18"/></para>
  <para style="s1">Jésus devant le grand-prêtre</para>
  <para style="r">(Mt 26.59-66 ; Mc 14.55-64 ; Lc 22.66-71)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>De son côté, le grand-prêtre commença à interroger Jésus sur ses disciples et sur son enseignement.<verse eid="JHN 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>Jésus lui répondit : J’ai parlé ouvertement devant tout le monde. J’ai toujours enseigné dans les synagogues et dans la cour du Temple, où tous les Juifs se réunissent. Je n’ai rien dit en secret. <verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/>Pourquoi donc m’interroges-tu ? Demande à ceux qui m’ont écouté ce que j’ai dit. Ils savent fort bien ce que j’ai dit.<verse eid="JHN 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>A ces mots, un des gardes qui se tenait à côté de lui le gifla en disant : C’est comme cela que tu réponds au grand-prêtre ?<verse eid="JHN 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>Jésus lui répondit : Si j’ai mal parlé, montre en quoi c’est mal. Mais si ce que j’ai dit est vrai, pourquoi me frappes-tu ?<verse eid="JHN 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>Hanne l’envoya enchaîné à Caïphe, le grand-prêtre.<verse eid="JHN 18:24"/></para>
  <para style="s1">Les deuxième et troisième reniements de Pierre</para>
  <para style="r">(Mt 26.71-75 ; Mc 14.69-72 ; Lc 22.58-62)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>Pendant ce temps, Simon Pierre se tenait toujours au même endroit et se chauffait. Plusieurs lui dirent : N’es-tu pas, toi aussi, un des disciples de cet homme ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:25">Mais Pierre le nia en disant : Non, je n’en suis pas.<verse eid="JHN 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>Un des serviteurs du grand-prêtre, parent de celui à qui Pierre avait coupé l’oreille, l’interpella : Voyons, ne t’ai-je pas vu avec lui dans le jardin ?<verse eid="JHN 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>Mais Pierre le nia de nouveau, et aussitôt, un coq se mit à chanter.<verse eid="JHN 18:27"/></para>
  <para style="s1">Jésus condamné à mort par Pilate</para>
  <para style="r">(Mt 27.1-2, 11-31 ; Mc 15.2-15 ; Lc 23.13-25)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>De chez Caïphe, on amena Jésus au palais du gouverneur. C’était l’aube. Ceux qui l’avaient amené n’entrèrent pas eux-mêmes dans le palais afin de conserver leur pureté rituelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.28 </char><char style="ft" closed="false">On considérait qu’entrer chez des non-Juifs rendait rituellement impur. Or il fallait être en état de pureté rituelle pour participer au repas de la Pâque (<char style="xt"><ref loc="NUM 9:6">Nb 9.6</ref></char>).</char></note> et de pouvoir manger ainsi le repas de la Pâque.<verse eid="JHN 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>C’est pourquoi Pilate sortit du palais pour les voir et leur demanda : De quoi accusez-vous cet homme ?<verse eid="JHN 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>Ils lui répondirent : S’il n’avait rien fait de mal, nous ne te l’aurions pas livré.<verse eid="JHN 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>– Reprenez-le, répliqua Pilate, et jugez-le vous-mêmes d’après votre Loi.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:31">Mais ils lui répondirent : Nous n’avons pas le droit de mettre quelqu’un à mort.<verse eid="JHN 18:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>La parole par laquelle Jésus avait annoncé quelle mort il allait subir devait ainsi s’accomplir.<verse eid="JHN 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>Pilate rentra donc dans le palais de justice et fit comparaître Jésus :</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:33">– Es-tu le roi des Juifs ? lui demanda-t-il.<verse eid="JHN 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>– Dis-tu cela de toi-même ou d’autres t’ont-ils dit cela à mon sujet ? répondit Jésus.<verse eid="JHN 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>– Est-ce que je suis juif, moi ? répliqua Pilate. Ce sont ceux de ton peuple et les chefs des prêtres qui t’ont livré à moi. Qu’as-tu fait ?<verse eid="JHN 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>Jésus lui répondit : Mon royaume n’est pas de ce monde. Si mon royaume était de ce monde, mes serviteurs se seraient battus pour que je ne tombe pas aux mains des Juifs. Non, réellement, mon royaume n’est pas d’ici.<verse eid="JHN 18:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>– Es-tu donc roi ? reprit Pilate.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:37">– Tu le dis toi-même : je suis roi ! Si je suis né et si je suis venu dans ce monde, c’est pour rendre témoignage à la vérité. Celui qui appartient à la vérité écoute ce que je dis.<verse eid="JHN 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>– Qu’est-ce que la vérité ? lui répondit Pilate.</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:38">Là-dessus, il alla de nouveau trouver les Juifs et leur dit : En ce qui me concerne, je ne trouve chez cet homme aucune raison de le condamner. <verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>Il est d’usage que je vous relâche un prisonnier à l’occasion de la fête de la Pâque. Voulez-vous donc que je vous relâche le roi des Juifs ?<verse eid="JHN 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>Ils lui répondirent en criant : Non ! Pas lui ! Barabbas !</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:40">Or, Barabbas était un bandit.<verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>Alors Pilate donna l’ordre d’emmener Jésus et de le faire fouetter. <verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>Les soldats lui mirent sur la tête une couronne tressée de rameaux épineux et ils l’affublèrent d’un manteau de couleur pourpre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="MRK 15:17">Mc 15.17</ref></char>.</char></note> <verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>et, s’avançant au-devant de lui, ils s’écriaient : Salut, roi des Juifs !</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:3">Et ils lui donnaient des gifles. <verse eid="JHN 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>Pilate sortit de nouveau du palais et dit aux Juifs : Voilà ! je vous le fais amener ici dehors pour que vous sachiez que je ne trouve en lui aucune raison de le condamner.<verse eid="JHN 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>Jésus parut donc dehors, portant la couronne d’épines et le manteau de couleur pourpre.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:5">Pilate leur dit : Voici l’homme.<verse eid="JHN 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>En le voyant, les chefs des prêtres et les gardes se mirent à crier : Crucifie-le ! Crucifie-le !</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:6">– Vous n’avez qu’à le prendre, leur lança Pilate, et le crucifier vous-mêmes. Moi, je ne trouve aucune raison de le condamner.<verse eid="JHN 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>Les Juifs répliquèrent : Nous, nous avons une Loi, et d’après cette Loi, il doit mourir, car il a prétendu être le Fils de Dieu.<verse eid="JHN 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>Ces propos effrayèrent vivement Pilate. <verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>Il rentra au palais de justice et demanda à Jésus : D’où viens-tu ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:9">Mais Jésus ne lui donna aucune réponse.<verse eid="JHN 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>Alors Pilate lui dit : Comment ! C’est à moi que tu refuses de parler ? Tu ne sais donc pas que j’ai le pouvoir de te relâcher et celui de te crucifier ?<verse eid="JHN 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>Jésus lui répondit : Tu n’aurais aucun pouvoir sur moi, s’il ne t’avait été donné d’en haut. Voilà pourquoi celui qui me livre entre tes mains est plus coupable que toi.<verse eid="JHN 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>A partir de ce moment, Pilate cherchait à le relâcher. Mais les Juifs redoublèrent leurs cris : Si tu relâches cet homme, tu n’es pas l’ami de César<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.12 </char><char style="ft" closed="false">« Ami de César » était un titre honorifique officiel décerné à certains fonctionnaires impériaux, particulièrement méritants, qui impliquait certains avantages.</char></note>. Si quelqu’un se fait roi, il s’oppose à César.<verse eid="JHN 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>Quand il eut entendu ces mots, Pilate fit amener Jésus dehors et s’assit à son tribunal, au lieu appelé « la place Pavée » (en hébreu « Gabbatha »). <verse eid="JHN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>C’était le vendredi de la semaine de fête pascale, vers midi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.14 </char><char style="ft" closed="false">Certains comprennent 6 h du matin. C’est-à-dire le moment où l’on commençait à immoler, au Temple, les agneaux pour le repas pascal.</char></note>. Pilate dit aux Juifs : Voici votre roi !<verse eid="JHN 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>Mais ils se mirent à crier : A mort ! A mort ! Crucifie-le !</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">– C’est votre roi : est-ce que je dois le crucifier ? répondit Pilate.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">Les chefs des prêtres répliquèrent : Nous n’avons pas d’autre roi que César.<verse eid="JHN 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>Alors Pilate le leur livra pour qu’il soit crucifié.</para>
  <para style="s1" vid="JHN 19:16">La mort de Jésus</para>
  <para style="r" vid="JHN 19:16">(Mt 27.32-56 ; Mc 15.21-41 ; Lc 23.26-49)</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:16">Ils s’emparèrent donc de Jésus. <verse eid="JHN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>Celui-ci, portant lui-même sa croix, sortit de la ville pour se rendre à l’endroit appelé « le lieu du crâne » (en hébreu : « Golgotha »). <verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>C’est là qu’ils le crucifièrent, lui et deux autres. On plaça une croix de chaque côté de la sienne. Celle de Jésus était au milieu.<verse eid="JHN 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>Pilate fit placer un écriteau que l’on fixa au-dessus de la croix. Il portait cette inscription : « Jésus de Nazareth, le roi des Juifs ». <verse eid="JHN 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>Comme l’endroit où Jésus avait été crucifié se trouvait près de la ville, beaucoup de Juifs lurent l’inscription écrite en hébreu, en latin et en grec.<verse eid="JHN 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>Les chefs des prêtres protestèrent auprès de Pilate : Il ne fallait pas mettre « le roi des Juifs », mais « Cet homme a dit : Je suis le roi des Juifs ».<verse eid="JHN 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>Pilate répliqua : Ce que j’ai écrit restera écrit.<verse eid="JHN 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>Lorsque les soldats eurent crucifié Jésus, ils prirent ses vêtements et en firent quatre parts, une pour chacun d’eux. Restait la tunique qui était sans couture, tissée tout d’une seule pièce de haut en bas.<verse eid="JHN 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>Les soldats se dirent entre eux : Au lieu de la déchirer, tirons au sort pour savoir qui l’aura<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.24 </char><char style="ft" closed="false">D’après la loi romaine, les soldats chargés de l’exécution avaient le droit de se partager les vêtements du condamné.</char></note>.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:24">C’est ainsi que s’accomplit cette prophétie de l’Ecriture :</para>
  <para style="q1" vid="JHN 19:24">
    <char style="qt">Ils se sont partagé mes habits</char></para>
  <para style="q1" vid="JHN 19:24">
    <char style="qt">et ils ont tiré au sort ma tunique</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">19.24 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 22:19">Ps 22.19</ref>
        </char>.</char>
    </note>
    <char style="qt">.</char></para>
  <para style="p" vid="JHN 19:24">C’est exactement ce que firent les soldats.<verse eid="JHN 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>Près de la croix de Jésus se tenaient sa mère, la sœur de sa mère, Marie, femme de Clopas, et Marie de Magdala.<verse eid="JHN 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>En voyant sa mère et, à côté d’elle, le disciple qu’il aimait, Jésus dit à sa mère : Voici ton fils.<verse eid="JHN 19:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>Puis il dit au disciple : Voici ta mère.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:27">A partir de ce moment-là, le disciple la prit chez lui.<verse eid="JHN 19:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>Après cela, Jésus, sachant que désormais tout était achevé, dit, pour que l’Ecriture soit accomplie : J’ai soif.<verse eid="JHN 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>Près de là se trouvait un vase rempli de vinaigre. On attacha donc une éponge imbibée de ce vinaigre au bout d’une branche d’hysope, et on l’approcha de la bouche de Jésus.<verse eid="JHN 19:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>Quand il eut goûté le vinaigre, Jésus dit : Tout est accompli.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:30">Il pencha la tête et rendit l’esprit.<verse eid="JHN 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>Comme on était à la veille du sabbat, et de plus, d’un sabbat particulièrement solennel, les Juifs voulaient éviter que les cadavres restent en croix durant la fête. Ils allèrent trouver Pilate pour lui demander de faire briser les jambes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.31 </char><char style="ft" closed="false">Afin d’accélérer la mort, puisque les condamnés prenaient appui sur les jambes pour pouvoir respirer.</char></note> des suppliciés et de faire enlever les corps. <verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>Les soldats vinrent donc et brisèrent les jambes au premier des criminels crucifiés avec Jésus, puis à l’autre. <verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>Quand ils arrivèrent à Jésus, ils constatèrent qu’il était déjà mort et ils ne lui brisèrent pas les jambes. <verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>L’un des soldats lui enfonça sa lance dans le côté, et aussitôt il en sortit du sang et de l’eau.<verse eid="JHN 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>Celui qui rapporte ces faits, les a vus de ses propres yeux et son témoignage est vrai. Il sait parfaitement qu’il dit la vérité pour que, vous aussi, vous croyiez. <verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>En effet, tout cela est arrivé pour que se réalise cette parole de l’Ecriture : <char style="qt">Aucun de ses os ne sera brisé</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Ex 12.46 ; Nb 9.12</char>.</char></note><char style="qt">.</char> <verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>De plus, un autre texte déclare : <char style="qt">Ils tourneront leurs regards vers celui qu’ils ont transpercé</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">Za 12.10</ref></char>.</char></note><char style="qt">.</char><verse eid="JHN 19:37"/></para>
  <para style="s1">Jésus mis au tombeau</para>
  <para style="r">(Mt 27.57-61 ; Mc 15.42-47 ; Lc 23.50-56)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>Après ces événements, Joseph, de la ville d’Arimathée, alla demander à Pilate la permission d’enlever le corps de Jésus. Il était aussi disciple du Seigneur, mais il s’en cachait par peur des Juifs. Pilate y consentit. Joseph alla donc prendre le corps de Jésus. <verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>Nicodème vint également. C’était lui qui, auparavant, était allé trouver Jésus de nuit. Il apporta environ trente kilogrammes d’un mélange de myrrhe et d’aloès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.39 </char><char style="ft" closed="false">Parfums, tirés de plantes, que l’on répandait sur les bandes de lin entourant le corps afin de l’embaumer.</char></note>. <verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>Tous deux prirent donc le corps de Jésus et l’enveloppèrent de linges funéraires en y mettant des aromates, selon les usages funéraires des Juifs. <verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>Non loin de l’endroit où Jésus avait été crucifié, il y avait un jardin dans lequel se trouvait un tombeau neuf où personne n’avait encore été enseveli. <verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>Comme c’était, pour les Juifs, le soir de la préparation du sabbat, ils déposèrent Jésus dans cette tombe parce qu’elle était toute proche.<verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="s1">Le tombeau vide</para>
  <para style="r">(Mt 28.1 ; Mc 16.1-4 ; Lc 24.1-2, 9-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>Le dimanche matin, très tôt, Marie de Magdala se rendit au tombeau. Il faisait encore très sombre. Elle vit que la pierre fermant l’entrée du sépulcre avait été ôtée de devant l’ouverture. <verse eid="JHN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>Alors elle courut prévenir Simon Pierre et l’autre disciple, celui que Jésus aimait.</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:2">– On a enlevé le Seigneur de la tombe, leur dit-elle, et nous n’avons aucune idée de l’endroit où on l’a mis.<verse eid="JHN 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>Pierre sortit donc, avec l’autre disciple, et ils se rendirent tous deux au tombeau. <verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>Ils couraient tous les deux ensemble, mais l’autre disciple, plus rapide que Pierre, le distança et arriva le premier au tombeau. <verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>En se penchant, il vit les linges funéraires par terre, mais il n’entra pas. <verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>Simon Pierre, qui le suivait, arriva alors. Il entra dans le tombeau, vit les linges qui étaient par terre, <verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>et le linge qui avait enveloppé la tête de Jésus, non pas avec les linges funéraires, mais enroulé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.7 </char><char style="ft" closed="false">Ce qui peut vouloir dire que le linge avait gardé la forme de la tête de Jésus. Le corps du Ressuscité avait dû passer à travers les bandelettes mêmes : il passera à travers des portes fermées. C’est cette vue qui a convaincu les deux disciples de la réalité de la résurrection.</char></note> à part, à sa place.<verse eid="JHN 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8"/>Alors l’autre disciple, celui qui était arrivé le premier, entra à son tour dans le tombeau. Il vit, et il crut. <verse eid="JHN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9"/>En effet, jusque-là ils n’avaient pas encore compris que Jésus devait ressusciter, comme l’avait annoncé l’Ecriture.<verse eid="JHN 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>Les deux disciples s’en retournèrent alors chez eux.<verse eid="JHN 20:10"/></para>
  <para style="s1">Jésus apparaît à Marie de Magdala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MRK 16:9-11">Mc 16.9-11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>Pendant ce temps, Marie se tenait dehors près du tombeau, et pleurait. Tout en pleurant, elle se pencha vers le tombeau : <verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>elle vit deux anges vêtus de blanc, assis à l’endroit où le corps de Jésus avait été déposé, l’un à la tête et l’autre aux pieds. <verse eid="JHN 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>Ils lui dirent : Pourquoi pleures-tu ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:13">– On a enlevé mon Seigneur, leur répondit-elle, et je ne sais pas où on l’a mis.<verse eid="JHN 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>Tout en disant cela, elle se retourna et vit Jésus qui se tenait là, mais elle ne savait pas que c’était lui.<verse eid="JHN 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>– Pourquoi pleures-tu ? lui demanda Jésus. Qui cherches-tu ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:15">Pensant que c’était le gardien du jardin, elle lui dit : Si c’est toi qui l’as emporté, dis-moi où tu l’as mis, pour que j’aille le reprendre.<verse eid="JHN 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>Jésus lui dit : Marie !</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:16">Elle se tourna vers lui et s’écria en hébreu : Rabbouni (ce qui veut dire : Maître) !<verse eid="JHN 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>– Ne me retiens pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.17 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">ne me touche pas.</char></note>, lui dit Jésus, car je ne suis pas encore monté vers mon Père. Va plutôt trouver mes frères et dis-leur de ma part : Je monte vers mon Père qui est votre Père, vers mon Dieu qui est votre Dieu.<verse eid="JHN 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>Marie de Magdala alla donc annoncer aux disciples : J’ai vu le Seigneur !</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:18">Et elle leur rapporta ce qu’il lui avait dit.<verse eid="JHN 20:18"/></para>
  <para style="s1">Jésus apparaît à ses disciples</para>
  <para style="r">(Lc 24.36-43 ; voir Mc 16.14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>Ce même dimanche, dans la soirée, les disciples étaient dans une maison dont ils avaient verrouillé les portes, parce qu’ils avaient peur des Juifs.</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:19">Jésus vint : il se trouva là, au milieu d’eux, et il leur dit : Que la paix soit avec vous !<verse eid="JHN 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>Tout en disant cela, il leur montra ses mains et son côté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.20 </char><char style="ft" closed="false">Où l’on pouvait encore voir les cicatrices des plaies reçues à la croix.</char></note>. Les disciples furent remplis de joie parce qu’ils voyaient le Seigneur.<verse eid="JHN 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>– Que la paix soit avec vous, leur dit-il de nouveau. Comme le Père m’a envoyé, moi aussi je vous envoie.<verse eid="JHN 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>Après avoir dit cela, il souffla sur eux et continua : Recevez l’Esprit Saint. <verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/>Ceux à qui vous remettrez leurs péchés en seront tenus quittes ; et ceux à qui vous les retiendrez en resteront chargés.<verse eid="JHN 20:23"/></para>
  <para style="s1">Jésus apparaît à Thomas</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>L’un des Douze, Thomas, surnommé le Jumeau, n’était pas avec eux lors de la venue de Jésus.<verse eid="JHN 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>Les autres disciples lui dirent : Nous avons vu le Seigneur !</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:25">Mais il leur répondit : Si je ne vois pas la marque des clous dans ses mains, si je ne mets pas mon doigt à la place des clous, et si je ne mets pas la main dans son côté, je ne croirai pas.<verse eid="JHN 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>Huit jours plus tard, les disciples étaient de nouveau réunis dans la maison. Cette fois-ci, Thomas était avec eux. Jésus vint, alors que les portes étaient verrouillées. Il se tint au milieu d’eux et leur dit : Que la paix soit avec vous !<verse eid="JHN 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>Puis il dit à Thomas : Place ton doigt ici, vois mes mains ; avance ta main et mets-la dans mon côté. Ne sois donc pas incrédule, mais crois.<verse eid="JHN 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>Thomas lui répondit : Mon Seigneur et mon Dieu !<verse eid="JHN 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>– Parce que tu m’as vu, tu crois ! lui dit Jésus. Heureux ceux qui croient sans avoir vu.<verse eid="JHN 20:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>Jésus a accompli, sous les yeux de ses disciples, encore beaucoup d’autres signes miraculeux qui n’ont pas été rapportés dans ce livre. <verse eid="JHN 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>Mais ce qui s’y trouve a été écrit pour que vous croyiez que Jésus est le Messie, le Fils de Dieu, et qu’en croyant, vous possédiez la vie en son nom.<verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="ms1">Épilogue</para>
  <para style="s1">Une pêche miraculeuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>Quelque temps après, Jésus se montra encore aux disciples sur les bords du lac de Tibériade<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.1 </char><char style="ft" closed="false">Autre nom du lac de Galilée.</char></note>. Voici dans quelles circonstances.<verse eid="JHN 21:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>Simon Pierre, Thomas appelé le Jumeau, Nathanaël de Cana en Galilée, les fils de Zébédée et deux autres disciples se trouvaient ensemble.<verse eid="JHN 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>Simon Pierre dit aux autres : Je m’en vais pêcher.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:3">– Nous aussi. Nous y allons avec toi, lui dirent-ils.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:3">Et les voilà partis. Ils montèrent dans un bateau, mais la nuit s’écoula sans qu’ils attrapent un seul poisson.<verse eid="JHN 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>Déjà le jour commençait à se lever, et voici : Jésus se tenait debout sur le rivage. Mais les disciples ignoraient que c’était lui. <verse eid="JHN 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>Il les appela : Hé ! les enfants, avez-vous pris du poisson ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:5">– Rien, répondirent-ils.<verse eid="JHN 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>– Jetez le filet du côté droit du bateau, leur dit-il alors, et vous en trouverez.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:6">Ils lancèrent donc le filet et ne purent plus le remonter, tellement il y avait de poissons.<verse eid="JHN 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>Le disciple que Jésus aimait dit alors à Pierre : C’est le Seigneur.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:7">En entendant que c’était le Seigneur, Simon Pierre, qui avait enlevé sa tunique pour pêcher, la remit et se jeta à l’eau. <verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>Les autres disciples regagnèrent la rive avec le bateau, en remorquant le filet plein de poissons, car ils n’étaient qu’à une centaine de mètres du rivage.<verse eid="JHN 21:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>Une fois descendus à terre, ils aperçurent un feu de braise avec du poisson dessus, et du pain.<verse eid="JHN 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>Jésus leur dit : Apportez quelques-uns de ces poissons que vous venez de prendre.<verse eid="JHN 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>Simon Pierre remonta dans le bateau et tira le filet à terre. Il était rempli de cent cinquante-trois gros poissons et, malgré leur grand nombre, le filet ne se déchira pas.<verse eid="JHN 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>– Venez manger, leur dit Jésus.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:12">Aucun des disciples n’osa lui demander : « Qui es-tu ? » Ils savaient que c’était le Seigneur. <verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>Jésus s’approcha, prit le pain et le leur distribua, puis il fit de même pour le poisson.<verse eid="JHN 21:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>C’était la troisième fois que Jésus se montrait à ses disciples, après sa résurrection.<verse eid="JHN 21:14"/></para>
  <para style="s1">Jésus et Pierre : l’apôtre rétabli dans sa mission</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>Après le repas, Jésus s’adressa à Simon Pierre : Simon, fils de Jean, m’aimes-tu plus que ne le font ceux-ci ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">– Oui, Seigneur, répondit-il, tu connais mon amour pour toi.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">Jésus lui dit : Prends soin de mes agneaux.<verse eid="JHN 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>Puis il lui demanda une deuxième fois : Simon, fils de Jean, m’aimes-tu ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">– Oui, Seigneur, lui répondit Simon. Tu connais mon amour pour toi.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">Jésus lui dit : Nourris mes brebis.<verse eid="JHN 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>Jésus lui demanda une troisième fois : Simon, fils de Jean, as-tu de l’amour pour moi ?</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">Pierre fut peiné car c’était la troisième fois que Jésus lui demandait : « As-tu de l’amour pour moi ? » Il lui répondit : Seigneur, tu sais tout, tu sais que j’ai de l’amour pour toi.</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">Jésus lui dit : Prends soin de mes brebis. <verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/>Vraiment, je te l’assure : quand tu étais plus jeune, tu mettais toi-même ta ceinture et tu allais où tu voulais, mais quand tu seras vieux, tu étendras les bras, un autre nouera ta ceinture et te mènera là où tu n’aimerais pas aller.<verse eid="JHN 21:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>Par ces mots, il faisait allusion au genre de mort que Pierre allait endurer à la gloire de Dieu. Après avoir dit cela, il ajouta : Suis-moi !<verse eid="JHN 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>Pierre se retourna et aperçut le disciple que Jésus aimait ; il marchait derrière eux. C’est ce disciple qui, au cours du repas, s’était penché vers Jésus et lui avait demandé : « Seigneur, quel est celui qui va te trahir ? »<verse eid="JHN 21:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>En le voyant, Pierre demanda à Jésus : Seigneur, qu’en est-il de lui ?<verse eid="JHN 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>Jésus lui répondit : Si je veux qu’il reste en vie jusqu’à ce que je revienne, que t’importe ? Toi, suis-moi.<verse eid="JHN 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>Là-dessus, le bruit courut parmi les frères que ce disciple ne mourrait pas. En fait, Jésus n’avait pas dit qu’il ne mourrait pas, mais seulement : « Si je veux qu’il reste en vie jusqu’à ce que je revienne, que t’importe ? »<verse eid="JHN 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>C’est ce même disciple qui témoigne de ces faits et qui les a écrits. Nous savons que son témoignage est vrai.<verse eid="JHN 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>Jésus a accompli encore bien d’autres choses. Si on voulait les raconter une à une, je pense que le monde entier ne suffirait pas pour contenir tous les livres qu’il faudrait écrire.<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
