<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="LEV" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">LÉVITIQUE</para>
  <para style="toc1">Le Lévitique</para>
  <para style="toc2">Lévitique</para>
  <para style="toc3">Lv</para>
  <para style="mt1">Le Lévitique</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">Le livre de l’Exode s’achève sur la construction du tabernacle que l’Eternel, le Suzerain de l’alliance, vient inonder de sa présence dans la nuée (<char style="xt"><ref loc="EXO 40:34">Ex 40.34</ref></char>). Dieu appelle alors Moïse pour lui parler (<char style="xt"><ref loc="LEV 1:1">Lv 1.1</ref></char>). Au pied du Sinaï (<char style="xt">25.1-2 ; 26.46 ; 27.34</char>), il va lui préciser de quelle manière son peuple devra lui rendre un culte au tabernacle et vivre pour lui plaire. D’où le titre du livre, donné par l’ancienne version grecque, qui renvoie à la tribu de Lévi, consacrée au service du tabernacle.</para>
  <para style="ip">Le livre débute par les lois sur les sacrifices et les offrandes (<char style="xt">chap. <ref loc="LEV 1-7">1 à 7</ref></char>) et sur l’entrée en fonction des prêtres, chargés de les présenter à Dieu (<char style="xt">chap. <ref loc="LEV 8-10">8 à 10</ref></char>). L’importance attachée par l’Eternel aux sacrifices tient à la gravité du péché qui demande sanction. Avant d’être un acte de l’homme, le sacrifice est un don de Dieu (<char style="xt"><ref loc="LEV 17:11">17.11</ref></char>). C’est par son moyen que le Dieu juste et bon pardonne. L’innocent, représenté par l’animal sans défaut (<char style="xt">1.3 ; 3.1 ; 4.3 ; 5.15</char>), prend la place du coupable pour être puni pour le mal que celui-ci a commis. Les différents types de sacrifice mettent chacun en lumière des aspects particuliers de cette signification fondamentale des sacrifices.</para>
  <para style="ip">Le sacrifice pour le péché et le sacrifice de réparation sont offerts pour effacer les fautes involontaires, le second impliquant en plus la nécessité de donner une compensation pour le dommage causé. Dans l’holocauste, sacrifice où la victime est presque entièrement brûlée, livrée à Dieu, l’homme reconnaît, sans qu’il ait à se reprocher une faute particulière, son besoin général d’expiation. Le sacrifice de communion aboutit à un repas où l’on mange la viande du sacrifice, signe de communion avec l’Eternel (<char style="xt"><ref loc="LEV 7:16">7.16</ref></char>). Les offrandes servent à exprimer la reconnaissance envers l’Eternel pour tous ses dons, mais s’inscrivent, elles aussi, dans le contexte du besoin d’expiation (<char style="xt"><ref loc="LEV 2:9">2.9</ref>, <ref loc="LEV 2:12">12</ref></char>). Comme le psalmiste et Esaïe l’ont aussi compris, tous ces sacrifices n’ont fait qu’annoncer, telle une image, la venue de Celui qui a livré sa vie en sacrifice pour nos péchés (<char style="xt">Ps 40.7-8 ; Es 53.10</char>).</para>
  <para style="ip">Les chapitres <char style="xt"><ref loc="LEV 11-15">11 à 15</ref></char> contiennent les lois de l’Eternel sur le pur et l’impur, qui concernent des réalités physiques (les animaux, l’accouchement, les maladies de peau à caractère évolutif et moisissures malignes, la sexualité). L’impureté rituelle, qu’il faut distinguer du péché, éloignait l’Israélite du culte au tabernacle pour le temps de son impureté. Par ces réalités « extérieures », l’Eternel a inculqué à son peuple la nécessité d’être pur pour s’approcher de lui et se consacrer à lui.</para>
  <para style="ip">Le chapitre <char style="xt"><ref loc="LEV 16">16</ref></char> conclut la première grande section du Lévitique par la loi sur le jour des Expiations, jour exceptionnel où le grand-prêtre, une fois par an, pénètre dans le sanctuaire, au-delà du voile, pour faire l’expiation en faveur du peuple.</para>
  <para style="ip">Puis vient le Code de sainteté (<char style="xt">chap. <ref loc="LEV 17-26">17 à 26</ref></char>) qui forme une unité, jalonnée par deux refrains : « Je suis l’Eternel » (<char style="xt">18.5, 6 ; 19.4</char> ; etc.) et : « Soyez saints, car je suis saint, moi l’Eternel, votre Dieu » (<char style="xt">19.2 ; 20.26</char>). Cette section contient diverses lois morales, rituelles et civiles, en particulier ce résumé de la Loi que reprendra Jésus : « Tu aimeras ton prochain comme toi-même » (<char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">19.18</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="LEV 1"/>
  <para style="ms1">Lois sur les sacrifices et les offrandes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 1:1"/>L’Eternel appela Moïse et lui dit depuis la tente de la Rencontre : <verse eid="LEV 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 1:2"/>Parle aux Israélites en ces termes :</para>
  <para style="s1" vid="LEV 1:2">Les holocaustes</para>
  <para style="p" vid="LEV 1:2">Lorsque l’un d’entre vous offrira un animal en sacrifice à l’Eternel, il apportera un animal pris parmi le gros ou le petit bétail.<verse eid="LEV 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 1:3"/>Si c’est du gros bétail<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Trois sortes de victimes pouvaient être offertes en holocauste suivant la fortune de l’offrant : les taureaux pour les riches (v. 3), les moutons ou les chevreaux (v. 10) et les oiseaux (v. 14) pour les pauvres (<char style="xt">Lv 5.7 ; 12.8 ; Lc 2.24</char>).</char></note> qu’on offre en holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Le mot </char><char style="fq" closed="false">holocauste </char><char style="ft" closed="false">rend un mot hébreu de sens inconnu et dérive d’un terme grec signifiant : « entièrement consumé ». En effet, la victime de ce sacrifice était presque entièrement brûlée. Voir <char style="xt">Ex 29.39-42 ; Nb 28.9-10, 26-31</char>.</char></note>, on apportera un mâle sans défaut et on l’offrira à l’entrée de la tente de la Rencontre afin qu’il soit agréé par l’Eternel. <verse eid="LEV 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 1:4"/>Celui qui l’offre posera sa main sur la tête de l’animal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">L’imposition des mains représente l’identification avec l’animal qui, par ce geste, devient le substitut de l’offrant (<char style="xt">voir 24.14 ; 16.21</char>).</char></note> et celui-ci sera accepté comme victime expiatoire pour lui. <verse eid="LEV 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 1:5"/>Il égorgera le jeune taureau devant l’Eternel, et les descendants d’Aaron, les prêtres, en présenteront le sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 9.4 ; Lv 17.10-15 ; Dt 12.16</char>.</char></note>. Ils en aspergeront tous les côtés de l’autel qui se trouve à l’entrée de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 1:6"/>Après lui avoir enlevé la peau, on découpera la victime en quartiers. <verse eid="LEV 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 1:7"/>Puis les descendants du prêtre Aaron allumeront le feu sur l’autel et empileront des bûches sur le feu. <verse eid="LEV 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 1:8"/>Ensuite, les prêtres disposeront les quartiers de viande, la tête et les parties grasses sur le bois du foyer qui est sur l’autel. <verse eid="LEV 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 1:9"/>On lavera à l’eau les entrailles et les pattes, puis le prêtre brûlera le tout sur l’autel. C’est un holocauste, un sacrifice consumé par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction (ici comme dans tout l’Ancien Testament) : </char><char style="fqa" closed="false">au parfum de bonne odeur pour l’Eternel.</char></note>.<verse eid="LEV 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 1:10"/>Si c’est du petit bétail qu’on offre en holocauste, on présentera un agneau ou un chevreau mâle sans défaut. <verse eid="LEV 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 1:11"/>On l’égorgera devant l’Eternel, du côté nord de l’autel, et les prêtres, descendants d’Aaron, aspergeront de son sang tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 1:12"/>On découpera la victime en quartiers, et le prêtre les disposera avec la tête et les parties grasses sur le bois du foyer qui est sur l’autel. <verse eid="LEV 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 1:13"/>On lavera à l’eau les entrailles et les pattes, et le prêtre offrira le tout et le brûlera sur l’autel. C’est un holocauste, un sacrifice consumé par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel.<verse eid="LEV 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 1:14"/>Si ce sont des oiseaux qu’on offre comme holocauste à l’Eternel, on apportera des tourterelles ou des pigeonneaux. <verse eid="LEV 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 1:15"/>Le prêtre présentera la victime devant l’autel, lui détachera la tête qu’il brûlera sur l’autel ; il fera couler le sang contre la paroi de l’autel. <verse eid="LEV 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 1:16"/>Il enlèvera le jabot avec son contenu et le jettera près de l’autel, du côté est, dans le dépôt des cendres. <verse eid="LEV 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 1:17"/>Il ouvrira l’oiseau entre les ailes sans les détacher. Ensuite il le brûlera sur le bois qui est sur le foyer. C’est un holocauste, un sacrifice consumé par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel.<verse eid="LEV 1:17"/></para>
  <chapter eid="LEV 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="LEV 2"/>
  <para style="s1">Les offrandes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 2:1"/>Lorsque quelqu’un apportera à l’Eternel une offrande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="ft" closed="false">Cette offrande consistait en produits du sol cultivé. Elle accompagnait les sacrifices sanglants.</char></note>, elle consistera en fleur de farine qu’il arrosera d’huile et sur laquelle il mettra de l’encens. <verse eid="LEV 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 2:2"/>Il l’apportera aux prêtres, descendants d’Aaron. Le prêtre prendra une pleine poignée de la farine arrosée d’huile, avec tout l’encens, et la fera brûler pour servir de mémorial sur l’autel. C’est une offrande consumée par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel. <verse eid="LEV 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 2:3"/>Ce qui restera de cette offrande reviendra à Aaron et à ses descendants comme part très sainte de ce qui est consumé par le feu pour l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">part très sainte </char><char style="ft" closed="false">était réservée aux prêtres et elle consacrait ceux qui la touchaient (<char style="xt"><ref loc="EXO 29:37">Ex 29.37</ref></char>). Elle ne pouvait être mangée que dans le parvis du sanctuaire (<char style="xt"><ref loc="LEV 6:16-19">6.16-19</ref></char>), par les prêtres eux-mêmes.</char></note>.<verse eid="LEV 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 2:4"/>Lorsqu’on apportera une offrande de pâte cuite au four<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.4 </char><char style="ft" closed="false">Sorte de jarre en terre que l’on chauffait en y allumant du feu. Ensuite on sortait les braises et l’on appliquait la pâte sur les parois intérieures.</char></note>, elle consistera en gâteaux sans levain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.4 </char><char style="ft" closed="false">Seules les offrandes accompagnant les sacrifices de communion ou les offrandes de prémices pouvaient contenir du levain (<char style="xt">7.13 ; 23.10, 17</char>).</char></note> faits avec de la fleur de farine pétrie avec de l’huile, et en galettes sans levain arrosées d’huile.<verse eid="LEV 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 2:5"/>Si c’est une offrande rôtie sur le gril qu’on apporte, elle sera également faite de fleur de farine pétrie avec de l’huile, sans levain. <verse eid="LEV 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 2:6"/>On la coupera en morceaux et on versera de l’huile dessus : c’est une offrande.<verse eid="LEV 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 2:7"/>Si c’est une offrande de céréales cuite à la poêle qu’on apporte, elle sera composée de fleur de farine et d’huile.<verse eid="LEV 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 2:8"/>On apportera l’offrande ainsi préparée à l’Eternel pour la remettre au prêtre qui l’approchera de l’autel. <verse eid="LEV 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 2:9"/>Il en prélèvera ce qui doit être offert comme mémorial et le brûlera sur l’autel. C’est une offrande consumée par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel. <verse eid="LEV 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 2:10"/>Ce qui restera de l’offrande sera pour Aaron et ses fils, comme part très sainte de ce qui est consumé par le feu pour l’Eternel.<verse eid="LEV 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 2:11"/>Quelle que soit l’offrande que vous apporterez à l’Eternel, elle ne devra pas être confectionnée avec du levain, car on ne brûlera jamais ni levain ni miel pour l’Eternel. <verse eid="LEV 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 2:12"/>Vous en offrirez à l’Eternel comme présents des premiers fruits, mais ils ne seront pas placés sur l’autel comme offrandes à l’odeur apaisante.<verse eid="LEV 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 2:13"/>On assaisonnera de sel toute offrande qu’on apportera. On n’omettra jamais de mettre du sel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Chez divers peuples, on consommait du sel lors des conclusions d’alliance.</char></note>, qui représente l’alliance qui te lie à ton Dieu.<verse eid="LEV 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 2:14"/>Si on apporte à l’Eternel une offrande des premiers épis de la moisson, on présentera pour cette offrande, des épis grillés au feu, des grains nouveaux. <verse eid="LEV 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 2:15"/>On y versera de l’huile et on mettra de l’encens dessus ; c’est une offrande. <verse eid="LEV 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 2:16"/>Le prêtre brûlera comme mémorial une partie du grain et de l’huile avec tout l’encens. C’est une offrande consumée par le feu pour l’Eternel.<verse eid="LEV 2:16"/></para>
  <chapter eid="LEV 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="LEV 3"/>
  <para style="s1">Les sacrifices de communion</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 3:1"/>Si on offre en sacrifice de communion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="ft" closed="false">Appelé aussi « sacrifice de paix, de reconnaissance, d’action de grâces ». Par ce sacrifice, l’Israélite exprimait sa reconnaissance envers Dieu pour ses bienfaits (voir <char style="xt">7.11-15 ; Ps 50.14, 23 ; 56.13 ; Hé 13.15</char>).</char></note> une tête de gros bétail, mâle ou femelle, on présentera un animal sans défaut à l’Eternel. <verse eid="LEV 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 3:2"/>On posera la main sur la tête de la victime avant de l’égorger à l’entrée de la tente de la Rencontre. Les prêtres, descendants d’Aaron, aspergeront de son sang tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 3:3"/>De ce sacrifice de communion, on offrira à l’Eternel, en les consumant par le feu, la graisse qui recouvre les entrailles et toute celle qui y est attachée, <verse eid="LEV 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 3:4"/>les deux rognons et la graisse qui les enveloppe, qui couvre le dos, ainsi que le dessus du foie, qu’on ôtera avec les rognons. <verse eid="LEV 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 3:5"/>Les descendants d’Aaron les feront brûler sur l’autel, par-dessus l’holocauste déjà placé sur les bûches qui sont sur le feu. Ce sera un sacrifice consumé par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel.<verse eid="LEV 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 3:6"/>Si c’est du petit bétail qu’on offre en sacrifice de communion à l’Eternel, on offrira un mâle ou une femelle sans défaut. <verse eid="LEV 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 3:7"/>Si l’on offre un mouton en sacrifice, on le présentera devant l’Eternel. <verse eid="LEV 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 3:8"/>Celui qui l’offre posera sa main sur la tête de la victime avant de l’égorger devant la tente de la Rencontre, et les descendants d’Aaron aspergeront de son sang tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 3:9"/>On prélèvera de ce sacrifice de communion, pour l’offrir à l’Eternel en le consumant par le feu, les parties grasses : la queue entière coupée près de l’échine, la graisse qui recouvre les entrailles et toute celle qui y est attachée, <verse eid="LEV 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 3:10"/>les deux rognons et la graisse qui les enveloppe et qui couvre le dos, ainsi que le dessus du foie qu’on ôtera avec les rognons. <verse eid="LEV 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 3:11"/>Le prêtre les fera brûler sur l’autel : c’est un aliment consumé par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel.<verse eid="LEV 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 3:12"/>Si c’est une chèvre qu’on offre, on la présentera devant l’Eternel. <verse eid="LEV 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 3:13"/>On posera la main sur la tête de l’animal avant de l’égorger devant la tente de la Rencontre et les descendants d’Aaron en aspergeront de son sang tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 3:14"/>On en offrira à l’Eternel en les consumant par le feu, la graisse qui recouvre les entrailles et toute celle qui y est attachée, <verse eid="LEV 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 3:15"/>les deux rognons et la graisse qui les enveloppe et qui couvre le dos, ainsi que le dessus du foie qu’on ôtera avec les rognons. <verse eid="LEV 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 3:16"/>Le prêtre fera brûler ces morceaux sur l’autel ; c’est un aliment consumé par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel.</para>
  <para style="p" vid="LEV 3:16">Toute graisse revient à l’Eternel. <verse eid="LEV 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 3:17"/>C’est une ordonnance immuable que vous respecterez de génération en génération partout où vous habiterez : vous ne consommerez aucune graisse, ni aucun sang.<verse eid="LEV 3:17"/></para>
  <chapter eid="LEV 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="LEV 4"/>
  <para style="s1">Les sacrifices pour le péché</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 4:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 4:2"/>Parle aux Israélites et dis-leur : Lorsque quelqu’un aura péché involontairement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="ft" closed="false">Par mégarde, ou par erreur. Pour les péchés commis délibérément, voir <char style="xt"><ref loc="NUM 15:30">Nb 15.30</ref></char>.</char></note> en commettant l’une quelconque des choses qui sont interdites par les commandements de l’Eternel, voici comment on procédera :<verse eid="LEV 4:2"/></para>
  <para style="s2">Pour le grand-prêtre</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 4:3"/>Si c’est le prêtre qui a reçu l’onction<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit du grand-prêtre, seul consacré par l’onction (<char style="xt"><ref loc="EXO 29:7">Ex 29.7</ref></char>), les autres prêtres l’étant par aspersion (<char style="xt"><ref loc="EXO 29:21">Ex 29.21</ref></char>).</char></note> qui a péché et qui par là même a chargé le peuple de culpabilité, il offrira à l’Eternel pour le péché qu’il aura commis, un jeune taureau sans défaut, en sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 4:4"/>Il amènera le taureau à l’entrée de la tente de la Rencontre devant l’Eternel, il posera sa main sur la tête du taureau et l’égorgera devant l’Eternel. <verse eid="LEV 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 4:5"/>Le prêtre qui a reçu l’onction prendra du sang de la victime et l’apportera dans la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 4:6"/>Il trempera son doigt dans le sang et en aspergera sept fois le voile du sanctuaire devant l’Eternel. <verse eid="LEV 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 4:7"/>Puis il appliquera de ce sang sur les cornes de l’autel des parfums aromatiques, devant l’Eternel, dans la tente de la Rencontre. Il répandra tout le reste du sang du taureau sur le socle de l’autel des holocaustes situé à l’entrée de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 4:8"/>Ensuite, il enlèvera toute la graisse du taureau du sacrifice pour le péché, celle qui recouvre les entrailles et toute celle qui y est attachée, <verse eid="LEV 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 4:9"/>les deux rognons et la graisse qui les enveloppe et qui couvre le dos, ainsi que le dessus du foie qu’il ôtera avec les rognons, <verse eid="LEV 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 4:10"/>comme on le fait pour le sacrifice de communion. Le prêtre les brûlera sur l’autel des holocaustes. <verse eid="LEV 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 4:11"/>Quant à la peau du taureau, toute sa viande, sa tête, ses pattes, ses entrailles avec leur contenu, <verse eid="LEV 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 4:12"/>soit tout le reste du taureau, il l’emportera hors du camp en un lieu rituellement pur, où sont déversées les cendres grasses, et il le brûlera sur un feu de bûches, à l’endroit où l’on déverse les cendres.<verse eid="LEV 4:12"/></para>
  <para style="s2">Pour l’ensemble du peuple</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 4:13"/>Si c’est l’ensemble de la communauté d’Israël qui s’est rendue coupable d’un péché involontaire – si, sans le savoir, l’assemblée a fait l’une des choses que l’Eternel a défendues dans ses commandements et s’est ainsi rendue coupable – <verse eid="LEV 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 4:14"/>l’assemblée offrira, quand on découvrira la faute, un jeune taureau en sacrifice pour le péché. On l’amènera devant la tente de la Rencontre, <verse eid="LEV 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 4:15"/>les responsables de la communauté poseront leurs mains sur la tête du taureau devant l’Eternel, et on l’égorgera devant lui. <verse eid="LEV 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 4:16"/>Le prêtre ayant reçu l’onction apportera du sang de la victime dans la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 4:17"/>Il y trempera son doigt et en aspergera sept fois le voile devant l’Eternel. <verse eid="LEV 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 4:18"/>Il appliquera du sang sur les cornes de l’autel, devant l’Eternel dans la tente de la Rencontre. Il répandra tout le reste du sang sur le socle de l’autel des holocaustes situé à l’entrée de la tente. <verse eid="LEV 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 4:19"/>Ensuite, il enlèvera toute la graisse et la brûlera sur l’autel. <verse eid="LEV 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 4:20"/>Il suivra, pour le reste du taureau, la même procédure que pour le taureau sacrifié pour son péché. Le prêtre accomplira ainsi le rite d’expiation pour eux, et il leur sera pardonné. <verse eid="LEV 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 4:21"/>Il fera transporter le taureau hors du camp et le brûlera comme il a été ordonné pour le taureau précédent. Tel est le sacrifice pour le péché de la communauté.<verse eid="LEV 4:21"/></para>
  <para style="s2">Pour un chef</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 4:22"/>Si c’est un chef qui a péché en faisant involontairement l’une des choses que l’Eternel son Dieu a défendues dans ses commandements, et s’il prend conscience de sa faute, <verse eid="LEV 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 4:23"/>ou si on lui fait connaître le péché qu’il a commis, il amènera comme sacrifice un bouc mâle sans défaut. <verse eid="LEV 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 4:24"/>Il posera sa main sur la tête de la victime avant de l’égorger à l’endroit où l’on égorge l’holocauste devant l’Eternel. C’est un sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 4:25"/>Le prêtre prendra avec son doigt du sang du sacrifice pour le péché et en appliquera sur les cornes de l’autel des holocaustes ; puis il répandra le reste du sang sur le socle de l’autel des holocaustes. <verse eid="LEV 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 4:26"/>Il brûlera toute la graisse sur l’autel, comme dans le cas du sacrifice de communion. Ainsi le prêtre accomplira pour ce chef le rite d’expiation de son péché, et il lui sera pardonné.<verse eid="LEV 4:26"/></para>
  <para style="s2">Pour un simple membre du peuple</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 4:27"/>Si c’est un simple membre du peuple qui a péché en faisant involontairement quelque chose que l’Eternel a défendu dans ses commandements, et s’il prend conscience de sa faute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.27 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 27-31, voir <char style="xt"><ref loc="NUM 15:27-28">Nb 15.27-28</ref></char>.</char></note>, <verse eid="LEV 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 4:28"/>ou si on lui fait connaître le péché qu’il a commis, il apportera comme sacrifice une chèvre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.28 </char><char style="ft" closed="false">De moindre valeur que le bouc. Si le coupable était trop pauvre, il pouvait offrir un oiseau (<char style="xt">5.7-8 ; 12.6, 8</char>).</char></note> sans défaut pour le péché qu’il a commis. <verse eid="LEV 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 4:29"/>Il posera sa main sur la tête de la victime sacrifiée pour le péché et l’égorgera dans le lieu où l’on offre l’holocauste. <verse eid="LEV 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 4:30"/>Puis le prêtre prendra avec son doigt du sang de la victime pour l’appliquer sur les cornes de l’autel des holocaustes, et il répandra tout le reste du sang sur le socle de l’autel. <verse eid="LEV 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 4:31"/>Il ôtera toute la graisse, comme on le fait pour le sacrifice de communion, et il la brûlera sur l’autel, produisant ainsi une odeur apaisante pour l’Eternel. Le prêtre accomplira ainsi le rite d’expiation pour cet homme, et il lui sera pardonné.<verse eid="LEV 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 4:32"/>Si c’est un agneau qu’il présente en sacrifice pour le péché, il amènera une femelle sans défaut. <verse eid="LEV 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 4:33"/>Il posera sa main sur la tête de la victime du sacrifice pour le péché et l’égorgera comme telle à l’endroit où l’on immole l’holocauste. <verse eid="LEV 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 4:34"/>Puis le prêtre prendra avec son doigt du sang de l’animal sacrifié pour le péché et le mettra sur les cornes de l’autel des holocaustes ; puis il répandra le reste du sang sur le socle de l’autel. <verse eid="LEV 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 4:35"/>Il enlèvera toute la graisse, comme on le fait pour l’agneau offert en sacrifice de communion ; ensuite le prêtre la brûlera sur l’autel, sur les sacrifices et offrandes consumés par le feu qui appartiennent à l’Eternel. Le prêtre accomplira ainsi le rite d’expiation pour le péché commis par cet homme, et il lui sera pardonné.<verse eid="LEV 4:35"/></para>
  <chapter eid="LEV 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="LEV 5"/>
  <para style="s2">Exemples de péchés expiés par ce sacrifice</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 5:1"/>Si, dans une procédure de justice, quelqu’un entend la formule d’adjuration et ne dit pas ce qu’il sait alors qu’il est témoin ou qu’il a vu ou appris quelque chose, il portera la responsabilité de sa faute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="PRO 29:24">Pr 29.24</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 5:2"/>Si quelqu’un touche par inadvertance une chose rituellement impure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 11:24-40">Lv 11.24-40</ref></char>.</char></note>, que ce soit le cadavre d’une bête sauvage ou domestique impure, ou celui d’un reptile impur, il deviendra lui-même impur et sera coupable.<verse eid="LEV 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 5:3"/>Si quelqu’un touche sans le savoir une impureté humaine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 12-15">Lv 12 à 15</ref></char>.</char></note> dont le contact rend impur, s’il s’en rend compte et se reconnaît coupable ; <verse eid="LEV 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 5:4"/>ou si quelqu’un s’est laissé aller à jurer de faire du mal ou du bien, toutes choses que l’on promet sans réfléchir, s’il s’en rend compte, et se reconnaît coupable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Nb 30.2-9 ; Ps 15.4</char>.</char></note> ; <verse eid="LEV 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 5:5"/>si quelqu’un se trouve en faute dans l’un de ces cas, il avouera son péché, <verse eid="LEV 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 5:6"/>et, comme réparation envers l’Eternel pour la faute qu’il a commise, il amènera une femelle de petit bétail, brebis ou chèvre, en sacrifice pour le péché. Le prêtre accomplira pour lui le rite d’expiation pour son péché.<verse eid="LEV 5:6"/></para>
  <para style="s2">Si quelqu’un est trop pauvre</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 5:7"/>Si l’homme n’a pas les moyens de se procurer une brebis ou une chèvre, il apportera à l’Eternel, comme réparation pour son péché, deux tourterelles ou deux pigeonneaux ; l’un sera offert comme sacrifice pour le péché, l’autre comme holocauste. <verse eid="LEV 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 5:8"/>Il les apportera au prêtre qui offrira en premier lieu l’oiseau destiné au sacrifice pour le péché ; il lui rompra la nuque sans détacher complètement la tête, <verse eid="LEV 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 5:9"/>puis il fera l’aspersion du sang du sacrifice pour le péché sur la paroi de l’autel ; le reste du sang sera répandu sur le socle de l’autel. C’est un sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 5:10"/>Il offrira le second oiseau en holocauste selon la règle. Le prêtre accomplira ainsi pour cet homme le rite d’expiation pour sa faute, et il lui sera pardonné.<verse eid="LEV 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 5:11"/>S’il n’a pas les moyens de se procurer deux tourterelles ou deux pigeonneaux, il apportera en offrande pour sa faute trois kilogrammes de fleur de farine, comme sacrifice pour le péché. Il n’y versera pas d’huile, il n’y ajoutera pas d’encens, car c’est un sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 5:12"/>Il l’apportera au prêtre, qui en prendra une pleine poignée pour servir de mémorial et la brûlera sur l’autel, sur les sacrifices et offrandes consumés par le feu qui appartiennent à l’Eternel. C’est un sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 5:13"/>Le prêtre accomplira ainsi le rite d’expiation pour la faute que cet homme a commise, dans l’un ou l’autre des cas énumérés, et il lui sera pardonné. Le reste sera pour le prêtre, comme dans le cas de l’offrande.<verse eid="LEV 5:13"/></para>
  <para style="s1">Le sacrifice de réparation</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 5:14"/>L’Eternel parla encore à Moïse :<verse eid="LEV 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 5:15"/>Si quelqu’un se rend coupable d’une infraction, d’une faute involontaire à l’égard de ce qui est consacré à l’Eternel, il apportera à l’Eternel en sacrifice de réparation un bélier sans défaut, choisi dans le troupeau, d’après ton estimation de sa valeur en argent, selon l’unité de poids en vigueur au sanctuaire, pour le sacrifice de réparation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.15 </char><char style="ft" closed="false">Il est difficile de distinguer nettement ce sacrifice du sacrifice pour le péché. On offrait, semble-t-il, un sacrifice de réparation lorsque la restitution était possible (<char style="xt">voir <ref loc="LEV 5:21-26">5.21-26</ref></char>) alors qu’on offrait un sacrifice pour le péché lorsqu’une telle réparation était impossible.</char></note>. <verse eid="LEV 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 5:16"/>De plus, il restituera ce dont il a lésé le sanctuaire par sa faute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Amende qui punissait la négligence. Pour les détournements volontaires, elle était de dix à vingt-cinq fois plus forte (<char style="xt"><ref loc="EXO 22:1-4">Ex 22.1-4</ref></char>).</char></note> ; cette restitution sera majorée d’un cinquième, et il la remettra au prêtre, qui fera l’expiation pour lui avec le bélier offert en sacrifice de réparation, et il lui sera pardonné.<verse eid="LEV 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 5:17"/>Si quelqu’un pèche en faisant sans le savoir l’une des choses que l’Eternel a interdites dans ses commandements, il sera tenu pour coupable et portera la responsabilité de sa faute.<verse eid="LEV 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 5:18"/>Il présentera au prêtre, pour le sacrifice de réparation, un bélier sans défaut, choisi dans le troupeau d’après ton estimation, et le prêtre accomplira pour lui le rite d’expiation pour la faute qu’il a commise involontairement, sans s’en rendre compte, et il lui sera pardonné. <verse eid="LEV 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 5:19"/>C’est un sacrifice de réparation, car cet homme était effectivement coupable envers l’Eternel.<verse eid="LEV 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 5:20"/>L’Eternel parla à Moïse en disant : <verse eid="LEV 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 5:21"/>Lorsqu’un homme pèche et se rend coupable de désobéissance à l’Eternel en trompant son prochain au sujet d’un objet reçu en dépôt, prêté ou volé, lui extorque quelque chose, <verse eid="LEV 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 5:22"/>dit un mensonge concernant un objet perdu qu’il a trouvé ou prête un faux serment au sujet d’un méfait comme ceux dont les hommes peuvent se rendre coupables – <verse eid="LEV 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 5:23"/>lorsqu’il a commis un tel péché et s’est rendu coupable, il rendra ce qu’il a volé ou extorqué, l’objet qui lui a été confié en dépôt ou l’objet perdu qu’il a trouvé, <verse eid="LEV 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 5:24"/>ou tout objet au sujet duquel il a prononcé un faux serment, il le restituera et il y ajoutera un cinquième de sa valeur ; il le remettra à son propriétaire le jour même où il se reconnaîtra coupable. <verse eid="LEV 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 5:25"/>A titre de réparation envers l’Eternel, il amènera au prêtre un bélier sans défaut, choisi dans le troupeau, d’après ton estimation, pour le sacrifice de réparation. <verse eid="LEV 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 5:26"/>Le prêtre accomplira le rite d’expiation pour lui devant l’Eternel, et il lui sera pardonné ce dont il s’est rendu coupable, quoi que ce soit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.26 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 20-26, voir <char style="xt"><ref loc="NUM 5:5-8">Nb 5.5-8</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 5:26"/></para>
  <chapter eid="LEV 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="LEV 6"/>
  <para style="s1">Les lois complémentaires destinées aux prêtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 6:1"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes :<verse eid="LEV 6:1"/></para>
  <para style="s2">Sur l’holocauste</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 6:2"/>Transmets ces commandements à Aaron et à ses fils : Voici la loi concernant l’holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit de l’holocauste public offert tous les matins et tous les soirs pour le peuple.</char></note> : l’holocauste restera sur le foyer de l’autel toute la nuit jusqu’au matin et le feu y restera allumé. <verse eid="LEV 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 6:3"/>Le matin, le prêtre mettra ses caleçons de lin et sa tunique de lin, il enlèvera les cendres grasses provenant de la combustion de l’holocauste sur l’autel et les déposera à côté de l’autel. <verse eid="LEV 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 6:4"/>Puis il changera de vêtements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.4 </char><char style="ft" closed="false">Les vêtements des prêtres étaient réservés au sanctuaire (voir <char style="xt"><ref loc="EZK 44:17-19">Ez 44.17-19</ref></char>).</char></note> et emportera les cendres hors du camp dans un endroit rituellement pur. <verse eid="LEV 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 6:5"/>Le feu devra rester allumé sur l’autel et ne jamais s’éteindre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.5 </char><char style="ft" closed="false">Parce qu’il symbolisait le culte perpétuel que le peuple devait rendre à son Dieu.</char></note>. Le prêtre l’alimentera en bois tous les matins, il disposera l’holocauste dessus et y brûlera les graisses des sacrifices de communion. <verse eid="LEV 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 6:6"/>Le feu sera perpétuellement allumé sur l’autel, il ne devra jamais s’éteindre.<verse eid="LEV 6:6"/></para>
  <para style="s2">Sur l’offrande</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 6:7"/>Voici la loi concernant l’offrande : les fils d’Aaron l’apporteront devant l’Eternel, devant l’autel. <verse eid="LEV 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 6:8"/>L’un des prêtres prélèvera une poignée de fleur de farine de l’offrande, avec de l’huile et tout l’encens qui se trouve sur l’offrande, et il les brûlera sur l’autel pour produire une odeur apaisante et que ce soit un mémorial pour l’Eternel. <verse eid="LEV 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 6:9"/>Ce qui restera de l’offrande sera mangé par Aaron et ses fils ; ils le mangeront sans levain dans un lieu saint, dans le parvis de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 6:10"/>On ne le fera pas cuire avec du levain. C’est la part que je leur ai donnée de mes offrandes consumées par le feu. C’est une chose très sainte, comme le sacrifice pour le péché et le sacrifice de réparation. <verse eid="LEV 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 6:11"/>Tous les hommes descendants d’Aaron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="ft" closed="false">Ces parties énumérées étaient réservées aux hommes (<char style="xt">comparer 6.22 ; 7.6</char>), d’autres pouvaient être aussi consommées par les membres féminins de la famille sacerdotale (<char style="xt">10.14 ; 22.12-13</char>).</char></note> pourront en manger. C’est la part qui leur revient pour toujours, de génération en génération, sur les offrandes consumées par le feu qui appartiennent à l’Eternel. Tous ceux qui y toucheront seront sacrés.<verse eid="LEV 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 6:12"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 6:13"/>Voici ce qu’Aaron et ses fils offriront à l’Eternel le jour où ils recevront l’onction : trois kilogrammes de fleur de farine, à titre d’offrande permanente, la moitié le matin et l’autre moitié le soir. <verse eid="LEV 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 6:14"/>Cette farine sera pétrie avec de l’huile et la pâte obtenue sera cuite à la poêle. Tu offriras cette galette en morceaux, produisant ainsi une odeur apaisante pour l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="ft" closed="false">Le prêtre faisait six galettes avec chaque moitié de la farine. Il offrait donc douze galettes chaque jour, selon le nombre des tribus d’Israël présentées ainsi symboliquement en hommage à l’Eternel. </char><char style="fq" closed="false">En morceaux</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">terme hébreu de sens incertain.</char></note>.<verse eid="LEV 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 6:15"/>Le fils d’Aaron qui aura reçu l’onction pour lui succéder comme prêtre fera aussi cette offrande : c’est la part qui revient pour toujours à l’Eternel ; elle sera entièrement brûlée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Puisqu’il offrait ce sacrifice pour lui-même.</char></note>. <verse eid="LEV 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 6:16"/>Toute offrande faite par un prêtre sera entièrement brûlée : on n’en mangera rien.<verse eid="LEV 6:16"/></para>
  <para style="s2">Sur le sacrifice pour le péché</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 6:17"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 6:18"/>Dis à Aaron et à ses fils : Voici la loi concernant le sacrifice pour le péché : la victime pour ce sacrifice sera égorgée devant l’Eternel au même endroit que l’holocauste. C’est une chose très sainte.<verse eid="LEV 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 6:19"/>Le prêtre qui officie pour ce sacrifice la mangera ; il le fera dans un lieu saint, dans le parvis de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 6:20"/>Quiconque entrera en contact avec la viande de ce sacrifice sera sacré. Si du sang gicle sur un vêtement, tu laveras ce qui a été taché dans un lieu saint. <verse eid="LEV 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 6:21"/>Si on a fait cuire la viande du sacrifice dans un récipient de terre, on le brisera, si c’est dans une marmite en bronze qu’on l’a fait cuire, on la nettoiera, puis on la rincera à grande eau. <verse eid="LEV 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 6:22"/>Tous les hommes de la famille du prêtre pourront manger de cette viande ; c’est une chose très sainte. <verse eid="LEV 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 6:23"/>Toutefois, on ne mangera aucune viande d’un sacrifice pour le péché dont on doit porter du sang dans la tente de la Rencontre pour accomplir le rite d’expiation dans le sanctuaire. Elle sera brûlée au feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 4:3-21">Lv 4.3-21</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 6:23"/></para>
  <chapter eid="LEV 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="LEV 7"/>
  <para style="s2">Sur le sacrifice de réparation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 7:1"/>Voici la loi concernant le sacrifice de réparation. C’est une chose très sainte. <verse eid="LEV 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 7:2"/>On égorgera la victime du sacrifice de réparation au même endroit que l’holocauste, et l’on aspergera de son sang tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 7:3"/>On en offrira toutes les parties grasses, c’est-à-dire la queue, la graisse qui recouvre les entrailles, <verse eid="LEV 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 7:4"/>les deux rognons, la graisse qui les enveloppe et celle qui couvre le dos, ainsi que le dessus du foie qu’on enlèvera avec les rognons. <verse eid="LEV 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 7:5"/>Le prêtre les brûlera sur l’autel. C’est un sacrifice de réparation consumé par le feu pour l’Eternel. <verse eid="LEV 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 7:6"/>Tout homme faisant partie des prêtres pourra en manger ; il le consommera dans un lieu saint, car c’est une chose très sainte. <verse eid="LEV 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 7:7"/>La même loi régit le sacrifice de réparation et le sacrifice pour le péché : la viande de la victime revient au prêtre qui fait l’expiation.<verse eid="LEV 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 7:8"/>Quand un prêtre offre l’holocauste d’une personne, la peau de la victime qu’il a offerte lui revient.<verse eid="LEV 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 7:9"/>Toute offrande, cuite au four, dans une marmite ou une poêle, reviendra au prêtre qui l’a offerte. <verse eid="LEV 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 7:10"/>Par contre, toute autre offrande, pétrie à l’huile ou sans huile, appartiendra à tous les descendants d’Aaron, sans distinction.<verse eid="LEV 7:10"/></para>
  <para style="s2">Sur le sacrifice de communion</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 7:11"/>Voici la loi concernant le sacrifice de communion que l’on offre à l’Eternel. <verse eid="LEV 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 7:12"/>Si on l’offre comme expression de sa reconnaissance, on offrira, avec ce sacrifice de reconnaissance, des gâteaux sans levain pétris à l’huile et des galettes sans levain arrosées d’huile, ainsi que des gâteaux faits de fleur de farine pétrie à l’huile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="NUM 15:3">Nb 15.3</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 7:13"/>On présentera l’offrande sur des gâteaux de pain levé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.13 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire du pain ordinaire qui n’était pas brûlé sur l’autel.</char></note>, pour compléter le sacrifice de communion, offert par reconnaissance. <verse eid="LEV 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 7:14"/>On prélèvera sur chacune de ces offrandes une portion pour l’offrir à l’Eternel ; celle-ci reviendra au prêtre qui aura fait l’aspersion du sang pour le sacrifice de communion. <verse eid="LEV 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 7:15"/>La viande du sacrifice de communion, offert par reconnaissance, sera mangée le jour où on l’offre. On n’en laissera rien jusqu’au lendemain matin.<verse eid="LEV 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 7:16"/>Si le sacrifice de communion est offert pour accomplir un vœu ou comme don volontaire, une partie de la viande de la victime sera mangée le jour où on l’offre, mais le reste pourra être mangé le lendemain. <verse eid="LEV 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 7:17"/>Ce qui restera de la viande du sacrifice le surlendemain sera brûlé. <verse eid="LEV 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 7:18"/>Si l’on en mange le surlendemain, celui qui a offert le sacrifice ne sera pas agréé, son sacrifice ne compte pas. Car cette viande est devenue impure, et celui qui en mange se rend coupable d’une faute.<verse eid="LEV 7:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 7:19"/>Si la viande est entrée en contact avec une personne ou un objet rituellement impur, on ne la mangera pas : il faudra la brûler.</para>
  <para style="p" vid="LEV 7:19">Toute personne rituellement pure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.19 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit d’une pureté rituelle définie ailleurs dans le Lévitique (<char style="xt">voir 5.2-3 ; 13.45-46 ; 15.2, 3, 19</char>).</char></note> pourra manger de la viande du sacrifice de communion, <verse eid="LEV 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 7:20"/>mais si quelqu’un mange de la viande du sacrifice de communion qui appartient à l’Eternel, alors qu’il se trouve en état d’impureté rituelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 12:1-8">Lv 12.1-8</ref></char>.</char></note>, il sera retranché de son peuple. <verse eid="LEV 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 7:21"/>De même, si quelqu’un mange de la viande du sacrifice de communion qui appartient à l’Eternel, après avoir touché quoi que ce soit de rituellement impur – impureté d’homme, animal impur ou quelque autre impureté abominable – il sera retranché de son peuple.<verse eid="LEV 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 7:22"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 7:23"/>Dis aux Israélites : Vous ne mangerez pas de graisse de bœuf, de mouton, ni de chèvre. <verse eid="LEV 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 7:24"/>La graisse d’une bête crevée ou déchiquetée par un fauve pourra servir à d’autres usages, mais vous ne devez pas en manger. <verse eid="LEV 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 7:25"/>En effet, celui qui mange de la graisse des animaux qu’on offre à l’Eternel en la consumant par le feu sera retranché de son peuple. <verse eid="LEV 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 7:26"/>Nulle part où vous habiterez, vous ne consommerez de sang, que ce soit celui d’un oiseau ou d’un quadrupède. <verse eid="LEV 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 7:27"/>Si une personne consomme du sang, quel qu’il soit, elle sera retranchée de son peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.27 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 9.4 ; Lv 17.10-14 ; Dt 12.16, 23 ; 15.23</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 7:28"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 7:29"/>Dis aux Israélites : Celui qui offre à l’Eternel un sacrifice de communion en apportera la part qu’il donne à l’Eternel. <verse eid="LEV 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 7:30"/>Il l’apportera de ses propres mains pour qu’elle soit consumée par le feu pour l’Eternel. Il apportera la graisse avec la poitrine de l’animal et il fera avec la poitrine le geste de présentation devant l’Eternel. <verse eid="LEV 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 7:31"/>Le prêtre brûlera la graisse sur l’autel ; quant à la poitrine, elle reviendra à Aaron et à ses fils. <verse eid="LEV 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 7:32"/>Vous donnerez aussi comme offrande au prêtre le gigot droit de vos sacrifices de communion. <verse eid="LEV 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 7:33"/>Celui des fils d’Aaron qui offrira le sang et les parties grasses des sacrifices de communion aura ainsi comme part le gigot droit. <verse eid="LEV 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 7:34"/>Car je reçois des Israélites la poitrine pour laquelle on fait le geste de présentation et le gigot que l’on prélève sur les sacrifices de communion, et je les donne au prêtre Aaron et à ses descendants ; c’est une prescription qui restera en vigueur à perpétuité pour les Israélites.<verse eid="LEV 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 7:35"/>C’est la part qui revient à Aaron et à ses descendants sur les sacrifices consumés par le feu qui appartiennent à l’Eternel, à partir du jour où ils seront installés dans leur fonction de prêtre pour l’Eternel. <verse eid="LEV 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 7:36"/>C’est là ce que l’Eternel ordonna aux Israélites de donner aux prêtres à partir du jour où ceux-ci reçoivent l’onction. C’est une règle en vigueur à perpétuité, pour toutes les générations.<verse eid="LEV 7:36"/></para>
  <para style="s2">Conclusion</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 7:37"/>Telles sont les lois concernant l’holocauste, l’offrande, le sacrifice pour le péché, le sacrifice de réparation, celui qu’on offre à l’occasion d’une investiture et le sacrifice de communion. <verse eid="LEV 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 7:38"/>L’Eternel les a données à Moïse au mont Sinaï, le jour où il commanda aux Israélites de lui offrir leurs sacrifices et leurs offrandes dans le désert du Sinaï.<verse eid="LEV 7:38"/></para>
  <chapter eid="LEV 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="LEV 8"/>
  <para style="ms1">Entrée en fonction des prêtres</para>
  <para style="s1">L’investiture d’Aaron et de ses fils</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 8:1"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 29">Ex 29</ref></char>.</char></note> : <verse eid="LEV 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 8:2"/>Prends Aaron et ses fils avec lui, prends les vêtements sacerdotaux et l’huile d’onction, fais amener le taureau pour le sacrifice pour le péché, les deux béliers et la corbeille de pains sans levain <verse eid="LEV 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 8:3"/>et rassemble toute la communauté à l’entrée de la tente de la Rencontre.<verse eid="LEV 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 8:4"/>Moïse fit ce que l’Eternel lui avait ordonné et l’assemblée se réunit à l’entrée de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 8:5"/>Moïse transmit à la communauté ces ordres que l’Eternel lui avait donnés. <verse eid="LEV 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 8:6"/>Puis il fit avancer Aaron et ses fils, pour les laver avec de l’eau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.6 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 6-9, voir <char style="xt">Ex 28.4-43 ; 39.1-31</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 8:7"/>Ensuite il revêtit Aaron de la tunique, lui noua la ceinture, et lui mit la robe et l’éphod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 28:6-14">Ex 28.6-14</ref></char>.</char></note> par-dessus, il l’entoura avec la ceinture de l’éphod pour l’en revêtir. <verse eid="LEV 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 8:8"/>Il plaça sur sa poitrine le pectoral<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 28:15-30">Ex 28.15-30</ref></char>.</char></note>, dans lequel il plaça l’ourim et le toummim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 28:30">Ex 28.30</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 8:9"/>Il coiffa sa tête du turban sur le devant duquel il ajusta l’insigne d’or, le diadème de consécration, comme l’Eternel le lui avait ordonné.<verse eid="LEV 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 8:10"/>Moïse prit l’huile d’onction et oignit le tabernacle et tout ce qu’il contenait ; c’est ainsi qu’il les consacra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 10-15, voir <char style="xt"><ref loc="EXO 40:9-11">Ex 40.9-11</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 8:11"/>Il en fit sept fois aspersion sur l’autel, puis il oignit ce dernier et tous les accessoires, la cuve et son socle, pour les consacrer. <verse eid="LEV 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 8:12"/>Ensuite il versa de l’huile d’onction sur la tête d’Aaron et l’oignit pour le consacrer. <verse eid="LEV 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 8:13"/>Après cela, il fit avancer les fils d’Aaron, les revêtit de tuniques, leur mit une ceinture et les coiffa de turbans, comme l’Eternel le lui avait ordonné.<verse eid="LEV 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 8:14"/>Il fit approcher le taureau du sacrifice pour le péché. Aaron et ses fils posèrent leurs mains sur la tête du taureau. <verse eid="LEV 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 8:15"/>Moïse l’égorgea, prit le sang et en appliqua avec son doigt sur les cornes de l’autel pour purifier l’autel. Ensuite il répandit le reste du sang sur le socle de l’autel et le consacra pour y accomplir le rite d’expiation. <verse eid="LEV 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 8:16"/>Il prit toute la graisse qui recouvrait les entrailles, le dessus du foie et les deux rognons avec leur graisse, et il fit brûler le tout sur l’autel. <verse eid="LEV 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 8:17"/>Le reste du taureau, avec la peau, la chair et les excréments, il le brûla à l’extérieur du camp, comme l’Eternel le lui avait ordonné.<verse eid="LEV 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 8:18"/>Ensuite il fit amener le bélier destiné à l’holocauste ; Aaron et ses fils posèrent leurs mains sur sa tête. <verse eid="LEV 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 8:19"/>Moïse l’égorgea, et aspergea de son sang tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 8:20"/>On découpa le bélier en quartiers, et Moïse les brûla avec la tête et les parties grasses. <verse eid="LEV 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 8:21"/>On lava à l’eau les entrailles et les pattes, et Moïse fit brûler tout le bélier sur l’autel ; c’était un holocauste à l’odeur apaisante, un sacrifice consumé par le feu pour l’Eternel, comme il l’avait ordonné à Moïse.<verse eid="LEV 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 8:22"/>Après cela, Moïse fit approcher le second bélier, le bélier d’investiture ; Aaron et ses fils posèrent leurs mains sur sa tête. <verse eid="LEV 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 8:23"/>Moïse l’égorgea et prit de son sang qu’il appliqua sur le lobe de l’oreille droite d’Aaron, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit. <verse eid="LEV 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 8:24"/>Puis il fit avancer les fils d’Aaron et appliqua du sang sur le lobe de leur oreille droite, sur leur pouce droit et sur leur gros orteil droit. Avec le reste du sang, il aspergea tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 8:25"/>Il prit la graisse, la queue, toute la graisse qui recouvrait les entrailles, le dessus du foie, les deux rognons avec leur graisse et le gigot droit. <verse eid="LEV 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 8:26"/>Dans la corbeille des pains sans levain qui se trouvait devant l’Eternel, il prit un gâteau de pain sans levain, un gâteau à l’huile et une galette ; il les posa sur les graisses et le gigot, <verse eid="LEV 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 8:27"/>plaça le tout dans les mains d’Aaron et de ses fils, et leur dit de présenter ces aliments à l’Eternel par le geste de présentation. <verse eid="LEV 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 8:28"/>Ensuite Moïse reprit ces offrandes de leurs mains et les fit brûler sur l’autel au-dessus de l’holocauste. C’était un sacrifice d’investiture à l’odeur apaisante, consumé par le feu pour l’Eternel.<verse eid="LEV 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 8:29"/>Moïse prit aussi la poitrine du bélier d’investiture pour faire devant l’Eternel le geste de présentation ; ce morceau lui revint comme sa part, comme l’Eternel le lui avait ordonné.<verse eid="LEV 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 8:30"/>Moïse prit ensuite de l’huile d’onction et du sang qui était sur l’autel, et il en fit aspersion sur Aaron et sur ses vêtements, sur ses fils et leurs vêtements ; il consacra ainsi Aaron et ses vêtements, ainsi que ses fils et leurs vêtements.<verse eid="LEV 8:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 8:31"/>Moïse dit à Aaron et à ses fils : Faites cuire la viande à l’entrée de la tente de la Rencontre. Vous la mangerez là avec le pain qui est dans la corbeille de l’investiture, comme je vous l’ai ordonné lorsque j’ai dit : « Aaron et ses fils la mangeront<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 29:32">Ex 29.32</ref></char>.</char></note>. » <verse eid="LEV 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 8:32"/>Ce qui restera de la viande et du pain, vous le brûlerez. <verse eid="LEV 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 8:33"/>Pendant sept jours, c’est-à-dire jusqu’au terme des cérémonies de votre investiture, vous ne quitterez pas l’entrée de la tente de la Rencontre. On prendra en effet sept jours pour vous installer dans votre charge. <verse eid="LEV 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 8:34"/>C’est l’Eternel qui a ordonné de procéder comme on l’a fait aujourd’hui pour accomplir sur vous le rite d’expiation. <verse eid="LEV 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 8:35"/>Vous resterez sept jours, jour et nuit, à l’entrée de la tente de la Rencontre et vous assurerez le service de l’Eternel, et vous ne mourrez pas, car tel est l’ordre que j’ai reçu. <verse eid="LEV 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 8:36"/>Aaron et ses fils se conformèrent à tout ce que l’Eternel leur avait ordonné par l’intermédiaire de Moïse.<verse eid="LEV 8:36"/></para>
  <chapter eid="LEV 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="LEV 9"/>
  <para style="s1">Le premier culte de sacrifices</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 9:1"/>Le huitième jour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 8:33-35">8.33-35</ref></char>. Les huit jours forment une seule et même cérémonie. Ce dernier jour est le couronnement de la consécration sacerdotale, puisque Aaron et ses fils vont exercer pour la première fois leurs fonctions en offrant les quatre principaux sacrifices (le sacrifice de réparation destiné à réparer des torts n’était pas nécessaire).</char></note>, Moïse appela Aaron et ses fils et les responsables d’Israël. <verse eid="LEV 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 9:2"/>Il dit à Aaron : Prends un jeune veau pour le sacrifice pour le péché et un bélier pour l’holocauste, tous deux sans défaut. Tu les offriras devant l’Eternel. <verse eid="LEV 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 9:3"/>Puis tu diras aux Israélites : « Prenez un bouc destiné au sacrifice pour le péché, un veau et un agneau sans défaut, dans sa première année, pour l’holocauste, <verse eid="LEV 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 9:4"/>un taureau et un bélier qui seront immolés devant l’Eternel en sacrifice de communion accompagnés d’offrande de farine pétrie à l’huile ; car aujourd’hui l’Eternel vous apparaîtra. »<verse eid="LEV 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 9:5"/>Ils amenèrent devant la tente de la Rencontre tout ce que Moïse avait demandé. Toute la communauté s’approcha et se tint debout devant l’Eternel. <verse eid="LEV 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 9:6"/>Moïse dit : Voici ce que l’Eternel vous ordonne ; faites-le, et la gloire de l’Eternel vous apparaîtra.<verse eid="LEV 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 9:7"/>S’adressant à Aaron, il poursuivit : Approche-toi de l’autel ; offre ton sacrifice pour le péché et ton holocauste, tu accompliras ainsi le rite d’expiation pour toi et pour le peuple ; offre aussi les sacrifices et les offrandes du peuple et accomplis le rite d’expiation pour lui, comme l’Eternel l’a ordonné<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Hé 5.1-3 ; 7.27</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 9:8"/>Aaron s’approcha de l’autel et il égorgea le veau de son sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 9:9"/>Ses fils lui présentèrent le sang de l’animal ; il y trempa son doigt et en appliqua sur les cornes de l’autel, puis il répandit le reste sur le socle de l’autel. <verse eid="LEV 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 9:10"/>Il brûla sur l’autel la graisse, les rognons et le dessus du foie de l’animal offert en sacrifice pour le péché, comme l’Eternel l’avait ordonné à Moïse. <verse eid="LEV 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 9:11"/>Il brûla sa viande et sa peau à l’extérieur du camp.<verse eid="LEV 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 9:12"/>Puis il immola l’holocauste. Ses fils lui présentèrent le sang, et il en aspergea tous les côtés de l’autel. <verse eid="LEV 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 9:13"/>Ils lui remirent aussi l’holocauste découpé en quartiers, avec la tête. Il les brûla sur l’autel. <verse eid="LEV 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 9:14"/>Il lava les entrailles et les pattes, et les fit brûler avec l’holocauste sur l’autel.<verse eid="LEV 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 9:15"/>Après cela, il présenta les offrandes du peuple. Il prit le bouc du sacrifice pour le péché du peuple ; il l’immola et l’offrit pour expier le péché, comme il avait fait pour la première victime. <verse eid="LEV 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 9:16"/>Il offrit l’holocauste en se conformant aux règles. <verse eid="LEV 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 9:17"/>Il y joignit l’offrande : il en prit une pleine poignée qu’il fit brûler sur l’autel, en plus de l’holocauste du matin. <verse eid="LEV 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 9:18"/>Il immola le taureau et le bélier en sacrifice de communion pour le peuple. Ses fils lui présentèrent le sang dont il aspergea l’autel sur tous ses côtés. <verse eid="LEV 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 9:19"/>Ils lui remirent aussi les parties grasses du taureau et du bélier, la queue, la graisse qui recouvre les entrailles, les rognons et le dessus du foie. <verse eid="LEV 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 9:20"/>Ils posèrent les graisses sur les poitrines des deux animaux, et Aaron brûla les graisses sur l’autel. <verse eid="LEV 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 9:21"/>Il fit avec les poitrines et le gigot droit le geste de présentation devant l’Eternel, comme Moïse l’avait ordonné.<verse eid="LEV 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 9:22"/>Puis Aaron leva ses mains vers le peuple et le bénit ; il redescendit de l’autel après avoir offert le sacrifice pour le péché, l’holocauste et le sacrifice de communion.<verse eid="LEV 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 9:23"/>Moïse et Aaron entrèrent dans la tente de la Rencontre, puis ils ressortirent et bénirent le peuple. Alors la gloire de l’Eternel apparut à tout le peuple. <verse eid="LEV 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 9:24"/>Une flamme jaillit devant l’Eternel et consuma l’holocauste et les graisses sur l’autel. A cette vue, tout le peuple poussa des cris de joie et se jeta face contre terre.<verse eid="LEV 9:24"/></para>
  <chapter eid="LEV 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="LEV 10"/>
  <para style="s1">La faute de Nadab et d’Abihou</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 10:1"/>Nadab et Abihou, deux des fils d’Aaron, prirent chacun son encensoir, y mirent des braises incandescentes sur lesquelles ils répandirent de l’encens. Ils présentèrent ainsi à l’Eternel un feu profane, qui ne correspondait pas à ce qui leur avait été ordonné. <verse eid="LEV 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 10:2"/>Alors, une flamme jaillit de devant l’Eternel et les consuma ; ils périrent là devant l’Eternel.<verse eid="LEV 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 10:3"/>Moïse dit à Aaron : C’est bien ce que disait l’Eternel : « Ma sainteté doit être respectée par ceux qui s’approchent de moi, et je manifesterai ma gloire aux yeux de tout le peuple. »</para>
  <para style="p" vid="LEV 10:3">Aaron garda le silence<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.3 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">entonna une lamentation.</char></note>.<verse eid="LEV 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 10:4"/>Moïse appela Mishaël et Eltsaphân, fils d’Ouzziel, l’oncle d’Aaron. Il leur dit : Venez, emportez de devant le sanctuaire, à l’extérieur du camp, ces hommes de votre parenté.<verse eid="LEV 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 10:5"/>Ils s’approchèrent et les emportèrent dans leurs tuniques à l’extérieur du camp, comme Moïse le leur avait ordonné.<verse eid="LEV 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 10:6"/>Moïse dit ensuite à Aaron et à ses fils Eléazar et Itamar : Ne vous défaites pas les cheveux, ne vous déchirez pas les vêtements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="ft" closed="false">Le grand-prêtre n’avait pas le droit de manifester son deuil par ces signes habituels (<char style="xt"><ref loc="LEV 21:10">Lv 21.10</ref></char>). Ici la règle est étendue à ses fils.</char></note>, pour ne pas mourir à votre tour et attirer la colère de Dieu sur toute l’assemblée. Ce sont tous vos frères israélites qui pleureront ceux que l’Eternel a brûlés par le feu. <verse eid="LEV 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 10:7"/>Mais vous, vous ne devez pas quitter l’entrée de la tente de la Rencontre, sinon vous mourrez, car vous avez été oints de l’huile d’onction de l’Eternel.</para>
  <para style="p" vid="LEV 10:7">Aaron et ses fils obéirent à Moïse.<verse eid="LEV 10:7"/></para>
  <para style="s1">Les prescriptions diverses pour les prêtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 10:8"/>L’Eternel s’adressa à Aaron et lui dit : <verse eid="LEV 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 10:9"/>Ne bois ni vin, ni autre boisson fermentée quand tu entres dans la tente de la Rencontre, ni toi, ni tes fils, afin de ne pas mourir. C’est une prescription en vigueur à perpétuité pour vos descendants. <verse eid="LEV 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 10:10"/>Vous devez être en état de distinguer ce qui est saint de ce qui est profane, et ce qui est rituellement pur de ce qui est impur. <verse eid="LEV 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 10:11"/>Vous devez aussi être capables d’enseigner aux Israélites toutes les ordonnances que l’Eternel leur a données par Moïse.<verse eid="LEV 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 10:12"/>Moïse dit à Aaron, ainsi qu’à Eléazar et Itamar, les fils qui restaient à Aaron : Prenez la part de l’offrande qui reste, celle qui n’a pas été consumée par le feu pour l’Eternel, et mangez-la sans levain à côté de l’autel, car c’est une chose très sainte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.12 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 12-13, voir <char style="xt"><ref loc="LEV 6:7-11">Lv 6.7-11</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 10:13"/>Vous la mangerez dans un lieu saint, car c’est la part qui vous revient, à toi et à tes fils, sur les offrandes de l’Eternel consumées par le feu, comme il me l’a ordonné. <verse eid="LEV 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 10:14"/>Quant à la poitrine pour laquelle on accomplira le geste de présentation, et au gigot offert à l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="ft" closed="false">Morceaux provenant du sacrifice de communion (<char style="xt">voir <ref loc="LEV 9:18-21">9.18-21</ref></char>).</char></note>, tu pourras les manger avec tes fils et tes filles dans un endroit pur, car c’est la part qui vous est donnée, à toi et à tes enfants, sur les sacrifices de communion des Israélites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 14-15, voir <char style="xt"><ref loc="LEV 7:30-34">Lv 7.30-34</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 10:15"/>Outre les graisses destinées à être consumées, les offrants apporteront le gigot offert à l’Eternel et la poitrine qui doit lui être présentée, pour qu’on accomplisse avec ce gigot et cette poitrine le geste de présentation devant l’Eternel. Ensuite ils te reviendront, à toi et à tes fils, en vertu d’une loi en vigueur à perpétuité, comme l’Eternel l’a ordonné.<verse eid="LEV 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 10:16"/>Moïse s’informa de ce qu’était devenu le bouc offert en sacrifice pour le péché ; il découvrit qu’on l’avait brûlé. Alors il se fâcha contre Eléazar et Itamar, les fils qui restaient à Aaron, et leur demanda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 9:3">Lv 9.3</ref>, <ref loc="LEV 9:15">15</ref></char>.</char></note> : <verse eid="LEV 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 10:17"/>Pourquoi n’avez-vous pas mangé la viande du sacrifice pour le péché dans le lieu saint, puisque c’est une chose très sainte ? L’Eternel vous l’a donnée pour que vous vous chargiez des fautes de la communauté et que vous accomplissiez le rite d’expiation pour eux devant l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 6:17-19">Lv 6.17-19</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 10:18"/>Le sang de la victime n’a pas été porté à l’intérieur du sanctuaire, vous devez donc en manger la viande dans le lieu saint, comme je l’ai ordonné.<verse eid="LEV 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 10:19"/>Aaron dit à Moïse : Voici, aujourd’hui même ils ont offert leur sacrifice pour le péché et leur holocauste devant l’Eternel et il m’est arrivé ce que tu sais ! Si j’avais en un jour comme aujourd’hui mangé la viande du sacrifice pour le péché, l’Eternel l’aurait-il approuvé ?<verse eid="LEV 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 10:20"/>Moïse écouta ces raisons et les trouva bonnes.<verse eid="LEV 10:20"/></para>
  <chapter eid="LEV 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="LEV 11"/>
  <para style="ms1">Lois sur le pur et l’impur</para>
  <para style="s1">La loi sur les animaux purs et impurs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 11:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse et à Aaron, et leur dit : <verse eid="LEV 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 11:2"/>Parlez aux Israélites et dites-leur : Voici, parmi tous les grands mammifères terrestres, ceux que vous pourrez manger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 14:3-21">Dt 14.3-21</ref></char>.</char></note> : <verse eid="LEV 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 11:3"/>tous ceux qui ont le sabot fendu et qui remuent constamment les mâchoires. <verse eid="LEV 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 11:4"/>Mais vous ne mangerez pas ceux qui remuent constamment les mâchoires seulement ou qui ont seulement le sabot fendu : le chameau, <verse eid="LEV 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 11:5"/>le daman<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.5 </char><char style="ft" closed="false">Petit mammifère rongeur de la taille d’un lapin qui vit en bande dans les rochers du Proche-Orient et d’Afrique du Nord.</char></note>, <verse eid="LEV 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 11:6"/>ou le lièvre, qui remuent constamment les mâchoires<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.6 </char><char style="ft" closed="false">Selon la classification antique, fondée sur des critères observables, il ne s’agit pas uniquement de ruminants mais de l’ensemble des bêtes qui remuent constamment au moins une mâchoire, même sans mastiquer de nourriture.</char></note>, mais n’ont pas le sabot fendu ; vous les considérerez comme impurs. <verse eid="LEV 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 11:7"/>Vous tiendrez aussi pour impur le porc, qui a bien le sabot fendu, mais qui ne remue pas constamment les mâchoires. <verse eid="LEV 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 11:8"/>Vous ne mangerez pas la viande de ces animaux, vous ne toucherez même pas leurs cadavres ; vous les tiendrez pour impurs.<verse eid="LEV 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 11:9"/>Vous pourrez manger tous les poissons qui peuplent les mers et les rivières et qui ont des nageoires et des écailles. <verse eid="LEV 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 11:10"/>Mais vous aurez en abomination tout ce qui n’a pas de nageoires ni d’écailles, parmi tout ce qui grouille et qui vit dans les mers et dans les rivières. <verse eid="LEV 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 11:11"/>Ils seront pour vous une abomination ; vous n’en mangerez pas la chair et leurs cadavres vous seront en abomination. <verse eid="LEV 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 11:12"/>Tout animal aquatique dépourvu de nageoires et d’écailles sera pour vous une abomination.<verse eid="LEV 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 11:13"/>Voici les oiseaux que vous aurez en abomination et que vous ne mangerez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.13 </char><char style="ft" closed="false">Beaucoup d’oiseaux cités comme impurs étaient des prédateurs qui se nourrissaient de charognes. L’identification de plusieurs des oiseaux et des insectes n’est pas assurée, d’où les divergences entre les versions.</char></note> : l’aigle, le gypaète et le vautour, <verse eid="LEV 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 11:14"/>le milan et toutes les espèces de faucons, <verse eid="LEV 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 11:15"/>toutes les variétés de corbeaux, <verse eid="LEV 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 11:16"/>l’autruche, la chouette, la mouette et toutes les espèces d’éperviers, <verse eid="LEV 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 11:17"/>le hibou, le cormoran, le chat-huant, <verse eid="LEV 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 11:18"/>l’effraie, le pélican, l’orfraie, <verse eid="LEV 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 11:19"/>la cigogne, les différentes espèces de hérons, la huppe et la chauve-souris. <verse eid="LEV 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 11:20"/>Vous aurez en abomination toute bestiole ailée marchant à quatre pattes, <verse eid="LEV 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 11:21"/>sauf celles qui ont, à leurs pattes, des membres qui leur permettent de sauter sur le sol. De celles-là, vous pourrez en manger. <verse eid="LEV 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 11:22"/>Ainsi, vous pourrez manger les différentes espèces de sauterelles, de criquets, de grillons et de locustes. <verse eid="LEV 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 11:23"/>Mais toutes les autres bestioles ailées marchant à quatre pattes seront une abomination pour vous.<verse eid="LEV 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 11:24"/>Ces animaux vous rendront impurs et si vous en touchez le cadavre, vous serez impurs jusqu’au soir. <verse eid="LEV 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 11:25"/>Quiconque prend en main quelque partie de leur cadavre devra nettoyer ses vêtements et restera en état d’impureté jusqu’au soir.<verse eid="LEV 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 11:26"/>Vous tiendrez aussi pour impur tout animal dont le sabot n’est pas fendu ou qui ne remue pas constamment les mâchoires ; quiconque les touchera sera impur. <verse eid="LEV 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 11:27"/>Tout quadrupède qui marche sur la plante des pieds<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire les plantigrades, par exemple les chiens, les chats, les ours.</char></note> sera impur pour vous. Quiconque touchera leur cadavre sera en état d’impureté jusqu’au soir. <verse eid="LEV 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 11:28"/>Celui qui transportera leur cadavre nettoiera ses vêtements et restera impur jusqu’au soir. Vous tiendrez ces animaux pour impurs.<verse eid="LEV 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 11:29"/>Voici la liste des petites bêtes qui se meuvent sur le sol et que vous devrez considérer comme impures : la taupe, la souris et les différentes espèces de lézards, <verse eid="LEV 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 11:30"/>le gecko, le lézard ocellé, le lézard vert, la limace et le caméléon. <verse eid="LEV 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 11:31"/>Ces bêtes qui grouillent sur le sol seront impures pour vous. Quiconque les touchera quand elles sont mortes sera en état d’impureté jusqu’au soir. <verse eid="LEV 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 11:32"/>Tout objet sur lequel tombera l’une de ces bêtes mortes sera impur, qu’il s’agisse d’un ustensile en bois, d’un vêtement, d’une peau ou d’un sac, bref, tout objet destiné à un usage quelconque sera passé à l’eau et restera impur jusqu’au soir, puis il redeviendra pur. <verse eid="LEV 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 11:33"/>Si l’une de ces bestioles mortes tombe dans un récipient de terre cuite, tout son contenu devient impur, et vous briserez le récipient. <verse eid="LEV 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 11:34"/>Si l’eau contenue dans ce récipient a été versée sur un aliment comestible, celui-ci devient impur, de même que toute boisson, quel que soit le récipient dans lequel elle se trouve. <verse eid="LEV 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 11:35"/>Tout objet sur lequel tombera le cadavre d’une de ces bêtes sera impur. S’il s’agit d’un four ou d’un foyer, ils seront mis en pièces, car ils sont impurs et vous les tiendrez pour tels. <verse eid="LEV 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 11:36"/>Toutefois, les sources et les puits constituant une réserve d’eau resteront purs, seul celui qui touche le cadavre sera impur. <verse eid="LEV 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 11:37"/>Si une partie de leur cadavre tombe sur une semence végétale quelconque, celle-ci restera pure. <verse eid="LEV 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 11:38"/>Mais si l’on a mis de l’eau sur du grain et qu’il y tombe un de ces cadavres, vous la tiendrez pour impure.<verse eid="LEV 11:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 11:39"/>Si l’un des animaux qui vous sert normalement de nourriture vient à mourir, celui qui touchera son cadavre sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 11:40"/>Celui qui aura mangé de sa viande nettoiera ses vêtements et restera en état d’impureté jusqu’au soir ; il en est de même pour celui qui transportera le cadavre de la bête.<verse eid="LEV 11:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 11:41"/>Toute bestiole qui se meut à ras de terre vous sera en abomination, vous n’en mangerez pas. <verse eid="LEV 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 11:42"/>Qu’elle rampe sur son ventre, qu’elle se déplace à quatre pattes ou qu’elle ait beaucoup de pattes, de tout ce qui se meut à ras de terre, vous n’en mangerez pas et vous les aurez en abomination. <verse eid="LEV 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 11:43"/>Ne vous faites pas vous-mêmes prendre en abomination à cause de l’une de ces bêtes qui se meuvent à ras du sol, ne vous rendez pas impurs par elles pour vous trouver en état d’impureté à cause d’elles, <verse eid="LEV 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 11:44"/>car je suis l’Eternel votre Dieu. Comportez-vous en gens saints et soyez saints, car je suis saint, et ne vous rendez pas impurs par l’une de ces bêtes qui se meuvent à ras de terre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.44 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 44-45, voir <char style="xt"><ref loc="LEV 19:2">Lv 19.2</ref></char>. Cité en <char style="xt"><ref loc="1PE 1:16">1 P 1.16</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 11:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 11:45"/>Car je suis l’Eternel qui vous ai fait sortir d’Egypte pour être votre Dieu. Soyez donc saints, car je suis saint.<verse eid="LEV 11:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 11:46"/>Telle est la loi concernant les quadrupèdes, les oiseaux et tout être vivant qui se meut dans les eaux ou qui se meut à ras de terre, <verse eid="LEV 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="LEV 11:47"/>afin qu’on sépare ce qui est impur de ce qui est pur, et qu’on distingue les animaux qui peuvent être mangés de ceux qu’on ne doit pas manger.<verse eid="LEV 11:47"/></para>
  <chapter eid="LEV 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="LEV 12"/>
  <para style="s1">La loi sur la purification après un accouchement</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 12:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 12:2"/>Parle aux Israélites : Lorsqu’une femme conçoit et met au monde un garçon, elle sera rituellement impure durant sept jours, comme lors de son indisposition menstruelle. <verse eid="LEV 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 12:3"/>Le huitième jour, on circoncira l’enfant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 17.12 ; Lc 2.21</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 12:4"/>Il lui faudra attendre encore trente-trois jours pour être purifiée de son sang ; elle ne touchera aucune chose consacrée ; elle n’ira pas au sanctuaire jusqu’à ce que le temps de sa purification parvienne à son terme.<verse eid="LEV 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 12:5"/>Si c’est une fille à laquelle elle donne naissance, elle sera rituellement impure deux semaines comme lors de ses règles, puis il lui faudra attendre encore soixante-six jours pour être purifiée de son sang.<verse eid="LEV 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 12:6"/>Quand les jours de sa purification seront achevés – qu’il s’agisse d’un garçon ou d’une fille – elle apportera à l’entrée de la tente de la Rencontre un agneau dans sa première année pour l’holocauste, et un pigeonneau ou une tourterelle pour le sacrifice pour le péché, et elle les remettra au prêtre. <verse eid="LEV 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 12:7"/>Celui-ci les présentera à l’Eternel, accomplira pour elle le rite d’expiation et elle sera rituellement purifiée de sa perte de sang.</para>
  <para style="p" vid="LEV 12:7">Telle est la règle concernant la femme qui donne naissance à un garçon ou à une fille.<verse eid="LEV 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 12:8"/>Si elle n’a pas de quoi offrir un agneau, elle prendra deux tourterelles ou deux pigeonneaux, l’un pour l’holocauste et l’autre pour le sacrifice pour le péché ; le prêtre accomplira pour elle le rite d’expiation et elle sera purifiée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.8 </char><char style="ft" closed="false">Allusion en <char style="xt"><ref loc="LUK 2:24">Lc 2.24</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 12:8"/></para>
  <chapter eid="LEV 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="LEV 13"/>
  <para style="s1">Les lois sur les maladies de peau évolutives et les moisissures</para>
  <para style="s2">Les maladies de la peau</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 13:1"/>L’Eternel parla à Moïse et à Aaron en ces termes : <verse eid="LEV 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 13:2"/>Si une boursouflure, une dartre ou une tache sur la peau de quelqu’un devient une plaie qui fait suspecter une maladie de peau évolutive<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="ft" closed="false">Le mot hébreu traditionnellement rendu par </char><char style="fqa" closed="false">lèpre </char><char style="ft" closed="false">était utilisé pour différentes affections graves de la peau que nous n’appellerions pas lèpre. Ce même mot est utilisé pour des moisissures sur des tissus (<char style="xt"><ref loc="LEV 13:47-59">13.47-59</ref></char>) ou sur des murs (<char style="xt"><ref loc="LEV 14:33-53">14.33-53</ref></char>). D’où la traduction : « maladie de peau évolutive » ou « à caractère infectieux ». Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 14:54-57">14.54-57</ref></char>.</char></note>, on l’amènera au prêtre Aaron ou à l’un de ses descendants. <verse eid="LEV 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 13:3"/>Celui-ci examinera cette affection de la peau. Si, à l’endroit malade, les poils sont devenus blancs et si la plaie forme un creux dans la peau, c’est bien un cas de maladie de peau évolutive. Sur la base de l’examen, le prêtre déclarera cette personne impure. <verse eid="LEV 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 13:4"/>Mais si la tache blanche ne forme pas de creux visible de la peau, et si le poil n’est pas devenu blanc, le prêtre isolera le sujet pendant sept jours. <verse eid="LEV 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 13:5"/>Le septième jour, il l’examinera. S’il constate que le mal est resté stationnaire sans s’étendre sur la peau, il isolera le malade une deuxième semaine, <verse eid="LEV 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 13:6"/>puis il procédera à un nouvel examen. Si la partie malade s’est estompée, et ne s’est pas étendue sur la peau, le prêtre déclarera cet homme pur ; c’est une simple dartre. La personne nettoiera ses vêtements et sera pure. <verse eid="LEV 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 13:7"/>Mais si la dartre s’étend sur la peau après que le prêtre a examiné la personne et l’ait déclarée pure, celle-ci retournera se faire examiner par le prêtre. <verse eid="LEV 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 13:8"/>Si celui-ci constate une extension de la dartre sur la peau, il déclarera la personne impure : c’est une maladie de peau évolutive.<verse eid="LEV 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 13:9"/>Lorsqu’un homme sera suspecté d’être atteint d’une maladie de peau évolutive, on l’amènera au prêtre <verse eid="LEV 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 13:10"/>qui l’examinera. S’il constate une boursouflure blanche sur la peau qui ait fait blanchir le poil et qu’il y ait un bourgeonnement de chair vive dans la tumeur, <verse eid="LEV 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 13:11"/>c’est une maladie de peau infectieuse et chronique. Le prêtre déclarera cet homme impur ; il ne sera pas nécessaire de l’isoler, car il est manifestement impur. <verse eid="LEV 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 13:12"/>Mais si cette affection s’étend sur toute la peau du malade et le couvre de la tête aux pieds, où que porte le regard du prêtre, <verse eid="LEV 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 13:13"/>celui-ci procédera à un nouvel examen. S’il constate que l’éruption couvre tout le corps du malade, il le déclarera pur : puisqu’il est devenu complètement blanc, il est pur. <verse eid="LEV 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 13:14"/>Toutefois, le jour où l’on apercevra sur lui de la chair vive, il devient impur. <verse eid="LEV 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 13:15"/>Après avoir constaté la présence de cette chair vive, le prêtre déclarera la personne impure : la chair vive est impure : c’est une maladie de peau évolutive. <verse eid="LEV 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 13:16"/>Si la chair vive redevient blanche, la personne retournera auprès du prêtre <verse eid="LEV 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 13:17"/>qui l’examinera. S’il constate que la plaie est effectivement devenue blanche, il déclarera la chair pure, et la personne sera en état de pureté.<verse eid="LEV 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 13:18"/>Si quelqu’un avait sur la peau un abcès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.18 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">furoncle </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">ulcère.</char></note> qui a guéri, <verse eid="LEV 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 13:19"/>mais qu’à la place de cet abcès apparaisse une boursouflure blanche ou une tache d’un blanc rougeâtre, cette personne se fera examiner par le prêtre. <verse eid="LEV 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 13:20"/>Si celui-ci constate un creux dans la peau et un blanchissement du poil, il déclarera cette personne impure : c’est une affection de peau infectieuse qui est en train de bourgeonner dans l’abcès. <verse eid="LEV 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 13:21"/>Mais si, à l’examen, le prêtre constate qu’il n’y a pas de poil blanc à cet endroit, ni de creux dans la peau et que la tache s’est estompée, il isolera le malade pendant sept jours. <verse eid="LEV 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 13:22"/>Si la tache s’étend sur la peau, il le déclarera impur : c’est une plaie infectieuse. <verse eid="LEV 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 13:23"/>Mais si la tache est restée stationnaire, sans s’étendre, ce n’est que la cicatrice de l’abcès ; alors le prêtre le déclarera pur.<verse eid="LEV 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 13:24"/>Autre cas : lorsque la peau de quelqu’un aura une brûlure causée par le feu et qu’il se forme sur l’endroit de cette brûlure une tache blanche ou d’un blanc rougeâtre, <verse eid="LEV 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 13:25"/>le prêtre l’examinera ; si le poil a viré au blanc dans la tache et s’il y a un creux dans la peau, c’est une affection de peau infectieuse qui s’est développée sur la brûlure. Le prêtre déclarera cette personne impure, car elle est atteinte d’une maladie de peau évolutive.<verse eid="LEV 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 13:26"/>Si, au contraire, le prêtre, à l’examen, ne constate pas de poils blancs dans la tache, ni de creux dans la peau, et si la tache s’est estompée, il isolera le sujet pendant sept jours. <verse eid="LEV 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 13:27"/>Il l’examinera le septième jour, si la tache s’est étendue sur la peau, il le déclarera impur : c’est une plaie infectieuse. <verse eid="LEV 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 13:28"/>Mais si la tache est restée stationnaire, sans s’étendre, et qu’elle s’est estompée, c’était une boursouflure due à la brûlure ; le prêtre déclarera donc le sujet pur, car c’est la cicatrice de la brûlure.<verse eid="LEV 13:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 13:29"/>Si un homme ou une femme a une plaie à la tête ou au menton, <verse eid="LEV 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 13:30"/>le prêtre examinera cette plaie. Si elle forme un creux dans la peau et qu’il s’y trouve du poil jaunâtre ou clairsemé, il déclarera cette personne impure : c’est la teigne, c’est-à-dire une maladie de peau infectieuse de la tête ou du menton. <verse eid="LEV 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 13:31"/>Mais si le prêtre constate, à l’examen, qu’il n’y a pas de creux visible de la peau, sans toutefois qu’il y ait de poil noir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.31 </char><char style="ft" closed="false">L’ancienne version grecque porte « poil jaunâtre ».</char></note>, il isolera le sujet pendant sept jours. <verse eid="LEV 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 13:32"/>Le septième jour, s’il constate que l’éruption ne s’est pas étendue, qu’elle ne renferme pas de poil de couleur jaunâtre et que la plaie ne semble pas plus profonde que la peau, <verse eid="LEV 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 13:33"/>le malade se rasera – sauf à l’endroit de la plaie – et le prêtre l’isolera de nouveau pour sept jours. <verse eid="LEV 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 13:34"/>Le septième jour, il examinera le mal. Si le mal ne s’est pas étendu sur la peau et s’il ne forme pas de creux visible, il le déclarera pur ; le sujet nettoiera ses vêtements et il sera pur. <verse eid="LEV 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 13:35"/>Mais si la teigne s’est étendue sur la peau après que le malade a été déclaré pur, <verse eid="LEV 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 13:36"/>le prêtre en fera le constat et n’aura pas besoin de vérifier si le poil est de couleur jaunâtre : la personne est impure. <verse eid="LEV 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 13:37"/>Si le mal semble stationnaire et que des poils sombres ont poussé à l’endroit malade, c’est qu’il est guéri et pur. Le prêtre déclarera la personne pure.<verse eid="LEV 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 13:38"/>Si un homme ou une femme a des taches blanches sur la peau, <verse eid="LEV 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 13:39"/>le prêtre l’examinera ; si les taches sont d’un blanc pâle, c’est une éruption bénigne : le sujet est pur.<verse eid="LEV 13:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 13:40"/>Lorsqu’un homme perd ses cheveux, c’est une calvitie ; il est pur. <verse eid="LEV 13:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 13:41"/>Si la tête se dégarnit sur le devant, c’est une calvitie du front ; il est pur. <verse eid="LEV 13:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 13:42"/>Mais si une plaie d’un blanc rougeâtre apparaît dans la partie chauve sur la tête ou sur le front, c’est une plaie infectieuse qui a bourgeonné dans la partie chauve ou sur le front. <verse eid="LEV 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 13:43"/>Si, à l’examen, le prêtre constate que la plaie provoque une boursouflure d’un blanc rougeâtre sur le crâne ou sur le front chauve, et qu’elle a l’aspect d’une maladie évolutive de la peau, <verse eid="LEV 13:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 13:44"/>l’homme a une maladie infectieuse, il est impur, et le prêtre doit le déclarer impur. C’est à la tête que le mal l’a frappé.<verse eid="LEV 13:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 13:45"/>La personne atteinte d’une telle maladie de la peau portera des vêtements déchirés et aura la tête décoiffée ; elle se couvrira la partie inférieure du visage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.45 </char><char style="ft" closed="false">Manifestations habituelles du deuil (<char style="xt">Lv 10.6 ; Ez 24.17</char>).</char></note> et criera : « Impur ! Impur ! » <verse eid="LEV 13:45"/><verse number="46" style="v" sid="LEV 13:46"/>Tant qu’elle a ce mal, elle est impure. Elle habitera à l’écart, à l’extérieur du camp.<verse eid="LEV 13:46"/></para>
  <para style="s2">Les moisissures sur les habits</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 13:47"/>Si une tache de moisissure apparaît sur des vêtements en laine ou en lin, <verse eid="LEV 13:47"/><verse number="48" style="v" sid="LEV 13:48"/>ou sur un tissu ou un tricot de lin ou de laine, ou encore sur une peau ou sur un objet en cuir, <verse eid="LEV 13:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 13:49"/>si elle devient verdâtre ou rougeâtre, sur le vêtement ou sur la peau, sur le tissu ou le tricot ou sur tout objet en cuir, c’est une sorte d’infection<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.49 </char><char style="ft" closed="false">Voir note v. 2.</char></note> des tissus : on la montrera au prêtre. <verse eid="LEV 13:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 13:50"/>Celui-ci l’examinera et enfermera l’objet atteint pendant sept jours. <verse eid="LEV 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 13:51"/>Le septième jour, il examinera la tache. Si elle s’est étendue sur le vêtement, le tissu ou le tricot, sur la peau ou l’objet en cuir, il s’agit d’une moisissure maligne ; l’objet est impur. <verse eid="LEV 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 13:52"/>Il le brûlera, quel qu’il soit, car il s’agit d’une moisissure maligne ; l’objet doit être brûlé au feu.<verse eid="LEV 13:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="LEV 13:53"/>Mais si le prêtre constate que la tache ne s’est pas étendue sur l’objet, <verse eid="LEV 13:53"/><verse number="54" style="v" sid="LEV 13:54"/>il ordonnera de le laver, puis il le tiendra enfermé une deuxième semaine. <verse eid="LEV 13:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 13:55"/>Après ce lavage, il examinera à nouveau la tache ; si elle n’a pas changé d’aspect de façon visible, même si elle ne s’est pas étendue, l’objet est impur et devra être brûlé, que la moisissure l’ait corrodé à l’endroit ou à l’envers. <verse eid="LEV 13:55"/><verse number="56" style="v" sid="LEV 13:56"/>Mais si le prêtre voit que la tache s’est estompée après le lavage, il arrachera cette partie du vêtement, de la peau, du tissu ou du tricot. <verse eid="LEV 13:56"/><verse number="57" style="v" sid="LEV 13:57"/>Si la tache réapparaît plus tard sur l’objet, c’est une moisissure qui se développe, tu brûleras l’objet où est la tache. <verse eid="LEV 13:57"/><verse number="58" style="v" sid="LEV 13:58"/>Quant au vêtement, au tissu, au tricot, ou à l’objet en cuir que tu auras lavé et d’où la tache aura disparu, tu le laveras une seconde fois, et il sera pur.<verse eid="LEV 13:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LEV 13:59"/>Telle est la loi relative à une tache de moisissure sur un vêtement de laine ou de lin, sur un tissu ou un tricot ou sur tout objet de cuir selon laquelle on déterminera s’il est pur ou impur.<verse eid="LEV 13:59"/></para>
  <chapter eid="LEV 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="LEV 14"/>
  <para style="s2">La purification des personnes atteintes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 14:1"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 14:2"/>Voici la loi concernant la purification de l’homme atteint d’une maladie de peau évolutive : on l’amènera au prêtre, <verse eid="LEV 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 14:3"/>qui sortira du camp pour l’examiner. S’il est guéri de sa maladie de peau, <verse eid="LEV 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 14:4"/>le prêtre ordonnera qu’il apporte en vue de sa purification deux oiseaux purs vivants, du bois de cèdre, du fil rouge éclatant et une branche d’hysope<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.4 </char><char style="ft" closed="false">Petite plante qui pousse sur les murs servant dans les cérémonies de purification (<char style="xt">Ex 12.22 ; Nb 19.6, 18 ; Ps 51.7 ; Jn 19.29</char>).</char></note>. <verse eid="LEV 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 14:5"/>Le prêtre donnera l’ordre d’égorger l’un des oiseaux au-dessus d’un récipient de terre cuite rempli d’eau de source. <verse eid="LEV 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 14:6"/>Puis il prendra l’oiseau vivant, le bois de cèdre, le fil rouge et l’hysope, et il les trempera avec l’oiseau vivant dans le sang de l’oiseau égorgé, sur l’eau de source. <verse eid="LEV 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 14:7"/>Il en fera sept fois aspersion sur celui qui doit être purifié de son affection de la peau, il le déclarera pur et lâchera l’oiseau vivant dans la nature.<verse eid="LEV 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 14:8"/>Celui qui est soumis au rite de purification nettoiera ses vêtements, se rasera tous les poils et se lavera à l’eau, ainsi il sera pur. Après cela, il pourra réintégrer le camp, mais il restera hors de sa tente pendant sept jours. <verse eid="LEV 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 14:9"/>Le septième jour, il rasera tous les poils de sa peau, ses cheveux, sa barbe, ses sourcils et tout autre poil, il nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau et alors il sera pur.<verse eid="LEV 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 14:10"/>Le huitième jour, il prendra deux agneaux sans défaut et une brebis dans sa première année, sans défaut, il y ajoutera neuf kilogrammes de fleur de farine en offrande pétrie à l’huile et un demi-litre d’huile. <verse eid="LEV 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 14:11"/>Le prêtre qui procède à sa purification le placera avec tout cela devant l’Eternel à l’entrée de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 14:12"/>Le prêtre prendra l’un des agneaux et l’offrira en sacrifice de réparation avec l’huile offerte ; il fera devant l’Eternel le geste de présentation. <verse eid="LEV 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 14:13"/>Il égorgera l’agneau au lieu où l’on immole le sacrifice pour le péché et l’holocauste, dans ce lieu saint ; car la victime du sacrifice de réparation revient au prêtre comme le sacrifice pour le péché ; c’est une chose très sainte. <verse eid="LEV 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 14:14"/>Le prêtre prendra du sang du sacrifice de réparation, et en mettra sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit. <verse eid="LEV 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 14:15"/>Ensuite il prendra le demi-litre d’huile, et en versera un peu dans le creux de sa main gauche. <verse eid="LEV 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 14:16"/>Il y trempera l’index droit et fera sept fois aspersion de l’huile devant l’Eternel. <verse eid="LEV 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 14:17"/>Puis il appliquera de l’huile qui reste dans le creux de sa main sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit, à l’endroit où il a mis du sang du sacrifice de réparation. <verse eid="LEV 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 14:18"/>Il versera ce qui reste d’huile dans sa main sur la tête de celui qui se purifie, afin de faire le rite d’expiation pour lui devant l’Eternel. <verse eid="LEV 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 14:19"/>Après cela, il offrira le sacrifice pour le péché afin d’accomplir le rite d’expiation pour celui qui se purifie de son impureté ; ensuite il immolera l’holocauste. <verse eid="LEV 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 14:20"/>Il placera l’holocauste avec l’offrande sur l’autel. Ainsi il accomplira le rite d’expiation pour cet homme, et il sera pur.<verse eid="LEV 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 14:21"/>Si l’homme est trop pauvre pour se procurer tout cela, il prendra un seul agneau qui sera offert en sacrifice de réparation avec le geste de présentation pour accomplir le rite d’expiation en sa faveur ; il y ajoutera une offrande de trois kilogrammes de fleur de farine pétrie à l’huile et un demi-litre d’huile. <verse eid="LEV 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 14:22"/>Il prendra aussi deux tourterelles ou deux pigeonneaux, selon ses ressources ; l’un des oiseaux sera destiné au sacrifice pour le péché, l’autre à l’holocauste. <verse eid="LEV 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 14:23"/>Il les apportera au prêtre le huitième jour, pour sa purification, à l’entrée de la tente de la Rencontre devant l’Eternel. <verse eid="LEV 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 14:24"/>Le prêtre prendra l’agneau du sacrifice de réparation et la mesure d’huile, et il accomplira le geste de présentation devant l’Eternel. <verse eid="LEV 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 14:25"/>Il immolera l’agneau du sacrifice de réparation et il prendra du sang de l’animal pour en mettre sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur l’orteil de son pied droit. <verse eid="LEV 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 14:26"/>Il versera une partie de l’huile dans le creux de sa main gauche. <verse eid="LEV 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 14:27"/>Il fera sept fois l’aspersion de l’huile qui est dans sa main devant l’Eternel avec son index droit. <verse eid="LEV 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 14:28"/>Puis il appliquera un peu de cette huile sur le lobe de l’oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le gros orteil de son pied droit, à l’endroit où il a mis du sang de la victime du sacrifice de réparation. <verse eid="LEV 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 14:29"/>Il versera ce qui reste d’huile dans sa main sur la tête de celui qui se purifie, afin d’accomplir le rite d’expiation pour lui devant l’Eternel. <verse eid="LEV 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 14:30"/>Il offrira l’une des tourterelles ou l’un des pigeonneaux – selon ce que la personne a pu se procurer – <verse eid="LEV 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 14:31"/>comme sacrifice pour le péché, et l’autre comme holocauste accompagnant l’offrande. Le prêtre accomplira ainsi le rite d’expiation devant l’Eternel pour celui qui se purifie.<verse eid="LEV 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 14:32"/>Telle est la loi pour la purification de l’homme atteint d’une maladie de peau évolutive dont les ressources sont insuffisantes.<verse eid="LEV 14:32"/></para>
  <para style="s2">Le cas des moisissures dans les maisons</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 14:33"/>L’Eternel parla à Moïse et à Aaron en ces termes : <verse eid="LEV 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 14:34"/>Lorsque vous serez entrés au pays de Canaan que je vous donne en propriété, si je produis une tache de moisissure à une maison du pays que vous posséderez, <verse eid="LEV 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 14:35"/>le propriétaire de la maison ira déclarer au prêtre : « J’ai remarqué une sorte de tache sur ma maison. » <verse eid="LEV 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 14:36"/>Alors le prêtre ordonnera de vider la maison avant qu’il y entre pour examiner la tache, afin que tout ce qui est dans la maison ne devienne pas impur. Puis il entrera pour examiner la maison.<verse eid="LEV 14:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 14:37"/>Il examinera la tache : s’il voit qu’elle se présente sous forme de plaques verdâtres ou rougeâtres, formant un creux visible dans le mur, <verse eid="LEV 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 14:38"/>il sortira de la maison, se placera à l’entrée et mettra pour sept jours la maison sous séquestre. <verse eid="LEV 14:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 14:39"/>Il y retournera le septième jour, et s’il constate que la tache s’est étendue sur les murs de la maison, <verse eid="LEV 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 14:40"/>il ordonnera d’arracher les pierres tachées et les fera jeter à l’extérieur de la ville dans un endroit impur. <verse eid="LEV 14:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 14:41"/>Puis il fera racler toutes les parois intérieures et jeter le crépi ainsi arraché à l’extérieur de la ville dans un endroit impur. <verse eid="LEV 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 14:42"/>On remplacera les pierres enlevées par de nouvelles et l’on prendra un nouveau mortier pour recrépir la maison.<verse eid="LEV 14:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 14:43"/>Si la tache réapparaît dans la maison après qu’on a enlevé les pierres, raclé et recrépi les murs, <verse eid="LEV 14:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 14:44"/>le prêtre viendra l’examiner ; s’il constate que la tache s’est étendue dans la maison, c’est une moisissure maligne, une sorte d’infection : cette maison est impure. <verse eid="LEV 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 14:45"/>On la démolira. Les pierres, sa charpente et tout son crépi seront transportés à l’extérieur de la ville dans un endroit impur.<verse eid="LEV 14:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 14:46"/>Quiconque entrerait dans la maison durant toute la période où elle est sous séquestre sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="LEV 14:47"/>Celui qui y coucherait ou qui y mangerait, devra nettoyer ses vêtements.<verse eid="LEV 14:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LEV 14:48"/>Mais si le prêtre, lorsqu’il vient, constate que la tache ne s’est pas étendue dans la maison après qu’elle a été recrépie, il la déclarera pure, car le mal est guéri. <verse eid="LEV 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 14:49"/>Il prendra, pour purifier rituellement la maison, deux petits oiseaux, du bois de cèdre, un fil rouge éclatant et une branche d’hysope. <verse eid="LEV 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 14:50"/>Il égorgera l’un des oiseaux au-dessus d’un récipient de terre cuite rempli d’eau de source. <verse eid="LEV 14:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 14:51"/>Puis il prendra le bois de cèdre, l’hysope, le fil rouge et l’oiseau vivant, et il les trempera dans le sang de l’oiseau égorgé, mêlé à l’eau de source, et il en fera l’aspersion sept fois sur la maison. <verse eid="LEV 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 14:52"/>Il purifiera ainsi la maison avec le sang de l’oiseau, l’eau de source, l’oiseau vivant, le bois de cèdre, l’hysope et le fil rouge éclatant. <verse eid="LEV 14:52"/><verse number="53" style="v" sid="LEV 14:53"/>Ensuite il lâchera l’oiseau vivant à l’extérieur de la ville, dans la nature. C’est ainsi qu’il accomplira le rite d’expiation pour la maison et elle sera pure.<verse eid="LEV 14:53"/></para>
  <para style="s2">Conclusion des lois sur les maladies de la peau et les moisissures à caractère évolutif</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LEV 14:54"/>Telle est la loi concernant toute affection de la peau à caractère évolutif ou teigne, <verse eid="LEV 14:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 14:55"/>concernant la moisissure à caractère évolutif sur les tissus et dans les maisons, <verse eid="LEV 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="LEV 14:56"/>les boursouflures, les dartres et les taches. <verse eid="LEV 14:56"/><verse number="57" style="v" sid="LEV 14:57"/>Cette loi permet de déterminer si une personne ou un objet sont rituellement purs ou impurs. Telle est la loi concernant toutes les formes d’affections de la peau et de moisissures à caractère évolutif.<verse eid="LEV 14:57"/></para>
  <chapter eid="LEV 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="LEV 15"/>
  <para style="s1">Les impuretés sexuelles de l’homme</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 15:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse et à Aaron en ces termes : <verse eid="LEV 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 15:2"/>Parlez aux Israélites et dites-leur : Si un homme est atteint d’une gonorrhée, l’écoulement qu’elle provoque le rend impur – <verse eid="LEV 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 15:3"/>qu’il y ait écoulement ou obstruction des organes – il y a impureté. <verse eid="LEV 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 15:4"/>Tout lit sur lequel cet homme couchera et tout meuble sur lequel il s’assiéra seront impurs. <verse eid="LEV 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 15:5"/>Celui qui touchera son lit nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 15:6"/>Celui qui s’assiéra sur le siège utilisé par cet homme nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 15:7"/>Celui qui touchera le malade nettoiera ses vêtements, se lavera et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 15:8"/>Si le malade crache sur quelqu’un qui est pur, ce dernier nettoiera ses vêtements, se lavera et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 15:9"/>Toute selle sur laquelle aura voyagé le malade sera impure. <verse eid="LEV 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 15:10"/>Quiconque touchera à un objet quelconque placé sous lui sera impur jusqu’au soir ; et quiconque prendra un tel objet nettoiera ses vêtements, se lavera et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 15:11"/>Celui que le malade aura touché, sans s’être rincé les mains à l’eau, nettoiera ses vêtements, se lavera et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 15:12"/>Tout récipient de terre cuite que le malade aura touché sera brisé et tout objet en bois sera lavé à l’eau.<verse eid="LEV 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 15:13"/>Quand le malade sera guéri de sa gonorrhée, il comptera sept jours comme temps de purification, puis il nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau de source, et il sera pur. <verse eid="LEV 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 15:14"/>Le huitième jour, il prendra deux tourterelles ou deux pigeonneaux, il se présentera devant l’Eternel, à l’entrée de la tente de la Rencontre, et donnera les oiseaux au prêtre. <verse eid="LEV 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 15:15"/>Celui-ci les offrira, l’un comme sacrifice pour le péché, l’autre comme holocauste. Il accomplira ainsi pour lui le rite d’expiation de son écoulement devant l’Eternel.<verse eid="LEV 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 15:16"/>Quand un homme aura un épanchement séminal, il lavera tout son corps à l’eau et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 15:17"/>Tout vêtement ou cuir qui en aura été atteint sera lavé à l’eau et sera impur jusqu’au soir.<verse eid="LEV 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 15:18"/>Quand un homme et une femme ont eu des relations sexuelles, ils se laveront tous deux à l’eau et seront impurs jusqu’au soir.<verse eid="LEV 15:18"/></para>
  <para style="s1">Les impuretés sexuelles de la femme</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 15:19"/>Quand une femme perd du sang parce qu’elle a ses règles, sa période d’impureté durera sept jours, quiconque la touchera sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 15:20"/>Tout lit sur lequel elle s’étendra pendant ce temps sera impur, ainsi que tout objet sur lequel elle s’assiéra. <verse eid="LEV 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 15:21"/>Quiconque touchera son lit nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 15:22"/>Celui qui touchera un meuble quelconque sur lequel elle se sera assise nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau et sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 15:23"/>S’il y a un objet sur le lit ou sur le meuble qu’elle occupe, celui qui y touche sera impur jusqu’au soir. <verse eid="LEV 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 15:24"/>Si un homme a des relations sexuelles avec elle, elle lui communique son état menstruel : il sera impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">18.19 ; 20.18</char>.</char></note> pendant sept jours, et tout lit sur lequel il couchera sera souillé.<verse eid="LEV 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 15:25"/>Si une femme a des pertes de sang pendant plusieurs jours en dehors de la période de ses règles ou au-delà, elle sera impure tout le temps que durent ses pertes, comme au temps de ses règles. <verse eid="LEV 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 15:26"/>Tout lit sur lequel elle se couchera pendant le temps que durent ses pertes, et tout meuble sur lequel elle s’assiéra seront impurs comme dans le cas de ses règles. <verse eid="LEV 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 15:27"/>Quiconque les touchera sera impur ; il nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau et sera impur jusqu’au soir.<verse eid="LEV 15:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 15:28"/>Lorsque ses pertes cesseront, elle comptera sept jours, après quoi elle sera pure. <verse eid="LEV 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 15:29"/>Le huitième jour, elle prendra deux tourterelles ou deux pigeonneaux et les apportera au prêtre, à l’entrée de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 15:30"/>Le prêtre offrira l’un d’eux comme sacrifice pour le péché et l’autre comme holocauste, il fera ainsi pour elle devant l’Eternel l’expiation des pertes qui la rendaient impure. <verse eid="LEV 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 15:31"/>C’est ainsi que vous tiendrez les Israélites à l’écart de ce qui pourrait les rendre rituellement impurs et les exposerait à être frappés de mort s’ils venaient à rendre impure ma demeure qui est au milieu d’eux.<verse eid="LEV 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 15:32"/>Telle est la loi concernant celui qui a une gonorrhée ou un épanchement séminal et qui est ainsi rendu impur, <verse eid="LEV 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 15:33"/>concernant la femme durant ses règles, toute personne, homme ou femme, atteinte d’un écoulement, et l’homme qui partage la couche d’une femme en état d’impureté.<verse eid="LEV 15:33"/></para>
  <chapter eid="LEV 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="LEV 16"/>
  <para style="ms1">Le jour des Expiations</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 16:1"/>L’Eternel parla à Moïse après la mort des deux fils d’Aaron qui périrent lorsqu’ils se présentèrent devant l’Eternel. <verse eid="LEV 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 16:2"/>Il lui dit : Dis à ton frère Aaron de ne pas entrer à tout moment dans le sanctuaire au-delà du voile, devant le propitiatoire qui repose sur le coffre sacré afin qu’il ne meure pas ; car j’apparais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.2 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">afin qu’il ne meure pas lorsque j’apparaîtrai.</char></note> dans la nuée au-dessus du propitiatoire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.2 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 2-3, allusion en <char style="xt"><ref loc="HEB 9:7">Hé 9.7</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 16:3"/>Voici de quelle manière Aaron pourra pénétrer dans le sanctuaire : il prendra un jeune taureau pour le sacrifice pour le péché et un bélier pour l’holocauste. <verse eid="LEV 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 16:4"/>Il se revêtira d’une tunique sainte en lin, il mettra sur lui des caleçons de lin, se ceindra d’une écharpe de lin et se coiffera d’un turban de lin. Il mettra ces vêtements sacrés après s’être lavé le corps dans l’eau. <verse eid="LEV 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 16:5"/>L’assemblée des Israélites lui fournira deux boucs pour le sacrifice pour le péché et un bélier pour l’holocauste.<verse eid="LEV 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 16:6"/>Aaron offrira pour lui-même le taureau du sacrifice pour le péché, et il fera l’expiation pour lui et pour sa famille. <verse eid="LEV 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 16:7"/>Puis il prendra les deux boucs et les placera devant l’Eternel à l’entrée de la tente de la Rencontre. <verse eid="LEV 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 16:8"/>Il tirera au sort pour savoir lequel des deux sera destiné à être sacrifié à l’Eternel et lequel sera destiné à être un bouc émissaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.8 </char><char style="fqa" closed="false">Bouc émissaire </char><char style="ft" closed="false">est la traduction adoptée par les versions grecques et latines pour un mot hébreu dont le sens nous est inconnu. Certains traduisent : </char><char style="fqa" closed="false">un bouc pour Azazel, </char><char style="ft" closed="false">en identifiant Azazel à un démon hantant le désert ou à une personnification des esprits mauvais qui s’y trouvent (mais cette compréhension est exclue par <char style="xt"><ref loc="LEV 17:7">17.7</ref></char>).</char></note>. <verse eid="LEV 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 16:9"/>Il fera approcher le bouc que le sort aura attribué à l’Eternel, et l’offrira en sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 16:10"/>Quant au bouc désigné par le sort comme bouc émissaire, on le présentera vivant devant l’Eternel, pour servir à l’expiation et pour être chassé comme bouc émissaire dans le désert.<verse eid="LEV 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 16:11"/>Aaron offrira pour lui-même le taureau du sacrifice pour le péché afin de faire l’expiation pour lui-même et pour sa famille. Il immolera le taureau de son sacrifice pour le péché. <verse eid="LEV 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 16:12"/>Après cela, il prendra un plein encensoir de charbons ardents de l’autel, de devant l’Eternel, et deux pleines poignées de parfum à brûler réduit en poudre, et il emportera le tout au-delà du voile. <verse eid="LEV 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 16:13"/>Là, il répandra le parfum sur le feu devant l’Eternel, de sorte que le nuage de fumée couvre le propitiatoire qui se trouve au-dessus de l’acte de l’alliance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire des deux tablettes des Dix Commandements (voir <char style="xt"><ref loc="EXO 25:16">Ex 25.16</ref></char>).</char></note>. Ainsi il ne mourra pas. <verse eid="LEV 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 16:14"/>Il prendra du sang du taureau et en fera aspersion avec son doigt sur le côté oriental du propitiatoire, puis il en fera sept fois aspersion devant le propitiatoire. <verse eid="LEV 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 16:15"/>Il immolera le bouc du sacrifice pour le péché du peuple et en portera le sang au-delà du voile ; il procédera avec ce sang comme avec celui du taureau : il en fera des aspersions sur le propitiatoire et devant lui.<verse eid="LEV 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 16:16"/>C’est ainsi qu’il accomplira le rite d’expiation pour purifier le sanctuaire de l’impureté et des désobéissances des Israélites, de toutes leurs fautes quelle qu’en soit la nature. Il procédera de même pour la tente de la Rencontre, qui demeure avec eux, au milieu de leurs impuretés. <verse eid="LEV 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 16:17"/>Personne ne devra se trouver dans la tente de la Rencontre depuis le moment où il y entrera pour accomplir le rite d’expiation dans le sanctuaire jusqu’à ce qu’il en ressorte. Il accomplira ces rites d’expiation pour lui-même, pour sa famille et pour toute l’assemblée d’Israël.<verse eid="LEV 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 16:18"/>Après cela, il sortira vers l’autel qui est devant l’Eternel et accomplira le rite d’expiation pour celui-ci ; il prendra du sang du taureau et du sang du bouc, et il en appliquera sur les cornes de l’autel tout autour. <verse eid="LEV 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 16:19"/>Puis, avec son doigt, il fera sept fois l’aspersion du sang sur l’autel. Il le purifiera ainsi des impuretés des Israélites et le consacrera.<verse eid="LEV 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 16:20"/>Quand il aura achevé le rite d’expiation pour le sanctuaire, pour la tente de la Rencontre et pour l’autel, il fera amener le bouc vivant. <verse eid="LEV 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 16:21"/>Il posera ses deux mains sur la tête du bouc vivant et confessera sur lui toutes les désobéissances, tous les péchés, toutes les fautes des Israélites ; ainsi il les fera passer sur la tête du bouc, puis il fera chasser celui-ci au désert par un homme désigné pour cela. <verse eid="LEV 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 16:22"/>Le bouc emportera sur lui tous leurs péchés dans un lieu à l’écart : on le chassera au désert.<verse eid="LEV 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 16:23"/>Aaron retournera dans la tente de la Rencontre, il ôtera les vêtements de lin qu’il avait mis pour pénétrer dans le sanctuaire, et les déposera là. <verse eid="LEV 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 16:24"/>Il se lavera à l’eau dans un lieu saint, puis remettra ses vêtements sacerdotaux ordinaires, et il sortira pour offrir son holocauste ainsi que celui du peuple, afin d’accomplir le rite d’expiation pour lui et pour le peuple. <verse eid="LEV 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 16:25"/>Il brûlera sur l’autel la graisse de la victime du sacrifice pour le péché.<verse eid="LEV 16:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 16:26"/>L’homme qui aura chassé le bouc émissaire nettoiera ses vêtements, se lavera le corps à l’eau, et après cela, il pourra rentrer au camp. <verse eid="LEV 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 16:27"/>Quant au taureau et au bouc offerts en sacrifice pour le péché et dont le sang aura été introduit dans le sanctuaire pour accomplir le rite d’expiation, on emportera leur peau, leur viande et leurs déchets à l’extérieur du camp pour les brûler. <verse eid="LEV 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 16:28"/>Celui qui les aura brûlés nettoiera ses vêtements, se lavera le corps à l’eau, et après cela, il pourra rentrer au camp.<verse eid="LEV 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 16:29"/>Ceci sera pour vous une règle en vigueur à perpétuité. Le dixième jour du septième mois vous vous humilierez et vous ne ferez aucun travail ce jour-là – aussi bien les autochtones que les étrangers résidant au milieu de vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.29 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 29-34, voir <char style="xt">Lv 23.26-32 ; Nb 29.7-11</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 16:30"/>Car en ce jour-là, on accomplira le rite d’expiation pour vous afin de vous purifier de toutes vos fautes ; ainsi vous serez purs devant l’Eternel. <verse eid="LEV 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 16:31"/>Ce sera pour vous un sabbat, un jour de repos complet, pendant lequel vous vous humilierez ; c’est là une institution pour toujours.<verse eid="LEV 16:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 16:32"/>Le rite d’expiation sera accompli par le prêtre qui aura reçu l’onction et l’office sacerdotal à la place de son père. Il revêtira les vêtements de lin, les vêtements sacrés. <verse eid="LEV 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 16:33"/>Il accomplira le rite d’expiation pour le sanctuaire sacré, pour la tente de la Rencontre, le rite d’expiation pour l’autel, le rite d’expiation pour les prêtres et pour tout le peuple rassemblé.<verse eid="LEV 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 16:34"/>C’est pour vous une ordonnance en vigueur à perpétuité : une fois par an, on doit accomplir pour les Israélites le rite d’expiation de toutes leurs fautes.</para>
  <para style="p" vid="LEV 16:34">On fit tout ce que l’Eternel avait ordonné à Moïse.<verse eid="LEV 16:34"/></para>
  <chapter eid="LEV 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="LEV 17"/>
  <para style="ms1">Lois rituelles sur la consommation de viande</para>
  <para style="s1">Le lieu de sacrifice des animaux</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 17:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 17:2"/>Parle à Aaron, à ses fils et à tous les Israélites et dis-leur : Voici ce que l’Eternel a commandé : <verse eid="LEV 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 17:3"/>A tout homme d’Israël qui abattra un bœuf, un agneau ou une chèvre dans le camp ou à l’extérieur du camp <verse eid="LEV 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 17:4"/>sans l’avoir amené à l’entrée de la tente de la Rencontre pour le présenter en offrande à l’Eternel devant son tabernacle, il sera demandé compte du sang : puisqu’il a versé le sang, il sera retranché de son peuple. <verse eid="LEV 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 17:5"/>Ainsi, au lieu de faire leurs sacrifices en pleine campagne, les Israélites amèneront les victimes de leurs sacrifices au prêtre, à l’entrée de la tente de la Rencontre, pour l’Eternel, et ils les offriront en sacrifice de communion à l’Eternel. <verse eid="LEV 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 17:6"/>Le prêtre aspergera du sang de ce sacrifice l’autel de l’Eternel, à l’entrée de la tente de la Rencontre, et il brûlera la graisse, produisant ainsi une odeur apaisante pour l’Eternel. <verse eid="LEV 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 17:7"/>Le peuple d’Israël n’offrira plus des sacrifices aux idoles à forme de bouc<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.7 </char><char style="ft" closed="false">La traduction </char><char style="fq" closed="false">idoles à forme de bouc </char><char style="ft" closed="false">rend le mot hébreu qui signifie </char><char style="fqa" closed="false">boucs </char><char style="ft" closed="false">et qui pourrait désigner des démons.</char></note> avec lesquelles il se prostitue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.7 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">ils se prostituent.</char></note>. C’est une loi en vigueur à perpétuité et pour toutes les générations.<verse eid="LEV 17:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 17:8"/>Tu leur diras encore : Si un Israélite ou un étranger résidant au milieu d’eux offre un holocauste ou un autre sacrifice <verse eid="LEV 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 17:9"/>sans amener la victime à l’entrée de la tente de la Rencontre pour l’offrir à l’Eternel, il sera retranché du peuple.<verse eid="LEV 17:9"/></para>
  <para style="s1">Le respect du sang</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 17:10"/>Tout Israélite ou étranger résidant au milieu d’eux qui consommera du sang, je me retournerai contre lui et je le retrancherai de son peuple. <verse eid="LEV 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 17:11"/>Car le sang, c’est la vie de toute créature. Et moi, je vous l’ai donné afin qu’il serve à accomplir sur l’autel le rite d’expiation pour votre vie. En effet c’est parce qu’il représente la vie que le sang sert d’expiation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="HEB 9:22">Hé 9.22</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 17:12"/>C’est pourquoi j’ai dit aux Israélites : Aucun de vous ne doit manger du sang et l’étranger qui réside au milieu de vous n’en consommera pas non plus.<verse eid="LEV 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 17:13"/>Lorsqu’un Israélite ou un étranger installé parmi vous aura pris à la chasse un animal ou un oiseau qu’on a le droit de manger, il en fera couler le sang sur le sol et le recouvrira de terre ; <verse eid="LEV 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 17:14"/>car la vie de toute créature, tant qu’elle est vivante, c’est son sang. C’est pourquoi j’ai dit aux Israélites : Vous ne consommerez le sang d’aucune créature, car son sang, c’est sa vie. Quiconque en consommera sera exclu du peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 9.4 ; Lv 7.26-27 ; Dt 12.16, 23 ; 15.23</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 17:14"/></para>
  <para style="s1">La consommation d’animaux trouvés morts</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 17:15"/>Toute personne – autochtone ou immigrée – qui mangera une bête morte ou déchiquetée par une bête sauvage, nettoiera ses vêtements, se lavera à l’eau et restera impure jusqu’au soir ; ensuite elle sera pure. <verse eid="LEV 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 17:16"/>Si elle ne nettoie pas ses vêtements et ne se lave pas le corps, elle sera tenue pour coupable de sa faute.<verse eid="LEV 17:16"/></para>
  <chapter eid="LEV 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="LEV 18"/>
  <para style="ms1">Le code de sainteté</para>
  <para style="s1">Les unions sexuelles illicites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 18:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 18:2"/>Parle aux Israélites et dis-leur : Je suis l’Eternel, votre Dieu. <verse eid="LEV 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 18:3"/>Vous n’agirez pas à l’exemple de ce qui se fait en Egypte, où vous avez habité, ni de ce qui se fait au pays de Canaan où je vous conduis. Vous ne suivrez pas les coutumes de ces pays. <verse eid="LEV 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 18:4"/>Vous obéirez à mes lois et vous observerez mes ordonnances, vous les appliquerez. Je suis l’Eternel votre Dieu.<verse eid="LEV 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 18:5"/>Vous obéirez à mes ordonnances et à mes lois ; l’homme qui les appliquera vivra grâce à cela. Je suis l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Né 9.29 ; Ez 18.9 ; 20.11-13 ; Lc 10.28</char>. Cité en <char style="xt">Rm 10.5 ; Ga 3.12</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 18:6"/>Aucun d’entre vous n’aura de relations sexuelles avec une proche parente. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 18:7"/>Tu ne porteras pas atteinte à ton père en ayant des relations sexuelles avec ta mère. Puisque c’est ta mère, tu ne lui porteras pas atteinte.<verse eid="LEV 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 18:8"/>Tu n’en auras pas non plus avec une autre femme de ton père, ce serait porter atteinte à ton père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.8 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 35.22 ; Lv 20.11 ; Dt 23.1 ; 27.20 ; 1 Co 5.1</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 18:9"/>Tu n’auras pas non plus de relations sexuelles avec ta sœur ou ta demi-sœur, fille de ton père ou fille de ta mère, née dans la maison ou au dehors<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 20.17 ; Dt 27.22 ; 2 S 13.11-14 ; Ez 22.11</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 18:10"/>Tu n’auras pas de relations sexuelles avec la fille de ton fils ou de ta fille ; tu te porterais atteinte à toi-même.<verse eid="LEV 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 18:11"/>Tu n’auras pas de relations sexuelles avec la fille d’une autre femme de ton père si c’est la fille de ton père, car elle est ta sœur.<verse eid="LEV 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 18:12"/>Tu n’auras pas de relations sexuelles avec la sœur de ton père ; elle est une proche parente de ton père ; <verse eid="LEV 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 18:13"/>ni avec la sœur de ta mère, car c’est la proche parente de ta mère.<verse eid="LEV 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 18:14"/>Tu ne porteras pas atteinte au frère de ton père en t’approchant de son épouse, car elle est ta tante.<verse eid="LEV 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 18:15"/>Tu n’auras pas de relations sexuelles avec ta belle-fille ; c’est la femme de ton fils, tu ne lui porteras pas atteinte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 38.16, 26 ; Lv 20.12 ; Ez 22.11</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 18:16"/>Tu n’auras pas non plus de relations sexuelles avec la femme de ton frère ; car de la sorte, c’est à ton frère que tu porterais atteinte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 20.21 ; Mt 14.3-12</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 18:17"/>Tu n’auras pas de relations sexuelles avec une femme et sa fille ; tu n’épouseras ni la fille de son fils, ni celle de sa fille, car elles sont ses proches parentes et ce serait une infamie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 20.14 ; Dt 27.23</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 18:18"/>Tu ne prendras pas pour autre épouse la sœur de ta femme, car tu provoquerais des rivalités entre elles en ayant des relations avec elle, tant que ta femme est en vie.<verse eid="LEV 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 18:19"/>Tu n’auras pas de relations sexuelles avec une femme pendant que ses règles la rendent impure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 15.24 ; 20.18 ; Ez 22.10</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 18:20"/>Tu ne coucheras pas avec la femme de ton prochain : tu te rendrais impur avec elle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 20.14 ; Lv 20.10 ; Dt 5.18 ; 2 S 11.2-4 ; Ez 22.11</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 18:21"/>Tu ne livreras pas l’un de tes enfants pour les sacrifices à Molok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.21 </char><char style="ft" closed="false">Selon certains, </char><char style="fq" closed="false">Molok </char><char style="ft" closed="false">serait une divinité cananéenne à laquelle on sacrifiait de jeunes enfants. D’autres pensent que le nom commun </char><char style="fqa" closed="false">molok </char><char style="ft" closed="false">qualifie le sacrifice lui-même : il s’agirait d’un sacrifice </char><char style="fqa" closed="false">votif </char><char style="ft" closed="false">(voir <char style="xt">20.2-5 ; 2 R 23.10 ; Jr 32.35</char>).</char></note>, car tu ne déshonoreras pas ton Dieu. Je suis l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 20.2-5 ; Dt 12.31 ; 2 R 17.17 ; Jr 7.31 ; Ps 106.37-38</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 18:22"/>Tu ne coucheras pas avec un homme comme on couche avec une femme ; c’est une abomination<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 19.5 ; Lv 20.13 ; Jg 19.22 ; Rm 1.27</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 18:23"/>Tu n’auras pas de rapports sexuels avec une bête : tu te rendrais impur avec elle. Une femme n’ira pas s’accoupler avec un animal ; c’est une dépravation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 22.18 ; Lv 20.15-16 ; Dt 27.21</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 18:24"/>Ne vous rendez impurs par aucune de ces pratiques ; c’est en s’y adonnant que les peuples étrangers que je vais déposséder en votre faveur se rendent impurs. <verse eid="LEV 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 18:25"/>Le pays entier a été souillé, et je vais intervenir contre lui pour punir sa faute, et le pays vomira ses habitants.<verse eid="LEV 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 18:26"/>Vous, au contraire, vous obéirez à mes lois et à mes ordonnances et vous ne commettrez aucun de ces actes abominables, ni l’autochtone, ni l’étranger qui réside au milieu de vous. <verse eid="LEV 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 18:27"/>Car toutes ces abominations ont été commises par les hommes du pays qui y ont séjourné avant vous, et le pays en a été souillé. <verse eid="LEV 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 18:28"/>Craignez donc qu’il ne vous vomisse, vous aussi, si vous le souillez, comme il aura vomi les populations qui vous ont précédés. <verse eid="LEV 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 18:29"/>Car tous ceux qui commettront l’un ou l’autre de ces actes abominables seront retranchés de leur peuple.<verse eid="LEV 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 18:30"/>Vous obéirez donc à mes commandements, et vous ne suivrez aucune des coutumes abominables que l’on pratiquait avant vous ; vous ne vous rendrez pas impurs par elles. Je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 18:30"/></para>
  <chapter eid="LEV 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="LEV 19"/>
  <para style="s1">« Vous serez saints »</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 19:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 19:2"/>Parle à toute la communauté des Israélites et dis-leur : Soyez saints, car je suis saint, moi l’Eternel, votre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 11:44-45">Lv 11.44-45</ref></char>. Cité en <char style="xt"><ref loc="1PE 1:16">1 P 1.16</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 19:3"/>Que chacun de vous respecte l’autorité de sa mère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 20.12 ; 21.17 ; Lv 20.9 ; Dt 5.16 ; Ez 22.7 ; Mt 15.4 ; Ep 6.2</char>.</char></note> et de son père, et observe les jours de repos que j’ai prescrits<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 20.8-11 ; Lv 19.30 ; 23.3 ; 26.2 ; Dt 5.12-15 ; Ez 22.8 ; Mt 12.1-2</char>.</char></note>. Je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 19:4"/>Ne vous tournez pas vers les faux dieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 20.3 ; 34.14 ; Lv 26.1 ; Ps 81.10 ; Mt 4.10</char>.</char></note>, ne vous fabriquez pas d’idoles sous forme de statues en métal fondu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 20.4-5 ; 32.1-6 ; 34.17 ; Dt 27.15 ; 1 R 12.28-30 ; Es 44.16-17</char>.</char></note>. Je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 19:5"/>Lorsque vous m’offrirez un sacrifice de communion, faites-le de façon à ce qu’il puisse être agréé. <verse eid="LEV 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 19:6"/>La victime sera mangée le jour même où vous l’offrirez en sacrifice, ou le lendemain ; ce qui en restera le troisième jour sera brûlé, <verse eid="LEV 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 19:7"/>le troisième jour, si on en mange, ce sera impur et le sacrifice ne sera pas agréé. <verse eid="LEV 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 19:8"/>Celui qui en mangera portera le poids de sa faute, car il a profané une chose consacrée à l’Eternel, et il sera retranché de son peuple.<verse eid="LEV 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 19:9"/>Quand vous ferez les moissons dans votre pays, tu ne couperas pas les épis jusqu’au bord de ton champ, et tu ne ramasseras pas ce qui reste à glaner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.9 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 9-10, voir <char style="xt">Lv 23.22 ; Dt 24.19-22</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 19:10"/>De même, tu ne cueilleras pas les grappes restées dans ta vigne et tu ne ramasseras pas les fruits qui y seront tombés. Tu laisseras tout cela au pauvre et à l’immigré. Je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 19:11"/>Vous ne commettrez pas de vol, vous n’userez ni de mensonge<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.11 </char><char style="fq" closed="false">vol</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">voir <char style="xt">Ex 20.15 ; Dt 5.19</char>. </char><char style="fq" closed="false">mensonge</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">voir <char style="xt">Lv 5.21-22 ; Za 8.16 ; Ep 4.25</char>.</char></note> ni de tromperie à l’égard de votre prochain. <verse eid="LEV 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 19:12"/>Vous ne prononcerez pas de faux serment par mon nom, car vous profaneriez le nom de votre Dieu. Je suis l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 20.7, 16 ; Lv 5.24 ; Jr 5.2 ; Ac 6.13</char>. Cité en <char style="xt"><ref loc="MAT 5:33">Mt 5.33</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 19:13"/>Tu n’exploiteras pas ton prochain et tu ne le voleras pas. Tu ne retiendras pas le salaire d’un ouvrier jusqu’au lendemain matin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 22.20 ; Lv 5.21-23 ; Dt 24.14-15 ; Ez 22.12</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 19:14"/>Tu n’insulteras pas un sourd et tu ne mettras pas d’obstacle sur le chemin d’un aveugle, et tu craindras ton Dieu. Je suis l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Dt 27.18 ; Jb 29.15</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 19:15"/>Vous ne commettrez pas d’injustice dans les jugements. Tu n’avantageras pas le pauvre, et tu ne favoriseras pas le grand ; tu jugeras ton prochain selon la justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 23.3, 6-8 ; Dt 1.17 ; 16.19</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 19:16"/>Tu ne calomnieras pas les membres de ton peuple ; tu ne porteras pas atteinte à la vie de ton prochain par un faux témoignage. Je suis l’Eternel. <verse eid="LEV 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 19:17"/>Tu ne haïras pas ton frère dans ton cœur, mais tu ne manqueras pas de reprendre ton prochain pour ne pas te charger d’un péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.17 </char><char style="ft" closed="false">Cité en <char style="xt"><ref loc="MAT 18:15">Mt 18.15</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 19:18"/>Tu ne te vengeras pas et tu ne garderas pas de rancune envers les membres de ton peuple, mais tu aimeras ton prochain comme toi-même. Je suis l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 19:34">Lv 19.34</ref></char>. Cité en <char style="xt">Mt 5.43 ; 19.19 ; 22.39 ; Mc 12.31 ; Lc 10.27 ; Rm 13.9 ; Ga 5.14</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 19:19"/>Vous obéirez à mes commandements. Tu n’accoupleras pas des animaux de ton bétail d’espèces différentes. Tu n’ensemenceras pas ton champ de deux espèces de graines. Tu ne porteras pas un vêtement tissé de deux fibres différentes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 22:9-11">Dt 22.9-11</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 19:20"/>Si un homme couche avec une servante fiancée à un autre homme sans qu’elle ait été ni achetée ni affranchie, il versera une indemnité, mais les deux ne seront pas punis de mort car elle n’avait pas encore été affranchie. <verse eid="LEV 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 19:21"/>Cet homme apportera à l’Eternel, à l’entrée de la tente de la Rencontre, comme sacrifice de réparation pour sa faute, un bélier <verse eid="LEV 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 19:22"/>avec lequel le prêtre accomplira le rite d’expiation pour lui devant l’Eternel, pour le péché qu’il a commis, et sa faute lui sera pardonnée.<verse eid="LEV 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 19:23"/>Quand vous serez entrés dans le pays promis et que vous planterez toutes sortes d’arbres fruitiers, vous considérerez pendant trois ans leurs fruits comme impurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.23 </char><char style="ft" closed="false">Le terme hébreu signifie habituellement </char><char style="fqa" closed="false">incirconcis.</char></note>, vous n’en mangerez donc pas. <verse eid="LEV 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 19:24"/>La quatrième année, tous leurs fruits seront consacrés à l’Eternel en témoignage de reconnaissance. <verse eid="LEV 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 19:25"/>La cinquième année, vous en mangerez les fruits. Ainsi vous aurez des récoltes abondantes. Je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 19:26"/>Vous ne mangerez aucune viande contenant encore son sang. Vous ne pratiquerez pas la divination ; vous ne rechercherez pas les augures<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Dt 18.10-11 ; 2 R 17.17 ; 21.6 ; 2 Ch 33.6</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 19:27"/>Vous ne vous taillerez pas en rond le bord de la chevelure, vous ne vous raserez pas les coins de la barbe. <verse eid="LEV 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 19:28"/>Vous ne vous ferez pas d’incisions sur le corps à cause d’un mort et vous ne ferez pas dessiner des tatouages sur le corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.28 </char><char style="ft" closed="false">Rites pratiqués par les Egyptiens et certains peuples du Moyen-Orient (voir <char style="xt">Lv 21.5 ; Dt 14.1 ; Jr 41.5</char>).</char></note>. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 19:29"/>Ne déshonorez pas vos filles en faisant d’elles des prostituées ; le pays entier s’adonnerait à la prostitution et se remplirait d’immoralité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.29 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 23:18">Dt 23.18</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 19:30"/>Vous observerez les jours de repos que je vous ai prescrits et vous révérerez mon sanctuaire. Je suis l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.30 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 19:3">19.3</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 19:31"/>Ne vous adressez ni à des médiums, ni à des devins ; ne les consultez pas, vous vous rendriez impurs. Je suis l’Eternel, votre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 20.6, 27 ; Dt 18.10-11 ; 1 S 28.3 ; 2 R 23.24</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 19:32"/>Tu te lèveras devant les cheveux blancs, tu honoreras la personne du vieillard, et tu craindras ton Dieu. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 19:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 19:33"/>Si un étranger vient s’installer dans votre pays, ne l’exploitez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.33 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 33-34, voir <char style="xt">Ex 22.20 ; Dt 24.17-18 ; 27.19</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 19:34"/>Traitez-le comme s’il était l’un des vôtres. Tu l’aimeras comme toi-même : car vous avez été vous-mêmes étrangers en Egypte. Je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 19:35"/>Vous ne commettrez pas de malhonnêteté en fraudant sur les mesures de longueur, de poids ou de capacité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.35 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 35-36, voir <char style="xt">Dt 25.13-16 ; Pr 11.1 ; 20.10 ; Ez 45.10-12 ; Am 8.5 ; Mi 6.11</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 19:36"/>Vous vous servirez de balances justes, de poids justes, de mesures de capacité justes. Je suis l’Eternel, votre Dieu, qui vous ai fait sortir d’Egypte.<verse eid="LEV 19:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 19:37"/>Vous obéirez donc à toutes mes ordonnances et à toutes mes lois et vous les appliquerez. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 19:37"/></para>
  <chapter eid="LEV 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="LEV 20"/>
  <para style="s1">Le salaire du péché</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 20:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.1 </char><char style="ft" closed="false">Ce chapitre précise les peines prévues pour les transgressions mentionnées au chapitre 18.</char></note> : <verse eid="LEV 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 20:2"/>Dis aux Israélites : Si un membre du peuple d’Israël ou l’un des étrangers résidant en Israël livre l’un de ses enfants en sacrifice à Molok, il doit être mis à mort ; les habitants du pays le lapideront<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:21">18.21</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 20:3"/>Et moi, je me retournerai contre cet homme et je le retrancherai du milieu de son peuple, pour avoir livré un de ses enfants à Molok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir note <char style="xt"><ref loc="LEV 18:21">Lv 18.21</ref></char>.</char></note>, et avoir ainsi souillé mon sanctuaire et profané ma sainteté. <verse eid="LEV 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 20:4"/>Si les gens du pays se ferment les yeux, ne mettent pas à mort cet homme qui a livré un de ses enfants à Molok, <verse eid="LEV 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 20:5"/>c’est moi qui me tournerai contre cet homme et contre sa famille, et je le retrancherai de son peuple, avec tous ceux qui se sont laissé entraîner à sa suite pour se prostituer à Molok.<verse eid="LEV 20:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 20:6"/>J’agirai de même envers celui qui consulte les médiums et les devins et se prostitue ainsi à eux : je me retournerai contre lui et je le retrancherai de son peuple.<verse eid="LEV 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 20:7"/>Vous vous rendrez saints, vous serez saints ; car je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 20:8"/>Vous observerez mes ordonnances et vous y obéirez. Je suis l’Eternel qui vous rends saints.<verse eid="LEV 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 20:9"/>Tout homme qui maudit son père ou sa mère sera mis à mort : puisqu’il a maudit son père ou sa mère, il porte la responsabilité de sa mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 19:3">19.3</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 20:10"/>Si un homme commet adultère avec une femme mariée, s’il commet adultère avec la femme de son prochain, cet homme adultère et la femme adultère seront mis à mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:20">18.20</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 20:11"/>Si un homme couche avec la femme de son père, il porte atteinte à son père : les deux coupables seront mis à mort et porteront la responsabilité de leur mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:8">18.8</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 20:12"/>Si quelqu’un couche avec sa belle-fille, ils seront tous deux mis à mort ; ils ont commis une infamie et porteront la responsabilité de leur mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:15">18.15</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 20:13"/>Si deux hommes ont des rapports homosexuels, ils ont commis un acte abominable ; ils seront mis à mort et porteront la responsabilité de leur mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:22">18.22</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 20:14"/>Si un homme prend pour épouses une femme et sa mère, c’est une infamie ; ils seront tous trois brûlés pour qu’il n’y ait pas d’infamie parmi vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:17">18.17</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 20:15"/>Si un homme a des rapports sexuels avec une bête, il sera mis à mort et vous tuerez la bête. <verse eid="LEV 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 20:16"/>De même, si une femme s’accouple à une bête, vous tuerez la femme et la bête ; toutes deux seront mises à mort et elles porteront la responsabilité de leur mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:23">18.23</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 20:17"/>Si un homme épouse sa demi-sœur, fille de son père ou de sa mère, et qu’ils se déshonorent ainsi l’un l’autre, c’est une infamie ; ils seront retranchés sous les yeux des membres de leur peuple ; l’homme portera toute la responsabilité de sa faute pour avoir déshonoré sa sœur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:9">18.9</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 20:18"/>Si un homme couche avec une femme pendant ses règles, ils seront tous deux retranchés de leur peuple, pour avoir l’un et l’autre exposé sa perte de sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:19">18.19</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 20:19"/>Tu n’auras pas de relations sexuelles avec la sœur de ta mère ou de ton père. Si quelqu’un a des relations avec une proche parente, ils porteront tous deux la responsabilité de leur faute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.19 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 19-20, voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:12-14">18.12-14</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 20:20"/>Si un homme couche avec sa tante, il porte atteinte à son oncle, les deux coupables porteront la responsabilité de leur faute, ils mourront sans enfants.<verse eid="LEV 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 20:21"/>Si un homme épouse la femme de son frère, c’est un acte impur ; il a porté atteinte à son frère ; ils resteront sans enfants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:16">18.16</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 20:22"/>Vous obéirez à toutes mes ordonnances et à toutes mes lois et vous les appliquerez. Ainsi le pays où je vous mène pour que vous vous y installiez ne vous vomira pas. <verse eid="LEV 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 20:23"/>Vous ne suivrez pas les coutumes des peuples étrangers que je vais chasser devant vous ; car c’est parce qu’ils ont commis toutes ces actions que je les ai pris en aversion. <verse eid="LEV 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 20:24"/>Aussi, je vous ai dit : C’est vous qui posséderez leur pays ; je vous le donnerai à posséder ; un pays ruisselant de lait et de miel. Je suis l’Eternel, votre Dieu, qui vous ai mis à part des autres peuples<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 3:8">Ex 3.8</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 20:25"/>Faites donc la différence entre les bêtes pures et celles qui sont impures, entre les oiseaux purs et les oiseaux impurs, et ne vous rendez pas vous-mêmes abominables par des bêtes, des oiseaux et tout ce qui se meut à ras de terre, que j’ai mis à part pour vous comme impurs.<verse eid="LEV 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 20:26"/>Vous serez saints pour moi, car moi, l’Eternel, je suis saint et je vous ai mis à part des autres peuples pour que vous m’apparteniez.<verse eid="LEV 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 20:27"/>Un homme ou une femme qui évoquent les esprits ou qui pratiquent la divination, doivent être mis à mort : on les lapidera et ils porteront la responsabilité de leur mort.<verse eid="LEV 20:27"/></para>
  <chapter eid="LEV 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="LEV 21"/>
  <para style="s1">Les conditions de sainteté pour les prêtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 21:1"/>L’Eternel dit à Moïse : Parle aux prêtres, fils d’Aaron, et dis-leur : Un prêtre ne doit pas se rendre rituellement impur en touchant le corps d’une personne de son peuple qui vient de mourir, <verse eid="LEV 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 21:2"/>excepté s’il s’agit d’un proche parent : sa mère, son père, son fils, sa fille, son frère <verse eid="LEV 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 21:3"/>ou sa sœur si elle n’est pas mariée – pour une jeune fille de sa proche parenté qui n’est pas mariée, il peut se rendre impur. <verse eid="LEV 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 21:4"/>Chef parmi son peuple, il ne se rendra pas impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.4 </char><char style="ft" closed="false">Traduction incertaine. Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">il ne doit pas se rendre impur pour une personne qui lui est apparentée par mariage.</char></note>, car il se profanerait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.4 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">profanerait son peuple, profanerait cette personne.</char></note>.<verse eid="LEV 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 21:5"/>Les prêtres ne se tonsureront pas, ils ne se raseront pas les coins de la barbe, ni se feront d’incisions sur leur corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 19:27-28">19.27-28</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 21:6"/>Ils seront saints pour leur Dieu et ne déshonoreront pas leur Dieu, car ce sont eux qui offrent à l’Eternel les aliments de leur Dieu consumés par le feu. C’est pourquoi ils seront saints.<verse eid="LEV 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 21:7"/>Ils n’épouseront pas une femme prostituée ou déshonorée ou répudiée par son mari, car le prêtre est saint pour son Dieu. <verse eid="LEV 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 21:8"/>Tu le considéreras comme saint, car c’est lui qui offre l’aliment de ton Dieu, et il sera pour toi quelqu’un de saint, car je suis saint, moi, l’Eternel, qui vous rends saints.<verse eid="LEV 21:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 21:9"/>Si une fille de prêtre se déshonore en s’adonnant à la prostitution, elle profane son père, elle périra par le feu.<verse eid="LEV 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 21:10"/>Le prêtre qui a la prééminence sur les autres prêtres, sur la tête duquel a été répandue l’huile d’onction et qui a reçu sa charge pour porter les vêtements sacrés, ne se décoiffera pas la tête et ne déchirera pas ses vêtements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 10:6">10.6</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 21:11"/>Il ne s’approchera d’aucun corps mort ; il ne se rendra même pas impur, pour son père ou sa mère. <verse eid="LEV 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 21:12"/>Il ne quittera pas le sanctuaire pour ne pas profaner le sanctuaire de son Dieu, car il a été consacré par l’huile d’onction de son Dieu. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 21:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 21:13"/>Il prendra pour femme une jeune fille. <verse eid="LEV 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 21:14"/>Il n’épousera ni une veuve ni une femme répudiée, déshonorée ou prostituée ; c’est une jeune fille de son peuple qu’il épousera. <verse eid="LEV 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 21:15"/>Il ne profanera pas sa descendance au milieu de son peuple, car moi, l’Eternel, je le rends saint.<verse eid="LEV 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 21:16"/>Puis l’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 21:17"/>Parle à Aaron et dis-lui : Aucun homme parmi tes descendants, dans toutes les générations, qui serait atteint d’une malformation corporelle ne s’approchera pour offrir l’aliment de son Dieu. <verse eid="LEV 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 21:18"/>Sont exclus du service tous ceux qui ont une infirmité : quelqu’un qui est aveugle ou boiteux, qui est défiguré ou qui a des membres disproportionnés, <verse eid="LEV 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 21:19"/>qui est estropié de la jambe ou du bras, <verse eid="LEV 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 21:20"/>bossu ou nain, affligé d’une taie sur l’œil, qui a la gale, des plaies purulentes ou les testicules écrasés. <verse eid="LEV 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 21:21"/>Aucun descendant du prêtre Aaron ayant une malformation n’offrira à l’Eternel les sacrifices consumés par le feu ; du moment qu’il a une malformation en lui, il ne s’approchera pas pour offrir les aliments de son Dieu. <verse eid="LEV 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 21:22"/>Il pourra consommer l’aliment de son Dieu, les offrandes saintes et très saintes, <verse eid="LEV 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 21:23"/>mais il ne s’avancera pas jusqu’au voile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 26:31-35">Ex 26.31-35</ref></char>.</char></note> et ne s’approchera pas de l’autel, à cause de sa malformation ; ainsi il ne profanera pas mes lieux saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.23 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">mes choses qui me sont consacrées.</char></note>, car moi, l’Eternel, je les rends saints.<verse eid="LEV 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 21:24"/>Moïse transmit ces paroles à Aaron, à ses fils et à tous les Israélites.<verse eid="LEV 21:24"/></para>
  <chapter eid="LEV 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="LEV 22"/>
  <para style="s1">La loi sur les offrandes saintes</para>
  <para style="s2">Ceux qui peuvent y avoir part</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 22:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 22:2"/>Instruis Aaron et ses fils des cas où ils doivent se tenir à l’écart des offrandes saintes des Israélites, afin de ne pas profaner ma sainteté au travers des choses qu’ils me consacrent. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 22:3"/>Dis-leur : pour les générations présentes et futures, si l’un de vos descendants s’approche en état d’impureté rituelle des offrandes saintes que les Israélites m’ont consacrées, il sera exclu de ma présence. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 22:4"/>Aucun descendant d’Aaron atteint d’une maladie de la peau à caractère évolutif ou d’une gonorrhée ne mangera des offrandes saintes jusqu’à ce qu’il soit en état de pureté. La même règle s’appliquera à celui qui aura touché toute impureté liée à un cadavre, à celui qui aura une émission séminale, <verse eid="LEV 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 22:5"/>qui aura touché quelque bestiole qui se meut à ras de terre et rend impur, ou une personne dont le contact rend impur, quelle que soit l’impureté. <verse eid="LEV 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 22:6"/>Celui qui aura eu de tels contacts restera en état d’impureté jusqu’au soir et il ne mangera pas d’offrandes saintes sans s’être lavé le corps à l’eau. <verse eid="LEV 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 22:7"/>Après le coucher du soleil, il sera pur, et alors seulement il pourra manger des offrandes saintes, car c’est sa nourriture. <verse eid="LEV 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 22:8"/>Il ne doit pas manger de bête crevée ou déchirée par une bête sauvage, cela le rendrait impur. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 22:9"/>Les prêtres devront observer mes prescriptions pour ne pas se charger d’une faute et mourir pour avoir commis en cela une profanation. Moi, l’Eternel, je les rends saints.<verse eid="LEV 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 22:10"/>Aucun profane ne mangera d’une offrande sainte ; même pas l’hôte d’un prêtre ou son salarié. <verse eid="LEV 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 22:11"/>Par contre, si une personne a été acquise à prix d’argent par un prêtre, ou si elle est née dans sa maison, elle pourra partager sa nourriture. <verse eid="LEV 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 22:12"/>Une fille de prêtre mariée à un homme d’une autre tribu ne pourra plus manger de ce qui a été prélevé sur les offrandes saintes. <verse eid="LEV 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 22:13"/>Mais si elle est devenue veuve ou si elle a été répudiée et est sans enfants, et qu’elle soit retournée dans la maison de son père comme au temps de sa jeunesse, elle partagera la nourriture de son père ; mais aucun profane n’en mangera.<verse eid="LEV 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 22:14"/>Si quelqu’un a mangé par inadvertance une offrande sainte, il en rendra l’équivalent au prêtre en y ajoutant un cinquième.<verse eid="LEV 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 22:15"/>Les prêtres ne profaneront pas les offrandes saintes des Israélites, ce qu’ils prélèvent pour l’Eternel. <verse eid="LEV 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 22:16"/>En consommant leurs offrandes saintes, ils se chargeraient d’une faute exigeant réparation, car moi, l’Eternel, je les rends saintes.<verse eid="LEV 22:16"/></para>
  <para style="s2">Les sacrifices acceptables et inacceptables</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 22:17"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 22:18"/>Parle à Aaron, à ses fils et à tous les Israélites, et dis-leur : Tout homme – Israélite ou immigré – qui offre un holocauste à l’Eternel – soit pour l’accomplissement de quelque vœu, soit comme don volontaire – <verse eid="LEV 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 22:19"/>devra apporter, pour être agréé, une bête mâle sans défaut, un bovin, un mouton ou un chevreau. <verse eid="LEV 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 22:20"/>Vous n’offrirez pas un animal présentant une malformation, car votre sacrifice ne serait pas agréé. <verse eid="LEV 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 22:21"/>De même, si un homme offre à l’Eternel un sacrifice de communion sous forme de gros ou de menu bétail pour accomplir un vœu, ou comme don volontaire, il devra présenter, s’il veut être agréé, une victime sans défaut ne présentant aucune malformation. <verse eid="LEV 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 22:22"/>Vous n’offrirez pas à l’Eternel une bête aveugle, estropiée, mutilée ou affectée d’un ulcère, de la gale ou d’une dartre, vous ne la ferez pas brûler sur l’autel comme sacrifice consumé pour l’Eternel. <verse eid="LEV 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 22:23"/>Si un bovin ou un agneau a un membre trop long ou trop court, tu pourras l’offrir comme don volontaire, mais un tel animal ne serait pas agréé pour l’accomplissement d’un vœu. <verse eid="LEV 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 22:24"/>Vous n’offrirez pas à l’Eternel un animal ayant des organes génitaux écrasés ou broyés, arrachés ou coupés ; vous ne ferez pas cela quand vous serez dans votre pays. <verse eid="LEV 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 22:25"/>Vous n’accepterez même pas de tels animaux de la part d’un étranger pour les offrir comme aliment à votre Dieu ; du moment qu’ils sont mutilés ou ont une malformation, ils ne seront pas agréés de votre part.<verse eid="LEV 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 22:26"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 22:27"/>Quand un veau, un agneau ou un chevreau naîtra, il restera sept jours avec sa mère ; à partir du huitième jour seulement, il pourra être agréé comme sacrifice consumé offert à l’Eternel. <verse eid="LEV 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 22:28"/>Mais vous n’immolerez jamais une vache, une brebis ou une chèvre le même jour que son petit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.28 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit peut-être là d’un rite païen, où d’une mesure exprimant le souci du respect de la vie animale (cf. <char style="xt">Ex 23.19 ; Dt 22.6-7 ; 20.19-20</char>).</char></note>.<verse eid="LEV 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 22:29"/>Quand vous offrirez un sacrifice de reconnaissance à l’Eternel, faites-le de manière à être agréés. <verse eid="LEV 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 22:30"/>Il sera mangé le jour même ; vous n’en laisserez rien jusqu’au lendemain matin. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 22:31"/>Vous obéirez à mes commandements et vous les accomplirez. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 22:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 22:32"/>Vous ne profanerez pas ma sainteté ; ma sainteté sera respectée par les Israélites. Moi, l’Eternel, je vous rends saints, <verse eid="LEV 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 22:33"/>moi qui vous ai fait sortir d’Egypte pour être votre Dieu. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 22:33"/></para>
  <chapter eid="LEV 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="LEV 23"/>
  <para style="s1">La loi sur les fêtes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 23:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 23:2"/>Parle aux Israélites et dis-leur : Voici les fêtes que vous devez célébrer pour le Seigneur et à l’occasion desquelles vous convoquerez le peuple pour qu’il me rende un culte.<verse eid="LEV 23:2"/></para>
  <para style="s2">Le sabbat</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 23:3"/>Durant six jours on fera son travail, mais le septième jour est un sabbat, un jour de repos ; il y aura une assemblée cultuelle et vous ne ferez aucun travail ce jour-là, c’est un sabbat en l’honneur de l’Eternel partout où vous habiterez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 2.1-3 ; Ex 16.23-30 ; 20.8-11 ; 23.12 ; 31.12-17 ; 34.21 ; 35.2 ; Dt 5.12-14</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 23:4"/>Voici les autres fêtes de l’Eternel pour lesquelles vous convoquerez le peuple pour qu’il me rende un culte aux dates fixées.<verse eid="LEV 23:4"/></para>
  <para style="s2">La Pâque et la fête des Pains sans levain</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 23:5"/>Au soir du quatorzième jour du premier mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.5 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire mars-avril (mois de Nisân).</char></note>, à la nuit tombante, c’est la Pâque de l’Eternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 12.1-14 ; Nb 28.16 ; Dt 16.1-2</char>.</char></note> ; <verse eid="LEV 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 23:6"/>et le quinzième jour du mois c’est la fête des Pains sans levain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 12.15-20 ; 23.15 ; 34.18 ; Nb 28.17-25 ; Dt 16.3-8</char>.</char></note> en l’honneur de l’Eternel ; pendant sept jours, vous mangerez des pains sans levain. <verse eid="LEV 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 23:7"/>Vous consacrerez le premier jour de cette fête à une assemblée cultuelle ; vous n’accomplirez ce jour-là aucune des tâches de votre travail de la semaine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.7 </char><char style="ft" closed="false">Contrairement au jour du sabbat où aucun travail n’était autorisé, pas même la préparation d’un repas ou l’allumage d’un feu (<char style="xt"><ref loc="EXO 35:2-3">Ex 35.2-3</ref></char>), l’interdiction ne porte ici que sur les tâches relatives au travail qu’on peut assimiler à une activité professionnelle. La préparation d’un repas, par exemple, est autorisée (voir <char style="xt"><ref loc="EXO 12:6">Ex 12.6</ref></char>).</char></note>. <verse eid="LEV 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 23:8"/>Pendant sept jours, vous offrirez à l’Eternel des sacrifices consumés par le feu. Le septième jour, vous convoquerez le peuple pour qu’il se rassemble afin de me rendre un culte et vous n’accomplirez aucune des tâches de votre travail de la semaine.<verse eid="LEV 23:8"/></para>
  <para style="s2">La fête de la Première Gerbe</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 23:9"/>L’Eternel parla encore à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 23:10"/>Dis aux Israélites : Quand vous serez dans le pays que je vais vous donner et que vous y ferez la moisson, vous apporterez au prêtre la première gerbe de votre récolte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 23.19 ; 34.26</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 23:11"/>Le lendemain du sabbat, il fera devant moi le geste de présentation avec cette gerbe pour que vous obteniez ma faveur. <verse eid="LEV 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 23:12"/>Le jour où vous accomplirez ce geste avec la gerbe, vous m’offrirez en holocauste un agneau sans défaut, dans sa première année. <verse eid="LEV 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 23:13"/>Vous y adjoindrez une offrande de six kilogrammes de farine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.13 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit de </char><char style="fqa" closed="false">deux dixièmes d’épha, </char><char style="ft" closed="false">c’est-à-dire environ sept litres.</char></note> pétrie à l’huile, qui, consumée par le feu pour l’Eternel, aura une odeur apaisante, et une libation d’un litre et demi de vin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.13 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit d’</char><char style="fqa" closed="false">un quart de hîn. </char><char style="ft" closed="false">Le hîn contenait six litres.</char></note>. <verse eid="LEV 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 23:14"/>Avant ce jour où vous apporterez l’offrande à votre Dieu, vous ne mangerez ni pain, ni épis grillés ou grains nouveaux. C’est là une ordonnance en vigueur à perpétuité pour toutes les générations partout où vous habiterez.<verse eid="LEV 23:14"/></para>
  <para style="s2">La fête des Semaines<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.15 titre </char><char style="ft" closed="false">Ainsi nommée parce qu’elle tombe sept semaines après le premier dimanche tombant lors de la Pâque ou de la fête des Pains sans levain.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 23:15"/>Vous compterez sept semaines entières à partir du lendemain du jour du sabbat, jour où vous aurez apporté la gerbe destinée à m’être présentée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.15 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 15-21, voir <char style="xt">Ex 23.16 ; 34.22 ; Nb 28.26 ; Dt 16.9-16</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 23:16"/>Vous compterez cinquante jours jusqu’au lendemain du septième jour de sabbat et, ce jour-là, vous me présenterez une nouvelle offrande. <verse eid="LEV 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 23:17"/>Vous apporterez, des lieux où vous habiterez, deux pains pour le geste de présentation : chacun d’eux sera fait de six kilogrammes de fleur de farine cuits en pâte avec du levain. Ce sera une offrande de vos premières récoltes pour l’Eternel. <verse eid="LEV 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 23:18"/>Avec le pain vous offrirez aussi sept agneaux sans défaut, dans leur première année, un jeune taureau et deux béliers, qui me seront offerts en holocauste, accompagnés de leur offrande et de leur libation. Ce sera un sacrifice consumé par le feu, à l’odeur apaisante pour l’Eternel. <verse eid="LEV 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 23:19"/>Vous offrirez aussi un bouc en sacrifice pour le péché et deux agneaux d’un an en sacrifice de communion. <verse eid="LEV 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 23:20"/>Le prêtre fera avec le pain des premières récoltes le geste de présentation devant l’Eternel. Ils me seront consacrés avec les deux agneaux et reviendront au prêtre. <verse eid="LEV 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 23:21"/>Ce même jour, vous convoquerez le peuple pour qu’il me rende un culte. Vous n’accomplirez aucune des tâches de votre travail de la semaine ; c’est une ordonnance en vigueur à perpétuité et pour toutes les générations dans tous les lieux où vous habiterez.<verse eid="LEV 23:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 23:22"/>Quand vous ferez la moisson dans votre pays, vous ne moissonnerez pas vos champs jusqu’au bord, et vous ne glanerez pas ce qui pourra rester de votre moisson ; vous laisserez cela au pauvre et à l’immigré. Je suis l’Eternel votre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 19.9-10 ; Dt 24.19-22</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 23:22"/></para>
  <para style="s2">La fête des Trompettes</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 23:23"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 23:24"/>Parle aux Israélites, et dis-leur : Le premier jour du septième mois sera pour vous un grand jour de repos et de sonnerie de trompettes pour vous rappeler à mon souvenir, ainsi que d’un rassemblement cultuel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.24 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 24-25, voir <char style="xt"><ref loc="NUM 29:1-6">Nb 29.1-6</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 23:25"/>Vous n’accomplirez ce jour-là aucune des tâches de votre travail de la semaine, et vous offrirez à l’Eternel des sacrifices consumés par le feu.<verse eid="LEV 23:25"/></para>
  <para style="s2">Le jour des Expiations</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 23:26"/>L’Eternel parla encore à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 23:27"/>Le dixième jour de ce septième mois est le jour des Expiations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.27 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit du jour du </char><char style="fqa" closed="false">Yom Kippour </char><char style="ft" closed="false">(pour les détails, voir <char style="xt">chap. 16 ; Nb 29.7-11</char>).</char></note> ; ce sera un jour d’assemblée cultuelle, vous vous humilierez et vous offrirez à l’Eternel des sacrifices consumés par le feu. <verse eid="LEV 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 23:28"/>Vous ne ferez aucun travail ce jour-là, car c’est le jour des Expiations destiné à faire l’expiation pour vous devant l’Eternel votre Dieu. <verse eid="LEV 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 23:29"/>Toute personne qui ne s’humilierait pas ce jour-là sera exclue de son peuple. <verse eid="LEV 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 23:30"/>Et je ferai moi-même disparaître de mon peuple celui qui fera un travail quelconque ce jour-là. <verse eid="LEV 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 23:31"/>Vous ne ferez aucune sorte de travail. C’est une ordonnance en vigueur à perpétuité pour toutes les générations dans tous les lieux où vous habiterez. <verse eid="LEV 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 23:32"/>Ce sera pour vous un jour de repos complet, au cours duquel vous vous humilierez. Dès le soir du neuvième jour du mois jusqu’au lendemain soir, vous observerez ce repos.<verse eid="LEV 23:32"/></para>
  <para style="s2">La fête des Cabanes</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 23:33"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 23:34"/>Parle aux Israélites, et dis-leur : Le quinzième jour de ce septième mois, aura lieu la fête des Cabanes ; on la célébrera durant sept jours en l’honneur de l’Eternel. <verse eid="LEV 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 23:35"/>Le premier jour, il y aura une assemblée cultuelle ; vous n’accomplirez ce jour-là aucune des tâches de votre travail de la semaine. <verse eid="LEV 23:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 23:36"/>Pendant sept jours, vous offrirez à l’Eternel des sacrifices consumés par le feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.36 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="NUM 29:12-39">Nb 29.12-39</ref></char>.</char></note>. Le huitième jour, vous aurez encore une assemblée cultuelle et vous m’offrirez des sacrifices consumés par le feu. C’est un jour de fête cultuelle ; vous n’accomplirez ce jour-là aucune des tâches de votre travail de la semaine.<verse eid="LEV 23:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 23:37"/>Telles sont les fêtes à célébrer en l’honneur de l’Eternel, et pour lesquelles vous convoquerez le peuple pour qu’il rende un culte à l’Eternel et lui offre, en sacrifices consumés par le feu, les holocaustes et les offrandes, les sacrifices et les libations requis pour chaque jour. <verse eid="LEV 23:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 23:38"/>Ils viendront s’ajouter à ceux que vous offrirez lors des sabbats de l’Eternel, ainsi qu’à vos dons, et aux sacrifices que vous offrez à l’Eternel pour accomplir un vœu ou volontairement.<verse eid="LEV 23:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 23:39"/>Le quinzième jour du septième mois quand vous aurez récolté tous les produits de vos terres, vous célébrerez une fête en l’honneur de l’Eternel pendant sept jours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.39 </char><char style="ft" closed="false">Cette fête des récoltes est identique à la fête des Cabanes (v. 34-36 : mêmes dates).</char></note>. Le premier et le huitième jour seront des jours de repos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.39 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 39-43, voir <char style="xt">Ex 23.16 ; 34.22 ; Nb 29.12 ; Dt 16.13-15</char>.</char></note>.<verse eid="LEV 23:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 23:40"/>Le premier jour, vous prendrez du produit de vos arbres d’ornement, des branches de palmiers, des rameaux d’arbres touffus et de saules des rivières. Pendant sept jours, vous vous réjouirez devant moi, l’Eternel votre Dieu. <verse eid="LEV 23:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 23:41"/>Vous célébrerez cette fête en l’honneur de l’Eternel sept jours par an. C’est une ordonnance en vigueur à perpétuité, pour toutes les générations : vous la célébrerez le septième mois. <verse eid="LEV 23:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 23:42"/>Vous habiterez pendant sept jours dans des cabanes ; tous ceux qui seront nés en Israël logeront dans des cabanes <verse eid="LEV 23:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 23:43"/>pour que vos descendants sachent que j’ai fait habiter les Israélites sous des tentes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.43 </char><char style="ft" closed="false">En hébreu, un même terme signifie tantôt « cabanes » (v. 42), tantôt « tentes ».</char></note> lorsque je les ai fait sortir d’Egypte. Je suis l’Eternel votre Dieu.<verse eid="LEV 23:43"/></para>
  <para style="s2">Conclusion</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 23:44"/>Moïse transmit aux Israélites les instructions concernant les fêtes de l’Eternel.<verse eid="LEV 23:44"/></para>
  <chapter eid="LEV 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="LEV 24"/>
  <para style="s1">Le chandelier et les pains exposés devant l’Eternel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 24:1"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 24:2"/>Ordonne aux Israélites de t’apporter pour le chandelier de l’huile raffinée d’olives concassées pour alimenter en permanence les lampes du chandelier. <verse eid="LEV 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 24:3"/>Aaron disposera ces lampes devant le voile qui cache le coffre de l’acte de l’alliance, dans la tente de la Rencontre, pour qu’elles brûlent continuellement du soir au matin devant l’Eternel. C’est une loi en vigueur à perpétuité pour toutes les générations. <verse eid="LEV 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 24:4"/>Il disposera les lampes sur le chandelier d’or pur pour qu’elles brûlent en permanence devant moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.4 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 2-4, voir <char style="xt"><ref loc="EXO 27:20-21">Ex 27.20-21</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 24:5"/>Tu prendras de la fleur de farine et tu feras cuire douze pains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 25:30">Ex 25.30</ref></char>.</char></note> de six kilogrammes chacun. <verse eid="LEV 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 24:6"/>Tu les disposeras en deux rangées de six pains sur la table d’or pur devant l’Eternel. <verse eid="LEV 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 24:7"/>Tu saupoudreras chaque rangée d’encens pur qui sera ensuite brûlé à la place des pains comme un mets consumé pour l’Eternel et qui servira de mémorial.<verse eid="LEV 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 24:8"/>Chaque sabbat, on disposera ces pains devant l’Eternel pour qu’il y en ait toujours. C’est une alliance qui lie pour toujours les Israélites. <verse eid="LEV 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 24:9"/>Ces pains reviendront à Aaron et à ses fils qui les mangeront dans un lieu saint, car c’est une chose très sainte, prélevée sur les offrandes de l’Eternel consumées par le feu. C’est une ordonnance en vigueur à perpétuité.<verse eid="LEV 24:9"/></para>
  <para style="s1">Les peines pour divers crimes</para>
  <para style="s2">Châtiment d’un blasphémateur</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 24:10"/>Le fils d’une femme israélite et d’un père égyptien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.10 </char><char style="ft" closed="false">Des étrangers s’étaient joints aux Israélites lors de l’Exode (<char style="xt"><ref loc="EXO 12:38">Ex 12.38</ref></char>) et exerçaient une mauvaise influence sur eux (<char style="xt"><ref loc="NUM 11:4">Nb 11.4</ref></char>). Cet épisode introduit une nouvelle série de prescriptions applicable aussi aux étrangers.</char></note> s’avança parmi les Israélites et se disputa dans le camp avec un Israélite. <verse eid="LEV 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 24:11"/>Le fils de la femme israélite blasphéma et maudit le Nom par excellence. Alors on l’amena devant Moïse. Sa mère s’appelait Shelomith, elle était la fille de Dibri, de la tribu de Dan. <verse eid="LEV 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 24:12"/>On le mit sous bonne garde en attendant que l’Eternel leur communique sa décision.<verse eid="LEV 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 24:13"/>L’Eternel parla à Moïse en ces termes : <verse eid="LEV 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 24:14"/>Fais sortir le blasphémateur hors du camp, tous ceux qui l’ont entendu poseront leurs mains sur sa tête ; ensuite, toute l’assemblée le lapidera.<verse eid="LEV 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 24:15"/>Tu diras aux Israélites : Quiconque maudira son Dieu portera la responsabilité de sa faute. <verse eid="LEV 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 24:16"/>Celui qui blasphème le nom de l’Eternel sera puni de mort ; toute la communauté le lapidera ; qu’il soit immigré ou autochtone, il sera mis à mort pour avoir blasphémé le Nom par excellence.<verse eid="LEV 24:16"/></para>
  <para style="s2">Œil pour œil, dent pour dent</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 24:17"/>Celui qui frappe à mort tout être humain sera puni de mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 9.6 ; Ex 21.12</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 24:18"/>S’il fait périr un animal d’autrui, il le remplacera selon le principe : une vie pour une vie.<verse eid="LEV 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 24:19"/>Si quelqu’un cause une infirmité à son prochain, on agira à son égard comme il a agi lui-même<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.19 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 19-20, voir <char style="xt">Ex 21.23-25 ; Dt 19.12</char>. Cité en <char style="xt"><ref loc="MAT 5:38">Mt 5.38</ref></char>.</char></note> : <verse eid="LEV 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 24:20"/>fracture pour fracture, œil pour œil, dent pour dent ; on lui infligera la même infirmité que celle qu’il a causée.<verse eid="LEV 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 24:21"/>Donc, celui qui frappe à mort un animal le remplacera, et celui qui tue un homme sera puni de mort.<verse eid="LEV 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 24:22"/>Vous appliquerez le même jugement à tous, immigrés comme autochtones, car je suis l’Eternel, votre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="NUM 15:15-16">Nb 15.15-16</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 24:22"/></para>
  <para style="s2">Exécution du châtiment du blasphémateur</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 24:23"/>Moïse dit aux Israélites de faire sortir le blasphémateur du camp ; ils le lapidèrent, appliquant ainsi l’ordre que l’Eternel avait donné à Moïse.<verse eid="LEV 24:23"/></para>
  <chapter eid="LEV 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="LEV 25"/>
  <para style="s1">Le droit de rachat des terres et des personnes</para>
  <para style="s2">L’année de repos pour la terre</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 25:1"/>Au mont Sinaï, l’Eternel s’adressa à Moïse en ces termes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.1 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 1-7, voir <char style="xt"><ref loc="EXO 23:10-11">Ex 23.10-11</ref></char>.</char></note> :<verse eid="LEV 25:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 25:2"/>Dis aux Israélites : Quand vous serez entrés dans le pays que je vais vous donner, la terre se reposera ; ce sera un temps de sabbat en l’honneur de l’Eternel. <verse eid="LEV 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 25:3"/>Pendant six ans, tu ensemenceras ton champ, et pendant six ans, tu tailleras ta vigne et tu en récolteras les produits. <verse eid="LEV 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 25:4"/>Mais la septième année sera un temps de sabbat, une année de repos pour la terre, un sabbat en l’honneur de l’Eternel ; tu n’ensemenceras pas ton champ et tu ne tailleras pas ta vigne. <verse eid="LEV 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 25:5"/>Tu ne moissonneras pas les repousses de ta moisson précédente, et tu ne vendangeras pas les raisins de ta vigne non taillée : ce sera une année de repos pour la terre. <verse eid="LEV 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 25:6"/>Vous vous nourrirez de ce que la terre produira pendant son temps de repos, toi, ton serviteur, ta servante, ton ouvrier journalier et les étrangers résidant chez vous, <verse eid="LEV 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 25:7"/>ainsi que ton bétail et les animaux sauvages qui vivent dans ton pays : tout produit des terres leur servira de nourriture.<verse eid="LEV 25:7"/></para>
  <para style="s2">L’année du jubilé</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 25:8"/>Vous compterez sept années de repos, soit sept fois sept ans, c’est-à-dire une période de quarante-neuf ans. <verse eid="LEV 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 25:9"/>Le dixième jour du septième mois, le jour des Expiations, vous ferez retentir le son du cor à travers tout le pays. <verse eid="LEV 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 25:10"/>Vous déclarerez année sainte cette cinquantième année et, dans tout le pays, vous proclamerez la libération pour tous ses habitants. Ce sera pour vous l’année du jubilé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.10 </char><char style="ft" closed="false">Jubilé vient de </char><char style="fqa" closed="false">Yôbêl, </char><char style="ft" closed="false">« trompe, trompette » (de Jubal, <char style="xt"><ref loc="GEN 4:21">Gn 4.21</ref></char>), celle qui annonçait le début de cette année de grâce à travers le pays, occasion « de jubiler » pour tous les opprimés.</char></note> ; chacun rentrera en possession de sa terre, et chacun retournera dans sa famille. <verse eid="LEV 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 25:11"/>La cinquantième année sera donc pour vous l’année du jubilé : vous ne sèmerez pas, vous ne moissonnerez pas les repousses, et vous ne vendangerez pas la vigne non taillée, <verse eid="LEV 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 25:12"/>car c’est l’année du jubilé ; vous la tiendrez pour sainte ; vous mangerez ce qui aura poussé dans les terres.<verse eid="LEV 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 25:13"/>En cette année jubilaire, chacun de vous retournera dans sa propriété. <verse eid="LEV 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="LEV 25:14"/>Si donc vous vendez une propriété à votre compatriote, ou si vous en achetez une de lui, qu’aucun de vous ne lèse son compatriote. <verse eid="LEV 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 25:15"/>On tiendra compte pour le prix d’achat du nombre d’années écoulées depuis le dernier jubilé, et son prix de vente sera donc fixé en fonction du nombre d’années de récolte restantes. <verse eid="LEV 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 25:16"/>Selon qu’il reste plus ou moins d’années, le prix d’achat sera élevé ou faible, car, en fait, ce qui est vendu, c’est un certain nombre de récoltes. <verse eid="LEV 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 25:17"/>Que nul de vous ne lèse donc son prochain, mais agissez par crainte de votre Dieu ; car je suis l’Eternel, votre Dieu.<verse eid="LEV 25:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 25:18"/>Vous obéirez à mes commandements, vous observerez mes lois et vous les appliquerez ; ainsi vous demeurerez dans le pays en sécurité ; <verse eid="LEV 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 25:19"/>et la terre vous donnera ses fruits, vous mangerez à satiété et vous y vivrez en sécurité.<verse eid="LEV 25:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 25:20"/>Peut-être direz-vous : « Que mangerons-nous la septième année puisque nous n’aurons ni semé ni rentré de récoltes ? » <verse eid="LEV 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 25:21"/>Sachez que la sixième année, je répandrai ma bénédiction sur vous, en vous assurant une récolte suffisante pour trois ans. <verse eid="LEV 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 25:22"/>Lorsque vous sèmerez la huitième année, vous vivrez encore sur l’ancienne récolte dont vous mangerez jusqu’à la récolte de la neuvième année.<verse eid="LEV 25:22"/></para>
  <para style="s2">Loi sur la vente de terres et de maisons</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 25:23"/>Une terre ne devra jamais être vendue à titre définitif car le pays m’appartient et vous êtes chez moi des étrangers et des immigrés. <verse eid="LEV 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 25:24"/>Dans tout le pays que vous aurez en possession, vous garantirez le droit de rachat des terres.<verse eid="LEV 25:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 25:25"/>Lorsque ton compatriote devient pauvre et doit vendre une partie de son patrimoine foncier, un proche parent qui a le droit de rachat pourra racheter ce que son parent aura vendu. <verse eid="LEV 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 25:26"/>S’il ne se trouve personne qui ait le droit de rachat, mais que cet homme ait de quoi racheter lui-même la terre, <verse eid="LEV 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 25:27"/>il considérera le nombre d’années écoulées depuis la vente et versera le prix des années restantes à l’acquéreur ; ainsi il rentrera en possession de sa propriété. <verse eid="LEV 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 25:28"/>Mais s’il ne trouve pas les moyens de racheter sa terre, elle restera entre les mains de l’acquéreur jusqu’à l’année du jubilé. A ce moment-là, elle lui sera rendue et il en reprendra possession.<verse eid="LEV 25:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 25:29"/>Si quelqu’un vend une maison d’habitation située dans une ville entourée de remparts, son droit de rachat durera une année entière à partir du jour de la vente, et sera limité à cela. <verse eid="LEV 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 25:30"/>Si la maison n’a pas été rachetée au terme d’une année complète, elle sera définitivement acquise à l’acquéreur et à ses descendants : elle ne sera pas rendue à son propriétaire d’origine à l’année du jubilé. <verse eid="LEV 25:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 25:31"/>Par contre, les maisons des villages sans mur d’enceinte seront considérées comme les champs du pays ; elles pourront être rachetées en permanence et seront rendues au jubilé.<verse eid="LEV 25:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 25:32"/>Quant aux villes des lévites et aux maisons qu’ils y posséderont, ceux-ci bénéficieront d’un droit de rachat perpétuel sur ces maisons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.32 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Nb 35.1-8 ; Jos 21.1-42 ; 1 Ch 6.39-66</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 25:33"/>Si un lévite a vendu sa maison, l’acquéreur en sortira l’année du jubilé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.33 </char><char style="ft" closed="false">Texte hébreu obscur. Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">Même si c’est un lévite qui a acheté l’une de ces maisons, il en sortira l’année du jubilé.</char></note> ; en effet, les maisons des villes de lévites sont leur propriété inaliénable parmi les Israélites. <verse eid="LEV 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="LEV 25:34"/>Les champs dépendant de leurs villes ne pourront pas être vendus ; car ils sont leur propriété à perpétuité.<verse eid="LEV 25:34"/></para>
  <para style="s2">L’aide aux pauvres</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 25:35"/>Si ton prochain qui vit près de toi s’appauvrit et tombe dans la misère, tu lui viendras en aide – il se trouve être comme un étranger ou un immigré – , afin qu’il survive à côté de toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.35 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 15:7-8">Dt 15.7-8</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="LEV 25:36"/>Agis par crainte de Dieu : ne reçois de la part de ton prochain ni intérêt, ni profit, pour que celui-ci puisse vivre à côté de toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.36 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 36-37, voir <char style="xt">Ex 22.24 ; Dt 15.7-11 ; 23.20-21</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 25:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 25:37"/>Si tu lui prêtes de l’argent, tu n’en exigeras pas d’intérêt et si tu lui donnes de tes vivres, tu n’en tireras pas de profit. <verse eid="LEV 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 25:38"/>Je suis l’Eternel, votre Dieu, qui vous ai fait sortir d’Egypte pour vous donner le pays de Canaan, pour être votre Dieu.<verse eid="LEV 25:38"/></para>
  <para style="s2">Loi sur les serviteurs et les esclaves</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 25:39"/>Si ton prochain qui vit près de toi devient pauvre et se vend à toi, tu ne le feras pas travailler comme un esclave<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.39 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 39-46, voir <char style="xt">Ex 21.2-6 ; Dt 15.12-18</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 25:39"/><verse number="40" style="v" sid="LEV 25:40"/>Tu le traiteras comme un ouvrier salarié ou comme un immigré ; il sera ton serviteur jusqu’à l’année du jubilé. <verse eid="LEV 25:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 25:41"/>Alors il quittera ton service, lui et ses enfants, pour retourner dans sa famille et rentrer en possession du patrimoine de ses ancêtres. <verse eid="LEV 25:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 25:42"/>Car ce sont mes esclaves que j’ai fait sortir d’Egypte ; ils ne doivent pas être vendus comme esclaves. <verse eid="LEV 25:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 25:43"/>Tu ne les traiteras pas avec brutalité ; tu craindras ton Dieu.<verse eid="LEV 25:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 25:44"/>Les esclaves, hommes ou femmes, qui vous appartiendront, proviendront des peuples étrangers qui vous entourent. C’est d’eux que vous pourrez acquérir des esclaves et des servantes. <verse eid="LEV 25:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 25:45"/>De plus, vous pourrez acheter des étrangers résidant chez vous et des membres de leurs familles qui vivent parmi vous et qui sont nés dans votre pays, et ils deviendront votre propriété. <verse eid="LEV 25:45"/><verse number="46" style="v" sid="LEV 25:46"/>Vous pourrez les léguer en héritage à vos enfants pour qu’ils en aient la propriété. Ils seront vos esclaves à perpétuité ; mais vous ne traiterez pas avec brutalité vos compatriotes, les Israélites.<verse eid="LEV 25:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 25:47"/>Si un étranger résidant chez toi s’enrichit, et que l’un de tes compatriotes s’endette envers lui et se vende à lui ou à l’un des descendants d’une famille étrangère, <verse eid="LEV 25:47"/><verse number="48" style="v" sid="LEV 25:48"/>il jouira, même après que la vente aura été effectuée, d’un droit de rachat : l’un de ses frères pourra le racheter. <verse eid="LEV 25:48"/><verse number="49" style="v" sid="LEV 25:49"/>Son oncle paternel ou son cousin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.49 </char><char style="ft" closed="false">Il s’agit du fils de l’oncle paternel.</char></note>, ou un autre membre de sa parenté proche ou éloignée pourra le racheter ; ou encore il pourra se racheter lui-même s’il en trouve les moyens. <verse eid="LEV 25:49"/><verse number="50" style="v" sid="LEV 25:50"/>Il calculera, avec l’acquéreur, le nombre d’années comprises entre la date de la vente et l’année du jubilé. Le prix du rachat sera fixé en fonction du nombre d’années, sur la base du salaire d’un ouvrier. <verse eid="LEV 25:50"/><verse number="51" style="v" sid="LEV 25:51"/>S’il reste encore beaucoup d’années, il versera pour son rachat une large part du prix payé par l’acquéreur. <verse eid="LEV 25:51"/><verse number="52" style="v" sid="LEV 25:52"/>Et s’il reste peu d’années jusqu’à celle du jubilé, il en tiendra compte et versera comme prix de rachat une somme proportionnelle au nombre de ces années. <verse eid="LEV 25:52"/><verse number="53" style="v" sid="LEV 25:53"/>L’homme sera chez son maître comme un ouvrier engagé à l’année, mais tu ne permettras pas qu’il soit traité avec brutalité. <verse eid="LEV 25:53"/><verse number="54" style="v" sid="LEV 25:54"/>S’il n’est racheté d’aucune de ces manières, il retrouvera sa liberté l’année du jubilé, lui et ses enfants. <verse eid="LEV 25:54"/><verse number="55" style="v" sid="LEV 25:55"/>Car c’est de moi que les Israélites sont esclaves, ce sont mes esclaves que j’ai fait sortir d’Egypte. Je suis l’Eternel votre Dieu.<verse eid="LEV 25:55"/></para>
  <chapter eid="LEV 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="LEV 26"/>
  <para style="ms1">Les sanctions de l’alliance</para>
  <para style="s1">Les bénédictions</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 26:1"/>Vous ne vous fabriquerez pas d’idoles, vous ne vous dresserez ni statue ni stèle, et vous ne mettrez pas dans votre pays de pierre sculptée avec des figures pour vous prosterner devant elle ; car je suis l’Eternel, votre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 19:4">19.4</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 26:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 26:2"/>Vous observerez les jours de repos que je vous ai prescrits et vous révérerez mon sanctuaire. Je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 26:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 26:3"/>Si vous suivez mes ordonnances, si vous obéissez à mes commandements et si vous les appliquez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.3 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 3-5, voir <char style="xt"><ref loc="DEU 11:13-15">Dt 11.13-15</ref></char>.</char></note>, <verse eid="LEV 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 26:4"/>je vous donnerai vos pluies en leur saison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.4 </char><char style="ft" closed="false">Les deux saisons de pluies nécessaires à la fertilité du sol : celles d’automne (octobre-décembre) pour ameublir le sol avant les semailles, celles de printemps pour faire grossir les grains et les fruits.</char></note>, la terre livrera ses produits et les vergers donneront leurs fruits. <verse eid="LEV 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 26:5"/>Vous serez encore en train de battre le blé quand viendra le temps de la vendange et celle-ci durera jusqu’aux semailles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.5 </char><char style="ft" closed="false">La moisson sera si abondante que le battage du blé se prolongera jusqu’en septembre, et la vendange si productive qu’elle durera jusqu’à fin octobre (voir <char style="xt"><ref loc="AMO 9:13">Am 9.13</ref></char>).</char></note> ; vous mangerez du pain à satiété, et vous habiterez en sécurité dans votre pays. <verse eid="LEV 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 26:6"/>Je ferai régner la paix dans le pays ; quand vous vous coucherez, rien ne viendra troubler votre sommeil. Je ferai disparaître du pays les animaux nuisibles, et l’épée ne traversera pas votre territoire. <verse eid="LEV 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 26:7"/>Vous poursuivrez vos ennemis, et ils succomberont devant vous sous les coups de l’épée. <verse eid="LEV 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="LEV 26:8"/>Cinq d’entre vous en poursuivront cent, et cent d’entre vous en mettront dix mille en fuite, et vos ennemis tomberont devant vous sous les coups de l’épée. <verse eid="LEV 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="LEV 26:9"/>Je prendrai soin de vous, je vous rendrai féconds et vous multiplierai, et je maintiendrai mon alliance avec vous. <verse eid="LEV 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 26:10"/>Vous pourrez vivre longtemps de la récolte précédente, et vous devrez sortir l’ancienne pour engranger la nouvelle. <verse eid="LEV 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="LEV 26:11"/>Je mettrai ma demeure au milieu de vous, et je ne vous rejetterai pas. <verse eid="LEV 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 26:12"/>Je marcherai au milieu de vous : je serai votre Dieu et vous serez mon peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.12 </char><char style="ft" closed="false">Cité en <char style="xt">2 Co 6.16 ; Ap 21.3</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 26:13"/>Je suis l’Eternel votre Dieu, qui vous ai fait sortir d’Egypte et vous ai libérés de l’esclavage. J’ai brisé les barres de votre joug et je vous ai fait marcher la tête haute.<verse eid="LEV 26:13"/></para>
  <para style="s1">Les malédictions</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 26:14"/>Mais si vous ne m’écoutez pas, et si vous n’appliquez pas tous ces commandements, <verse eid="LEV 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 26:15"/>si vous méprisez mes ordonnances et si vous rejetez mes lois, pour ne plus appliquer tous mes commandements, si vous violez ainsi mon alliance, <verse eid="LEV 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="LEV 26:16"/>voici comment j’agirai envers vous : j’interviendrai contre vous pour vous plonger dans l’épouvante et vous envoyer le dépérissement et la fièvre qui consumeront vos yeux et vous mineront. Vous répandrez en vain vos semences, car vos ennemis s’empareront de vos récoltes. <verse eid="LEV 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 26:17"/>Je me retournerai contre vous : vous serez battus par vos ennemis ; ceux qui vous haïssent domineront sur vous ; vous fuirez même sans que personne ne vous poursuive.<verse eid="LEV 26:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 26:18"/>Si malgré cela vous ne m’écoutez pas encore, je vous infligerai, pour vos péchés, une correction sept fois plus sévère. <verse eid="LEV 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="LEV 26:19"/>Je briserai la force dont vous vous enorgueillissez ; je rendrai le ciel au-dessus de vous dur comme du fer, et votre terre comme du bronze. <verse eid="LEV 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 26:20"/>Vous épuiserez vos forces en vains efforts ; vos terres ne produiront plus rien et les vergers ne porteront plus de fruit.<verse eid="LEV 26:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 26:21"/>Si vous continuez à me résister en refusant de m’écouter, je vous infligerai sept fois plus de coups pour vous punir de vos péchés. <verse eid="LEV 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 26:22"/>Je lâcherai contre vous les bêtes sauvages qui vous raviront vos enfants, déchireront vos bêtes et vous réduiront à un petit nombre, en sorte que vos chemins deviendront déserts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.22 </char><char style="ft" closed="false">Les fauves se multiplient dans les campagnes dépeuplées (<char style="xt">2 R 17.26 ; Ez 5.17</char>).</char></note>.<verse eid="LEV 26:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 26:23"/>Et si, malgré ces châtiments, vous ne vous laissez pas corriger par moi, si vous vous opposez à moi, <verse eid="LEV 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 26:24"/>moi aussi, je m’opposerai à vous et je vous frapperai moi aussi sept fois plus à cause de vos péchés. <verse eid="LEV 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 26:25"/>Je déclencherai des guerres contre vous pour vous punir d’avoir transgressé l’alliance. Si vous vous réfugiez dans vos villes, je déchaînerai la peste au milieu de vous, et vous serez livrés à la merci de l’ennemi. <verse eid="LEV 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="LEV 26:26"/>Je vous couperai les vivres, de sorte que dix femmes pourront cuire tout votre pain dans un seul four, elles vous le distribueront par rations pesées, et il n’apaisera pas votre faim.<verse eid="LEV 26:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 26:27"/>Si malgré cela vous ne m’écoutez pas, si vous continuez à vous opposer à moi, <verse eid="LEV 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="LEV 26:28"/>je m’opposerai à vous avec fureur et je vous corrigerai encore sept fois plus à cause de vos péchés. <verse eid="LEV 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 26:29"/>Vous mangerez vos propres enfants. <verse eid="LEV 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="LEV 26:30"/>Je dévasterai vos lieux de culte sur les hauteurs, j’abattrai vos autels à parfum, j’entasserai vos cadavres sur les cadavres de vos idoles, et je vous prendrai en aversion. <verse eid="LEV 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 26:31"/>Je réduirai vos villes en ruine, je ravagerai vos sanctuaires, je ne me laisserai pas apaiser par l’odeur de vos sacrifices. <verse eid="LEV 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="LEV 26:32"/>Je dévasterai moi-même le pays, de sorte que vos ennemis venus l’occuper en seront stupéfaits. <verse eid="LEV 26:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 26:33"/>Quant à vous, je vous disperserai parmi des peuples étrangers et je vous poursuivrai avec l’épée, votre pays sera dévasté et vos villes deviendront des monceaux de ruines.<verse eid="LEV 26:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 26:34"/>Alors la terre jouira d’années de repos durant tout le temps qu’elle sera désolée et que vous serez dans le pays de vos ennemis ; enfin elle chômera et jouira de son repos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.34 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="2CH 36:21">2 Ch 36.21</ref></char>.</char></note>. <verse eid="LEV 26:34"/><verse number="35" style="v" sid="LEV 26:35"/>Durant toute cette période où elle demeurera dévastée, elle se reposera pour les années de repos dont vous l’aurez frustrée le temps que vous l’aurez habitée.<verse eid="LEV 26:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 26:36"/>Quant à ceux d’entre vous qui survivront, je plongerai leur cœur dans l’angoisse en exil, chez leurs ennemis ; au seul bruit d’une feuille, ils fuiront comme on fuit devant l’épée de l’ennemi et ils tomberont sans que personne les poursuive. <verse eid="LEV 26:36"/><verse number="37" style="v" sid="LEV 26:37"/>Ils trébucheront l’un sur l’autre comme lorsqu’on fuit devant l’épée sans que personne ne les poursuive, et ils seront incapables de résister à leurs ennemis. <verse eid="LEV 26:37"/><verse number="38" style="v" sid="LEV 26:38"/>Vous périrez chez des peuples étrangers et le pays de vos ennemis vous dévorera. <verse eid="LEV 26:38"/><verse number="39" style="v" sid="LEV 26:39"/>Ceux d’entre vous qui survivront dépériront dans le pays de vos ennemis à cause de leurs péchés et aussi à cause de ceux de leurs ancêtres.<verse eid="LEV 26:39"/></para>
  <para style="s1">L’Eternel maintiendra son alliance</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 26:40"/>Alors ils reconnaîtront leur faute et celle de leurs ancêtres, qu’ils ont commises en se rebellant contre moi et en s’opposant à moi. <verse eid="LEV 26:40"/><verse number="41" style="v" sid="LEV 26:41"/>C’est à cause de cela qu’à mon tour je m’opposerai à eux et que je les enverrai dans le pays de leurs ennemis. Si alors leur cœur incirconcis s’humilie et qu’ils reconnaissent que leur châtiment est juste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.41 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">qu’ils reconnaissent leurs fautes, </char><char style="ft" closed="false">ou : </char><char style="fqa" closed="false">qu’ils fassent amende honorable pour leurs fautes.</char></note>, <verse eid="LEV 26:41"/><verse number="42" style="v" sid="LEV 26:42"/>j’agirai en fonction de mon alliance avec Jacob, de mon alliance avec Isaac, et de mon alliance avec Abraham, et j’interviendrai en faveur du pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.42 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 12.7 ; 17.7-8 ; 26.3-4 ; 28.13-14</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 26:42"/><verse number="43" style="v" sid="LEV 26:43"/>Car le pays sera abandonné par eux et il jouira du repos, après sa dévastation, pendant leur absence. Ils reconnaîtront la justice de leur châtiment, parce qu’ils auront méprisé mes commandements et rejeté mes lois. <verse eid="LEV 26:43"/><verse number="44" style="v" sid="LEV 26:44"/>Et pourtant, même alors, lorsqu’ils seront dans le pays de leurs ennemis, je ne les rejetterai pas et je ne les prendrai pas en aversion au point de les exterminer et de rompre mon alliance avec eux ; car je suis l’Eternel leur Dieu. <verse eid="LEV 26:44"/><verse number="45" style="v" sid="LEV 26:45"/>J’agirai en leur faveur conformément à l’alliance conclue avec leurs ancêtres que j’ai fait sortir d’Egypte aux yeux des autres peuples pour être leur Dieu : je suis l’Eternel.<verse eid="LEV 26:45"/></para>
  <para style="s1">Conclusion</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 26:46"/>Telles sont les ordonnances, les articles de droit et les lois que l’Eternel établit entre lui et les Israélites au mont Sinaï, par l’intermédiaire de Moïse.<verse eid="LEV 26:46"/></para>
  <chapter eid="LEV 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="LEV 27"/>
  <para style="s1">Les personnes et les biens voués à l’Eternel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 27:1"/>L’Eternel s’adressa à Moïse en disant : <verse eid="LEV 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="LEV 27:2"/>Parle aux Israélites, et dis-leur : Quand quelqu’un dédie une personne à l’Eternel par un vœu, il s’en acquittera d’après l’estimation suivante. <verse eid="LEV 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="LEV 27:3"/>S’il s’agit d’un homme entre vingt et soixante ans, sa valeur s’estime à 600 grammes d’argent, selon l’unité de poids en vigueur au sanctuaire. <verse eid="LEV 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="LEV 27:4"/>Si c’est une femme, sa valeur sera de 360 grammes d’argent. <verse eid="LEV 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="LEV 27:5"/>Un garçon entre cinq et vingt ans s’estime à 240 grammes d’argent, et une fille à 120 grammes d’argent. <verse eid="LEV 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="LEV 27:6"/>Depuis l’âge d’un mois jusqu’à cinq ans, un garçon s’estime à 60 grammes d’argent et une fille à 36 grammes. <verse eid="LEV 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="LEV 27:7"/>A soixante ans et au-dessus, un homme s’estime à 180 grammes d’argent, et une femme à 120 grammes.<verse eid="LEV 27:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 27:8"/>Si la personne qui a fait le vœu est trop pauvre pour payer la valeur fixée, on la présentera au prêtre pour qu’il fasse une estimation en fonction de ses ressources.<verse eid="LEV 27:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 27:9"/>Si c’est un animal qu’on peut offrir à l’Eternel, tout ce qui en a été donné à l’Eternel sera tenu pour sacré. <verse eid="LEV 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="LEV 27:10"/>On ne le remplacera pas par un autre, on ne substituera pas une bête bonne à une mauvaise, ni inversement, car si l’on remplace une bête par une autre, toutes les deux, celle qui est remplacée et celle qui la remplace, seront tenues pour sacrées.<verse eid="LEV 27:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 27:11"/>Si l’on a dédié par vœu à l’Eternel un animal impur qu’on ne peut donc pas offrir en sacrifice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.11 </char><char style="ft" closed="false">Comme le cheval, l’âne ou le chameau (voir <char style="xt"><ref loc="LEV 11:2-8">Lv 11.2-8</ref></char>).</char></note> à l’Eternel, on le présentera au prêtre <verse eid="LEV 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="LEV 27:12"/>qui en estimera la valeur en fonction de ses qualités et de ses défauts ; et l’on s’en tiendra à son estimation. <verse eid="LEV 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="LEV 27:13"/>Si l’offrant veut racheter la bête, il majorera cette estimation d’un cinquième.<verse eid="LEV 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 27:14"/>Lorsque quelqu’un consacre sa maison à l’Eternel, le prêtre en fera l’estimation en tenant compte de son état, et l’on s’en tiendra à la valeur qu’il aura fixée. <verse eid="LEV 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="LEV 27:15"/>Si celui qui l’a consacrée veut la racheter, il ajoutera un cinquième au prix estimé, et elle lui appartiendra à nouveau.<verse eid="LEV 27:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 27:16"/>Si c’est un terrain faisant partie de son patrimoine que quelqu’un consacre à l’Eternel, la valeur en sera estimée en fonction de ce qu’on peut y semer à raison de 600 grammes d’argent pour quatre hectolitres d’orge. <verse eid="LEV 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="LEV 27:17"/>S’il consacre son champ dès l’année du jubilé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 25:8-22">Lv 25.8-22</ref></char>.</char></note>, c’est à ce taux qu’il sera estimé. <verse eid="LEV 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="LEV 27:18"/>Mais s’il le consacre à l’Eternel après le jubilé, le prêtre en calculera la valeur en fonction du nombre d’années qui restent jusqu’au jubilé suivant, et il réduira le prix en conséquence.<verse eid="LEV 27:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 27:19"/>Si celui qui a consacré son champ veut le racheter, il ajoutera un cinquième au prix estimé et pourra en reprendre possession. <verse eid="LEV 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="LEV 27:20"/>S’il ne rachète pas le champ et qu’on le vende à un tiers, il perd son droit de rachat, <verse eid="LEV 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="LEV 27:21"/>de sorte que cette terre, au moment du jubilé, sera consacrée à l’Eternel tout comme un champ voué à l’Eternel ; elle deviendra la propriété du prêtre. <verse eid="LEV 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="LEV 27:22"/>Si quelqu’un consacre à l’Eternel un champ qu’il a acquis pour lui, et qui ne fait donc pas partie de son patrimoine, <verse eid="LEV 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="LEV 27:23"/>le prêtre en estimera la valeur en fonction du nombre d’années qui restent jusqu’au jubilé. L’homme paiera ce prix le jour même puisque le champ est consacré à l’Eternel. <verse eid="LEV 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="LEV 27:24"/>L’année du jubilé, le champ reviendra à la personne à qui on l’avait acheté et qui le comptait dans son patrimoine. <verse eid="LEV 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="LEV 27:25"/>Toute estimation sera faite selon l’unité de poids en vigueur au sanctuaire ; cette unité (le sicle) vaut douze grammes (vingt guéras)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 30:13">Ex 30.13</ref></char>.</char></note>.<verse eid="LEV 27:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 27:26"/>Cependant, personne ne pourra consacrer les premiers-nés de son bétail à l’Eternel car, comme premiers-nés, qu’il s’agisse de gros ou de petit bétail, ils appartiennent à l’Eternel. <verse eid="LEV 27:26"/><verse number="27" style="v" sid="LEV 27:27"/>S’il s’agit du premier-né d’un animal impur, son propriétaire pourra le racheter au prix estimé majoré d’un cinquième ; s’il n’est pas racheté, il sera vendu au prix estimé.<verse eid="LEV 27:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 27:28"/>Par contre, rien de ce que quelqu’un a voué à l’Eternel – homme, animal ou champ de son patrimoine – ne pourra se vendre ou se racheter : car tout ce qui a été voué est très saint et appartient à l’Eternel. <verse eid="LEV 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="LEV 27:29"/>Si une personne a été vouée à l’Eternel, elle ne pourra pas être rachetée ; elle sera mise à mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.29 </char><char style="ft" closed="false">Il ne s’agit pas d’un sacrifice, mais d’une forme de jugement.</char></note>.<verse eid="LEV 27:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 27:30"/>Toute dîme prélevée sur les produits de la terre et sur les fruits des arbres appartient à l’Eternel : c’est une chose sacrée qui est à lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.30 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 30-33, voir <char style="xt">Nb 18.21 ; Dt 14.22-23</char>.</char></note>. <verse eid="LEV 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="LEV 27:31"/>Si quelqu’un tient à racheter une partie de sa dîme, il en majorera le prix d’un cinquième de sa valeur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.31 </char><char style="ft" closed="false">La dîme était généralement payée en nature. Elle pouvait aussi être acquittée en argent à condition d’être majorée de vingt pour cent de la valeur du produit (v. 13).</char></note>.<verse eid="LEV 27:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 27:32"/>Toute dîme de gros et de menu bétail, c’est-à-dire chaque dixième bête qui passe sous la houlette, sera consacrée à l’Eternel. <verse eid="LEV 27:32"/><verse number="33" style="v" sid="LEV 27:33"/>Le propriétaire ne choisira pas entre celles qui sont bonnes et celles qui sont mauvaises, et on ne fera pas d’échange ; si on procède quand même à un échange, les deux bêtes, celle qui est remplacée et celle qui la remplace, seront tenues pour sacrées et ne pourront pas être rachetées.<verse eid="LEV 27:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 27:34"/>Tels sont les commandements que l’Eternel a donnés à Moïse pour les Israélites au mont Sinaï.<verse eid="LEV 27:34"/></para>
  <chapter eid="LEV 27"/>
</usx>
