<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NEH" style="id">La Bible du Semeur (The Bible of the Sower)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1992, 1999, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">NÉHÉMIE</para>
  <para style="toc1">Néhémie</para>
  <para style="toc2">Néhémie</para>
  <para style="toc3">Né</para>
  <para style="mt1">Néhémie</para>
  <para style="imt">Introduction</para>
  <para style="ip">Ce livre est la suite de celui d’Esdras avec lequel il ne forme qu’un seul volume dans les anciens manuscrits hébreux et grecs. Comme le livre d’Esdras, celui de Néhémie contient plusieurs listes qui proviennent de documents officiels (<char style="xt">chap. 3 ; 10.1-28 ; 11.3-36 ; 12.1-26</char>). La liste des hommes revenus d’exil de <char style="xt"><ref loc="NEH 7:6-72">7.6-72</ref></char> reproduit, à quelques détails près, celle d’Esdras 2. Les passages écrits à la première personne constituent les « mémoires » de Néhémie (<char style="xt">chap. 1 à 7 ; 10 ; 12.27 à 13.31</char>). D’autres appartiennent encore aux « mémoires » d’Esdras (<char style="xt">chap. <ref loc="NEH 8-9">8 à 9</ref></char>, voir introduction au livre d’Esdras). Les repères chronologiques essentiels pour le livre sont les suivants :</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ili1">445 av. J.-C Vingtième année du règne d’Artaxerxès (<char style="xt"><ref loc="NEH 1:1">1.1</ref></char>)</para>
  <para style="ili1">mars-avril Demande de Néhémie à l’empereur (<char style="xt"><ref loc="NEH 2:1">2.1</ref></char>)</para>
  <para style="ili1">août (?) Arrivée de Néhémie à Jérusalem (<char style="xt"><ref loc="NEH 2:11">2.11</ref></char>)</para>
  <para style="ili1">octobre​novembre Fin des travaux de reconstruction de la muraille (<char style="xt"><ref loc="NEH 6:15">6.15</ref></char>)</para>
  <para style="ili2">Assemblée du peuple (<char style="xt"><ref loc="NEH 8:1">8.1</ref></char>)</para>
  <para style="ili2">Fête des Cabanes (<char style="xt"><ref loc="NEH 8:14">8.14</ref></char>), puis jeûne (<char style="xt"><ref loc="NEH 9:1">9.1</ref></char>)</para>
  <para style="ili1">433 Départ de Néhémie (<char style="xt">5.14 ; 13.6</char>)</para>
  <para style="ili1">432 Retour de Néhémie à Jérusalem (<char style="xt"><ref loc="NEH 13:6-7">13.6-7</ref></char>)</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">En 445, Néhémie, haut fonctionnaire de l’empereur Artaxerxès I<char style="ord">er</char>, attristé par les nouvelles qu’il reçoit de Jérusalem, obtient de l’empereur l’autorisation de se rendre à Jérusalem pour relever les murailles de la ville. Les craintes de Néhémie (<char style="xt"><ref loc="NEH 2:2">2.2</ref></char>) se comprennent fort bien à la lumière du refus de l’empereur, quinze ou vingt ans auparavant (<char style="xt"><ref loc="EZR 4:7-23">Esd 4.7-23</ref></char>), d’autoriser ces travaux.</para>
  <para style="ip">Lors de son premier séjour de douze ans à Jérusalem (<char style="xt">chap. <ref loc="NEH 1-12">1 à 12</ref></char>), Néhémie, homme d’une grande piété (<char style="xt">1.4-11 ; 2.4 ; 4.3 ; 6.9-14</char>), entreprend une œuvre d’envergure. Elle sera politique : la réfection des murailles de Jérusalem est réalisée en cinquante-deux jours (<char style="xt"><ref loc="NEH 6:5">6.5</ref></char>) malgré l’opposition et les tentatives d’assassinat des ennemis des Israélites (<char style="xt">chap. <ref loc="NEH 4">4</ref></char> et <char style="xt"><ref loc="NEH 6">6</ref></char>). Néhémie réorganise le peuplement de toute la région (<char style="xt">chap. <ref loc="NEH 11">11</ref></char>). Son œuvre sera aussi sociale : il s’élève contre les injustices, donnant lui-même l’exemple du désintéressement (<char style="xt">chap. <ref loc="NEH 5">5</ref></char>). Les chapitres 8 à 10 livrent la clé de la motivation de Néhémie : la volonté de se conformer aux clauses de l’alliance de l’Eternel avec le peuple. Avant la dédicace solennelle de la muraille de Jérusalem (<char style="xt"><ref loc="NEH 12:27-43">12.27-43</ref></char>), Esdras, avec Néhémie à ses côtés (<char style="xt"><ref loc="NEH 8:9">8.9</ref></char>), lit publiquement la Loi de Moïse (<char style="xt"><ref loc="NEH 8:1-8">8.1-8</ref></char>), ce qui conduit le peuple à prendre l’engagement par écrit d’obéir aux commandements de l’Eternel (<char style="xt">chap. <ref loc="NEH 10">10</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Néhémie parti, la situation se dégrade rapidement parmi les Judéens. Contrairement aux engagements pris (<char style="xt"><ref loc="NEH 10:30-40">10.30-40</ref></char>), nombreux sont ceux qui ne respectent pas la Loi de l’alliance : des non-Israélites sont accueillis jusque dans les annexes du Temple, on retient les dîmes destinées aux lévites, le sabbat n’est pas respecté et l’on se marie avec des non-Israélites. Lors de son retour, à l’exemple d’Esdras vingt-cinq ans auparavant, Néhémie tentera de régler ces problèmes.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="NEH 1"/>
  <para style="s1">Néhémie reçoit des nouvelles de Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 1:1"/>Histoire de Néhémie, fils de Hakalia. La vingtième année du règne d’Artaxerxès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">En 446 av. J.-C. (Artaxerxès I<char style="ord">er</char> a régné de 465 à 424 av. J.-C.), 91 ans après le retour des premiers exilés. Les mots : </char><char style="fqa" closed="false">du règne d’Artaxerxès </char><char style="ft" closed="false">ne se trouvent pas dans l’hébreu. Ils sont rajoutés d’après <char style="xt"><ref loc="NEH 2:1">2.1</ref></char>.</char></note>, au mois de Kislev<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">En novembre-décembre.</char></note>, je me trouvais dans la citadelle de Suse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Résidence d’hiver des rois perses, dans la vallée ensoleillée du Tigre (voir <char style="xt"><ref loc="EST 1:2">Est 1.2</ref></char>).</char></note>. <verse eid="NEH 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 1:2"/>Hanani, l’un de mes parents, arriva avec un groupe d’hommes de Juda. Je leur demandai des nouvelles du reste des Juifs revenus d’exil, et de Jérusalem. <verse eid="NEH 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 1:3"/>Ils me répondirent : Ceux qui ont survécu à la captivité et qui vivent dans le district de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir note sur <char style="xt"><ref loc="EZR 2:1">Esd 2.1</ref></char>.</char></note> se trouvent dans une grande misère et dans une situation très humiliante ; il y a des brèches dans la muraille de Jérusalem et ses portes ont été détruites par le feu.<verse eid="NEH 1:3"/></para>
  <para style="s1">Prière</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 1:4"/>Lorsque j’entendis ces nouvelles, je m’assis et me mis à pleurer. Pendant plusieurs jours, je restai abattu. Je jeûnai et je priai constamment devant le Dieu du ciel. <verse eid="NEH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 1:5"/>Je suppliai : Ah ! Eternel, Dieu du ciel, Dieu grand et redoutable, toi qui restes fidèle à ton alliance et qui conserves ta bienveillance à ceux qui t’aiment et qui obéissent à tes commandements, <verse eid="NEH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 1:6"/>prête attention à la prière de ton serviteur ! Que tes yeux soient ouverts pour voir que je suis en prière devant toi en ce moment, jour et nuit, pour intercéder en faveur de tes serviteurs les Israélites et pour confesser leurs péchés. Car nous avons péché contre toi. Oui, moi et mon peuple, nous avons péché. <verse eid="NEH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 1:7"/>Nous sommes vraiment coupables envers toi, car nous avons désobéi aux commandements, aux ordonnances et aux lois que tu as donnés à Moïse, ton serviteur.<verse eid="NEH 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 1:8"/>Souviens-toi, cependant, je te prie, de ces paroles que tu as ordonné à ton serviteur Moïse de prononcer : « Lorsque vous serez infidèles, je vous disperserai parmi d’autres peuples<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 8-9, voir <char style="xt">Lv 26.33 ; Dt 4.27 ; 28.64 ; 30.1-5</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 1:9"/>Mais si vous revenez à moi pour obéir à mes commandements et les appliquer, alors, même si vous vous trouvez éloignés jusqu’aux extrémités de la terre, je vous rassemblerai, et je vous ramènerai de là au lieu que j’ai choisi pour y établir ma présence. » <verse eid="NEH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 1:10"/>Ils sont tes serviteurs et ton peuple, que tu as délivrés par ta grande force et par tes interventions puissantes. <verse eid="NEH 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 1:11"/>Je t’en prie, Seigneur, veuille prêter attention à la prière de ton serviteur et à celle de tes autres serviteurs qui désirent te craindre ! De grâce, fais réussir aujourd’hui la démarche que je vais entreprendre et que cet homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.11 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire le roi </char><char style="fqa" closed="false">Artaxerxès </char><char style="ft" closed="false">dont Néhémie était l’échanson.</char></note> m’accueille avec compassion !</para>
  <para style="p" vid="NEH 1:11">Or, à cette époque, j’étais chargé de servir les boissons à la table de l’empereur.<verse eid="NEH 1:11"/></para>
  <chapter eid="NEH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="NEH 2"/>
  <para style="s1">Néhémie obtient l’autorisation d’aller à Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 2:1"/>Durant le mois de Nisân, la vingtième année<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire mars-avril 445 av. J.-C., quatre mois après que Néhémie eut été informé de l’état de Jérusalem.</char></note> du règne de l’empereur Artaxerxès, je pris du vin qui était devant l’empereur pour lui en servir. Jamais auparavant, je n’avais paru triste en sa présence. <verse eid="NEH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 2:2"/>Alors l’empereur me demanda : Pourquoi as-tu mauvaise mine ? Tu ne me sembles pourtant pas malade ; ce ne peut être qu’un chagrin de cœur !</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">Je fus saisi d’une grande crainte, <verse eid="NEH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 2:3"/>mais je lui dis : Que l’empereur vive toujours ! Comment n’aurais-je pas un air triste alors que la ville où sont enterrés mes ancêtres est en ruine et que ses portes ont été détruites par le feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">2 R 25.8-10 ; 2 Ch 36.19 ; Jr 52.12-13</char>.</char></note> ?<verse eid="NEH 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 2:4"/>Alors l’empereur me demanda : Que veux-tu donc ?</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:4">J’adressai une prière au Dieu du ciel, <verse eid="NEH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 2:5"/>et je répondis à l’empereur : Si tel est le bon plaisir de l’empereur et si tu agrées ton serviteur, veuille m’envoyer en Juda, dans la ville où mes ancêtres sont enterrés, pour que je puisse la rebâtir.<verse eid="NEH 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 2:6"/>L’empereur, qui avait l’impératrice assise à ses côtés, me demanda alors : Combien de temps durera ton voyage et quand seras-tu de retour ?</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:6">L’empereur accepta donc de me laisser partir, et je lui indiquai un délai. <verse eid="NEH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 2:7"/>Puis j’ajoutai : Si l’empereur le trouve bon, pourrait-on me donner des lettres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire des sauf-conduits servant de passeport.</char></note> pour les gouverneurs de la province à l’ouest de l’Euphrate, pour qu’ils me laissent passer jusqu’au pays de Juda, <verse eid="NEH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 2:8"/>ainsi qu’une lettre pour Asaph, l’intendant des forêts impériales, afin qu’il me fournisse du bois de charpente pour reconstruire les portes de la citadelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">Probablement la forteresse au nord du temple qu’Hérode le Grand reconstruira plus tard.</char></note>, près du Temple, et les murailles de la ville, et pour bâtir la maison où je m’installerai.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:8">L’empereur me procura ces lettres, car mon Dieu agissait avec bonté en ma faveur.<verse eid="NEH 2:8"/></para>
  <para style="s1">L’arrivée de Néhémie à Jérusalem et l’inspection de la ville</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 2:9"/>Je me rendis auprès des gouverneurs des provinces à l’ouest de l’Euphrate et je leur remis les lettres de l’empereur. L’empereur m’avait fait escorter par des officiers de l’armée et par des cavaliers. <verse eid="NEH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 2:10"/>Quand Sanballat, le Horonite, et Tobiya, le fonctionnaire ammonite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.10 </char><char style="fq" closed="false">Sanballat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">de la ville de Beth-Horôn, à la frontière entre Benjamin et Ephraïm, principal adversaire de Néhémie (<char style="xt">voir 4.1-2 ; 6.1-19</char>), était gouverneur de Samarie (d’après un papyrus d’Eléphantine). </char><char style="fq" closed="false">Tobiya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">voir <char style="xt"><ref loc="NEH 6:1">6.1</ref>, <ref loc="NEH 6:12">12</ref></char>, 17-18.</char></note>, apprirent mon arrivée, ils furent très mécontents que quelqu’un soit venu pour œuvrer au bien des Israélites. <verse eid="NEH 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 2:11"/>Une fois arrivé à Jérusalem, j’y restai trois jours. <verse eid="NEH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 2:12"/>Puis je sortis de nuit, accompagné de quelques hommes, sans avoir dit à personne ce que mon Dieu m’avait mis à cœur d’entreprendre en faveur de Jérusalem. Je ne disposais pas d’autre bête que de ma propre monture. <verse eid="NEH 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 2:13"/>Je sortis cette nuit-là par la porte de la Vallée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Une porte de la muraille ouest de Jérusalem (<char style="xt"><ref loc="NEH 3:13">3.13</ref></char>).</char></note>, et je me dirigeai vers la source du Dragon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Parfois identifiée à la source d’Eyn-Roguel (<char style="xt">Jos 15.7-8 ; 18.16 ; 2 S 17.17 ; 1 R 1.9</char>) située au confluent des vallées du Cédron et de Ben-Hinnom.</char></note> et vers la porte du Fumier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Par où l’on sortait les immondices de la ville pour les amener à la vallée de Ben-Hinnom (voir <char style="xt">3.13-14 ; 12.31 ; 2 R 23.10</char>).</char></note>. J’examinai les remparts de Jérusalem. Je constatai qu’il y avait des brèches presque partout et que les portes avaient été détruites par le feu. <verse eid="NEH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 2:14"/>Je poursuivis vers la porte de la Source<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="ft" closed="false">Conduisant sans doute à la source d’Eyn-Roguel (<char style="xt">3.15 ; 12.37</char>), elle se trouvait à l’angle sud-est de la ville.</char></note> et passai près de l’étang du Roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="ft" closed="false">Probablement, l’étang de Siloé (<char style="xt"><ref loc="NEH 3:15">3.15</ref></char>).</char></note>, mais il n’y avait plus de passage pour ma monture. <verse eid="NEH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 2:15"/>Je remontai, toujours de nuit, par la vallée du Cédron en continuant d’examiner la muraille. Puis je fis demi-tour et je rentrai par la porte de la Vallée. <verse eid="NEH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 2:16"/>Les chefs de la ville ignoraient où j’étais allé et ce que j’avais fait. Jusque-là, je n’avais informé ni les Juifs, ni les prêtres, ni les notables, ni les chefs, ni les autres responsables qui s’occupaient des travaux. <verse eid="NEH 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 2:17"/>C’est alors seulement que je leur dis : Vous voyez vous-mêmes quel est notre malheur ! Jérusalem est en ruine et ses portes ont été détruites par le feu ! Allez, reconstruisons le rempart de Jérusalem pour que nous ne soyons plus dans cette situation humiliante !<verse eid="NEH 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 2:18"/>Je leur racontai ensuite comment la main bienveillante de mon Dieu avait agi pour moi avec bonté, et je leur rapportai ce que l’empereur m’avait dit. Ils s’écrièrent aussitôt : Levons-nous et effectuons les travaux de reconstruction.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">Ainsi ils prirent courage pour réaliser cette belle œuvre.<verse eid="NEH 2:18"/></para>
  <para style="s1">Les moqueries de Sanballat et Tobiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 2:19"/>Lorsque Sanballat, le Horonite, Tobiya, son adjoint ammonite, et Guéshem, l’Arabe, l’apprirent, ils se moquèrent de nous, et vinrent nous dire d’un ton méprisant : Qu’êtes-vous en train de faire ? Vous voulez vous révolter contre l’empereur ?<verse eid="NEH 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 2:20"/>Mais je leur répondis : Le Dieu du ciel fera réussir notre entreprise. Nous, ses serviteurs, nous nous mettrons à l’œuvre et nous reconstruirons la ville. Quant à vous, vous n’avez aucune propriété ni aucun droit dans Jérusalem, et personne ne s’y souviendra de vous avec considération !<verse eid="NEH 2:20"/></para>
  <chapter eid="NEH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="NEH 3"/>
  <para style="s1">L’organisation des travaux</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 3:1"/>Eliashib, le grand-prêtre, se mit au travail avec ses collègues, les prêtres, et ils se chargèrent de la reconstruction de la porte des Brebis. Ils la consacrèrent et en posèrent les battants, puis ils continuèrent à réparer la muraille, qu’ils consacrèrent, jusqu’à la tour de Méa, puis jusqu’à la tour de Hananéel.<verse eid="NEH 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 3:2"/>A côté d’eux travaillaient les habitants de Jéricho. A leur suite, c’était Zakkour, fils d’Imri, qui bâtissait. <verse eid="NEH 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 3:3"/>Les descendants de Senaa reconstruisirent la porte des Poissons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="ft" closed="false">Vers le nord-ouest.</char></note>. Ils en firent la charpente et en posèrent les battants, les verrous et les barres. <verse eid="NEH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 3:4"/>A côté d’eux, Merémoth, fils d’Urie, petit-fils d’Haqqots, travaillait ; à sa suite, c’était Meshoullam, fils de Bérékia, fils de Meshézabéel ; et plus loin, Tsadoq, fils de Baana. <verse eid="NEH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 3:5"/>Venaient ensuite les habitants de Teqoa, mais leurs notables refusèrent de travailler sous les ordres des maîtres d’œuvre. <verse eid="NEH 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 3:6"/>Yoyada, fils de Paséah, et Meshoullam, fils de Besodia, réparèrent la Vieille Porte. Ils en firent la charpente et posèrent les battants, les verrous et les barres.<verse eid="NEH 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 3:7"/>A côté d’eux travaillaient Melatia, le Gabaonite, Yadôn, le Méronothite, et les gens de Gabaon et de Mitspa qui relevaient de la juridiction du gouverneur de la province à l’ouest de l’Euphrate. <verse eid="NEH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 3:8"/>A côté d’eux travaillait l’orfèvre Ouzziel, fils de Harhaya, et à côté de lui, Hanania le parfumeur. Ils restaurèrent Jérusalem jusqu’à l’endroit où la muraille s’élargit. <verse eid="NEH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 3:9"/>A côté d’eux travaillait Rephaya, fils de Hour, chef de la moitié du district de Jérusalem. <verse eid="NEH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 3:10"/>A côté d’eux, Yedaya, fils de Haroumaph, travaillait à la section située en face de sa maison. A sa suite venait Hattoush, fils de Hashabnia. <verse eid="NEH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 3:11"/>Un second secteur de la muraille ainsi que la tour des Fours furent réparés par Malkiya, fils de Harim, et par Hashoub, fils de Pahath-Moab.<verse eid="NEH 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 3:12"/>A côté d’eux travaillait Shalloum, fils de Hallohesh, chef de l’autre moitié du district de Jérusalem, assisté de ses filles. <verse eid="NEH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 3:13"/>Hanoun et les habitants de Zanoah<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">Située à une trentaine de kilomètres au sud-est de Jérusalem.</char></note> réparèrent la porte de la Vallée. Ils la reconstruisirent et en posèrent les battants, les verrous et les barres. De plus, ils restaurèrent la muraille sur cinq cents mètres jusqu’à la porte du Fumier. <verse eid="NEH 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 3:14"/>C’est Malkiya, fils de Rékab, chef du district de Beth-Hakkérem, qui répara la porte du Fumier. Il la rebâtit et en posa les battants, les verrous et les barres. <verse eid="NEH 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 3:15"/>Shalloun, fils de Kol-Hozé, chef du district de Mitspa, répara la porte de la Source<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="NEH 2:14">2.14</ref></char> et note.</char></note>. Après l’avoir reconstruite, il la couvrit d’un toit et fixa les battants, les verrous et les barres. De plus, il releva la muraille de l’Etang de l’aqueduc, près du jardin du roi, jusqu’aux marches qui descendent de la Cité de David.<verse eid="NEH 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 3:16"/>Au-delà, Néhémie, fils d’Azbouq, chef de la moitié du district de Beth-Tsour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">A quelques kilomètres au nord d’Hébron.</char></note>, travaillait dans le secteur qui s’étendait jusqu’en face du cimetière de David et allait jusqu’au réservoir artificiel et jusqu’à la caserne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">L’ancienne caserne des gardes du corps de David (<char style="xt"><ref loc="2SA 23:8-39">2 S 23.8-39</ref></char>).</char></note>. <verse eid="NEH 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 3:17"/>Au-delà travaillaient des lévites : Rehoum, fils de Bani, puis, à côté de lui, Hashabia, chef de la moitié du district de Qeïla. <verse eid="NEH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 3:18"/>Au-delà travaillait leur collègue Bavvaï, fils de Hénadad, chef de l’autre moitié du district de Qeïla, <verse eid="NEH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 3:19"/>et, à sa suite, Ezer, fils de Josué, chef de Mitspa, réparait un second secteur, situé en face de la montée de l’arsenal, à l’endroit où la muraille fait saillie.<verse eid="NEH 3:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 3:20"/>Au-delà, Baruch, fils de Zabbaï, réparait avec ardeur une autre section depuis l’angle jusqu’à l’entrée de la maison d’Eliashib, le grand-prêtre. <verse eid="NEH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 3:21"/>Au-delà, Merémoth, fils d’Urie et petit-fils d’Haqqots, réparait un autre secteur, depuis l’entrée de la maison d’Eliashib jusqu’à son extrémité. <verse eid="NEH 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 3:22"/>Au-delà travaillaient les prêtres qui habitaient les plaines environnantes. <verse eid="NEH 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 3:23"/>Au-delà, Benjamin et Hashoub réparaient la muraille en face de leurs maisons. A côté d’eux, Azaria, fils de Maaséya et petit-fils d’Anania, travaillait à côté de sa maison. <verse eid="NEH 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 3:24"/>Au-delà, Binnouï, fils de Hénadad, renforçait un autre secteur allant de la maison d’Azaria jusqu’à l’angle en saillie de la muraille.<verse eid="NEH 3:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 3:25"/>Puis c’était Palal, fils d’Ouzaï, qui travaillait devant la saillie et la tour supérieure qui domine le palais royal et touche à la cour de la prison, et au-delà, Pedaya, fils de Pareosh. <verse eid="NEH 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 3:26"/>Les desservants du Temple s’étaient établis sur la colline de l’Ophel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.26 </char><char style="ft" closed="false">Colline de Jérusalem (voir <char style="xt">11.21 ; 2 Ch 27.3</char>). Le nom s’appliquait surtout au côté nord de la colline qui se trouvait au sud-est de la ville, celle qui constituait autrefois la Cité de David, au sud du Temple.</char></note> jusqu’en face de la porte des Eaux à l’est, et de la tour en saillie. <verse eid="NEH 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 3:27"/>Les gens de Teqoa travaillaient à la section suivante, depuis la grande tour en saillie jusqu’à la muraille de la colline de l’Ophel. <verse eid="NEH 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 3:28"/>A partir de la porte des Chevaux, les prêtres travaillaient chacun en face de sa maison. <verse eid="NEH 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 3:29"/>Au-delà, Tsadoq, fils d’Immer, réparait devant sa maison et ensuite Shemaya, fils de Shekania, gardien de la porte de l’Orient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.29 </char><char style="ft" closed="false">Peut-être l’actuelle porte Dorée.</char></note>, <verse eid="NEH 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 3:30"/>Hanania, fils de Shélémia, et Hanoun, le sixième fils de Tsalaph, réparèrent le secteur suivant, et au-delà, Meshoullam, fils de Bérékia, travaillait en face de sa demeure.<verse eid="NEH 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 3:31"/>Puis Malkiya, de la corporation des orfèvres, travaillait jusqu’aux maisons des desservants du Temple et des marchands, vis-à-vis de la porte de la Surveillance et jusqu’au poste de guet situé en haut de l’angle de la muraille. <verse eid="NEH 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 3:32"/>Les orfèvres et les marchands réparèrent la muraille entre ce poste de l’angle et la porte des Brebis.<verse eid="NEH 3:32"/></para>
  <para style="s1">Le mépris de Sanballat et Tobiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="NEH 3:33"/>Lorsque Sanballat apprit que nous rebâtissions la muraille, il fut très mécontent et se mit violemment en colère. Il se moqua des Juifs <verse eid="NEH 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 3:34"/>en disant devant ses compatriotes et devant l’armée de Samarie : Qu’est-ce que ces minables Juifs veulent donc faire ? S’imagineraient-ils qu’on va les laisser agir et qu’en offrant des sacrifices à leur Dieu ils viendront maintenant à bout d’une telle entreprise ? Redonneront-ils vie à des pierres ensevelies sous des monceaux de poussière et calcinées ?<verse eid="NEH 3:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 3:35"/>Tobiya, l’Ammonite, qui se tenait à ses côtés ajouta : Ils n’ont qu’à bâtir ! Si un renard s’élance contre leur muraille de pierre, il la brisera.<verse eid="NEH 3:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 3:36"/>Ecoute, ô notre Dieu, comme on nous méprise ! Fais retomber sur eux l’humiliation qu’ils nous infligent et livre-les au pillage sur une terre d’exil. <verse eid="NEH 3:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 3:37"/>Ne pardonne pas leur faute et n’efface pas leur péché, car ils ont offensé ceux qui rebâtissent les remparts.<verse eid="NEH 3:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 3:38"/>Cependant, nous avons continué à bâtir la muraille et, sur tout le pourtour, elle fut réparée jusqu’à mi-hauteur, car chacun avait pris ce travail à cœur.<verse eid="NEH 3:38"/></para>
  <chapter eid="NEH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="NEH 4"/>
  <para style="s1">Les Judéens se préparent à se défendre</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 4:1"/>Lorsque Sanballat, Tobiya, les Arabes, les Ammonites et les Ashdodiens apprirent que la restauration des murailles de Jérusalem progressait et que les brèches commençaient à être obturées, ils se mirent très en colère. <verse eid="NEH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 4:2"/>Ils se liguèrent tous ensemble pour aller attaquer Jérusalem et y semer le désordre. <verse eid="NEH 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 4:3"/>Alors nous avons prié notre Dieu et nous avons posté des gens pour monter la garde, de jour et de nuit, pour nous défendre contre eux. <verse eid="NEH 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 4:4"/>Cependant, déjà le peuple de Juda murmurait : Ceux qui portent les fardeaux sont à bout de forces et les tas de décombres restent énormes. Jamais nous n’arriverons à rebâtir cette muraille !<verse eid="NEH 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 4:5"/>Quant à nos adversaires, ils disaient : Ils ne sauront rien et ne verront rien jusqu’au moment où nous surgirons au milieu d’eux pour les massacrer et mettre fin à ce travail.<verse eid="NEH 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 4:6"/>Les Juifs qui habitaient parmi eux vinrent dix fois nous avertir de ce qu’ils préparaient : De tous les lieux où vous vous tournerez, disaient-ils, ils viendront contre nous.<verse eid="NEH 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 4:7"/>C’est pourquoi je mis des gens en place en contrebas derrière la muraille, aux endroits découverts ; je les postai groupés par familles et armés d’épées, de lances et d’arcs. <verse eid="NEH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 4:8"/>Après avoir tout inspecté, je m’adressai aux notables, aux chefs et au reste du peuple : N’ayez pas peur d’eux ! Pensez au Seigneur qui est grand et redoutable, et combattez pour vos frères, vos fils et vos filles, vos femmes et vos maisons !<verse eid="NEH 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 4:9"/>Lorsque nos ennemis apprirent que nous étions informés et que Dieu avait ainsi déjoué leur projet, nous sommes tous retournés à la muraille, chacun à son travail. <verse eid="NEH 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 4:10"/>Mais à partir de ce jour, la moitié des hommes seulement faisaient le travail et ceux de l’autre moitié, vêtus de cuirasses, étaient armés des lances, des boucliers et des arcs. Et les chefs se tenaient derrière tous les gens de Juda. <verse eid="NEH 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 4:11"/>Ceux qui étaient occupés à rebâtir la muraille et ceux qui portaient ou chargeaient les fardeaux travaillaient d’une main et tenaient une arme de l’autre. <verse eid="NEH 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 4:12"/>Chacun des bâtisseurs avait son épée attachée à sa hanche. C’est ainsi qu’ils bâtissaient. Un homme se tenait à mes côtés prêt à sonner du cor. <verse eid="NEH 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 4:13"/>Je dis alors aux notables, aux chefs et au reste du peuple : Le travail est considérable et s’étend sur une grande distance, nous sommes dispersés loin les uns des autres le long de la muraille. <verse eid="NEH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 4:14"/>Rassemblez-vous autour de nous, à l’endroit où vous entendrez le son du cor, et notre Dieu combattra pour nous.<verse eid="NEH 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 4:15"/>C’est ainsi que, chaque jour, nous poursuivions notre entreprise, la moitié d’entre nous tenant la lance à la main depuis l’aurore jusqu’à l’apparition des étoiles. <verse eid="NEH 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 4:16"/>Durant cette période, je dis encore au peuple : Que chacun passe la nuit dans Jérusalem avec son subalterne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.16 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">son serviteur.</char></note>. Ainsi, nous pourrons monter la garde pendant la nuit et poursuivre le travail pendant le jour.<verse eid="NEH 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 4:17"/>Ni moi, ni mes proches, ni mes collaborateurs, ni les gardes de mon escorte, nous ne quittions nos vêtements, chacun gardait ses armes à portée de main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="ft" closed="false">Texte difficile. Autres traductions : </char><char style="fqa" closed="false">…ses armes, même pour aller se laver </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">chacun n’avait que ses armes et de l’eau.</char></note>.<verse eid="NEH 4:17"/></para>
  <chapter eid="NEH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="NEH 5"/>
  <para style="s1">Néhémie règle le problème des injustices sociales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 5:1"/>A cette époque, des hommes du peuple et leurs femmes se plaignirent vivement de certains de leurs compatriotes juifs. <verse eid="NEH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 5:2"/>Certains disaient : Nous avons beaucoup de fils et de filles, nous voudrions recevoir du blé pour manger et survivre.<verse eid="NEH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 5:3"/>D’autres déclaraient : Nous sommes obligés de donner nos champs, nos vignes et même nos maisons en gage pour nous procurer du blé lorsqu’il y a une famine.<verse eid="NEH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 5:4"/>D’autres encore se plaignaient : Nous devons emprunter de l’argent en hypothéquant nos champs et nos vignes pour payer l’impôt impérial. <verse eid="NEH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 5:5"/>Et pourtant, nous sommes bien de la même race que nos compatriotes : nos enfants ne sont pas différents des leurs ; et voici que nous en sommes réduits à vendre nos fils et nos filles comme esclaves : certaines de nos filles ont déjà été réduites à l’esclavage et nous sommes impuissants à les défendre, car déjà nos champs et nos vignes appartiennent à d’autres.<verse eid="NEH 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 5:6"/>Lorsque j’entendis leurs plaintes et toutes ces réclamations, je fus saisi d’une violente colère <verse eid="NEH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 5:7"/>et je pris la décision d’adresser de vifs reproches aux notables et aux chefs du peuple. Je leur dis : Quand vous prêtez de l’argent à vos compatriotes, vous leur demandez des intérêts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 22.24-26 ; Lv 25.36 ; Dt 23.20</char>.</char></note> !</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:7">Je convoquai une grande assemblée pour traiter leur cas. <verse eid="NEH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 5:8"/>Je leur déclarai : Dans la mesure de nos moyens, nous avons racheté nos compatriotes juifs vendus comme esclaves à des étrangers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.8 </char><char style="ft" closed="false">A Babylone, les Juifs fortunés rachetèrent aux païens ceux de leurs compatriotes qui avaient dû se vendre comme esclaves (ne pouvant pas rembourser leurs dettes) afin qu’ils puissent retourner au pays d’Israël (voir <char style="xt"><ref loc="LEV 25:47-48">Lv 25.47-48</ref></char>).</char></note>. Et maintenant vous vendez vous-mêmes vos compatriotes, et cela à des gens de notre peuple.</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:8">Ils ne trouvèrent rien à répondre et gardèrent le silence. <verse eid="NEH 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 5:9"/>J’ajoutai : Ce que vous faites là n’est pas bien. Ne devriez-vous pas vivre comme des gens qui craignent notre Dieu pour ne pas donner à nos ennemis des autres peuples, l’occasion de nous couvrir de honte ? <verse eid="NEH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 5:10"/>Moi aussi, mes proches et mes collaborateurs, nous leur avons prêté de l’argent et du blé. Remettons-leur donc cette dette ! <verse eid="NEH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 5:11"/>Rendez-leur aujourd’hui même leurs champs, leurs vignes, leurs oliviers et leurs maisons, et remettez-leur la part de l’argent, du blé, du vin et de l’huile que vous avez exigée d’eux comme intérêt.<verse eid="NEH 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 5:12"/>Ils répondirent : Nous ferons ce que tu demandes, nous rendrons ce que nous avons pris et nous n’exigerons rien d’eux.</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:12">Alors j’appelai les prêtres devant lesquels je fis prêter serment à ces gens d’agir comme ils l’avaient dit. <verse eid="NEH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 5:13"/>Puis je secouai les pans de mon vêtement en déclarant : Que Dieu secoue de cette manière loin de sa maison et de ses biens celui qui n’aura pas tenu cette promesse et qu’ainsi il soit secoué et laissé sans rien !</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">Toute l’assemblée répondit : Amen ! et loua l’Eternel. Et le peuple se conforma à la décision prise.<verse eid="NEH 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 5:14"/>Depuis le jour où j’avais été nommé gouverneur du district de Juda, c’est-à-dire depuis la vingtième année jusqu’à la trente-deuxième année du règne d’Artaxerxès, soit pendant douze ans, ni moi ni mes proches nous n’avons vécu des revenus dus au gouverneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.14 </char><char style="ft" closed="false">De 445 à 433 av. J.-C.</char></note>. <verse eid="NEH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 5:15"/>Mes prédécesseurs dans cette charge avaient pressuré le peuple, exigeant qu’on leur remette chaque jour, outre le pain et le vin, quarante pièces d’argent.</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:15">Même leurs fonctionnaires exerçaient leur domination sur le peuple. Pour moi, je n’ai jamais agi de la sorte, car je craignais Dieu. <verse eid="NEH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 5:16"/>Au contraire, j’ai travaillé personnellement à la réparation de la muraille et mes collaborateurs se sont aussi mis à l’œuvre, et nous n’avons jamais acheté de terres. <verse eid="NEH 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 5:17"/>D’autre part, j’ai reçu régulièrement à ma table cent cinquante chefs juifs, sans compter ceux qui venaient vers nous des peuples des régions environnantes. <verse eid="NEH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 5:18"/>Chaque jour, on apprêtait pour cela un taureau, six moutons de choix et des volailles, et tous les dix jours, on me livrait de grandes quantités de vin. Malgré cela, je n’ai pas demandé les revenus alloués au gouverneur car je savais que les travaux pesaient lourdement sur le peuple.<verse eid="NEH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 5:19"/>Tiens compte de moi, ô mon Dieu, et accorde-moi ta bienveillance à cause de tout ce que j’ai fait pour ce peuple !<verse eid="NEH 5:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="NEH 6"/>
  <para style="s1">Tentatives d’intimidation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 6:1"/>Lorsque Sanballat, Tobiya, Guéshem l’Arabe et le reste de nos ennemis apprirent que j’avais fini de rebâtir la muraille et qu’il n’y restait plus de brèche – sauf les portes dont je n’avais pas encore posé les battants à cette époque – <verse eid="NEH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 6:2"/>Sanballat et Guéshem m’envoyèrent un message pour me dire : Viens et ayons ensemble une entrevue à Kefirim, dans la vallée d’Ono<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="fq" closed="false">Kefirim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">localité inconnue, dans la plaine de Saron, au nord de Lydda, dans la partie la plus à l’ouest de la région occupée par les rapatriés (<char style="xt">Né 7.37 ; 11.35</char>).</char></note>.</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:2">Ils avaient l’intention de me faire du mal.<verse eid="NEH 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 6:3"/>Je leur envoyai des messagers pour leur répondre : J’ai un grand travail à exécuter et il m’est impossible de me rendre auprès de vous. Je n’ai pas de raison d’interrompre l’ouvrage en l’abandonnant pour aller vous rencontrer.<verse eid="NEH 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 6:4"/>A quatre reprises, ils me firent transmettre la même proposition, et je leur retournai la même réponse. <verse eid="NEH 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 6:5"/>Une cinquième fois, Sanballat m’envoya ce même message par son serviteur qui tenait à la main une lettre ouverte. <verse eid="NEH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 6:6"/>Il y était écrit :</para>
  <para style="pm" vid="NEH 6:6">« Le bruit se répand parmi les peuples des régions environnantes que toi et les Juifs, vous projetez une révolte. Guéshem me l’a d’ailleurs confirmé. Ce serait pour cela que tu reconstruis la muraille. On dit même que tu veux devenir leur roi <verse eid="NEH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 6:7"/>et que tu as déjà désigné des prophètes chargés de proclamer à Jérusalem que tu es devenu roi de Juda. Maintenant, des rumeurs de ce genre arriveront certainement aux oreilles de l’empereur. Viens donc en discuter avec nous ! »<verse eid="NEH 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 6:8"/>Je lui fis répondre : Rien de ce que tu affirmes n’est exact. Tout ceci est une pure invention de ta part !<verse eid="NEH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 6:9"/>Tous ces gens, en effet, ne cherchaient qu’à nous faire peur ; ils espéraient que nous nous découragerions et que nous abandonnerions l’ouvrage !</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:9">Maintenant, ô Dieu, fortifie-moi pour ma tâche<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.9 </char><char style="ft" closed="false">Les mots : </char><char style="fqa" closed="false">ô Dieu </char><char style="ft" closed="false">ne sont pas dans l’hébreu. Mais il semble bien s’agir d’une courte prière. Les anciennes versions ont : </char><char style="fqa" closed="false">Maintenant, je fortifierai mes mains.</char></note> !<verse eid="NEH 6:9"/></para>
  <para style="s1">L’intervention d’un faux prophète</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 6:10"/>Je me rendis chez Shemaya, fils de Delaya et petit-fils de Mehétabéel, qui s’était barricadé chez lui. Il s’écria : Allons tenir conseil dans le temple de Dieu, au fond du sanctuaire, et verrouillons-en les portes, car ils veulent te tuer : ils vont venir pendant la nuit pour t’assassiner.<verse eid="NEH 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 6:11"/>Mais je lui répondis : Comment un homme dans ma position prendrait-il la fuite ? D’ailleurs, quel homme comme moi pourrait pénétrer dans le Temple sans perdre la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 18:7">Nb 18.7</ref></char> interdit à ceux qui n’étaient pas prêtres de pénétrer à l’intérieur du tabernacle et du Temple (voir <char style="xt"><ref loc="2CH 26:16-21">2 Ch 26.16-21</ref></char>).</char></note> ? Non, je n’irai pas !<verse eid="NEH 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 6:12"/>J’avais bien compris que ce n’était pas Dieu qui l’envoyait. Mais il avait prononcé cette prophétie pour moi parce que Sanballat et Tobiya l’avaient soudoyé. <verse eid="NEH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 6:13"/>Ils avaient agi ainsi pour me faire peur, et pour qu’en suivant son conseil, je commette un péché. Alors ils auraient pu me faire une mauvaise réputation et me discréditer.<verse eid="NEH 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 6:14"/>Mon Dieu, ne laisse pas Sanballat et Tobiya impunis pour leurs actes, ni Noadia la prophétesse, ni les autres prophètes qui ont cherché à me faire peur.<verse eid="NEH 6:14"/></para>
  <para style="s1">La confusion des ennemis</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 6:15"/>La muraille fut achevée en cinquante-deux jours, le vingt-cinq du mois d’Eloul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Le 3 octobre 445 av. J.-C. (ou fin septembre selon certains). L’assemblée solennelle du peuple fut tenue cinq jours plus tard (<char style="xt"><ref loc="NEH 8:1-2">8.1-2</ref></char>). La dédicace de la muraille est décrite en <char style="xt"><ref loc="NEH 12:27-47">12.27-47</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 6:16"/>Lorsque tous nos ennemis l’apprirent, tous les peuples étrangers qui nous entouraient furent saisis de crainte et profondément humiliés à leurs propres yeux, car ils reconnurent qu’un tel ouvrage n’avait pu être mené à bonne fin qu’avec l’aide de notre Dieu.<verse eid="NEH 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 6:17"/>Durant toute cette période, des notables de Juda entretenaient une abondante correspondance avec Tobiya. <verse eid="NEH 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 6:18"/>En effet, beaucoup de Judéens étaient liés à lui par serment parce qu’il était le gendre de Shekania, fils d’Arah, et que son propre fils Yohanân avait épousé la fille de Meshoullam, fils de Bérékia. <verse eid="NEH 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 6:19"/>Ils avaient même l’audace de vanter ses mérites en ma présence, et ils lui rapportaient mes paroles. C’était ce Tobiya qui envoyait des lettres pour m’intimider.<verse eid="NEH 6:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="NEH 7"/>
  <para style="s1">Les dispositifs de sécurité dans Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 7:1"/>Lorsque la muraille fut achevée et que j’eus posé les battants des portes, on établit dans leurs fonctions les portiers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">Chargés de la surveillance des portes du Temple en temps normal ; vu les circonstances, Néhémie leur confie aussi celle des portes de la ville pendant le jour.</char></note>, les musiciens et les lévites. <verse eid="NEH 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 7:2"/>Je confiai le commandement de Jérusalem à mon frère Hanani ainsi qu’à Hanania<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">Hanani, c’est-à-dire Hanania.</char></note>, le gouverneur de la forteresse, car c’était un homme de confiance qui, plus que beaucoup d’autres, craignait Dieu. <verse eid="NEH 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 7:3"/>Je leur donnai les consignes suivantes : Les portes de Jérusalem ne s’ouvriront pas avant que le soleil ne soit haut dans le ciel et, le soir, on fermera les battants et on les verrouillera pendant que les portiers seront encore là. De plus, les habitants de Jérusalem établiront un tour de garde, les uns ayant leur poste, et les autres surveillant les abords de leurs maisons. <verse eid="NEH 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 7:4"/>La ville était grande et très étendue, mais la population en était peu nombreuse ; les maisons n’avaient pas été rebâties.<verse eid="NEH 7:4"/></para>
  <para style="s1">Le registre des premiers Judéens rentrés d’exil</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 7:5"/>Mon Dieu me mit à cœur d’assembler les notables, les chefs et le reste du peuple pour en faire le recensement. Je découvris le registre généalogique de ceux qui étaient revenus de l’exil les premiers et j’y trouvai consigné ceci :<verse eid="NEH 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 7:6"/>Voici la liste des hommes originaires du district de Juda, que Nabuchodonosor, roi de Babylone, avait déportés, et qui sont revenus de la captivité à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.6 </char><char style="ft" closed="false">La liste qui suit se trouve déjà en <char style="xt"><ref loc="EZR 2">Esd 2</ref></char> (voir les notes).</char></note>. <verse eid="NEH 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 7:7"/>Ils étaient revenus sous la conduite de Zorobabel, Josué, Néhémie, Azaria, Raamia, Nahamani, Mardochée, Bilshân, Mispéreth, Bigvaï, Nehoum et Baana.</para>
  <para style="p" vid="NEH 7:7">Et voici le compte des Israélites :<verse eid="NEH 7:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 7:8"/>Descendants de Pareosh : 2 172.<verse eid="NEH 7:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 7:9"/>Descendants de Shephatia : 372.<verse eid="NEH 7:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 7:10"/>Descendants d’Arah : 652.<verse eid="NEH 7:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 7:11"/>Descendants de Pahath-Moab, de la postérité de Josué et de Joab : 2 818.<verse eid="NEH 7:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 7:12"/>Descendants d’Elam : 1 254.<verse eid="NEH 7:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 7:13"/>Descendants de Zatthou : 845.<verse eid="NEH 7:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 7:14"/>Descendants de Zakkaï : 760.<verse eid="NEH 7:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 7:15"/>Descendants de Binnouï : 648.<verse eid="NEH 7:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 7:16"/>Descendants de Bébaï : 628.<verse eid="NEH 7:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 7:17"/>Descendants d’Azgad : 2 322.<verse eid="NEH 7:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 7:18"/>Descendants d’Adoniqam : 667.<verse eid="NEH 7:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 7:19"/>Descendants de Bigvaï : 2 067.<verse eid="NEH 7:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 7:20"/>Descendants d’Adîn : 655.<verse eid="NEH 7:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 7:21"/>Descendants d’Ather de la lignée d’Ezéchias : 98.<verse eid="NEH 7:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 7:22"/>Descendants de Hashoum : 328.<verse eid="NEH 7:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 7:23"/>Descendants de Betsaï : 324.<verse eid="NEH 7:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 7:24"/>Descendants de Hariph : 112.<verse eid="NEH 7:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 7:25"/>Descendants de Gabaon : 95.<verse eid="NEH 7:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 7:26"/>Ressortissants de Bethléhem et de Netopha : 188.<verse eid="NEH 7:26"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 7:27"/>Ressortissants d’Anatoth : 128.<verse eid="NEH 7:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 7:28"/>Ressortissants de Beth-Azmaveth : 42.<verse eid="NEH 7:28"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 7:29"/>Ressortissants de Qiryath-Yearim, de Kephira et de Beéroth : 743.<verse eid="NEH 7:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 7:30"/>Ressortissants de Rama et de Guéba : 621.<verse eid="NEH 7:30"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 7:31"/>Ressortissants de Mikmas : 122.<verse eid="NEH 7:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 7:32"/>Ressortissants de Béthel et d’Aï : 123.<verse eid="NEH 7:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="NEH 7:33"/>Ressortissants de l’autre Nébo : 52.<verse eid="NEH 7:33"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 7:34"/>Descendants de l’autre Elam : 1 254.<verse eid="NEH 7:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 7:35"/>Descendants de Harim : 320.<verse eid="NEH 7:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 7:36"/>Descendants de Jéricho : 345.<verse eid="NEH 7:36"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 7:37"/>Descendants de Lod, de Hadid et d’Ono : 721.<verse eid="NEH 7:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 7:38"/>Descendants de Senaa : 3 930.<verse eid="NEH 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="NEH 7:39"/>Pour ce qui est des prêtres :</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:39">Descendants de Yedaeya, de la lignée de Josué : 973.<verse eid="NEH 7:39"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 7:40"/>Descendants d’Immer : 1 052.<verse eid="NEH 7:40"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="NEH 7:41"/>Descendants de Pashhour : 1 247.<verse eid="NEH 7:41"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v" sid="NEH 7:42"/>Descendants de Harim : 1 017.<verse eid="NEH 7:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="NEH 7:43"/>Pour ce qui est des lévites :</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:43">Descendants de Josué, de Qadmiel, du lignage de Hodva : 74.<verse eid="NEH 7:43"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 7:44"/>Musiciens, descendants d’Asaph : 148.<verse eid="NEH 7:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="NEH 7:45"/>Portiers, les descendants de Shalloum, d’Ather, de Talmôn, d’Aqqoub, de Hathitha et de Shobaï : 138.<verse eid="NEH 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="NEH 7:46"/>Desservants du Temple : les descendants de Tsiha, de Hasoupha et de Thabbaoth, <verse eid="NEH 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="NEH 7:47"/>de Qéros, de Sia, de Padôn, <verse eid="NEH 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="NEH 7:48"/>de Lebana, de Hagaba, de Shalmaï ; <verse eid="NEH 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="NEH 7:49"/>de Hanân, de Guiddel, de Gahar, <verse eid="NEH 7:49"/><verse number="50" style="v" sid="NEH 7:50"/>de Reaya, de Retsîn, de Neqoda, <verse eid="NEH 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="NEH 7:51"/>de Gazzam, d’Ouzza, de Paséah, <verse eid="NEH 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="NEH 7:52"/>de Bésaï, de Mehounim, de Nephousim, <verse eid="NEH 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="NEH 7:53"/>de Baqbouq, de Haqoupha, de Har-hour, <verse eid="NEH 7:53"/><verse number="54" style="v" sid="NEH 7:54"/>de Batslith, de Mehida, de Harsha, <verse eid="NEH 7:54"/><verse number="55" style="v" sid="NEH 7:55"/>de Barqos, de Sisera, de Thamah, <verse eid="NEH 7:55"/><verse number="56" style="v" sid="NEH 7:56"/>de Netsiah et de Hathipha.<verse eid="NEH 7:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="NEH 7:57"/>Quant au groupe des descendants des serviteurs de Salomon, il comprenait les descendants de Sothaï, de Sophéreth, de Perida, <verse eid="NEH 7:57"/><verse number="58" style="v" sid="NEH 7:58"/>de Yaala, de Darqôn, de Guiddel, <verse eid="NEH 7:58"/><verse number="59" style="v" sid="NEH 7:59"/>de Shephatia, de Hatthil, de Pokéreth-Hatsebaïm et d’Amôn.<verse eid="NEH 7:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="NEH 7:60"/>Total des desservants du Temple et des descendants des serviteurs de Salomon : 392.<verse eid="NEH 7:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="NEH 7:61"/>Liste de ceux qui sont venus des villes de Tel-Mélah, de Tel-Harsha, de Keroub-Addôn et d’Immer, mais qui ne purent pas indiquer quels étaient leur groupe familial et leur ascendance, pour prouver leur origine israélite : <verse eid="NEH 7:61"/><verse number="62" style="v" sid="NEH 7:62"/>les descendants de Delaya, de Tobiya et de Neqoda : 642.<verse eid="NEH 7:62"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="NEH 7:63"/>Et parmi les prêtres : les descendants de Hobaya, d’Haqqots et de Barzillaï. Ce dernier tenait son nom de Barzillaï, le Galaadite dont il avait épousé une fille. <verse eid="NEH 7:63"/><verse number="64" style="v" sid="NEH 7:64"/>Ils recherchèrent leurs registres généalogiques mais ne les trouvèrent pas. Ils furent donc disqualifiés pour l’exercice du sacerdoce, <verse eid="NEH 7:64"/><verse number="65" style="v" sid="NEH 7:65"/>et le gouverneur leur ordonna de ne pas manger des aliments consacrés jusqu’à ce qu’un prêtre ait consulté Dieu à leur sujet par l’ourim et le toummim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.65 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 28:30">Ex 28.30</ref></char>.</char></note>.<verse eid="NEH 7:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="NEH 7:66"/>La communauté entière de ceux qui étaient revenus de l’exil comprenait 42 360 personnes, <verse eid="NEH 7:66"/><verse number="67" style="v" sid="NEH 7:67"/>sans compter leurs 7 337 serviteurs et servantes. Parmi eux se trouvaient 245 musiciens et chanteuses. Ils avaient 736 chevaux, 245 mulets<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.67 </char><char style="ft" closed="false">Les mots : </char><char style="fqa" closed="false">ils avaient… mulets </char><char style="ft" closed="false">ne figurent pas dans la plupart des manuscrits du texte hébreu traditionnel. Ils sont restitués d’après certains manuscrits hébreux et l’ancienne version grecque (voir <char style="xt"><ref loc="EZR 2:66">Esd 2.66</ref></char>).</char></note>, <verse eid="NEH 7:67"/><verse number="68" style="v" sid="NEH 7:68"/>435 chameaux et 6 720 ânes.<verse eid="NEH 7:68"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v" sid="NEH 7:69"/>Plusieurs des chefs des groupes familiaux firent des dons pour la reconstruction du Temple. Le gouverneur versa au fonds des travaux 1 000 pièces d’or et donna 50 coupes et 530 tuniques sacerdotales. <verse eid="NEH 7:69"/><verse number="70" style="v" sid="NEH 7:70"/>Les chefs des groupes familiaux donnèrent au fonds des travaux 20 000 pièces d’or<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.70 </char><char style="ft" closed="false">Soit environ 150 kilogrammes d’or.</char></note> et 2 200 pièces d’argent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.70 </char><char style="ft" closed="false">Soit environ 1 500 kilogrammes.</char></note>. <verse eid="NEH 7:70"/><verse number="71" style="v" sid="NEH 7:71"/>Le reste du peuple donna 20 000 pièces d’or, 2 000 pièces d’argent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.71 </char><char style="ft" closed="false">Soit environ 1 300 kilogrammes.</char></note> et 67 tuniques sacerdotales. <verse eid="NEH 7:71"/><verse number="72" style="v" sid="NEH 7:72"/>Les prêtres et les lévites, les portiers, les musiciens, les gens du peuple, les desservants du Temple, tous les Israélites s’établirent dans leurs villes d’origine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.72 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">1 Ch 9.2 ; Né 11.3</char>.</char></note>. Quand arriva le septième mois, les Israélites étaient installés dans leurs villes.<verse eid="NEH 7:72"/></para>
  <chapter eid="NEH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="NEH 8"/>
  <para style="s1">La lecture publique de la Loi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 8:1"/>Tout le peuple s’assembla comme un seul homme sur la place située devant la porte des Eaux. Ils demandèrent à Esdras, qui était spécialiste de la Loi, d’apporter le livre de la Loi de Moïse donnée par l’Eternel à Israël. <verse eid="NEH 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 8:2"/>Le premier jour du septième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="ft" closed="false">8 octobre 445 av. J.-C. Ce jour de l’an de l’année civile devait être célébré par la fête des Trompettes (<char style="xt"><ref loc="LEV 23:24">Lv 23.24</ref></char>). La fête des Cabanes avait lieu le même mois. Tous les sept ans, lors de cette fête, la Loi devait être lue au peuple (<char style="xt"><ref loc="DEU 31:10-11">Dt 31.10-11</ref></char>).</char></note>, Esdras, qui était aussi prêtre, apporta la Loi devant l’assemblée composée d’hommes et de femmes et de tous ceux qui étaient en âge de comprendre ce qu’ils entendaient. <verse eid="NEH 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 8:3"/>Il leur lut dans le livre, depuis l’aube jusqu’à midi, sur la place qui est devant la porte des Eaux. Tout le peuple était attentif à la lecture du livre de la Loi : hommes, femmes et tous ceux qui étaient en âge de comprendre. <verse eid="NEH 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 8:4"/>Esdras se tenait sur une estrade de bois dressée pour la circonstance. A sa droite se tenaient Mattitia, Shéma, Anaya, Urie, Hilqiya et Maaséya, et à sa gauche, Pedaya, Mishaël, Malkiya, Hashoum, Hashbaddana, Zacharie et Meshoullam.<verse eid="NEH 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 8:5"/>Comme il était placé plus haut que tout le peuple, chacun le vit ouvrir le livre. A ce moment-là, tous se levèrent. <verse eid="NEH 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 8:6"/>Esdras bénit l’Eternel, le grand Dieu, et tout le peuple s’écria : Amen ! Amen ! en levant les mains. Puis ils s’inclinèrent jusqu’à terre et se prosternèrent devant l’Eternel pour l’adorer. <verse eid="NEH 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 8:7"/>Alors Josué, Bani, Shérébia, Yamîn, Aqqoub, Shabthaï, Hodiya, Maaséya, Qelita, Azaria, Yozabad, Hanân, Pelaya et les autres lévites expliquèrent la Loi au peuple qui se tenait debout. <verse eid="NEH 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 8:8"/>Ils lisaient dans la Loi de Dieu et expliquaient au fur et à mesure, de façon posée et distincte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">en traduisant.</char></note>, afin que chacun puisse comprendre ce qu’ils avaient lu.<verse eid="NEH 8:8"/></para>
  <para style="s1">L’invitation à la joie</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 8:9"/>Tout le peuple pleurait en entendant les paroles de la Loi. Alors Néhémie le gouverneur, Esdras le prêtre et spécialiste de la Loi, et les lévites qui donnaient les explications au peuple dirent à tous : Ce jour est un jour de fête consacré à l’Eternel votre Dieu. Ce n’est pas le moment de pleurer et de prendre le deuil !<verse eid="NEH 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 8:10"/>Puis Esdras ajouta : A présent, allez faire un bon repas, buvez d’excellentes boissons et faites porter des portions à ceux qui n’ont rien préparé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 16:10-11">Dt 16.10-11</ref>, <ref loc="DEU 16:14">14</ref></char>.</char></note>, car ce jour est un jour consacré à notre Seigneur. Ne vous affligez donc pas, car la joie que donne l’Eternel est votre force.<verse eid="NEH 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 8:11"/>De leur côté, les lévites calmaient tout le peuple en disant : Soyez tranquilles, car ce jour est consacré à Dieu, ne vous attristez donc pas !<verse eid="NEH 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 8:12"/>Alors tous allèrent manger et boire, faire porter des parts aux pauvres et organiser de grandes réjouissances. Car ils avaient bien compris les paroles qu’on leur avait enseignées.<verse eid="NEH 8:12"/></para>
  <para style="s1">La célébration de la fête des Cabanes</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 8:13"/>Le lendemain, les chefs de groupes familiaux de tout le peuple, les prêtres et les lévites s’assemblèrent auprès d’Esdras, le spécialiste de la Loi, pour étudier plus attentivement les enseignements de la Loi. <verse eid="NEH 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 8:14"/>Ils trouvèrent écrit dans cette Loi, que l’Eternel avait donnée aux Israélites par l’intermédiaire de Moïse, que les Israélites devaient habiter des cabanes pendant la durée de la fête du septième mois. <verse eid="NEH 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 8:15"/>Alors ils firent publier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="fq" closed="false">…septième mois. </char><char style="fv" closed="false">15 </char><char style="fq" closed="false">Alors ils firent publier…</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sens obtenu avec une légère correction du texte hébreu. Le texte hébreu traditionnel a : </char><char style="fqa" closed="false">…septième mois, </char><char style="fv" closed="false">15 </char><char style="fqa" closed="false">et qu’on devait faire publier…</char></note> dans toutes leurs villes et à Jérusalem la proclamation suivante : Sortez dans la montagne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire les parties boisées du pays, par opposition aux vallées cultivées.</char></note> et rapportez-en des branches d’olivier cultivé et d’olivier sauvage, de myrte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Buisson odoriférant aux feuilles persistantes (<char style="xt">Es 41.19 ; 55.13 ; Za 1.8, 10-11</char>).</char></note>, de palmier et d’arbres touffus, pour faire des cabanes comme cela est écrit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Lv 23.33-43 ; Dt 16.13-15</char>.</char></note>.<verse eid="NEH 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 8:16"/>Le peuple partit et rapporta des branchages. Ils se construisirent des cabanes, sur la terrasse de leur maison, dans leurs cours, dans les parvis du Temple, sur la place de la porte des Eaux, ou encore sur la place de la porte d’Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.16 </char><char style="ft" closed="false">Porte du vieux rempart de la ville (voir <char style="xt"><ref loc="2KI 14:13">2 R 14.13</ref></char>), restaurée par Néhémie (<char style="xt"><ref loc="NEH 12:39">12.39</ref></char>).</char></note>. <verse eid="NEH 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 8:17"/>Toute la communauté des anciens déportés revenus de l’exil construisit des cabanes et se mit à les habiter. Les Israélites n’avaient plus célébré cette fête depuis le temps de Josué, fils de Noun. Ils se livrèrent à de grandes réjouissances à cette occasion.<verse eid="NEH 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 8:18"/>Chaque jour, du premier jusqu’au dernier, Esdras lut une portion du livre de la Loi de Dieu. On célébra la fête pendant sept jours, et le huitième jour, conformément aux prescriptions de la Loi, il y eut une assemblée cultuelle.<verse eid="NEH 8:18"/></para>
  <chapter eid="NEH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="NEH 9"/>
  <para style="s1">Le peuple confesse ses péchés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 9:1"/>Le vingt-quatrième jour du même mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="ft" closed="false">31 octobre 445 av. J.-C.</char></note>, les Israélites, revêtus d’habits de toile de sac et la tête couverte de poussière, s’assemblèrent pour un temps de jeûne. <verse eid="NEH 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 9:2"/>Ceux qui étaient Israélites de souche s’étaient séparés de tous les gens d’origine étrangère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="ft" closed="false">La réunion eut lieu dans le parvis du Temple où seuls les Juifs avaient accès.</char></note> ; puis ils se présentèrent pour confesser leurs péchés et ceux de leurs ancêtres. <verse eid="NEH 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 9:3"/>Ils se mirent debout, chacun à sa place, et on lut pendant trois heures dans le livre de la Loi de l’Eternel, leur Dieu. Puis, pendant trois autres heures, ils se tinrent prosternés devant l’Eternel, leur Dieu, et confessèrent leurs péchés.<verse eid="NEH 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 9:4"/>Josué, Bani, Qadmiel, Shebania, Bounni, Shérébia, Bani et Kenani montèrent sur l’estrade dressée pour les lévites et implorèrent l’Eternel, leur Dieu, à haute voix. <verse eid="NEH 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 9:5"/>Puis les lévites, Josué, Qadmiel, Bani, Hashabnia, Shérébia, Hodiya, Shebania et Petahya s’écrièrent :</para>
  <para style="p" vid="NEH 9:5">Levez-vous, bénissez l’Eternel, votre Dieu, pour toute l’éternité. Oui, que l’on te bénisse, toi dont la gloire surpasse tout ce que la louange peut exprimer ! <verse eid="NEH 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 9:6"/>C’est toi, Eternel, toi qui es l’unique ! Tu as fait le ciel, les cieux les plus élevés et tous les astres qui s’y trouvent ! Tu as créé la terre et tout ce qui est dessus, les mers et tout ce qu’elles renferment. Tu donnes la vie à tous les êtres, et l’armée céleste se prosterne devant toi.<verse eid="NEH 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 9:7"/>C’est toi, Eternel Dieu, qui as choisi Abram. Tu l’as fait quitter Our des Chaldéens et tu lui as donné le nom d’Abraham<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 12.1 ; 17.5</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 9:8"/>Tu as constaté que son cœur t’était fidèle, et tu as conclu une alliance avec lui en lui promettant de donner à sa descendance le pays des Cananéens, des Hittites, des Amoréens, des Phéréziens, des Yebousiens et des Guirgasiens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.8 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="GEN 15:18-21">Gn 15.18-21</ref></char>.</char></note>. Et tu as accompli tes promesses, car tu es juste.<verse eid="NEH 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 9:9"/>Tu as vu la misère de nos ancêtres en Egypte, et tu as entendu lorsqu’ils ont imploré ton aide sur les bords de la mer des Roseaux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 3.7 ; 14.10-12</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 9:10"/>Tu as accompli des signes extraordinaires et des prodiges contre le pharaon, contre tous ses ministres et contre tout le peuple de son pays, parce que tu savais avec quelle cruauté les Egyptiens avaient traité nos ancêtres. Ainsi tu t’es acquis une grande renommée qui s’est maintenue jusqu’à ce jour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 7-12">Ex 7 à 12</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 9:11"/>Tu as ouvert la mer devant eux, et nos ancêtres l’ont traversée à sec : mais tu as précipité ceux qui les poursuivaient dans les flots comme une pierre qui s’enfonce dans des eaux tumultueuses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 14.21-29 ; 15.4-5</char>.</char></note>.<verse eid="NEH 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 9:12"/>Tu as conduit ton peuple, le jour par une colonne de nuée, et la nuit par une colonne de feu qui leur éclairait le chemin qu’ils devaient suivre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 13:21-22">Ex 13.21-22</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 9:13"/>Tu es descendu sur le mont Sinaï, tu leur as parlé du haut du ciel et tu leur as communiqué des articles de droit justes, des lois vraies, des ordonnances et des commandements excellents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 13-14, voir <char style="xt"><ref loc="EXO 19-23">Ex 19 à 23</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 9:14"/>Tu leur as fait connaître ton saint sabbat et tu leur as donné, par l’intermédiaire de ton serviteur Moïse, des commandements, des ordonnances et une Loi. <verse eid="NEH 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 9:15"/>Tu leur as fourni du ciel du pain pour apaiser leur faim, et tu as fait jaillir de l’eau du rocher pour étancher leur soif. Tu leur as commandé d’aller prendre possession du pays que tu avais promis par serment de leur donner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 16.4-15 ; 17.1-7 ; Dt 1.21</char>.</char></note>.<verse eid="NEH 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 9:16"/>Mais eux et nos ancêtres sont devenus orgueilleux et se sont montrés rebelles. Ils n’ont pas obéi à tes commandements ; <verse eid="NEH 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 9:17"/>oui, ils ont refusé d’obéir, oubliant les œuvres extraordinaires que tu avais accomplies pour eux. Ils se sont rebellés et, dans leur révolte, ils ont voulu se donner un chef pour retourner à leur esclavage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 14:4">Nb 14.4</ref></char> (voir <char style="xt"><ref loc="PSA 106">Ps 106</ref></char>).</char></note>. Mais toi, tu es un Dieu qui pardonne, un Dieu compatissant et qui fait grâce, tu es lent à te mettre en colère et d’une immense bonté : tu ne les as pas abandonnés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 34.6 ; Nb 14.18</char>.</char></note>, <verse eid="NEH 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 9:18"/>même quand ils se sont fabriqué un veau en métal fondu en déclarant : « Voici ton Dieu qui t’a fait sortir d’Egypte ! » et qu’ils ont proféré contre toi de graves blasphèmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 32:1-4">Ex 32.1-4</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 9:19"/>Dans ton immense compassion, tu ne les as pas abandonnés au désert, et la colonne de nuée ne s’est pas écartée d’eux, elle a continué à les guider le jour sur leur chemin, et pendant la nuit, la colonne de feu n’a pas cessé d’éclairer pour eux la route qu’ils avaient à suivre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.19 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 19-21, voir <char style="xt"><ref loc="DEU 8:2-4">Dt 8.2-4</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 9:20"/>Tu leur as donné ton bon Esprit pour leur accorder du discernement. Tu ne leur as pas refusé la manne dont tu les nourrissais et tu as continué à leur donner de l’eau pour étancher leur soif.<verse eid="NEH 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 9:21"/>Pendant quarante ans, tu as pourvu à leurs besoins dans le désert, et ils n’ont manqué de rien, leurs vêtements ne se sont pas usés et leurs pieds ne se sont pas enflés. <verse eid="NEH 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 9:22"/>Tu leur as permis de conquérir des royaumes et des peuples, et tu leur as donné en partage les territoires de ceux-ci jusqu’à leurs frontières. Ils ont pris possession du pays de Sihôn, roi de Heshbôn et de celui d’Og, roi du Basan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="NUM 21:21-35">Nb 21.21-35</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 9:23"/>Tu leur as accordé une descendance aussi nombreuse que les étoiles du ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Gn 15.5 ; 22.17 ; Dt 1.10</char>.</char></note> et tu les as conduits dans ce pays que tu avais ordonné à leurs ancêtres d’aller conquérir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Dt 10.11 ; 31.7</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 9:24"/>Leurs descendants y sont entrés et en ont pris possession. Tu as soumis devant eux les Cananéens qui habitaient le pays, tu les as livrés en leur pouvoir, avec les rois et les peuples de cette région, pour qu’ils les traitent comme ils le voulaient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="JOS 11:23">Jos 11.23</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 9:25"/>Ils se sont emparés de villes fortifiées et de terres fertiles. Ils ont pris possession de maisons regorgeant de biens, de citernes déjà creusées, de vignes, d’oliviers, d’arbres fruitiers à profusion. Par ta grande bonté, ils ont mangé à leur faim et avec abondance, et ils ont vécu dans les délices<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 6:10-11">Dt 6.10-11</ref></char>.</char></note>.<verse eid="NEH 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 9:26"/>Mais voici qu’ils ont été indociles et se sont révoltés contre toi, ils ont tourné le dos à ta Loi, ils ont tué tes prophètes qui les enjoignaient de revenir à toi, et ils se sont rendus coupables de graves blasphèmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">Pour les v. 26-28, voir <char style="xt"><ref loc="JDG 2:6-3:6">Jg 2.6 à 3.6</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 9:27"/>Alors tu les as livrés au pouvoir de leurs ennemis qui les ont attaqués. Mais une fois dans la détresse, ils ont imploré ton secours ; et toi, tu les as entendus du haut du ciel et, dans ton immense compassion, tu leur as envoyé des libérateurs qui les ont délivrés de leurs ennemis. <verse eid="NEH 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 9:28"/>Cependant, dès qu’ils avaient retrouvé la paix, les voilà qui recommençaient à faire le mal devant toi ! Alors tu les as de nouveau livrés au pouvoir de leurs ennemis, qui les ont opprimés. De nouveau, ils ont imploré ton secours ; et toi, tu les as entendus du haut du ciel et, dans ta grande compassion, tu les as délivrés maintes et maintes fois.<verse eid="NEH 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 9:29"/>Tu leur as enjoint de revenir à ta Loi ; mais eux, dans leur orgueil, ils ont refusé d’obéir à tes commandements. Ils ont transgressé tes lois qui, pourtant, font vivre ceux qui les appliquent. Ils se sont montrés rebelles, se sont obstinés dans leur révolte, et n’ont rien voulu entendre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.29 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">Lv 18.5</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 9:30"/>Tu les as supportés pendant de longues années et, inlassablement, ton Esprit les a avertis par l’intermédiaire de tes prophètes, mais ils n’ont pas écouté. Alors tu les as livrés à des peuples étrangers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.30 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">2 R 17.13-18 ; 2 Ch 36.15-16</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 9:31"/>Mais même alors, dans ta grande compassion, tu ne les as pas complètement anéantis et tu ne les as pas abandonnés, car tu es un Dieu compatissant et qui fait grâce.<verse eid="NEH 9:31"/></para>
  <para style="s1">Les supplications du peuple</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 9:32"/>Maintenant, ô notre Dieu, toi le Dieu grand, puissant et redoutable, qui es fidèle à ton alliance et qui nous conserves ta bonté, ne considère pas comme peu de chose toutes les grandes épreuves que nous avons rencontrées, nous, nos rois, nos dirigeants, nos prêtres, nos prophètes, nos ancêtres et tout ton peuple depuis l’époque de la domination assyrienne jusqu’à ce jour.<verse eid="NEH 9:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="NEH 9:33"/>Tu as été juste dans tout ce qui nous est arrivé, car tu as agi en toute fidélité, alors que nous, nous avons fait le mal. <verse eid="NEH 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 9:34"/>Nos rois, nos dirigeants, nos prêtres et nos ancêtres n’ont pas appliqué ta Loi et n’ont pas respecté tes commandements ; ils n’ont pas prêté attention aux avertissements que tu leur adressais. <verse eid="NEH 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 9:35"/>Tant qu’ils jouissaient dans leur royaume des nombreux bienfaits que tu leur accordais dans le pays spacieux et fertile que tu leur avais donné, ils ne t’ont pas adoré et ne se sont pas détournés de leurs mauvaises actions.<verse eid="NEH 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 9:36"/>A présent, nous voici esclaves ! Oui, nous sommes réduits à la servitude dans le pays que tu as donné à nos ancêtres pour qu’ils jouissent de ses fruits et de ses biens ! <verse eid="NEH 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 9:37"/>Les moissons abondantes qu’il produit profitent aux rois que tu nous as imposés à cause de nos fautes ; ils disposent à leur gré de notre corps et de nos troupeaux, et nous voilà plongés dans une profonde détresse.<verse eid="NEH 9:37"/></para>
  <chapter eid="NEH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="NEH 10"/>
  <para style="s1">Engagement solennel et liste des signataires</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 10:1"/>A cause de tout cela, nous prenons un ferme engagement que nous mettons par écrit. L’acte scellé a été signé par nos dirigeants, nos lévites et nos prêtres.<verse eid="NEH 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 10:2"/>Voici la liste de ceux qui apposèrent leur sceau sur les documents : Néhémie le gouverneur, fils de Hakalia, Sédécias, <verse eid="NEH 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 10:3"/>Seraya, Azaria, Jérémie, <verse eid="NEH 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 10:4"/>Pashhour, Amaria, Malkiya, <verse eid="NEH 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 10:5"/>Hattoush, Shebania, Mallouk, <verse eid="NEH 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 10:6"/>Harim, Merémoth, Abdias, <verse eid="NEH 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 10:7"/>Daniel, Guinnethôn, Baruch, <verse eid="NEH 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 10:8"/>Meshoullam, Abiya, Miyamîn, <verse eid="NEH 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 10:9"/>Maazia, Bilgaï et Shemaya, les prêtres.<verse eid="NEH 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 10:10"/>Pour les lévites : Josué, fils d’Azania, Binnouï, des descendants de Hénadad, Qadmiel, <verse eid="NEH 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 10:11"/>et leurs collègues Shebania, Hodiya, Qelita, Pelaya, Hanân, <verse eid="NEH 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 10:12"/>Michée, Rehob, Hashabia, <verse eid="NEH 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 10:13"/>Zakkour, Shérébia, Shebania, <verse eid="NEH 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 10:14"/>Hodiya, Bani et Beninou.<verse eid="NEH 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 10:15"/>Les chefs du peuple qui signèrent furent : Pareosh, Pahath-Moab, Elam, Zatthou, Bani, <verse eid="NEH 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 10:16"/>Bounni, Azgad, Bébaï, <verse eid="NEH 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 10:17"/>Adoniya, Bigvaï, Adîn, <verse eid="NEH 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 10:18"/>Ather, Ezéchias, Azzour, <verse eid="NEH 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 10:19"/>Hodiya, Hashoum, Betsaï, <verse eid="NEH 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 10:20"/>Hariph, Anatoth, Nébaï, <verse eid="NEH 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 10:21"/>Magpiash, Meshoullam, Hézir, <verse eid="NEH 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 10:22"/>Meshézabéel, Tsadoq, Yaddoua, <verse eid="NEH 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 10:23"/>Pelatia, Hanân, Anaya, <verse eid="NEH 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 10:24"/>Osée, Hanania, Hashoub, <verse eid="NEH 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 10:25"/>Hallohesh, Pilha, Shobeq, <verse eid="NEH 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 10:26"/>Rehoum, Hashabna, Maaséya, <verse eid="NEH 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 10:27"/>Ahiya, Hanân, Anân, <verse eid="NEH 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 10:28"/>Mallouk, Harim, Baana.<verse eid="NEH 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 10:29"/>Se joignirent à eux le reste des Israélites, des prêtres, des lévites, les portiers, les musiciens, les desservants du Temple, tous ceux qui s’étaient séparés des peuples étrangers pour suivre la Loi de Dieu, de même que leurs femmes, leurs fils et leurs filles et tous ceux qui étaient en âge de comprendre.<verse eid="NEH 10:29"/></para>
  <para style="s1">Contenu de l’engagement</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 10:30"/>Tous donnèrent leur soutien aux compatriotes les plus considérés d’entre eux. Ils promirent et s’engagèrent par serment à vivre en accord avec la Loi de Dieu donnée par l’intermédiaire de Moïse, son serviteur, à obéir à tous les commandements de l’Eternel, notre Seigneur, à ses articles de droit et à ses ordonnances et à les appliquer.<verse eid="NEH 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 10:31"/>– Nous nous engageons en particulier, dirent-ils, à ne pas donner nos filles en mariage aux peuples étrangers qui sont dans le pays et à ne pas faire épouser leurs filles par nos fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 34.16 ; Dt 7.3</char>.</char></note> ; <verse eid="NEH 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 10:32"/>et à ne rien acheter le jour du sabbat et les jours de fête aux gens du pays si, ces jours-là, ils apportent des marchandises et toutes sortes de denrées à vendre. Tous les sept ans, nous laisserons reposer la terre et nous annulerons toutes les dettes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.32 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 23.10-11 ; Lv 25.1-7 ; Dt 15.1-2</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 10:33"/>De plus, nous nous imposons comme règle de donner obligatoirement chaque année une pièce d’argent de quatre grammes pour l’entretien et le culte du temple de notre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.33 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 30:11-16">Ex 30.11-16</ref></char>.</char></note>, <verse eid="NEH 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 10:34"/>pour les pains exposés devant l’Eternel, pour l’offrande permanente, pour l’holocauste perpétuel et celui des jours de sabbat, des nouvelles lunes et des fêtes, pour les choses consacrées, pour les sacrifices d’expiation des péchés d’Israël, et pour tout ce qui se fait dans le temple de notre Dieu.<verse eid="NEH 10:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 10:35"/>Nous avons aussi tiré au sort quelles familles de prêtres, de lévites et de gens du peuple devaient apporter chaque année à date fixe au temple de notre Dieu, le bois destiné à brûler sur l’autel de l’Eternel, notre Dieu, comme cela est écrit dans la Loi.<verse eid="NEH 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 10:36"/>Nous prenons aussi l’engagement d’apporter tous les ans au temple de l’Eternel les premières récoltes de notre sol et les premiers fruits de tous nos arbres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.36 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 23.19 ; 34.26 ; Dt 26.2</char>.</char></note>, <verse eid="NEH 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 10:37"/>d’y présenter les premiers-nés de nos fils et de notre bétail, comme il est écrit dans la Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.37 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="EXO 13:1-2">Ex 13.1-2</ref></char>.</char></note>, et d’amener au temple de notre Dieu les premiers-nés de notre petit et de notre gros bétail, pour les remettre aux prêtres qui assurent le service dans le temple de notre Dieu. <verse eid="NEH 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="NEH 10:38"/>Nous apporterons aux prêtres, dans les salles de notre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.38 </char><char style="ft" closed="false">Locaux aménagés dans les parvis du Temple pour stocker les réserves d’argent et d’or ainsi que les ustensiles sacrés (voir <char style="xt">12.44 ; 13.4-5, 9 ; Esd 8.28-30</char>).</char></note>, la pâte faite avec notre première farine, nos offrandes, des fruits de tous les arbres, du vin nouveau, de l’huile, et nous remettrons aux lévites la dixième partie des produits de nos terres. Ils viendront eux-mêmes prélever cette dîme dans toutes les localités où nous travaillons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.38 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Nb 15.18-21 ; 18.21-24</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 10:39"/>Un prêtre, descendant d’Aaron, accompagnera les lévites quand ceux-ci prélèveront la dîme, et ceux-ci apporteront la dîme de la dîme au temple de notre Dieu, dans les salles de l’annexe qui sert d’entrepôt. <verse eid="NEH 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="NEH 10:40"/>Car les Israélites et les lévites apporteront dans ces salles leurs offrandes de blé, de vin nouveau et d’huile ; c’est dans ces locaux que sont entreposés les objets du sanctuaire et que se tiendront les prêtres qui font le service, les portiers et les musiciens. Ainsi, nous ne négligerons pas le temple de notre Dieu.<verse eid="NEH 10:40"/></para>
  <chapter eid="NEH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="NEH 11"/>
  <para style="s1">Le repeuplement de Jérusalem et l’organisation de la ville</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 11:1"/>Les chefs du peuple s’installèrent à Jérusalem. Pour le reste du peuple, on tira au sort pour faire venir s’établir à Jérusalem, la ville sainte, une famille sur dix. Les neuf autres pouvaient rester dans les autres localités. <verse eid="NEH 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 11:2"/>Certains hommes s’offrirent volontairement pour habiter à Jérusalem. Leurs compatriotes les bénirent. <verse eid="NEH 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 11:3"/>Dans les villes de Juda habitaient les Israélites, les prêtres, les lévites, les desservants du Temple et les descendants des serviteurs de Salomon, chacun dans sa propriété et sa ville respective. Et voici la liste des chefs de la province qui se fixèrent à Jérusalem. <verse eid="NEH 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 11:4"/>De plus, des gens des tribus de Juda et de Benjamin s’établirent à Jérusalem : De la tribu de Juda : Ataya, fils d’Ozias, ayant pour descendants : Zacharie, Amaria, Shephatia, Mahalaléel, de la lignée de Pérets, <verse eid="NEH 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 11:5"/>et Maaséya, fils de Baruch, dont les ascendants étaient Kol-Hozé, Hazaya, Adaya, Yoyarib, Zacharie et Shiloni. <verse eid="NEH 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 11:6"/>Les descendants de Pérets qui s’établirent à Jérusalem furent en tout 468 hommes d’âge adulte.<verse eid="NEH 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 11:7"/>Membres de la tribu de Benjamin : Sallou, fils de Meshoullam, qui avait pour ascendants : Yoëd, Pedaya, Kolaya, Maaséya, Itiel et Esaïe. <verse eid="NEH 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 11:8"/>Il y avait en outre Gabbaï et Sallaï. Cela fait en tout 928 hommes. <verse eid="NEH 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 11:9"/>Joël, fils de Zikri, était leur responsable ; et Juda, fils de Hassenoua, était l’adjoint de la ville.<verse eid="NEH 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 11:10"/>Parmi les prêtres : Yedaeya, fils de Yoyarib, Yakîn, <verse eid="NEH 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 11:11"/>Seraya, fils de Hilqiya, qui avait pour ascendants Meshoullam, Tsadoq, Merayoth et Ahitoub, responsable en chef du temple de Dieu. <verse eid="NEH 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 11:12"/>822 membres de son lignage étaient occupés au service du Temple. Il y avait aussi Adaya, fils de Yeroham, qui avait pour ascendants Pelalia, Amtsi, Zacharie, Pashhour et Malkiya, <verse eid="NEH 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 11:13"/>ainsi que 242 chefs de groupes familiaux de sa lignée. Il y avait Amashsaï, fils d’Azaréel, dont les ascendants étaient Ahzaï, Meshillémoth, Immer. <verse eid="NEH 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 11:14"/>Avec les autres hommes valeureux de sa lignée, ils étaient au nombre de 128. Zabdiel, fils de Guedolim, en était le chef. <verse eid="NEH 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 11:15"/>Parmi les lévites, Shemaya, fils de Hashoub, descendant d’Azriqam, d’Hashabia et de Bounni, <verse eid="NEH 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 11:16"/>Shabthaï et Yozabad, qui faisaient partie des chefs des lévites, étaient chargés des travaux extérieurs du Temple. <verse eid="NEH 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 11:17"/>Mattania, fils de Michée, descendant de Zabdi, descendant d’Asaph, qui était responsable d’entonner la louange lors de la prière, Baqbouqia, le second parmi ses frères, et Abda, fils de Shammoua, descendant de Galal et Yedoutoun. <verse eid="NEH 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 11:18"/>284 lévites habitaient la ville sainte. <verse eid="NEH 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 11:19"/>Il y avait encore 172 portiers, chargés de surveiller les portes : Aqqoub et Talmôn, et les membres de leur groupe familial. <verse eid="NEH 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 11:20"/>Le reste des Israélites, des prêtres et des lévites étaient établis dans toutes les villes de Juda, chacun dans son patrimoine. <verse eid="NEH 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 11:21"/>Les desservants du Temple habitaient le quartier de l’Ophel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="NEH 3:26">3.26</ref></char> et note.</char></note>. Tsiha et Guishpa étaient leurs chefs.<verse eid="NEH 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 11:22"/>Le responsable des lévites à Jérusalem était Ouzzi, fils de Bani, qui avait pour ascendants Hashabia, Mattania et Michée, descendants d’Asaph. Les descendants d’Asaph étaient les musiciens chargés du service musical dans le Temple. <verse eid="NEH 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 11:23"/>Ils étaient soumis à des ordonnances royales qui réglaient leur activité jour par jour.<verse eid="NEH 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 11:24"/>Petahya, fils de Meshézabéel, de la lignée de Zérah, fils de Juda, était le délégué du roi pour toutes les affaires civiles.<verse eid="NEH 11:24"/></para>
  <para style="s1">Les localités repeuplées par des Judéens</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 11:25"/>D’autres membres de la tribu de Juda s’établirent dans les localités de la campagne à Qiryath-Arba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.25 </char><char style="ft" closed="false">C’est-à-dire </char><char style="fqa" closed="false">Hébron </char><char style="ft" closed="false">(voir <char style="xt">Gn 23.2 ; Jos 15.54</char>).</char></note> et les villages qui en dépendent, à Dibôn et les villages qui en dépendent, à Yeqabtséel et les localités qui en dépendent, <verse eid="NEH 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 11:26"/>à Yéshoua, à Molada, à Beth-Paleth ; <verse eid="NEH 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 11:27"/>à Hatsar-Shoual, à Beer-Sheva et les villages qui en dépendent, <verse eid="NEH 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 11:28"/>à Tsiqlag, à Mekona et les villages qui en dépendent, <verse eid="NEH 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 11:29"/>à Eyn-Rimmôn, à Tsorea, à Yarmouth, <verse eid="NEH 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 11:30"/>à Zanoah, à Adoullam et les localités qui en dépendent, à Lakish et les fermes des environs, à Azéqa et les villages qui en dépendent. Ils occupèrent ainsi toute la région depuis Beer-Sheva jusqu’à la vallée de Hinnom.<verse eid="NEH 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 11:31"/>Les membres de la tribu de Benjamin occupèrent Guéba, Mikmas, Aya, Béthel et les villages qui en dépendent, <verse eid="NEH 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 11:32"/>Anatoth, Nob, Anania, <verse eid="NEH 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 11:33"/>Hatsor, Rama, Guittaïm, <verse eid="NEH 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 11:34"/>Hadid, Tseboïm, Neballath, <verse eid="NEH 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 11:35"/>Lod et Ono, la vallée des Artisans.<verse eid="NEH 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 11:36"/>Certains groupes de lévites de Juda allèrent s’installer parmi les Benjaminites.<verse eid="NEH 11:36"/></para>
  <chapter eid="NEH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="NEH 12"/>
  <para style="s1">Les prêtres et les lévites revenus de l’exil</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 12:1"/>Voici la liste des prêtres et des lévites qui revinrent de l’exil avec Zorobabel, fils de Shealtiel, et avec Josué : c’étaient Seraya, Jérémie, Esdras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="ft" closed="false">A ne pas confondre avec </char><char style="fqa" closed="false">Esdras, </char><char style="ft" closed="false">le prêtre et spécialiste de la Loi, qui était de la famille de Seraya (<char style="xt"><ref loc="EZR 7:1-5">Esd 7.1-5</ref></char>).</char></note>, <verse eid="NEH 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 12:2"/>Amaria, Mallouk, Hattoush, <verse eid="NEH 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 12:3"/>Shekania, Rehoum, Merémoth, <verse eid="NEH 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 12:4"/>Iddo, Guinnethoï, Abiya, <verse eid="NEH 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 12:5"/>Miyamîn, Maadia, Bilga, <verse eid="NEH 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 12:6"/>Shemaya, Yoyarib, Yedaeya, <verse eid="NEH 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 12:7"/>Sallou, Amoq, Hilqiya, Yedaeya. C’étaient là les chefs des prêtres et leurs collègues au temps de Josué.<verse eid="NEH 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 12:8"/>Parmi les lévites, il y avait : Josué, Binnouï, Qadmiel, Shérébia, Juda et Mattania, responsable avec ses collègues des chants de louange. <verse eid="NEH 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 12:9"/>Leurs collègues Baqbouqia et Ounni se tenaient en face d’eux pour leur répondre. <verse eid="NEH 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 12:10"/>Josué fut le père de Yoyaqim, dont les descendants en ligne directe furent Eliashib, Yoyada, <verse eid="NEH 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 12:11"/>Jonathan et Yaddoua. <verse eid="NEH 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 12:12"/>Voici, au temps de Yoyaqim, quels étaient les chefs des familles sacerdotales : pour la famille de Seraya, c’était Meraya ; pour celle de Jérémie, Hanania ; <verse eid="NEH 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 12:13"/>pour la famille d’Esdras, Meshoullam ; pour celle d’Amaria, Yohanân ; <verse eid="NEH 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 12:14"/>pour celle de Melouki, Jonathan ; pour celle de Shebania<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.14 </char><char style="ft" closed="false">Plusieurs manuscrits hébreux, certains manuscrits de l’ancienne version grecque et la version syriaque (voir <char style="xt"><ref loc="NEH 12:3">Né 12.3</ref></char>) ont : </char><char style="fqa" closed="false">Shekania.</char></note>, Joseph ; <verse eid="NEH 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 12:15"/>pour celle de Harim, Adna ; pour celle de Merayoth<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits de l’ancienne version grecque (voir <char style="xt"><ref loc="NEH 12:3">Né 12.3</ref></char>) ont : </char><char style="fqa" closed="false">Merémoth.</char></note>, Helkaï ; <verse eid="NEH 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 12:16"/>pour celle d’Iddo, Zacharie ; pour celle de Guinnethôn, Meshoullam ; <verse eid="NEH 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 12:17"/>pour celle d’Abiya, Zikri ; pour celle de Minyamîn, Moadia, Pilthaï<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.17 </char><char style="ft" closed="false">Il est possible qu’il manque ici un nom : </char><char style="fqa" closed="false">Minyamîn, X ; pour celle de Moadia, …</char></note> ; <verse eid="NEH 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 12:18"/>pour celle de Bilga, Shammoua ; pour celle de Shemaya, Jonathan ; <verse eid="NEH 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 12:19"/>pour celle de Yoyarib, Matthnaï ; pour celle de Yedaeya, Ouzzi ; <verse eid="NEH 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 12:20"/>pour celle de Sallaï, Qallaï ; pour celle d’Amoq, Eber ; <verse eid="NEH 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 12:21"/>pour celle de Hilqiya, Hashabia ; pour celle de Yedaeya, Netanéel.<verse eid="NEH 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 12:22"/>Au temps d’Eliashib, de Yoyada, de Yohanân et de Yaddoua, on fit des listes des chefs de familles lévitiques et sacerdotales. Elles furent établies pendant le règne de Darius, le Perse. <verse eid="NEH 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 12:23"/>Les noms des chefs de familles lévitiques furent inscrits sur le livre des Annales jusqu’au temps de Yohanân, fils d’Eliashib.<verse eid="NEH 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 12:24"/>Les chefs des lévites, Hashabia, Shérébia et Josué, fils de Qadmiel, ainsi que leurs collègues se tenaient les uns en face des autres pour louer et célébrer l’Eternel, conformément aux instructions laissées par David, homme de Dieu. Ils se répondaient tour à tour les uns aux autres. <verse eid="NEH 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 12:25"/>Les portiers Mattania, Baqbouqia, Abdias, Meshoullam, Talmôn et Aqqoub montaient la garde auprès des entrepôts situés près des portes du Temple. <verse eid="NEH 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 12:26"/>Tels sont ceux qui étaient en fonction au temps de Yoyaqim, fils de Josué, et petit-fils de Yotsadaq, et au temps de Néhémie, le gouverneur, et d’Esdras, le prêtre et spécialiste de la Loi.<verse eid="NEH 12:26"/></para>
  <para style="s1">La dédicace solennelle de la muraille</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 12:27"/>Lors de l’inauguration de la muraille de Jérusalem, on fit venir les lévites à Jérusalem de toutes les localités où ils habitaient, afin de célébrer l’événement dans la joie, par la louange et par le chant des cantiques accompagnés par les cymbales, les luths et les lyres. <verse eid="NEH 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 12:28"/>Les musiciens se rassemblèrent du district des alentours de Jérusalem, ainsi que des environs de Netopha, <verse eid="NEH 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 12:29"/>de Beth-Guilgal et des territoires de Guéba et d’Azmaveth, car ils s’étaient construit des villages autour de Jérusalem. <verse eid="NEH 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 12:30"/>Les prêtres et les lévites accomplirent les rites de purification, tant pour eux-mêmes que pour le peuple, pour les portes et pour la muraille.<verse eid="NEH 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 12:31"/>Je fis monter sur la muraille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.31 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">aller le long de la muraille.</char></note> les chefs de Juda et je formai deux grands chœurs. Le premier se dirigea du côté droit et marcha sur la muraille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.31 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">marcha le long de la muraille.</char></note> vers la porte du Fumier. <verse eid="NEH 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 12:32"/>Derrière les choristes venaient Osée et la moitié des chefs de Juda, <verse eid="NEH 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 12:33"/>Azaria, Esdras, Meshoullam, <verse eid="NEH 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 12:34"/>Juda, Benjamin, Shemaya et Jérémie. <verse eid="NEH 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 12:35"/>Puis venaient des prêtres munis de trompettes : Zacharie, fils de Jonathan, qui avait pour ascendants Shemaya, Mattania, Michée et Zakkour, Asaph, <verse eid="NEH 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="NEH 12:36"/>et ses collègues Shemaya, Azaréel, Milalaï, Guilalaï, Maaï, Netanéel, Juda et Hanani qui jouaient des instruments de David, homme de Dieu. Esdras, le spécialiste de la Loi, était à leur tête. <verse eid="NEH 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 12:37"/>A la porte de la Source, ils gravirent en face d’eux les marches qui les conduisaient à la Cité de David, par la montée qui mène au rempart qui surplombe l’ancien palais de David, puis ils continuèrent jusqu’à la porte des Eaux, du côté oriental de la ville.<verse eid="NEH 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 12:38"/>Le second chœur partit vers la gauche. Je les suivis avec l’autre moitié du peuple sur le haut de la muraille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.38 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fqa" closed="false">le long de la muraille.</char></note>. Nous avons passé près de la tour des Fours, puis par l’endroit où la muraille s’élargit, <verse eid="NEH 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 12:39"/>au-dessus de la porte d’Ephraïm, de la porte de la vieille ville, puis de la porte des Poissons, puis la tour de Hananéel et la tour de Méa jusqu’à la porte des Brebis. On s’arrêta à la porte de la Prison.<verse eid="NEH 12:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 12:40"/>Les deux chœurs prirent place dans le temple de Dieu. Je fis de même, avec la moitié des chefs du peuple <verse eid="NEH 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="NEH 12:41"/>ainsi que les prêtres Eliaqim, Maaséya, Minyamîn, Michée, Elyoénaï, Zacharie et Hanania, qui portaient des trompettes. <verse eid="NEH 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="NEH 12:42"/>Il y avait aussi Maaséya, Shemaya, Eléazar, Ouzzi, Yohanân, Malkiya, Elam et Ezer. Les musiciens faisaient résonner leurs cantiques sous la direction de Yizrahya.<verse eid="NEH 12:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="NEH 12:43"/>Les gens offrirent ce jour-là de nombreux sacrifices et ils s’adonnèrent à la joie car Dieu leur avait accordé un grand sujet de joie. Les femmes et les enfants prirent part aux réjouissances et l’on entendait de loin les cris de joie qui retentissaient à Jérusalem.<verse eid="NEH 12:43"/></para>
  <para style="s1">L’organisation de la collecte des offrandes et des dîmes</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 12:44"/>A cette époque, des hommes furent préposés à la surveillance des salles où étaient entreposées les offrandes et les dîmes. On les chargea d’y recueillir les parts attribuées par la Loi aux prêtres et aux lévites, provenant des champs qui entouraient les villes. En effet, le peuple de Juda se réjouissait de ce que les prêtres et les lévites étaient en fonction, <verse eid="NEH 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="NEH 12:45"/>de ce qu’ils assuraient le service de leur Dieu et accomplissaient les rites de purification, et de ce que les musiciens et les portiers assumaient leurs fonctions conformément aux instructions de David et de son fils Salomon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.45 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">1 Ch 25.1-8 ; 26.1-12</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="NEH 12:46"/>En effet, il y avait eu autrefois, du temps de David et d’Asaph, des chefs des musiciens qui exécutaient les chants de louange et de reconnaissance en l’honneur de Dieu. <verse eid="NEH 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="NEH 12:47"/>A l’époque de Zorobabel et au temps de Néhémie, tout le peuple d’Israël donnait chaque jour aux musiciens et aux portiers les parts qui leur revenaient. Ils remettaient aussi aux lévites les redevances sacrées, ceux-ci donnaient aux descendants d’Aaron la part qui leur revenait.<verse eid="NEH 12:47"/></para>
  <chapter eid="NEH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="NEH 13"/>
  <para style="s1">La séparation d’avec les étrangers</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 13:1"/>A cette époque, au cours d’une lecture du livre de Moïse en présence du peuple, on y trouva écrit que ni l’Ammonite, ni le Moabite ne seraient jamais admis dans la communauté de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 23:4-6">Dt 23.4-6</ref></char>.</char></note>, <verse eid="NEH 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 13:2"/>parce qu’ils n’étaient pas venus à la rencontre des Israélites pour leur donner du pain et de l’eau. Au contraire, ils avaient soudoyé Balaam pour qu’il les maudisse ; mais notre Dieu avait changé la malédiction en bénédiction<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Nb 22.1-6 ; Dt 23.3-5</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 13:3"/>Dès que l’on eut entendu le texte de cette loi, on exclut tous les étrangers de la communauté d’Israël.<verse eid="NEH 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 13:4"/>Avant cette décision, le prêtre Eliashib, chargé de la responsabilité des salles du Temple et proche parent de Tobiya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.4 </char><char style="ft" closed="false">Qui était ammonite.</char></note>, <verse eid="NEH 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 13:5"/>avait mis à la disposition de ce dernier une grande salle où étaient précédemment entreposés les offrandes végétales, l’encens, les ustensiles, la dîme du blé, du vin nouveau et de l’huile, c’est-à-dire les redevances ordonnées par la Loi pour les lévites, les musiciens et les portiers, ainsi que les contributions revenant aux prêtres.<verse eid="NEH 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 13:6"/>J’étais absent de Jérusalem quand cela eut lieu, car j’étais retourné auprès d’Artaxerxès, le roi de Babylone, la trente-deuxième année de son règne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.6 </char><char style="ft" closed="false">En 433 av. J.-C. (<char style="xt">voir <ref loc="NEH 5:14">5.14</ref></char>). Près d’un an après sa conquête de Babylone, Cyrus avait pris le titre de « roi de Babylone » (<char style="xt"><ref loc="EZR 5:13">Esd 5.13</ref></char>), et ses successeurs l’ont conservé à sa suite.</char></note>. Au bout d’un certain temps, je sollicitai de l’empereur un nouveau congé <verse eid="NEH 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 13:7"/>et je retournai à Jérusalem. Là, je me rendis compte du mal qu’avait fait Eliashib en mettant une salle donnant sur le parvis du Temple à la disposition de Tobiya. <verse eid="NEH 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 13:8"/>J’en fus très irrité, et je jetai hors de la pièce tous les objets qui appartenaient à Tobiya. <verse eid="NEH 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 13:9"/>Puis je donnai ordre de procéder aux rites de purification pour les salles, et j’y fis remettre les objets du Temple, les offrandes et l’encens.<verse eid="NEH 13:9"/></para>
  <para style="s1">Les dîmes</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 13:10"/>J’appris aussi que les parts des lévites ne leur avaient pas été remises<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="DEU 12:19">Dt 12.19</ref></char>.</char></note> et que les lévites et les musiciens chargés des offices s’étaient retirés chacun sur ses terres. <verse eid="NEH 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 13:11"/>Aussi, je fis des reproches aux chefs du peuple et je leur dis : Pourquoi le temple de Dieu est-il laissé à l’abandon ?</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:11">Je rassemblai les lévites et les musiciens et je leur fis reprendre leurs fonctions. <verse eid="NEH 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 13:12"/>Alors tout le peuple de Juda apporta dans les magasins la dîme du blé, du vin nouveau et de l’huile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.12 </char><char style="ft" closed="false">Cf. <char style="xt"><ref loc="MAL 3:10">Ml 3.10</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 13:13"/>Je confiai l’intendance des magasins au prêtre Shélémia, à Tsadoq, spécialiste de la Loi, et à Pedaya, l’un des lévites. Je leur donnai pour les assister Hanân, fils de Zakkour, petit-fils de Mattania, car c’étaient tous des hommes que l’on considérait comme dignes de confiance. Ils furent chargés de faire les distributions à leurs collègues.<verse eid="NEH 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 13:14"/>Souviens-toi de moi, ô mon Dieu, pour tout cela, et n’oublie pas tout ce que j’ai fidèlement accompli pour ton temple et pour son culte.<verse eid="NEH 13:14"/></para>
  <para style="s1">Le jour du repos</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 13:15"/>A la même époque, je remarquai en Juda des gens qui, un jour de sabbat, foulaient du raisin au pressoir, d’autres qui rentraient des gerbes, les chargeaient sur des ânes et transportaient du vin, des raisins, des figues et toutes sortes d’autres fardeaux pour les amener à Jérusalem en plein jour du repos. Je leur fis des reproches le jour où ils vendaient leurs marchandises<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 20.8-10 ; Dt 5.12-14 ; Jr 17.21-22</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 13:16"/>Il y avait aussi des gens de Tyr qui s’étaient installés à Jérusalem. Ils y faisaient venir du poisson et toutes sortes d’autres marchandises pour les vendre aux Judéens et à Jérusalem le jour du sabbat. <verse eid="NEH 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 13:17"/>Je fis des reproches aux notables de Juda et je leur dis : Comment pouvez-vous laisser faire un si grand mal et profaner ainsi le jour du sabbat ! <verse eid="NEH 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 13:18"/>C’est exactement ainsi que vos ancêtres ont agi, et c’est bien à cause de cela que notre Dieu a fait venir tous ces malheurs sur nous et sur cette ville. Et vous, par votre manque de respect du jour du sabbat, vous allez encore aggraver sa colère contre Israël !<verse eid="NEH 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 13:19"/>Puis je donnai ordre de fermer les portes de Jérusalem dès la tombée de la nuit, avant le début du jour du sabbat et j’interdis de les rouvrir avant que ce jour soit passé. Je postai quelques-uns de mes serviteurs à proximité des portes pour veiller à ce qu’aucun fardeau ne soit introduit le jour du sabbat. <verse eid="NEH 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 13:20"/>Alors les commerçants et les marchands de toutes sortes de produits passèrent plusieurs fois la nuit à l’extérieur de Jérusalem. <verse eid="NEH 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 13:21"/>Je les avertis en ces termes : Pourquoi établissez-vous votre campement devant la muraille ? Si vous recommencez, je vous ferai arrêter.</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:21">Depuis ce jour-là, ils cessèrent de venir pendant le jour du sabbat. <verse eid="NEH 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 13:22"/>Puis j’ordonnai aux lévites d’accomplir les rites de purification et de venir surveiller les portes pour que le caractère sacré du jour du sabbat soit respecté.</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:22">De cela aussi, souviens-toi en ma faveur, ô mon Dieu, et fais-moi grâce dans ton immense bonté.<verse eid="NEH 13:22"/></para>
  <para style="s1">Les mariages mixtes</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 13:23"/>A cette même époque, je constatai également que des Judéens avaient épousé des femmes ashdodiennes, ammonites et moabites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.23 </char><char style="ft" closed="false">Venant de pays environnants situés respectivement à l’ouest, à l’est et au sud-est de Juda. Voir la situation à laquelle Esdras avait dû faire face 25 ans plus tôt (<char style="xt"><ref loc="EZR 9">Esd 9</ref> et <ref loc="EZR 10">10</ref></char>).</char></note>. <verse eid="NEH 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 13:24"/>La moitié de leurs fils parlaient l’ashdodien et aucun ne savait la langue des Juifs ; ils ne connaissaient que celle de tel ou tel peuple. <verse eid="NEH 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 13:25"/>Je pris ces compatriotes à partie et j’appelai la malédiction sur eux ; je battis même quelques-uns d’entre eux et je leur arrachai les cheveux, puis je leur fis prêter serment au nom de Dieu en disant : Vous ne donnerez pas vos filles à des fils d’étrangers et vous ne prendrez leurs filles ni pour vos fils, ni pour vous-mêmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt">Ex 34.11-16 ; Dt 7.1-5</char>.</char></note>. <verse eid="NEH 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 13:26"/>N’est-ce pas précisément ce genre d’unions qui a entraîné Salomon, roi d’Israël, dans le péché, lui qui n’avait pas son pareil parmi les rois des grandes nations étrangères, qui était aimé de son Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="2SA 12:24-25">2 S 12.24-25</ref></char>.</char></note> et que Dieu avait établi roi sur tout Israël ? Et pourtant, même lui fut entraîné dans le péché par les femmes étrangères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="xt"><ref loc="1KI 11:1-8">1 R 11.1-8</ref></char>.</char></note>.<verse eid="NEH 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 13:27"/>Faut-il donc entendre dire de vous que vous commettez ce grand mal et que vous êtes infidèles à notre Dieu en épousant des femmes étrangères ?<verse eid="NEH 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 13:28"/>Un des fils de Yoyada et petit-fils d’Eliashib, le grand-prêtre, était devenu le gendre de Sanballat, le Horonite. C’est pourquoi je le chassai loin de moi.<verse eid="NEH 13:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 13:29"/>Souviens-toi de ces gens, ô mon Dieu, qui ont déshonoré la fonction sacerdotale et ton alliance avec les prêtres et les lévites.<verse eid="NEH 13:29"/></para>
  <para style="s1">Conclusion</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 13:30"/>Je les purifiai donc de tout élément étranger et je remis en vigueur les règlements que devaient observer les prêtres et les lévites, chacun dans son service. <verse eid="NEH 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 13:31"/>Je rétablis aussi les offrandes de bois à fournir aux dates prescrites et celles des premiers produits de la terre.</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:31">Souviens-toi favorablement de moi, ô mon Dieu !<verse eid="NEH 13:31"/></para>
  <chapter eid="NEH 13"/>
</usx>
