<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TI" style="id">La Parola è Vita #168</book>
  <para style="rem">© 1981, 1994 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 TIMOTEO</para>
  <para style="toc1">Seconda Lettera a Timoteo</para>
  <para style="toc2">2 Timoteo</para>
  <para style="toc3">2 Tm</para>
  <para style="mt1">Seconda Lettera a Timoteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Questa lettera è scritta da Paolo, apostolo di Gesù Cristo, mandato da Dio ad annunciare a tutti la vita eterna, che Dio ha promesso per mezzo della fede in Gesù Cristo; <verse number="2" style="v"/>ed è indirizzata a Timòteo, suo carissimo figlio.</para>
  <para style="p">Che Dio Padre e Gesù Cristo, nostro Signore, ti diano grazia, misericordia e pace.</para>
  <para style="s1">Lʼaffetto di Paolo per Timòteo</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Giorno e notte, nelle mie preghiere, quando parlo di te, Timòteo, ringrazio Dio, che servo con cuore sincero, come hanno fatto i miei antenati.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Quanto desidero rivederti! Sarebbe per me il massimo della gioia, perché ricordo ancora le tue lacrime, quando ci lasciammo. <verse number="5" style="v"/>Conosco la tua fede sincera, la stessa fede che animò prima tua nonna Lòide, poi tua madre Eunìce, ed ora anima anche te.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Per questa ragione, ti raccomando di ravvivare il dono di Dio, che hai ricevuto quando ti ho posto le mani sul capo. <verse number="7" style="v"/>Perché lo Spirito Santo, dono di Dio, non vuole che tu abbia paura, ma che tu sia saggio, forte e pieno dʼamore. <verse number="8" style="v"/>Se mantieni viva in te questa potenza interiore, non avrai mai paura di parlare agli altri del Signore, né ti vergognerai di me che sono in prigione per amore di Cristo, ma sarai pronto anche tu a soffrire con me per il Signore, perché egli te ne darà la forza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>È lui che ci ha salvati e ci ha scelti per portare avanti il suo santo lavoro; non per merito nostro, ma per sua decisione e generosità. Da sempre questo era il suo piano preparato per noi: donarci la salvezza per mezzo di Gesù Cristo. <verse number="10" style="v"/>Ora tutto questo ci è stato rivelato con lʼarrivo di Gesù Cristo, nostro Salvatore, che ha infranto la potenza della morte e ci ha indicato la via della vita eterna, per mezzo della fede in lui. <verse number="11" style="v"/>E Dio mi ha scelto come apostolo per predicare e insegnare questo messaggio ai pagani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ecco perché sto soffrendo qui in prigione, ma non me ne vergogno, perché io so in chi ho riposto la mia fiducia e sono certo che egli ha la potenza di custodire tutto ciò che mi ha affidato fino al giorno del suo ritorno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Attieniti alle sane istruzioni che ti ho dato con la fedeltà e lʼamore che vengono da Gesù Cristo. <verse number="14" style="v"/>Con lʼaiuto dello Spirito Santo che abita in noi custodisci il buon deposito che Dio ti ha affidato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Come sai, tutti i cristiani dellʼAsia mi hanno abbandonato, perfino Figello ed Ermogene se ne sono andati. <verse number="16" style="v"/>Che il Signore benedica Onesìforo e tutta la sua famiglia, perché molte volte è venuto a farmi visita e mi ha confortato. Non si è mai vergognato del fatto che fossi in prigione, <verse number="17" style="v"/>anzi, quando è venuto a Roma, sʼè messo a cercarmi dappertutto finché non mi ha trovato. <verse number="18" style="v"/>Che il Signore gli faccia trovare misericordia il giorno in cui Cristo tornerà. E non solo per questo, tu sai meglio di me quanto mi abbia aiutato mentre ero ad Èfeso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Siate forti con la forza di Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Timòteo, figlio mio, attingi forza dalla grazia che è in Gesù Cristo, <verse number="2" style="v"/>perché devi insegnare agli altri quelle cose che mi hai sentito dire alla presenza di tanti testimoni. Insegna queste grandi verità a uomini fedeli, capaci a loro volta di trasmetterle ad altri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sopporta anche tu le sofferenze come un buon soldato di Gesù Cristo. <verse number="4" style="v"/>E, come soldato di Cristo, non impicciarti degli affari del mondo, altrimenti non potrai soddisfare chi ti ha arruolato nel suo esercito. <verse number="5" style="v"/>Per fare il lavoro del Signore segui le sue regole, proprio come un atleta si attiene a certe regole, altrimenti viene squalificato e non vince nessun premio. <verse number="6" style="v"/>Lavora sodo, come un contadino infaticabile, che deve essere il primo ad avere la sua parte del raccolto. <verse number="7" style="v"/>Rifletti su questi tre esempi; il Signore ti aiuterà a capire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Non dimenticarti mai del fatto straordinario che Gesù Cristo fu uomo, discendente del re Davide e, resuscitando dai morti, dimostrò di essere Dio. <verse number="9" style="v"/>È stato perché ho predicato queste grandi verità che adesso sono nei guai, rinchiuso in prigione come un delinquente. Ma, incatenando me, non possono incatenare la Parola di Dio! <verse number="10" style="v"/>Perciò sono più che pronto a soffrire, se ciò servirà a portare la salvezza e la gloria eterna che sono in Gesù Cristo a quelli che Dio ha prescelto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Questa verità mi consola: se moriamo con Cristo vuol dire che vivremo con lui. <verse number="12" style="v"/>Se portiamo pazienza nelle difficoltà, un giorno regneremo con lui. Ma se rinunciamo davanti alle sofferenze e rinneghiamo Cristo, allora anche lui rinnegherà noi. <verse number="13" style="v"/>Se noi siamo senza fede, egli però rimane fedele, perché non può rinnegare se stesso.</para>
  <para style="s1">Evita le discussioni inutili</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ricorda queste cose ai credenti, scongiurandoli, nel nome del Signore, di non sollevare discussioni sulle parole; sono cose che non servono a niente, se non a confondere chi ascolta. <verse number="15" style="v"/>Datti da fare in modo che il Signore possa dirti: «Bravo!» Cerca di essere un buon lavoratore che tiene alta la verità e non dovrà vergognarsi di niente, quando Dio controllerà il suo lavoro. <verse number="16" style="v"/>Evita i discorsi frivoli e mondani, e ricordati che quelli che li fanno progrediscono sempre più sulla strada del peccato e insegnano falsità che si diffondono come la cancrena in una ferita. <verse number="17" style="v"/>Fra questi ci sono Imenèo e Filèto. <verse number="18" style="v"/>Essi si sono sviati dalla verità, predicando la menzogna che la resurrezione dei morti è già avvenuta e, così facendo, hanno indebolito la fede di alcuni che credono in loro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ma la verità di Dio rimane solida come una roccia che niente può smuovere, un fondamento su cui sono scritte queste parole: <char style="qt">«Il Signore conosce quelli che sono davvero suoi»</char> e <char style="qt">«Chiunque dice di essere cristiano non deve fare cose sbagliate»</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>In una casa grande non ci sono soltanto vasi dʼoro e dʼargento, ce ne sono anche di legno e di terracotta. I primi si riservano per le occasioni speciali, gli altri servono in cucina o per gli usi più umili. <verse number="21" style="v"/>Se restate lontani dai peccati di cui vi ho parlato, sarete come quei vasi dʼoro purissimo, i migliori della casa, che Cristo stesso può usare per fare opere buone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Evita tutto ciò che ti porta ai cattivi desideri, tipici dei giovani, resta aggrappato, invece, a tutto ciò che ti spinge a desiderare di comportarti nel modo giusto. Impegnati a conservare la fede, lʼamore e la pace, non stancarti di frequentare quelli che amano il Signore ed hanno il cuore puro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Te lo ripeto, non farti coinvolgere in discussioni sciocche e inutili, che provocano soltanto litigi. <verse number="24-25" style="v"/>Chi ha scelto di servire il Signore non deve essere litigioso, ma gentile e paziente con tutti, e deve essere capace di insegnare agli altri. Deve saper sopportare i torti ed essere dolce ed umile, quando cerca di insegnare a quelli che si oppongono. Se un credente parlerà loro con dolcezza e cortesia sarà più facile, con lʼaiuto di Dio, che essi riconoscano i propri errori e giungano alla verità. <verse number="26" style="v"/>Allora, tornati in sé, si libereranno dalla trappola del peccato di Satana, che li aveva presi prigionieri per farli ubbidire alla sua volontà.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ci aspettano momenti difficili…</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ora, sappi questo, Timòteo, che negli ultimi giorni ci saranno tempi difficili. <verse number="2" style="v"/>Perché gli uomini saranno egoisti, presi dal denaro, vanitosi, arroganti, bestemmiatori, ribelli ai genitori, ingrati, senza religione, <verse number="3" style="v"/>né sentimenti, sleali e maldicenti. Senza limiti ai piaceri, saranno crudeli, spietati e nemici del bene. <verse number="4" style="v"/>Tradiranno i propri amici e litigheranno per un nonnulla; pieni dʼorgoglio, a Dio preferiranno i piaceri della vita. <verse number="5" style="v"/>Andranno, sì, in chiesa, ma in realtà non crederanno a niente di ciò che ascoltano. Stai lontano da gente del genere!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ce ne sono fra loro di quelli che sʼintrufolano nelle case per circuire certe stupide donnette cariche di peccati e in balia di ogni sorta di passioni, per insegnare loro delle nuove dottrine. <verse number="7" style="v"/>Donne di quello stampo sono sempre pronte a imparare, ma non arrivano mai alla verità. <verse number="8" style="v"/>Questi «maestri» si oppongono alla verità, come i maghi egiziani Iannes e Iambres si opposero a Mosè. Sono uomini dalla mente bacata e non valgono niente in materia di fede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ma non andranno molto lontano, perché un giorno la loro falsità sarà nota a tutti, come avvenne nel caso di Iannes e Iambres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tu, invece, hai seguito da vicino il mio insegnamento, il mio modo di vivere, i miei progetti, la mia fede, la mia pazienza, il mio amore, <verse number="11" style="v"/>la mia costanza, le persecuzioni e le sofferenze che mi toccarono ad Antiochia, Icònio e Listra. Sai bene quali persecuzioni ho dovuto sopportare, ma il Signore mʼha liberato da tutte!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Si sa, tutti quelli che vogliono rimanere fedeli a Dio, uniti a Gesù Cristo, vivendo in modo pio, saranno perseguitati. <verse number="13" style="v"/>Ma i malvagi e glʼimpostori andranno di male in peggio, perché sono allo stesso tempo imbroglioni e imbrogliati.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tu, invece, rimani fedele a ciò che hai imparato. Sai bene che sono tutte cose vere, perché puoi fidarti di noi che te le abbiamo insegnate. <verse number="15" style="v"/>Fin da bambino conosci le Sacre Scritture che possono darti quella saggezza che, per mezzo della fede in Gesù Cristo, porta alla salvezza. <verse number="16" style="v"/>Tutto ciò che è scritto nella Bibbia è stato ispirato da Dio e serve ad insegnarci la verità, ci convince, ci corregge e ci aiuta a fare ciò che è giusto. <verse number="17" style="v"/>In questo modo il credente viene perfezionato e preparato a fare opere buone.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ti scongiuro davanti a Dio e a Gesù Cristo, che giudicherà i vivi e i morti, quando tornerà per costituire il suo regno: <verse number="2" style="v"/>predica la Parola di Dio, insisti in ogni occasione opportuna e inopportuna. Correggi e sgrida, quando ce nʼè bisogno, e incoraggia tutti con grande pazienza a fare il bene, senza smettere mai dʼinsegnare la parola di Dio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Perché verrà il tempo in cui le persone non vorranno più ascoltare la verità, ma sʼaffideranno a unʼinfinità di «maestri» su misura. <verse number="4" style="v"/>Proprio così, non vorranno più saperne di ciò che dice la Bibbia per dare ascolto alle favole.</para>
  <para style="s1">Un buon consiglio</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tu, però, sii prudente in tutto e non aver paura di soffrire per il Signore. Per mezzo del Vangelo, porta la gente a Cristo e completa il tuo servizio per il Signore.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ti parlo così, perché non resterò ad aiutarti ancora per molto. Il mio sangue sta per essere versato come un sacrificio a Dio, e sʼavvicina sempre più il momento di partire per il mio ultimo viaggio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ho combattuto la buona battaglia per il mio Signore, sono giunto al termine della mia corsa e mi sono mantenuto fedele. Ora per me è giunto il momento di non combattere più e riposare. <verse number="8" style="v"/>Non mi resta altro che ricevere la corona della giustizia che il Signore, giudice giusto, mi darà il giorno del suo ritorno. E non soltanto a me, ma anche a tutti quelli che aspettano con desiderio il suo ritorno.</para>
  <para style="s1">Ultime raccomandazioni</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Cerca di venire il più presto possibile. <verse number="10" style="v"/>Dema mi ha abbandonato ha preferito le cose di questo mondo ed è partito per Tessalonica. Anche Crescente e Tito sono partiti: Crescente è andato in Galazia, Tito in Dalmazia. <verse number="11" style="v"/>Soltanto Luca è rimasto con me. Quando vieni, porta con te Marco, perché ho bisogno di lui.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ho mandato Tìchico ad Efeso. <verse number="13" style="v"/>Quando verrai, portami il mantello che ho lasciato a Troade da Carpo, ed anche i libri, soprattutto le pergamene. <verse number="14" style="v"/>Alessandro, il ramaio, mi ha fatto tanto male. Il Signore lo punirà per ciò che ha fatto, <verse number="15" style="v"/>ma anche tu guardati da lui, perché si è messo contro ciò che abbiamo predicato con tutte le sue forze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>La prima volta che sono stato portato davanti al giudice non cʼera nessuno ad aiutarmi. Mi hanno abbandonato tutti. Spero che Dio non ne tenga conto! <verse number="17" style="v"/>Ma il Signore mʼha assistito e, anche in quella occasione, mi ha dato la forza di predicare, affinché potessi annunciare senza compromessi il suo Vangelo a tutti quelli che non conoscono Dio, e così non sono finito sbranato dai leoni. <verse number="18" style="v"/>Il Signore mi libererà sempre da ogni male e mi porterà nel suo regno in cielo. A Dio sia la gloria per sempre. Amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Salutami Priscilla ed Aquila e quelli che vivono a casa di Onesìforo. <verse number="20" style="v"/>Eràsto è rimasto a Corinto e ho lasciato Tròfimo malato a Mileto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Cerca di venire prima dellʼinverno! Eubùlo ti saluta e ti salutano Pudente, Lino, Claudia e tutti i fratelli nella fede. <verse number="22" style="v"/>Il Signore Gesù sia con il tuo spirito. La grazia sia con voi. Paolo.</para>
</usx>
