<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TI" style="id">1TI- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Timotheo</para>
  <para style="toc1">1 Timotheo</para>
  <para style="toc2">1 Timotheo</para>
  <para style="toc3">1Tim</para>
  <para style="mt1">MARŨA MA MBERE MA PAŨLŨ KŨRĨ TIMOTHEO</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Ibuku rĩa Timotheo wa Mbere nĩ rĩmwe rĩa mabuku matatũ makoniĩ mũtongorerie wa kanitha. Mabuku macio mangĩ nĩ Timotheo wa Keerĩ na Tito. Paũlũ aandĩkire marũa maya kũrĩ andũ arĩa maarĩ mathiĩ na mbere na wĩra wa kanitha ũrĩa warĩ Efeso. Kanitha ũyũ wa Efeso nĩwabataire gũtaarwo maũndũ-inĩ makoniĩ mũhoere na ũrutani ũrĩa wagĩrĩire.</para>
  <para style="ip">Timotheo nĩmarutithanĩtie wĩra na Paũlũ (Arom 16:21; 1Akor 16:10; Afil 2:19), na aarĩ mwana wake wĩtĩkio-inĩ (1:2). Timotheo aarĩ mũruti wĩra mwĩhokeku, na Paũlũ nĩamũgwetete maita matano marũa-inĩ make.</para>
  <para style="ip">Paũlũ aandĩkire marũa maya nĩguo ataare Timotheo ũhoro ũkoniĩ morutani marĩa magĩrĩire nĩguo kanitha ũgaacĩre na ũthiĩ na mbere. Ningĩ Paũlũ nĩandĩkire nĩguo omĩrĩrie Timotheo ndakanogio nĩ mũtũũrĩre wa Ũkristiano, no atũũre mũtũũrĩre wa kũgoocithia Ngai.</para>
  <para style="ip">Marũa maya nĩmonanĩtie atĩ Paũlũ nĩarĩ na mũrigo nĩ ũndũ wa kanitha. Ũndũ ũcio nĩwatũmire ataare Timotheo ũrĩa aruti wĩra wa kanitha mabataire kwamũrwo (3:1-13).</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Mũtũmwo Paũlũ.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Kũmenyithio ũhoro wa ũrutani wa maheeni <char style="ior"><ref loc="1TI 1:1-20">1:1-20</ref></char></para>
  <para style="io1">· Ũrutani ũkoniĩ mahooya <char style="ior"><ref loc="1TI 2:1-15">2:1-15</ref></char></para>
  <para style="io1">· Maũndũ makoniĩ kwamũrwo kwa arori na athuuri a Kanitha <char style="ior"><ref loc="1TI 3:1-16">3:1-16</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mathaithana, na ũtungata <char style="ior"><ref loc="1TI 4:1-5:25">4:1–5:25</ref></char></para>
  <para style="io1">· Ũtungata wa Ũkristiano, na ũtaaro kũrĩ Timotheo <char style="ior"><ref loc="1TI 6:1-21">6:1-21</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="COL 1:27">Akol 1:27</ref>; <ref loc="LUK 1:47">Luk 1:47</ref></char>
    </note>Nĩ niĩ Paũlũ mũtũmwo wa Kristũ Jesũ nĩ ũndũ wa gwathwo nĩ Ngai Mũhonokia witũ o na nĩ Kristũ Jesũ ũrĩa arĩ we mwĩhoko witũ,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 16:1">Atũm 16:1</ref>; <ref loc="ROM 1:7">Arom 1:7</ref></char>
    </note>Ndĩrakwandĩkĩra marũa maya wee Timotheo, mũrũ wakwa kũna thĩinĩ wa wĩtĩkio:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Wega, na tha, na thayũ kuuma kũrĩ Ngai Ithe witũ o na kũrĩ Kristũ Jesũ Mwathani witũ irogĩa nawe.</para>
  <para style="s1">Kwĩmenyerera Arutani a Watho a Maheeni</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 18:19">Atũm 18:19</ref>; <ref loc="GAL 1:6">Agal 1:6</ref>, <ref loc="GAL 1:7">7</ref></char>
    </note>O ta ũrĩa ndakũringĩrĩirie ngĩthiĩ Makedonia, atĩ ũikare kũu Efeso o na rĩu ndĩrenda ũikare kuo nĩgeetha ũgiragie andũ amwe kũu matigacooke kũrutana ũrutani wa maheeni, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 1:14">Tit 1:14</ref>; <ref loc="TIT 3:9">Tit 3:9</ref></char></note>na ningĩ matigathikagĩrĩrie ngʼano cia tũhũ, kana ũhoro wa njiarwa ũrĩa ũtathiraga. Maũndũ ta macio makagĩrĩria ngarari handũ ha gũkũria wĩra wa Ngai, ũrĩa ũrutagwo na njĩra ya wĩtĩkio. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:22">2Tim 2:22</ref>; <ref loc="GAL 5:6">Agal 5:6</ref></char></note>Muoroto wa watho ũyũ nĩ wendo, ũrĩa uumaga thĩinĩ wa ngoro theru, na thamiri njega, o na wĩtĩkio ũtarĩ na ũhinga. <verse number="6" style="v"/>Andũ amwe nĩmatiganĩte na ũhoro ũcio na makerekera mĩario-inĩ ya tũhũ. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:11">Aef 4:11</ref></char></note>Mendaga gũtuĩka arutani a watho, o na gũtuĩka matiũĩ gĩtũmi kĩa ũhoro ũrĩa maheanaga o na kana gĩtũmi kĩa maũndũ marĩa maaragia magwatĩirie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 7:12">Arom 7:12</ref>
      </char>
    </note>Nĩtũũĩ atĩ watho nĩ mwega mũndũ angĩũhũthĩra kũringana na ũrĩa kwagĩrĩire. <verse number="9" style="v"/>O na ningĩ nĩtũũĩ atĩ watho ndũthondekeirwo andũ arĩa athingu no ũthondekeirwo arĩa moinaga watho na arĩa aremi, na arĩa matetigĩrĩte Ngai na arĩa ehia, na arĩa matarĩ atheru na arĩa matarĩ etĩkia; o na arĩa moragaga maithe na manyina mao, na arĩa oragani, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 4:3">2Tim 4:3</ref></char></note>o na nĩ ũndũ wa itharia na arĩa mogomagia mĩtugo, na onjoria a ngombo, na arĩa maheenanagia, na arĩa mehĩtaga na maheeni, o na ũndũ ũngĩ o wothe ũtaringaine na ũrutani ũrĩa mwagĩrĩru, <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 2:7">Agal 2:7</ref></char></note>ũrĩa ũringaine na Ũhoro-ũrĩa-Mwega ũrĩ riiri wa Ngai ũrĩa mũrathime, o ũhoro ũcio ndehokeirwo ndĩũrutage.</para>
  <para style="s1">Ũtugi wa Mwathani kũrĩ Paũlũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PHP 4:13">Afil 4:13</ref>
      </char>
    </note>Nĩngũcookeria Kristũ Jesũ Mwathani witũ ngaatho, ũrĩa ũheete hinya, tondũ nĩanduire wa kwĩhokeka, na akĩnyamũra nduĩke wa kũmũtungatagĩra. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:3">Atũm 8:3</ref></char></note>O na gũtuĩka rĩmwe ndaarĩ mũrumi Ngai, na mũnyariirani, na mũndũ wa ngũĩ, nĩndaiguĩrĩirwo tha tondũ ndekaga ũguo itekũmenya na itarĩ mwĩtĩkia. <verse number="14" style="v"/>Naguo wega mũingĩ wa Mwathani witũ ũkĩnjiyũrĩrĩra, hamwe na wĩtĩkio o na wendani ũrĩa uumaga thĩinĩ wa Kristũ Jesũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2TI 2:11">2Tim 2:11</ref>
      </char>
    </note>Atĩrĩrĩ, ũhoro ũyũ nĩguo wa kwĩhokeka na nĩguo wagĩrĩire gwĩtĩkĩrwo kũna: Atĩ Kristũ Jesũ ookire thĩ kũhonokia ehia, na harĩ acio-rĩ, nĩ niĩ wa mbere. <verse number="16" style="v"/>No nĩ ũndũ wa gĩtũmi kĩu, niĩ nĩndaiguĩrĩirwo tha nĩ Ngai nĩgeetha thĩinĩ wakwa, Kristũ Jesũ onanie ũkirĩrĩria wake ũtarĩ mũthia, nĩguo niĩ ndaarĩ mwĩhia makĩria, nduĩke kĩonereria harĩ arĩa marĩmwĩtĩkagia na makegĩĩra na muoyo wa tene na tene. <verse number="17" style="v"/>Na rĩu, kũrĩ Mũthamaki ũrĩa ũtũũraga tene na tene, ũrĩa ũtathiraga, na ũrĩa ũtonekaga-rĩ, o we Ngai wiki, arotĩĩagwo na agoocagwo tene na tene. Ameni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 4:14">1Tim 4:14</ref>; <ref loc="2TI 2:3">2Tim 2:3</ref></char>
    </note>Wee Timotheo, mũrũ wakwa, ndĩrakũhe ũtaaro ũyũ kũringana na mohoro marĩa maarathĩtwo hĩndĩ ĩmwe ũhoro-inĩ waku, nĩgeetha wamarũmĩrĩra ũhotage kũrũa mbaara wega, <verse number="19" style="v"/>na ũtũũre ũrũmĩtie wĩtĩkio, na ũrĩ na thamiri ĩtarĩ na ũcuuke. Andũ angĩ nĩmareganĩte na kũrũmĩrĩra thamiri ciao, na nĩ ũndũ ũcio magathũkia wĩtĩkio wao. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:17">2Tim 2:17</ref>; <ref loc="2TI 4:14">2Tim 4:14</ref></char></note>Amwe ao nĩ Humenayo, na Alekisandero, arĩa neanĩte kũrĩ Shaitani nĩgeetha marutwo, matige kũruma Ngai.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ũrutani ũkoniĩ Mahooya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 6:18">Aef 6:18</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ, nĩngũkũringĩrĩria atĩ mbere ya maũndũ mothe kũhooyagwo mahooya ma kũhoera mabata ma andũ na makũhooyanĩra, na ma gũthaithanĩrĩra, na ma gũcookia ngaatho, nĩ ũndũ wa andũ othe: <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 6:10">Ezar 6:10</ref>; <ref loc="ROM 13:1">Arom 13:1</ref></char></note>Ningĩ mũhooyagĩre athamaki na arĩa othe mathanaga. Hooyagai nĩgeetha tũtũũrage na mũtũũrĩre wa thayũ na tũhooreire tũgĩtĩĩaga Ngai maũndũ-inĩ mothe na tũrĩ na ũtheru. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 5:4">1Tim 5:4</ref></char></note>Ũndũ ũcio nĩ mwega, na nĩũkenagia Ngai Mũhonokia witũ, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:25">2Tim 2:25</ref>; <ref loc="JHN 3:17">Joh 3:17</ref></char></note>o we wendete andũ othe mahonokio na mamenye ũhoro-ũrĩa-wa-ma. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:4">Gũcook 6:4</ref>; <ref loc="GAL 3:20">Agal 3:20</ref></char></note>Nĩgũkorwo kũrĩ Ngai o ũmwe, na mũiguithania o ũmwe wa kũiguithania Ngai na andũ, nake nĩwe mũndũ, o we Kristũ Jesũ, <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 1:6">1Akor 1:6</ref></char></note>ũrĩa werutire atuĩke wa gũkũũra andũ othe. Naguo ũira wa ũhoro ũcio nĩwaheanirwo ihinda rĩaguo rĩrĩa rĩagĩrĩire rĩakinya. <verse number="7" style="v"/>Na ũhoro ũcio nĩguo watũmire nduĩke mũhunjia o na mũtũmwo waguo na niĩ ndĩraaria ũhoro wa ma, ndiraheenania. Ndatuĩkire mũrutani wakũrutaga andũ-a-Ndũrĩrĩ ũhoro wa gwĩtĩkia o na ũhoro wa ma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 134:2">Thab 134:2</ref>
      </char>
    </note>Ngwenda atĩ arũme mahoithagie kũndũ guothe moete moko matheru na igũrũ, matarĩ na marakara kana ngarari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1PE 3:3">1Pet 3:3</ref>
      </char>
    </note>O na ningĩ ngwenda atĩ andũ-a-nja mehumbage wega na nguo itarĩ cia kwĩonania marĩ na mĩthiĩre yagĩrĩire, na marĩ na ũũgĩ wa ngoro, na matikegemagie na kũrama njuĩrĩ, kana na thahabu, kana ruru, o na kana nguo iria cia goro mũno, <verse number="10" style="v"/>no makoragwo marĩ na ciĩko njega, iria ciagĩrĩire andũ-a-nja arĩa moimbũraga atĩ nĩ ahooi Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mũndũ-wa-nja aagĩrĩirwo erutage maũndũ akindĩirie na enyiihĩtie biũ. <verse number="12" style="v"/>Ndingĩĩtĩkĩria mũndũ-wa-nja arutanage kana aathage mũndũ mũrũme; no nĩaikarage akindĩirie. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 11:8">1Akor 11:8</ref></char></note>Nĩgũkorwo Adamu nĩwe wombirwo mbere, Hawa agĩcookerera. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 3:1-6">Kĩam 3:1-6</ref>, <ref loc="GEN 3:13">13</ref>; <ref loc="2CO 11:3">2Akor 11:3</ref></char></note>Ningĩ Adamu tiwe waheenirio; nĩ mũndũ-wa-nja waheenirio agĩtuĩka mwĩhia. <verse number="15" style="v"/>No rĩrĩ, andũ-a-nja nĩ makaahonoka nĩ ũndũ wa gũciara ciana, mangĩtũũra metĩkĩtie marĩ na wendani na andũ atheru, o na marĩ na ũũgĩ wa ngoro.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Arũgamĩrĩri na Ateithĩrĩria a Kanitha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 1:15">1Tim 1:15</ref>
      </char>
    </note>Ũhoro ũyũ nĩguo wa kwĩhokeka: Atĩ mũndũ o wothe angĩĩrirĩria gũtuĩka mũrori wa maũndũ ma kanitha, mũndũ ũcio nĩerirĩirie wĩra wa bata. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:24">2Tim 2:24</ref>; <ref loc="TIT 1:6-8">Tit 1:6-8</ref></char></note>Rĩu-rĩ, mũrori wa maũndũ ma kanitha no nginya akorwo atarĩ na ũcuuke, na akorwo nĩ mũthuuri wa mũtumia ũmwe. No nginya akorwo arĩ mũhooreri, na ũũĩ kwĩgirĩrĩria merirĩria ma mwĩrĩ, na mũndũ mũtĩĩku, na mũndũ ũnyiitaga andũ ũgeni, na ũngĩhota kũrutana maũndũ. <verse number="3" style="v"/>No ndagakorwo arĩ mũrĩĩu, kana arĩ wa ngũĩ, no akorwo arĩ mũhooreri, na mũndũ ũtarĩ wa mbaara, na ũtarĩ thuti ya mbeeca. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 1:6">Tit 1:6</ref></char></note>No nginya akorwo ahotete gwatha mũciĩ wake wega, na one atĩ ciana ciake nĩimwathĩkagĩra na gĩtĩĩo kĩrĩa kĩagĩrĩire. <verse number="5" style="v"/>(Mũndũ angĩkorwo ndangĩhota gwatha mũciĩ wake mwene-rĩ, angĩhota atĩa kũmenyerera kanitha wa Ngai?) <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 6:4">1Tim 6:4</ref></char></note>Ningĩ ndagakorwo arĩ mũndũ mwerũ wĩtĩkio-inĩ ndakae kũgĩa na mwĩtĩĩo, nake atuĩrwo ciira ta ũrĩa mũcukani aatuĩrĩirwo. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:26">2Tim 2:26</ref></char></note>Ningĩ no nginya akorwo arĩ na ngumo njega kũrĩ andũ arĩa matarĩ a thiritũ iitũ, nĩgeetha ndagatuĩke wa gũconorithio kana agwe mũtego-inĩ wa mũcukani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nao ateithĩrĩria a kanitha, nĩmagĩrĩirwo makoragwo marĩ andũ a gũtĩĩka na ehokeku, matigatuĩke anyui a ndibei mũno, na makorwo matarĩ a gũkorokera indo na njĩra ĩtagĩrĩire. <verse number="9" style="v"/>No nginya marũmie ũhoro-ũrĩa-wa-ma wa wĩtĩkio ũrĩa mũrikĩru marĩ na thamiri itarĩ na mwĩcuuko. <verse number="10" style="v"/>Nao mambe magerio; na thuutha ũcio marekwo matuĩke ateithĩrĩria a maũndũ ma kanitha maakorwo matarĩ na ũcuuke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="TIT 2:3">Tit 2:3</ref>
      </char>
    </note>O ũndũ ũmwe, nao atumia ao nĩmakorwo marĩ atumia a gũtĩĩka, matigakorwo marĩ andũ a gũcambania, no makorwo matarĩ arĩĩu na matuĩke a kwĩhokeka maũndũ-inĩ mothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mũteithĩrĩria wa kanitha no nginya akorwo arĩ mũthuuri wa mũtumia ũmwe, na no nginya akorwo ahotete gwatha ciana ciake na mũciĩ wake wega. <verse number="13" style="v"/>Arĩa matungatĩte wega nĩmegĩagĩra na ngumo njega, na makomĩrĩria mũno ũhoro-inĩ wa wĩtĩkio wao ũrĩa wa gwĩtĩkia Kristũ Jesũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>O na gũkorwo ndĩ na mwĩhoko atĩ nĩndĩrĩũka kũrĩ we narua-rĩ, ndĩrakwandĩkĩra maũndũ maya nĩgeetha, <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 3:5">1Tim 3:5</ref></char></note>ingĩaga gũũka narua, ũmenye ũrĩa andũ magĩrĩirwo nĩgũikaraga marĩ thĩinĩ wa nyũmba ya Ngai, na nĩyo kanitha wa Ngai ũrĩa ũrĩ muoyo, naguo nĩguo gĩtugĩ na mũthingi mũrũmu wa kũnyiitĩrĩra ũhoro-ũrĩa-wa-ma. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:14">Joh 1:14</ref></char></note>Na hatarĩ nganja, ũhoro wa kwĩyamũrĩra Ngai nĩ hitho nene ma, atĩ:</para>
  <para style="q1">We oonanirio arĩ na mwĩrĩ,</para>
  <para style="q2">agĩtuuo mũthingu nĩ Roho,</para>
  <para style="q1">akĩonwo nĩ araika,</para>
  <para style="q2">na ũhoro wake ũkĩhunjio kũrĩ ndũrĩrĩ ciothe,</para>
  <para style="q1">agĩĩtĩkio nĩ andũ a gũkũ thĩ,</para>
  <para style="q2">na akĩamũkĩrwo riiri-inĩ kũrĩa igũrũ.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Mataaro kũrĩ Timotheo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 16:13">Joh 16:13</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, Roho nĩoigaga atekũhithĩrĩra atĩ matukũ ma thuutha andũ amwe nĩmagatiganĩria wĩtĩkio na marũmĩrĩre maaroho marĩa maheenanagia o na maũndũ marĩa marutanagwo nĩ ndaimono. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:19">Aef 4:19</ref></char></note>Morutani ta macio mahunjagio nĩ andũ arĩa marĩ ũhinga, arĩa maaragia maheeni, na arĩa thamiri ciao ihaana ta icinĩtwo na ruoro. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 1:29">Kĩam 1:29</ref>; <ref loc="ROM 14:6">Arom 14:6</ref></char></note>Acio nĩo makaanagia andũ kũhikania na makameera megirĩrĩrie kũrĩĩaga irio cia mĩthemba ĩmwe, iria Ngai oombire nĩguo ciamũkagĩrwo na ngaatho nĩ arĩa metĩkĩtie na arĩa moĩ ũhoro-ũrĩa-wa-ma. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 1:10">Kĩam 1:10</ref>, <ref loc="GEN 1:12">12</ref>; <ref loc="ACT 10:15">Atũm 10:15</ref></char></note>Tondũ-rĩ, kĩrĩa gĩothe Ngai oombire nĩ kĩega, na gũtirĩ kĩndũ kĩagĩrĩirwo nĩkũregwo angĩkorwo kĩamũkĩrĩtwo na ngaatho, <verse number="5" style="v"/>tondũ nĩkĩrĩkĩtie gũtherio nĩ kiugo kĩa Ngai na mahooya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 1:10">1Tim 1:10</ref>
      </char>
    </note>Ũngĩruta ariũ na aarĩ a Ithe witũ maũndũ maya-rĩ, nĩũgũtuĩka ndungata njega ya Kristũ Jesũ, ĩrĩa ĩreretwo na ciugo cia ũhoro-ũrĩa-wa-ma wa wĩtĩkio o na cia ũrutani mwega ũrĩa wee ũtũire ũrũmĩrĩire. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 1:4">1Tim 1:4</ref></char></note>Reganaga na ngʼano cia tũhũ iria itarĩ cia gũtĩĩithia Ngai, o na ngʼano ta iria iganagwo nĩ iheti; nĩ kaba wĩmenyerie gũikara wĩyamũrĩire Ngai. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 6:6">1Tim 6:6</ref>; <ref loc="PSA 37:9">Thab 37:9</ref>, <ref loc="PSA 37:11">11</ref></char></note>Nĩgũkorwo gwĩka maũndũ ma gwĩkĩra mwĩrĩ hinya nĩ ũrĩ bata waguo, no kwĩyamũrĩra Ngai kũrĩ bata harĩ maũndũ mothe, nĩ ũndũ kũrehaga kĩĩrĩgĩrĩro muoyo-inĩ ũyũ tũrĩ o na muoyo-inĩ ũrĩa ũgooka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ũhoro ũyũ nĩguo wa kwĩhokeka na nĩwagĩrĩire gwĩtĩkĩrĩka o biũ <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 16:16">Math 16:16</ref></char></note>(na ũhoro ũcio nĩguo ũtũmaga twĩrutanagĩrie na twĩnogagie), na tũkaiga mwĩhoko witũ harĩ Ngai ũrĩa ũrĩ muoyo, ũrĩa arĩ we Mũhonokia wa andũ othe, na makĩria arĩa metĩkĩtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Athanaga atĩ maũndũ macio mekagwo. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 1:14">Tit 1:14</ref>; <ref loc="TIT 2:7">2:7</ref></char></note>Ndũkanareke mũndũ o na ũrĩkũ akũire tondũ atĩ wĩ mũndũ mwĩthĩ, no tuĩka kĩonereria kũrĩ andũ arĩa metĩkĩtie rĩrĩa ũkwaria, na ha ũhoro wa mũtũũrĩre, na wa wendani, o na ha wĩtĩkio, na ha ũhoro wa mĩtugo mĩtheru. <verse number="13" style="v"/>Wĩheane gũthomagĩra andũ Maandĩko marĩa matheru, na kũhunjia, na kũrutana, o nginya rĩrĩa ngooka. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 1:18">1Tim 1:18</ref></char></note>Ndũkanaage kũhũthĩra kĩheo gĩaku kĩrĩa waheirwo na ũndũ wa mohoro marĩa maarathirwo, rĩrĩa athuuri maakũigĩrĩire moko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ĩkagĩra kĩyo harĩ maũndũ macio; wĩheane kũna kũrĩ mo, nĩgeetha andũ othe monage ũrĩa ũrathiĩ na mbere. <verse number="16" style="v"/>Menyagĩrĩra wega mũtũũrĩre waku na ũrutani waku. Kiragĩrĩria thĩinĩ wa maũndũ macio, tondũ weka ũguo, nĩũkwĩhonokia wee mwene na ũhonokie o na arĩa magũthikagĩrĩria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Mataaro Makoniĩ Atumia a Ndigwa, na Athuuri, na Ngombo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:32">Alaw 19:32</ref>
      </char>
    </note>Atĩrĩrĩ, ndũkanakũũme mũndũ mũkũrũ, kaba ũmũthaithage taarĩ thoguo, nao andũ arĩa ethĩ ta marĩ ariũ a thoguo, <verse number="2" style="v"/>Atumia arĩa akũrũ, ũmatuage ta marĩ aa maitũguo, nao arĩa anini matuage ta airĩtu a thoguo, na wĩkage ũguo na mĩthiĩre yothe ya ũthingu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Rũmbũyagia atumia arĩa a ndigwa kũna, na ũmatĩĩage. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 6:1">Aef 6:1</ref>, <ref loc="EPH 6:2">2</ref></char></note>No mũtumia wa ndigwa angĩkorwo arĩ na ciana, kana ciana cia ciana ciake-rĩ, ciana icio nĩ ciambe ciĩrute kũrutithia wĩtĩkio wacio wĩra na ũndũ wa kũmenyagĩrĩra andũ arĩa marĩ a nyũmba ciao kĩũmbe; tondũ gwĩka ũguo nĩ gũcookeria aciari a cio na aciari a aciari a cio ngaatho nĩgũkorwo ũndũ ũcio nĩũkenagia Ngai. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:37">Luk 2:37</ref></char></note>Mũtumia wa ndigwa ũrĩa ũbataire kũna, na ũtigĩtwo arĩ wiki-rĩ, ũcio aigaga mwĩhoko wake harĩ Ngai, na akahooyaga ũtukũ na mũthenya, akĩũria Ngai ũteithio ategũtigithĩria. <verse number="6" style="v"/>No mũtumia wa ndigwa ũrĩa ũikaraga agĩĩkenagia, ũcio nĩ mũkuũ o na arĩ muoyo. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 4:11">1Tim 4:11</ref></char></note>Rutaga andũ maũndũ macio o namo, nĩgeetha gũtikagĩe mũndũ ũgũikara arĩ na ũcuuke. <verse number="8" style="v"/>Mũndũ wothe angĩaga gũteithia andũ ao, na makĩria arĩa marĩ a gwake mũciĩ-rĩ, mũndũ ũcio nĩakaanĩte wĩtĩkio na nĩ mũũru gũkĩra ũrĩa ũtetĩkĩtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gũtirĩ mũtumia wa ndigwa wagĩrĩire kwandĩkwo mũtaratara-inĩ wa atumia a ndigwa atakinyĩtie mĩaka mĩrongo ĩtandatũ, na akorwo aarĩ mwĩhokeku kũrĩ mũthuuri-we, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 7:44">Luk 7:44</ref></char></note>na akorwo nĩoĩkaine wega nĩ ũndũ wa gwĩkaga ciĩko njega, ta kũrera ciana, na gũtugaga ageni, na gũthambia nyarĩrĩ cia andũ arĩa aamũre, na gũteithagia andũ arĩa marĩ thĩĩna-inĩ, na kwĩrutagĩra we mwene gwĩkaga maũndũ marĩa mothe mega.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ha ũhoro wa atumia a ndigwa arĩa ethĩ-rĩ, ndũkamekĩre mũtaratara-inĩ ta ũcio, tondũ rĩrĩa makaguucĩrĩrio nĩ merirĩria mao ma mwĩrĩ, nĩmagatigana na Kristũ na macooke kwenda kũhika. <verse number="12" style="v"/>Nĩ ũndũ wa ũguo magatuĩka a gũtuĩrwo ciira, tondũ nĩmathũkĩtie kĩĩranĩro kĩao kĩa mbere. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TH 3:11">2Athe 3:11</ref></char></note>Ningĩ, nĩmemenyagĩria ũgũũta, magatuĩka a kũũrũũra kuuma nyũmba ĩmwe nginya ĩrĩa ĩngĩ. Na to ũgũũta wiki, o na nĩmatuĩkaga a kwaria ndeto cia mũhuhu na magetoonyereria maũndũ-inĩ ma andũ angĩ, makaaragia maũndũ marĩa mataagĩrĩirwo nĩ kwaria. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 7:9">1Akor 7:9</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, niĩ ngũtaara atumia a ndigwa arĩa ethĩ mahike, na magĩe ciana, na marũgamagĩrĩre mĩciĩ yao, nĩguo matikae kũhe thũ iitũ mweke wa gũcambania. <verse number="15" style="v"/>Ti-itherũ o na rĩu amwe ao nĩmarĩkĩtie kũgarũrũka na makarũmĩrĩra Shaitani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 5:3-5">1Tim 5:3-5</ref>
      </char>
    </note>Mũndũ-wa-nja o wothe mwĩtĩkia angĩkorwo arĩ na atumia a ndigwa a nyũmba yake-rĩ, nĩamateithagie arĩ we na ndagakuuithie kanitha mũrigo wao, nĩgeetha kanitha ũhote gũteithia atumia arĩa a ndigwa kũna, arĩa mabataire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Athuuri a kanitha arĩa matongoragia maũndũ ma kanitha wega nĩmagĩrĩirwo nĩ kũheo gĩtĩĩo mũno, na makĩria arĩa marutaga wĩra wa kũhunjia na kũrutana. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 9:7-9">1Akor 9:7-9</ref>; <ref loc="LEV 19:13">Alaw 19:13</ref></char></note>Nĩgũkorwo Maandĩko marĩa matheru moigĩte atĩrĩ, “Ndũkanohe ndegwa kanua rĩrĩa ĩkũranga ngano ĩkĩmĩhũũra,” na ningĩ nĩmoigĩte atĩrĩ, “Mũruti wĩra nĩagĩrĩirwo nĩkũheo mũcaara wake.” <verse number="19" style="v"/>Ndũkanetĩkĩrie mũthuuri wa kanitha athitangwo, tiga hakorirwo na ũira wa andũ eerĩ kana atatũ. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 1:13">Tit 1:13</ref></char></note>Andũ arĩa maikaraga makĩĩhagia-rĩ, makaanagie mbere ya andũ othe, nĩguo arĩa angĩ maikarage metigĩrĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ndakwĩra atĩrĩ na ma ndĩ mbere ya Ngai, na Kristũ Jesũ o na araika arĩa athuure, ũmenyagĩrĩre morutani maya ũtegũthutũkania, na ndũkaneeke ũndũ o na ũmwe na kĩmenyano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ndũkahiũhage kũigĩrĩra mũndũ moko, na ndũkanagwatanĩre na mehia ma andũ arĩa angĩ. Ikaraga ũrĩ mũthingu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tiga kũnyuuaga o maaĩ matheri, nyuuaga ndibei nini tondũ wa nda yaku, na nĩ ũndũ wa ũrĩa ũrũaraga kaingĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mehia ma andũ amwe nĩmeyonanĩtie, makamatongoragia ciira-inĩ no mehia ma andũ angĩ mamoimaga thuutha. <verse number="25" style="v"/>O ũndũ ũmwe, noguo ciĩko njega ciĩyonanagia, nacio iria itarĩ njega itingĩhithĩka.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="TIT 2:5">Tit 2:5</ref>, <ref loc="TIT 2:8">8</ref></char>
    </note>Nĩ kwagĩrĩire andũ arĩa ngombo, o acio maikaraga ta mekĩrĩtwo icooki rĩa ũkombo ngingo matuage atĩ aathani ao nĩ a kũheagwo gĩtĩĩo gĩothe, nĩgeetha rĩĩtwa rĩa Ngai na ũrutani witũ itikanacambio. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 4:11">1Tim 4:11</ref></char></note>Arĩa marĩ na aathani metĩkĩtie matikamaime gĩtĩĩo nĩ ũndũ wa gũkorwo atĩ nĩ ariũ na aarĩ a Ithe wao. Handũ ha ũguo, nĩmamatungatagĩre wega makĩria, tondũ arĩa maragunĩka nĩ ũndũ wa ũtungata wao nĩ andũ metĩkĩtie, na nĩ andũ mendetwo. Rutanaga maũndũ macio na ũmaringagĩrĩrie andũ.</para>
  <para style="s1">Kwenda Mbeeca</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mũndũ o na ũrĩkũ angĩrutana ũrutani wa maheeni na akorwo ndetĩkanĩtie na ũrutani ũrĩa mwega wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ na ũrutani ũrĩa wa kwĩyamũrĩra Ngai-rĩ, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 3:6">1Tim 3:6</ref>; <ref loc="2TI 2:14">2Tim 2:14</ref></char></note>mũndũ ũcio nĩ mwĩtĩĩi na ndarĩ ũndũ oĩ. Ũcio endete o ngarari itarĩ kĩguni na njũgitano ikoniĩ ciugo iria irehaga ũiru, na ngũĩ, na mĩario mĩũru, na gwĩkũũa maũndũ mooru, <verse number="5" style="v"/>na kũgiana gũtathiraga gatagatĩ ka andũ arĩa marĩ meciiria mooru, arĩa mathirĩirwo nĩ ũhoro-ũrĩa-wa-ma, na arĩa meciiragia atĩ ũhoro wa kwĩyamũrĩra Ngai nĩ njĩra ya gũtũma mũndũ atonge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 13:5">Ahib 13:5</ref>
      </char>
    </note>No rĩrĩ, kwĩyamũrĩra Ngai na kũiganwo nĩ kĩrĩa ũrĩ na kĩo, ũcio nĩ ũtonga mũnene. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 1:21">Ayub 1:21</ref></char></note>Nĩgũkorwo gũtirĩ kĩndũ twarehire gũkũ thĩ, na gũtirĩ kĩndũ tũngĩhota kũruta kuo. <verse number="8" style="v"/>No tũngĩgĩa na irio, na tũgĩe na nguo-rĩ, no tũiganwo nĩcio. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 15:27">Thim 15:27</ref></char></note>Andũ arĩa mendaga gũtonga-rĩ, nĩmagũũaga magerio-inĩ o na mũtego-inĩ wa merirĩria maingĩ ma ũrimũ ma kũmathũkia, marĩa mamagũithagia mwanangĩko-inĩ, makamaniina. <verse number="10" style="v"/>Tondũ kwenda mbeeca nĩkĩo kĩhumo kĩa mĩthemba yothe ya ũũru. Andũ amwe nĩ ũndũ wa kwenda mbeeca mũno-rĩ, nĩmatigĩte wĩtĩkio, na magetheeca ngoro na kĩeha kĩingĩ.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Gũtaara Timotheo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2TI 3:17">2Tim 3:17</ref>; <ref loc="1TI 1:14">1Tim 1:14</ref></char>
    </note>No wee mũndũ wa Ngai-rĩ, ũrĩra maũndũ macio mothe, na ũthingatage ũthingu, na kwĩyamũrĩra Ngai, na wĩtĩkio, na wendani, na gũkirĩrĩria, na ũhooreri. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 1:18">1Tim 1:18</ref>; <ref loc="MAT 25:46">Math 25:46</ref></char></note>Rũaga mbaara ĩrĩa njega ya wĩtĩkio. Rũmia ũhoro wa muoyo wa tene na tene o ũrĩa wetĩirwo rĩrĩa woimbũrire wega wĩtĩkio waku mbere ya aira aingĩ. <verse number="13" style="v"/>Ningĩ ndĩ mbere ya Ngai, ũrĩa ũheaga indo ciothe muoyo, na mbere ya Kristũ Jesũ, ũrĩa warutire ũira mwega rĩrĩa aarutaga ũira mbere ya Pontio Pilato, nĩ ngũgwatha atĩ <verse number="14" style="v"/>ũrũmagie rĩathani rĩu wathĩtwo narĩo ũtarĩ na kĩmeni kana ũcuuke nginya hĩndĩ ĩrĩa Mwathani witũ Jesũ Kristũ akoonanio, <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 1:17">1Tim 1:17</ref></char></note>ũrĩa Ngai akoonania ihinda rĩake rĩakinya. Ngai ũcio-rĩ, nĩwe mwene hinya ũrĩa wa kũgoocagwo, na nowe Mũthamaki wa athamaki, na Mwathani wa aathani. <verse number="16" style="v"/>Ningĩ nowe wiki ũtũũraga muoyo ũrĩa ũtathiraga, na agatũũra ũtheri-inĩ ũrĩa gũtarĩ mũndũ ũngĩhota kũũkuhĩrĩria. Gũtirĩ mũndũ ũrĩ wamuona kana ũngĩhota kũmuona. Nake arotĩĩagwo, na arogĩa na wathani ũrĩa ũtathiraga nginya tene. Ameni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 12:20">Luk 12:20</ref>, <ref loc="LUK 12:21">21</ref>; <ref loc="ACT 14:17">Atũm 14:17</ref></char>
    </note>Athaga andũ arĩa itonga gũkũ thĩ ĩno tũrĩ matigage kwĩgaatha kana kũiga mwĩhoko wao harĩ thĩinĩ wa ũtonga ũcio ũtamenyagĩrwo, no maigage mwĩhoko wao harĩ Ngai ũrĩa ũtũheaga indo ciothe na ũtaana, nĩguo itũkenagie. <verse number="18" style="v"/>Maathe mekage wega, na maingĩhĩrwo nĩ gwĩkaga ciĩko njega, na matuĩke andũ a gũtugana na kũgayagĩra andũ indo ciao na ũtaana. <verse number="19" style="v"/>Meka ũguo nĩmarĩĩigagĩra kĩgĩĩna kĩao ene kĩrĩ mũthingi mũrũmu nĩ ũndũ wa mahinda marĩa magooka, na nĩgeetha mahote kwĩgwatĩra muoyo, na nĩguo muoyo ũrĩa wa ma kũna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2TI 1:12">2Tim 1:12</ref>, <ref loc="2TI 1:14">14</ref></char>
    </note>Atĩrĩrĩ, Timotheo, gitagĩra kĩrĩa wĩhokeirwo. Wĩthemage inegene rĩa arĩa matetigĩrĩte Ngai, na ngarari cia mathugunda ma maheeni marĩa matuagwo atĩ nĩmo ũmenyo na ti ũmenyo kũrĩ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:18">2Tim 2:18</ref></char></note>Andũ amwe metĩkĩtie atĩ marĩ na ũmenyo ũcio nĩmatũgũũgĩte na makoima wĩtĩkio-inĩ.</para>
  <para style="p">Wega wa Ngai ũrogĩa na inyuĩ.</para>
</usx>
