<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2CH" style="id">2CH- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Maũndũ ma Matukũ ma Tene</para>
  <para style="toc1">2 Maũndũ ma Matukũ ma Tene</para>
  <para style="toc2">2 Maũndũ ma Matukũ ma Tene</para>
  <para style="toc3">2Maũ</para>
  <para style="mt1">IBUKU RĨA KEERĨ RĨA</para>
  <para style="mt1">MAŨNDŨ MA MATUKŨ MA TENE</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Ibuku rĩa Keerĩ rĩa Maũndũ ma Matukũ ma Tene rĩthiĩte na mbere kũheana ũhoro ũrĩa wambĩrĩirio ibuku-inĩ rĩa Maũndũ ma Matukũ ma Tene rĩa Mbere. Ibuku rĩĩrĩ rĩambĩrĩirie na kũheana ũhoro wa wathani wa Mũthamaki Solomoni. Ningĩ nĩrĩheanĩte ũhoro wa mothamaki meerĩ, Isiraeli na Juda, nginya rĩrĩa Jerusalemu yagũire mwaka-inĩ wa 586 mbere ya gũciarwo gwa Kristũ.</para>
  <para style="ip">Gĩcunjĩ kĩa mbere (1–9) kĩheanĩte ũhoro wa maũndũ marĩa Mũthamaki Solomoni eekire, ta gwaka na kwamũra hekarũ kũu Jerusalemu. Gĩcunjĩ gĩa keerĩ (10–36) kĩheanĩte ũhoro wa mĩhĩrĩga ya gathigathini ya Isiraeli ĩrĩa yareganire na andũ a Juda, namo mabũrũri macio makĩgayũkana, na magĩtuĩka mothamaki meerĩ.</para>
  <para style="ip">Hezekia na Josia maarĩ athamaki eerĩ a Juda, nao maarĩ atĩĩku mũno nĩgũkorwo maarĩ ehokeku harĩ Ngai, na nĩmekire maũndũ maingĩ ma kuonania atĩ Ngai nĩagĩrĩirwo nĩkũhooywo na njĩra ĩrĩa yagĩrĩire, na atĩ watho nĩwagĩrĩirwo nĩkũrũmagĩrĩrwo.</para>
  <para style="ip">Ibuku rĩĩrĩ nĩrĩheanaga ũhoro wa ũrĩa Jerusalemu yathũkangirio, na andũ a Juda magĩtahwo magĩtwarwo Babuloni. Rĩrĩkĩrĩirie na kũheana ũhoro wa ũrĩa Mũthamaki Kurusu wa Perisia etĩkĩririe Ayahudi macooke Juda.</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Maandĩko ma Kĩyahudi monanagia Ezara nĩwe waandĩkire ibuku rĩrĩ.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Wathani wa Solomoni <char style="ior"><ref loc="2CH 1:1-9:31">1:1–9:31</ref></char></para>
  <para style="io1">· Athamaki a Juda <char style="ior"><ref loc="2CH 10:1-36:14">10:1–36:14</ref></char></para>
  <para style="io1">· Kwanangwo kwa Jerusalemu <char style="ior"><ref loc="2CH 36:15-23">36:15-23</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Solomoni Kũhooya Aheo Ũũgĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:12">1Ath 2:12</ref>; <ref loc="GEN 39:2">Kĩam 39:2</ref>; <ref loc="1CH 29:25">1Maũ 29:25</ref></char>
    </note>Solomoni, mũrũ wa Daudi, nĩehaandire akĩrũma wega ũthamaki-inĩ wake, nĩgũkorwo Jehova Ngai wake aarĩ hamwe nake na akĩmũnenehia mũno makĩria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nake Solomoni akĩarĩria andũ a Isiraeli othe: akĩarĩria anene a mbũtũ cia o ngiri ngiri, na anene a mbũtũ cia o igana igana, na aciiri, o na atongoria othe a kũu Isiraeli, na atongoria a nyũmba. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 9:3">Josh 9:3</ref>; <ref loc="EXO 40:18">Thaam 40:18</ref></char></note>Nake Solomoni na kĩũngano kĩu gĩothe makĩambata kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru kũu Gibeoni, nĩgũkorwo Hema-ya-Gũtũnganwo ya Ngai nĩkuo yarĩ, ĩrĩa Musa ndungata ya Jehova aathondekeire kũu werũ-inĩ. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:17">2Sam 6:17</ref></char></note>Na rĩrĩ, Daudi nĩambatĩtie ithandũkũ rĩa Ngai kuuma Kiriathu-Jearimu akarĩiga harĩa aarĩthondekeire, tondũ nĩarĩambĩire hema kũu Jerusalemu. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 38:2">Thaam 38:2</ref>; <ref loc="1CH 13:3">1Maũ 13:3</ref></char></note>No kĩgongona gĩa gĩcango kĩrĩa gĩathondeketwo nĩ Bezaleli mũrũ wa Uri, mũrũ wa Huru, kĩarĩ Gibeoni mbere ya hema ĩrĩa nyamũre ya Jehova; nĩ ũndũ ũcio Solomoni na kĩũngano kĩu magĩthiĩ hau gũtuĩria ũhoro kuuma kũrĩ Jehova. <verse number="6" style="v"/>Solomoni akĩambata kĩgongona-inĩ kĩu gĩa gĩcango o hau mbere ya Jehova thĩinĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo, na akĩrutĩra hau igũrũ wakĩo magongona ngiri ĩmwe ma njino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 23:1">1Maũ 23:1</ref>
      </char>
    </note>Ũtukũ o ro ũcio-rĩ, Ngai akiumĩrĩra Solomoni, akĩmwĩra atĩrĩ, “Hooya kĩrĩa gĩothe ũkwenda ngũhe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 23:1">1Maũ 23:1</ref>
      </char>
    </note>Solomoni agĩcookeria Ngai atĩrĩ, “Nĩwekĩire baba Daudi maũndũ manene ma ũtugi na nĩũnduĩte mũthamaki ithenya rĩake. <verse number="9" style="v"/>Na rĩrĩ, Wee Jehova Ngai, reke ũrĩa werĩire baba Daudi ũhinge, nĩgũkorwo nĩũnduĩte mũthamaki wa andũ aingĩ o ta rũkũngũ rwa thĩ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:17">Ndar 27:17</ref>; <ref loc="PRO 8:15-16">Thim 8:15-16</ref></char></note>He ũũgĩ na ũmenyo, nĩguo ndongoragie andũ aya, nĩ ũndũ-rĩ, nũũ ũngĩhota gwatha andũ aya aku aingĩ ũũ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ngai akĩĩra Solomoni atĩrĩ, “Kuona atĩ ũndũ ũyũ nĩguo wendi wa ngoro yaku na ndũnahooya ũtonga, kana kũgĩa indo nyingĩ o na kana gĩtĩĩo, kana gĩkuũ gĩa thũ ciaku, na kuona atĩ ndũnahooya ũtũũre muoyo matukũ maingĩ, no wahooya ũũgĩ na ũmenyo wa gwathaga andũ akwa arĩa ngũtuĩte mũthamaki wao-rĩ, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 29:12">1Maũ 29:12</ref>, <ref loc="1CH 29:25">25</ref>; <ref loc="2CH 29:22">2Maũ 29:22</ref>; <ref loc="NEH 13:26">Neh 13:26</ref></char></note>nĩ ũndũ ũcio nĩũkũheo ũũgĩ na ũmenyo. O na ningĩ nĩngũkũhe ũtonga, na indo nyingĩ o na gĩtĩĩo, iria itarĩ mũthamaki ũrĩ wakorwo nacio mbere ĩyo, na gũtarĩ mũthamaki ũkaagĩa nacio thuutha waku.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ningĩ Solomoni agĩthiĩ Jerusalemu oimĩte handũ harĩa hatũũgĩru kũu Gibeoni hau mbere ya Hema-ya-Gũtũnganwo. Nake agĩthamakĩra Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:19">1Ath 9:19</ref>; <ref loc="1SA 8:11">1Sam 8:11</ref></char>
    </note>Solomoni nĩacookanĩrĩirie ngaari cia ita na mbarathi; aarĩ na ngaari cia ita 1,400 na mbarathi 12,000 iria aigĩte matũũra-inĩ manene ma ngaari cia ita, na akaiga iria ingĩ hakuhĩ nake kũu Jerusalemu. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:28">1Ath 9:28</ref>; <ref loc="ISA 60:5">Isa 60:5</ref></char></note>Mũthamaki nĩatũmire betha na thahabu cingĩhe Jerusalemu o ta mahiga, mĩtarakwa nayo yarĩ mĩingĩ o ta mĩkũyũ ĩrĩa ĩrĩ magũrũ-inĩ ma irĩma. <verse number="16" style="v"/>Mbarathi cia Solomoni cioimaga Misiri na kuuma Kilikia, nao onjorithia a mũthamaki maacigũraga kuuma Kilikia. <verse number="17" style="v"/>Maagũraga ngaari ĩmwe ya ita kuuma Misiri cekeri 600<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo 7</char></note> cia betha, nayo mbarathi ĩmwe ĩkoima cekeri 150.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo ĩmwe na robo ithatũ (1.75)</char></note> Ningĩ nĩmacookaga magacitwara ikenderio athamaki othe a Ahiti na a Suriata.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Kũhaarĩria Gwaka Hekarũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 12:5">Gũcook 12:5</ref>; <ref loc="ECC 2:4">Koh 2:4</ref></char>
    </note>Solomoni nĩathanire gwakwo hekarũ ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩa Jehova, o na kwĩyakĩra nyũmba yake ya ũthamaki. <verse number="2" style="v"/>Nĩandĩkithirie andũ 70,000 a gũkuua mĩrigo, na 80,000 a gwacũhia mahiga irĩma-inĩ, na anyabara 3,600 a kũmaroraga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 5:11">2Sam 5:11</ref>; <ref loc="1CH 14:1">1Maũ 14:1</ref></char>
    </note>Solomoni agĩtũmĩra Hiramu mũthamaki wa Turo ndũmĩrĩri ĩno:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">“Ndehithĩria mĩgogo ya mĩtarakwa o ta ũrĩa wekĩire baba Daudi rĩrĩa wamũrehithĩirie mĩtarakwa ya gwaka nyũmba ya ũthamaki ya gũikaraga. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:30">Thaam 25:30</ref>; <ref loc="NUM 28:14">Ndar 28:14</ref></char></note>Na rĩrĩ, rĩu ndĩ hakuhĩ gwaka hekarũ ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩa Jehova Ngai wakwa na ndĩmĩamũre ĩtuĩke yake ya gũcinagĩra ũbumba ũrĩa ũtararĩkaga wega mbere yake, o na ya kũigagwo mĩgate ĩrĩa mĩamũre mahinda mothe, na ya kũrutagĩra magongona ma njino o rũciinĩ, na hwaĩ-inĩ, na mĩthenya ya Thabatũ, na hĩndĩ ya Tũrũgamo twa Mweri na ciathĩ iria nyamũre cia Jehova Ngai witũ. Ũyũ nĩ watho mwandĩke wa Isiraeli wa gũtũũra nginya tene.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 12:12">Thaam 12:12</ref>
      </char>
    </note>“Hekarũ ĩrĩa ngwaka nĩ nene mũno, tondũ Ngai witũ nĩ mũnene gũkĩra ngai iria ingĩ ciothe. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:27">1Ath 8:27</ref>; <ref loc="JER 23:24">Jer 23:24</ref></char></note>No rĩrĩ, nũũ ũngĩhota kũmwakĩra hekarũ, kuona atĩ igũrũ, o kũrĩa igũrũ mũno, ndangĩiganĩra kuo? Niĩ ndĩkĩrĩ ũ wa kũmwakĩra hekarũ, tiga no handũ ha gũcinagĩra magongona mbere yake?</para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 22:16">1Maũ 22:16</ref>
      </char>
    </note>“Tondũ ũcio-rĩ, ndũmĩra mũndũ mũũgĩ na wĩra wa gwaka indo cia thahabu na betha, na gĩcango o na igera na rangi wa ndathi, na rangi mũtune ta gakarakũ na rangi wa bururu, na mũndũ mũũgĩ na wĩra wa gũkurura mĩcoro, oke arute wĩra Juda na Jerusalemu hamwe na aruti a wĩra akwa arĩa oogĩ na wĩra, arĩa maahaarĩirio nĩ baba Daudi.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v"/>“O na ningĩ ũndehithĩrie mĩgogo ya mĩtarakwa, na mĩthengera, na mĩthandari yumĩte kũu Lebanoni, tondũ nĩnjũũĩ andũ aku nĩ oogĩ na ũhoro wa gwatũra mbaũ. Andũ akwa makaarutithanagia wĩra na andũ aku <verse number="9" style="v"/>nĩgeetha ũnyonere mbaũ nyingĩ, tondũ hekarũ ĩrĩa ngwaka no nginya ĩkorwo ĩrĩ nene na ĩrĩ thaka mũno. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 3:7">Ezar 3:7</ref></char></note>Nĩngaahe ndungata ciaku iria ciatũũraga mbaũ kori 20,000<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo 4,400,000</char></note> cia mũtu wa ngano, na kori 20,000 cia cairi, na mbathi 20,000<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta lita 440,000</char></note> cia ndibei, na mbathi 20,000 cia maguta ma mĩtamaiyũ.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 10:9">1Ath 10:9</ref>
      </char>
    </note>Nake Hiramu mũthamaki wa Turo akĩandĩka marũa agĩcookeria Solomoni ũhoro, akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="pm">“Tondũ wa ũrĩa Jehova endete andũ ake-rĩ, nĩagũtuĩte mũthamaki wao.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 33:6">Thab 33:6</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ Hiramu agĩthiĩ na mbere, akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="pm">“Jehova Ngai wa Isiraeli arogoocwo, o we wombire igũrũ na thĩ! Nĩaheete Mũthamaki Daudi mũriũ mũũgĩ, ũheetwo ũhoti wa gwĩciiria na ũkũũrani wa maũndũ, we nĩwe ũgwakĩra Jehova hekarũ o na eyakĩre nyũmba ya ũthamaki.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:13">1Ath 7:13</ref>
      </char>
    </note>“Nĩngũgũtũmĩra Huramu-Abi, mũndũ mũũgĩ mũno na wĩra, <verse number="14" style="v"/>ũrĩa nyina wake oimĩte Dani nake ithe akoima Turo. Nĩarutĩtwo kũruta wĩra wa thahabu na wa betha, na wa gĩcango na wa kĩgera, na wa mahiga na wa mbaũ, na wa ndigi cia rangi wa ndathi na wa rangi wa bururu na wa ndigi cia rangi mũtune ta gakarakũ, na wa gatani ĩrĩa njega. Nĩarĩkĩtie kwĩmenyeria kũruta wĩra wothe wa gũkurura mĩcoro, na no acore mĩcoro ĩrĩa yothe angĩĩrwo acore. Nĩakarutithania wĩra na mabundi maku na arĩa a mwathi wakwa, thoguo Daudi.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v"/>“Rĩu-rĩ, mwathi wakwa nĩagĩtũmĩre ndungata ciake ngano na cairi, na maguta ma mĩtamaiyũ na ndibei iria eranĩire, <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:46">Josh 19:46</ref>; <ref loc="JON 1:3">Jon 1:3</ref></char></note>na ithuĩ nĩtũgũtema mĩgogo yothe ĩrĩa ũbataire kuuma Lebanoni, na tũmĩikũrũkie tũmĩohanĩtie, ĩgereirio iria-inĩ nginya Jopa. Nawe ũgĩcooke ũmĩoe ũmĩtware nginya Jerusalemu.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 22:2">1Maũ 22:2</ref>; <ref loc="2SA 24:2">2Sam 24:2</ref></char>
    </note>Nake Solomoni agĩtara ageni othe arĩa maarĩ Isiraeli, thuutha wa itarana rĩrĩa ithe Daudi aataranĩte; na magĩkorwo maarĩ ageni 153,600. <verse number="18" style="v"/>Nake akĩgaya andũ 70,000 ao matuĩke akuui a mĩrigo, na andũ 80,000 ao matuĩke aicũhia a mahiga irĩma-inĩ, hamwe na anyabara 3,600 a kũrũgamĩrĩra andũ makĩruta wĩra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Solomoni Gwaka Hekarũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 7:47">Atũm 7:47</ref>; <ref loc="GEN 28:17">Kĩam 28:17</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Solomoni akĩambĩrĩria gwaka hekarũ ya Jehova kũu Jerusalemu Kĩrĩma-inĩ kĩa Moria,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Ũyũ noguo mũhari thĩinĩ wa Kĩrĩkanĩro kĩrĩa Gĩkũrũ wonanĩtie atĩ Kĩrĩma gĩa Zayuni no kĩo Kĩrĩma kĩa Moria harĩa Iburahĩmu aathiire kũruta mũriũ Isaaka igongona.</char></note> harĩa Jehova oimĩrĩire ithe Daudi. Hau nĩho kĩhuhĩro-inĩ kĩa ngano kĩa Arauna ũrĩa Mũjebusi, handũ harĩa Daudi aaheanĩte hekarũ ĩgaakwo. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 5:11">Ezar 5:11</ref></char></note>Aambĩrĩirie gwaka mũthenya wa ĩĩrĩ wa mweri wa keerĩ, mwaka wa ĩna wa ũthamaki wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 41:2">Ezek 41:2</ref>
      </char>
    </note>Mũthingi ũrĩa Solomoni eenjire nĩ ũndũ wa gwaka hekarũ ya Ngai warĩ mĩkono mĩrongo ĩtandatũ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita 27</char></note> kũraiha na mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita 9; o na mũhari 4, na 8, na 11, na 13</char></note> kwarama, gũgĩtũmĩrwo mĩkono ya gĩthimo gĩa tene. <verse number="4" style="v"/>Nakĩo gĩthaku kĩrĩa kĩarĩ hau mbere ya hekarũ kĩarĩ kĩa mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ kũraiha, gĩkĩranĩtie wariĩ wa nyũmba ĩyo, na mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ kũraiha na igũrũ.</para>
  <para style="p">Mwena wa thĩinĩ wakĩo akĩũgemia na thahabu ĩrĩa therie. <verse number="5" style="v"/>Akĩhũũrĩra nyũmba ĩrĩa nene mbaũ cia mĩthengera na agĩcihumbĩra na thahabu ĩrĩa njega mũno, na akĩmĩgemia na mĩcoro ya mĩkĩndũ na mĩcoro ya irengeeri. <verse number="6" style="v"/>Aagemirie hekarũ na tũhiga twa goro. Nayo thahabu ĩrĩa aahũthĩrire yarĩ thahabu ya Paravaimu. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 3:24">Kĩam 3:24</ref>; <ref loc="EZK 41:18">Ezek 41:18</ref></char></note>Nacio mbaũ cia mĩratho, na buremu cia mĩrango, na thingo, na mĩrango ya hekarũ, agĩcigemia na thahabu, na agĩkururithia mĩhiano ya makerubi thingo-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ningĩ Solomoni agĩaka Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno, ũraihu waho waringaine na wariĩ wa hekarũ, mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ kũraiha na mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ kwarama. Akĩgemia thĩinĩ waho na taranda 600<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta tani 21</char></note> cia thahabu ĩrĩa njega mũno. <verse number="9" style="v"/>Ũritũ wa mĩcumarĩ ya thahabu warĩ wa cekeri mĩrongo ĩtano.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta nuthu kilo</char></note> Ningĩ agĩcooka akĩgemia mĩena ya na igũrũ ya hau Hatheru-Mũno na thahabu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:18">Thaam 25:18</ref>
      </char>
    </note>Thĩinĩ wa Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno nĩakururithirie makerubi meerĩ na akĩmagemia na thahabu. <verse number="11" style="v"/>Ũraihu wa mathagu ma makerubi wothe warĩ mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ. Ithagu rĩmwe rĩa ikerubi rĩa mbere rĩarĩ rĩa mĩkono ĩtano<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita igĩrĩ na robo (2.25)</char></note> kũraiha na rĩkahutia rũthingo rwa hekarũ, narĩo ithagu rĩu rĩngĩ o narĩo rĩarĩ rĩa mĩkono ĩtano kũraiha na rĩkahutia ithagu rĩa ikerubi rĩu rĩngĩ. <verse number="12" style="v"/>O narĩo ithagu rĩmwe rĩa ikerubi rĩa keerĩ rĩarĩ na ũraihu wa mĩkono ĩtano na rĩkahutia rũthingo rũu rũngĩ rwa hekarũ, na ithagu rĩu rĩngĩ rĩarĩo o narĩo rĩarĩ na ũraihu wa mĩkono ĩtano na rĩkahutia ithagu rĩa ikerubi rĩa mbere. <verse number="13" style="v"/>Mathagu ma makerubi maya maarĩ na ũraihu wa mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ. Maicũhĩtio marũgamĩte na magũrũ, na mangʼetheire nyũmba nene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 26:31">Thaam 26:31</ref>, <ref loc="EXO 26:33">33</ref>; <ref loc="GEN 3:24">Kĩam 3:24</ref></char>
    </note>Solomoni nĩathondekire gĩtambaya gĩa gũcuurio kĩa ndigi cia rangi wa bururu, na cia rangi wa ndathi na cia rangi mũtune ta gakarakũ na gĩa gatani ĩrĩa njega, na mĩhiano ya makerubi nĩyatumĩrĩirwo gĩtambaya-inĩ kĩu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:15">1Ath 7:15</ref>; <ref loc="REV 3:12">Kũg 3:12</ref></char>
    </note>Mwena wa mbere wa hekarũ agĩaka itugĩ igĩrĩ, na cierĩ ciarĩ na ũraihu wa mĩkono mĩrongo ĩtatũ na ĩtano;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita 16</char></note> o gĩtugĩ kĩarĩ na kĩongo igũrũ rĩakĩo kĩa mũigana wa mĩkono ĩtano. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:20">1Ath 7:20</ref></char></note>Nĩathondekire irengeeri igathĩkanĩtio, na agĩciigĩrĩra igũrũ rĩa itugĩ icio. Ningĩ nĩathondekire mĩhiano igana rĩmwe ya matunda ma makomamanga na akĩmĩnyiitithania na irengeeri icio ciagathĩkanĩtio. <verse number="17" style="v"/>Aakire itugĩ icio mwena wa mbere wa hekarũ, kĩmwe mwena wa gũthini, na kĩrĩa kĩngĩ mwena wa gathigathini. Kĩa mwena wa gũthini agĩgĩĩta Jakini, na kĩa mwena wa gathigathini agĩgĩĩta Boazu.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Indo cia Hekarũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 40:6">Thaam 40:6</ref>; <ref loc="1KI 8:64">1Ath 8:64</ref></char>
    </note>Ningĩ Solomoni agĩakithia kĩgongona gĩa gĩcango kĩa ũraihu wa mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita 9</char></note> na wariĩ wa mĩkono mĩrongo ĩĩrĩ, na mĩkono ikũmi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita inya na nuthu (4:5)</char></note> kũraiha na igũrũ. <verse number="2" style="v"/>Agĩcooka agĩaka itangi inene mũno rĩrĩa rĩetagwo Karia rĩa kĩgera gĩtwekie, na rĩarĩ rĩa gĩthiũrũrĩ, na rĩarĩ rĩa mĩkono ikũmi kuuma mwena ũmwe wa mũromo nginya ũrĩa ũngĩ, na mĩkono ĩtano<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita igĩrĩ na robo (2.25)</char></note> kũraiha na igũrũ. Rĩathimwo gĩthiũrũrĩ kĩarĩo rĩathiũrũrũkĩirio nĩ rũrigi rwa mĩkono mĩrongo ĩtatũ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita ikũmi na ithatũ na nuthu (13.5)</char></note> <verse number="3" style="v"/>Mũhuro wa mũthia warĩo, nĩrĩathiũrũrũkĩirio na magemio mahaanaine na ndegwa, o mũkono ũmwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta nuthu mita</char></note> ndegwa ikũmi. Ndegwa icio ciaigĩtwo mĩhari ĩĩrĩ itwekanĩirio na Karia kau ikanyiitana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 2:3-25">Ndar 2:3-25</ref>; <ref loc="REV 21:13">Kũg 21:13</ref></char>
    </note>Nako Karia kau kaigĩrĩirwo igũrũ rĩa mĩhiano ya ndegwa ikũmi na igĩrĩ: ithatũ ciacio ciarorete mwena wa gathigathini, na ithatũ ikarora mwena wa ithũĩro, na ithatũ ikarora mwena wa gũthini, ithatũ ikarora irathĩro. Karia kau kaigĩrĩirwo igũrũ rĩacio, nacio ciĩga cia na thuutha cia ndegwa icio nĩcio ciarorete na kũu thĩinĩ. <verse number="5" style="v"/>Ũtungu wa Karia kau waiganaine na rũhĩ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta centimita 8</char></note> kwarama, naruo rũtiriho rwako rwatariĩ ta rũtiriho rwa gĩkombe, kana ta gĩtoka gĩcanũku. Karia kau kaiganagĩra maaĩ mbathi 3,000.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta lita 60,000</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 30:18">Thaam 30:18</ref>; <ref loc="EZK 40:38">Ezek 40:38</ref></char>
    </note>Ningĩ agĩthondeka iraĩ ikũmi cia gwĩthambĩra, na akĩiga ithano mwena wa gũthini na ithano mwena wa gathigathini. Indo iria ciahũthagĩrwo nĩ ũndũ wa magongona ma njino ciathambagĩrio thĩinĩ wacio, no Karia kau geethambagĩrwo nĩ athĩnjĩri-Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:31">Thaam 25:31</ref>
      </char>
    </note>Nĩathondekire mĩtĩ ikũmi ya kũigĩrĩrwo matawa ya thahabu, o ta ũrĩa mũthondekere wamo watuĩtwo, na akĩmĩiga hekarũ thĩinĩ, ĩtano akĩmĩiga mwena wa gũthini na ĩtano mwena wa gathigathini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:23">Thaam 25:23</ref>; <ref loc="NUM 4:14">Ndar 4:14</ref></char>
    </note>Agĩcooka agĩthondeka metha ikũmi, agĩciiga thĩinĩ wa hekarũ, ithano mwena wa gũthini na ithano mwena wa gathigathini, agĩcooka agĩthondeka mbakũri 100 cia thahabu cia kũminjaminjĩria maaĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 6:36">1Ath 6:36</ref>; <ref loc="2CH 33:5">2Maũ 33:5</ref></char>
    </note>Nĩathondekire nja ya athĩnjĩri-Ngai, na nja ĩrĩa nene na mĩrango yayo, nayo mĩrango akĩmĩgemia na gĩcango. <verse number="10" style="v"/>Akĩiga Karia kau mwena wa gũthini, koine-inĩ ya irathĩro ya mwena wayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:14">1Ath 7:14</ref>
      </char>
    </note>O na nĩathondekire nyũngũ na icakũri na mbakũri cia kũminjaminja maaĩ.</para>
  <para style="p">Nĩ ũndũ ũcio Huramu akĩrĩkia wĩra wothe ũrĩa aaheetwo arute nĩ Mũthamaki Solomoni thĩinĩ wa Hekarũ ya Ngai, naguo nĩ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>itugĩ iria igĩrĩ,</para>
  <para style="li1">na ciongo igĩrĩ iria ciahaanaga ta mbakũri irĩ igũrũ wa itugĩ icio;</para>
  <para style="li1">na irengeeri iria igĩrĩ ciagathĩkanĩtio ta mĩnyororo iria ciagemetie ciongo icio ciarĩ igũrũ wa itugĩ;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>na makomamanga marĩa 400 ma irengeeri iria igĩrĩ ciagathĩkanĩtio ta mĩnyororo (yarĩ mĩhari ĩĩrĩ ya makomamanga o harĩ kĩrengeeri kĩmwe, ĩkagemia ciongo icio ciahanaga ta mbakũri iria ciarĩ igũrũ wa itugĩ icio);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:27-30">1Ath 7:27-30</ref>
      </char>
    </note>makaari na iraĩ ciamo;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Karia na mĩhiano ya ndegwa iria ikũmi na igĩrĩ rungu rwako;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 7:13">1Ath 7:13</ref>
      </char>
    </note>nyũngũ, na icakũri, na hũũma cia nyama, na indo ciothe iria ciakonainie nacio.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Indo icio ciothe Huramu-Abi aathondekeire Mũthamaki Solomoni cia hekarũ ya Jehova, ciarĩ cia gĩcango gĩkumuthe gĩkahenia. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 33:17">Kĩam 33:17</ref></char></note>Nake mũthamaki aatwekithagĩria indo icio kũrĩa gwathondekagĩrwo indo cia rĩũmba kũu werũ-inĩ wa Jorodani gatagatĩ ga Sukothu na Zarethani. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:23">1Ath 7:23</ref></char></note>Indo icio ciothe ciathondekithirio nĩ Solomoni ciarĩ nyingĩ mũno, ũũ atĩ ũritũ wa gĩcango ndwamenyekire ũrĩa waiganaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:23">Thaam 25:23</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ Solomoni nĩathondekithirie indo ciothe iria ciarĩ thĩinĩ wa hekarũ ya Ngai:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">aathondekire kĩgongona gĩa thahabu;</para>
  <para style="li1">na metha cia mĩgate ĩrĩa yaigagwo mbere ya Jehova;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:31">Thaam 25:31</ref>
      </char>
    </note>na mĩtĩ ya matawa ya thahabu therie hamwe na matawa mayo ma gwakanaga marĩ mbere ya harĩa haamũre o ta ũrĩa gwathanĩtwo;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>na wĩra wa magemio wa mahũa ma thahabu, na matawa na mĩĩhato (iria ciathondeketwo na thahabu theri);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 7:14">Ndar 7:14</ref>; <ref loc="LEV 10:1">Alaw 10:1</ref></char>
    </note>magathĩ ma kũrenga ndaambĩ, ma thahabu therie, na mbakũri cia kũminjaminjĩria, na thaani na ngĩo cia mwaki; na mĩrango ya thahabu ya hekarũ: na mĩrango ya thĩinĩ ya gũthiĩ Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno, na mĩrango ya nyũmba ĩrĩa nene ya Hekarũ.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 8:11">2Sam 8:11</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa wĩra wothe ũrĩa Solomoni aarutagĩra hekarũ ya Jehova warĩkire-rĩ, akĩrehe indo iria ciamũrĩtwo nĩ ithe Daudi, nacio nĩ betha na thahabu na indo cia thĩinĩ, agĩciiga harĩa haigagwo mĩthiithũ ya hekarũ ya Ngai.</para>
  <para style="s1">Ithandũkũ rĩa Kĩrĩkanĩro Kũrehwo Hekarũ-inĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 3:31">Ndar 3:31</ref>; <ref loc="1CH 15:25">1Maũ 15:25</ref></char>
    </note>Ningĩ Solomoni agĩĩta athuuri a Isiraeli, na atongoria othe a mĩhĩrĩga, na anene a nyũmba cia andũ a Isiraeli, moke Jerusalemu nĩguo maambatie ithandũkũ rĩa kĩrĩkanĩro kĩa Jehova kuuma Zayuni, Itũũra rĩrĩa Inene rĩa Daudi. <verse number="3" style="v"/>Nao andũ othe a Isiraeli magĩũka hamwe kũrĩ mũthamaki hĩndĩ ya gĩathĩ, mweri-inĩ wa mũgwanja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Rĩrĩa athuuri othe a Isiraeli maakinyire, Alawii makĩoya ithandũkũ rĩu, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 15:2">1Maũ 15:2</ref></char></note>nao makĩambatia ithandũkũ, hamwe na Hema-ya-Gũtũnganwo, na indo ciothe iria nyamũre ciarĩ thĩinĩ wayo. Nao athĩnjĩri-Ngai, arĩa maarĩ Alawii, magĩciambatia; <verse number="6" style="v"/>nake Mũthamaki Solomoni na kĩũngano gĩothe kĩa Isiraeli kĩrĩa gĩacemanĩtie harĩ we marĩ mbere ya ithandũkũ rĩu, makĩruta magongona ma ngʼondu na ngʼombe nyingĩ mũno, ũũ atĩ itingĩandĩkirwo mũigana wacio kana itarĩke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nao athĩnjĩri-Ngai magĩcooka makĩrehe ithandũkũ rĩu rĩa kĩrĩkanĩro kĩa Jehova handũ harĩo harĩa haamũre thĩinĩ wa hekarũ, ũguo nĩ ta kuuga Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno, makĩrĩiga rungu rwa mathagu ma makerubi. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 3:24">Kĩam 3:24</ref></char></note>Makerubi macio maatambũrũkĩtie mathagu mamo igũrũ rĩa harĩa haigĩtwo ithandũkũ rĩu, makahumbĩra ithandũkũ o hamwe na mĩtĩ yarĩo ya kũrĩkuua. <verse number="9" style="v"/>Mĩtĩ ĩyo yarĩ mĩraihu mũno ũũ atĩ mĩthia yayo, yumĩte ithandũkũ-inĩ, nĩĩngĩonekanire nĩ mũndũ arĩ hau mbere ya harĩa haamũre, no ndĩonekaga nĩ mũndũ arĩ nja ya Handũ-harĩa-Hatheru; na ĩrĩ o ho nginya ũmũthĩ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:4">Ahib 9:4</ref>; <ref loc="DEU 10:2">Gũcook 10:2</ref></char></note>Thĩinĩ wa ithandũkũ rĩu gũtiarĩ na kĩndũ kĩngĩ tiga o ihengere iria igĩrĩ Musa aaigĩte ho rĩrĩa aarĩ Horebu, kũrĩa Jehova aarĩkanĩire kĩrĩkanĩro na andũ a Isiraeli maarĩkia kuuma Misiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ningĩ athĩnjĩri-Ngai makĩehera makiuma Handũ-harĩa-Hatheru. Athĩnjĩri-Ngai othe arĩa maarĩ hau nĩmetheretie matekũrũmbũiya ikundi ciao. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:12">1Ath 10:12</ref>; <ref loc="1CH 13:8">1Maũ 13:8</ref></char></note>Nao Alawii othe arĩa maarĩ aini, nĩo Asafu, na Hemani na Jeduthuni na ariũ ao na andũ ao, makĩrũgama mwena wa irathĩro wa kĩgongona, mehumbĩte gatani iria njega, marĩ na thaani iria ihũũrithanagio ikagamba, na inanda cia mũgeeto, na cia kĩnũbi. Moimĩtwo thuutha nĩ athĩnjĩri-Ngai 120 makĩhuhaga tũrumbeta. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 16:34">1Maũ 16:34</ref>; <ref loc="EXO 40:34">Thaam 40:34</ref></char></note>Ahuhi tũrumbeta na aini makĩamũkĩria na mũgambo ũmwe magĩcookeria Jehova ngaatho na makĩmũgooca. Marĩ na tũrumbeta, na thaani iria ihũũrithanagio ikagamba na indo iria ingĩ cia ũini, makĩanĩrĩra makĩgooca Jehova na makĩina makiugaga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Jehova nĩ mwega;</para>
  <para style="q2">wendo wake ũtũũraga nginya tene.”</para>
  <para style="p">Hĩndĩ ĩyo hekarũ ya Jehova ĩkĩiyũra itu, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 40:35">Thaam 40:35</ref></char></note>nao athĩnjĩri-Ngai matingĩahotire kũruta wĩra wao nĩ ũndũ wa itu rĩu, nĩgũkorwo riiri wa Jehova nĩwaiyũrire hekarũ ĩyo ya Ngai.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 19:9">Thaam 19:9</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ Solomoni akiuga atĩrĩ, “Jehova oigĩte atĩ arĩikaraga thĩinĩ wa itu rĩrĩa itumanu. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 6:12">Ezar 6:12</ref>; <ref loc="PSA 135:21">Thab 135:21</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩngwakĩire hekarũ kĩĩrorerwa, handũ haku ha gũtũũra nginya tene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>O hĩndĩ ĩyo, kĩũngano gĩothe gĩa Isiraeli kĩrũgamĩte hau, mũthamaki agĩkĩhũgũkĩra na agĩkĩrathima. <verse number="4" style="v"/>Ningĩ akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">“Jehova arogoocwo, o we Ngai wa Isiraeli, ũrĩa ũhingĩtie na moko make ũrĩa erĩire baba Daudi na kanua gake mwene. Nĩgũkorwo oigĩte atĩrĩ, <verse number="5" style="v"/>‘Kuuma mũthenya ũrĩa ndaarutire andũ akwa Misiri, ndirĩ ndathuura itũũra inene mũhĩrĩga-inĩ o na ũmwe wa Isiraeli atĩ nĩguo njakĩrwo hekarũ ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩakwa kuo, o na kana ngaathuura mũndũ o na ũrĩkũ atuĩke wa gũtongoria andũ akwa a Isiraeli. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:5">Gũcook 12:5</ref>; <ref loc="EXO 20:24">Thaam 20:24</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩthuurĩte Jerusalemu nĩguo Rĩĩtwa rĩakwa rĩikarage kuo, na nĩ thuurĩte Daudi athamakĩre andũ akwa a Isiraeli.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 10:7">1Sam 10:7</ref>; <ref loc="ACT 7:46">Atũm 7:46</ref></char>
    </note>“Baba Daudi nĩatuĩte na ngoro yake gwaka hekarũ ĩĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩa Jehova, o we Ngai wa Isiraeli. <verse number="8" style="v"/>No Jehova eerire baba Daudi atĩrĩ, ‘Tondũ nĩwaatuĩte na ngoro yaku kũnjakĩra hekarũ ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩakwa-rĩ, nĩ wekire wega nĩ gwĩciiria ũguo ngoro-inĩ yaku. <verse number="9" style="v"/>No rĩrĩ, wee tiwe ũgwaka hekarũ ĩyo, no nĩ mũrũguo ũrĩa uumĩte mũthiimo waku na thakame-inĩ yaku, ũcio nĩwe ũkaanjakĩra hekarũ ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩakwa.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v"/>“Jehova nĩatũũrĩtie kĩrĩkanĩro kĩrĩa eeranĩire. Nĩnjookete ithenya rĩa baba Daudi, na rĩu nĩnjikarĩire gĩtĩ gĩa ũthamaki gĩa Isiraeli, o ta ũrĩa Jehova eeranĩire, na nĩnjakĩte hekarũ ĩrĩa ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩa Jehova, Ngai wa Isiraeli. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:2">Gũcook 10:2</ref>; <ref loc="PSA 25:10">Thab 25:10</ref></char></note>Hau nĩho njigĩte ithandũkũ rĩa kĩrĩkanĩro rĩrĩa rĩigĩtwo kĩrĩkanĩro kĩrĩa Jehova aarĩkanĩire na andũ a Isiraeli.”</para>
  <para style="s1">Ihooya rĩa Solomoni rĩa Kwamũra Hekarũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ningĩ Solomoni akĩrũgama mbere ya kĩgongona kĩa Jehova o hau mbere ya kĩũngano gĩothe gĩa Isiraeli, agĩtambũrũkia moko make. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 8:4">Neh 8:4</ref>; <ref loc="PSA 95:6">Thab 95:6</ref></char></note>Na rĩrĩ, Solomoni nĩathondekete rũtara rwa gĩcango rwa mĩkono ĩtano<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita igĩrĩ na robo (2:25)</char></note> kũraiha, na mĩkono ĩtano kwarama, na mĩkono ĩtatũ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita ĩmwe na robo (1:25)</char></note> kũraiha na igũrũ, na akĩrũiga gatagatĩ ka nja ĩyo. Akĩrũgama rũtara-inĩ igũrũ na agĩturia maru mbere ya kĩũngano kĩu gĩothe gĩa Isiraeli na akĩambararia moko make na igũrũ. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 8:10">Thaam 8:10</ref>; <ref loc="DEU 7:9">Gũcook 7:9</ref></char></note>Nake akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="pm">“Wee Jehova, Ngai wa Isiraeli, gũtirĩ Ngai ũngĩ ũhaana tawe, kũu igũrũ kana gũkũ thĩ, o Wee ũhingagia kĩrĩkanĩro gĩaku kĩa wendo harĩ ndungata ciaku iria irũmagĩrĩra njĩra yaku na ngoro ciao ciothe. <verse number="15" style="v"/>Wee nĩũhingĩirie baba Daudi, ndungata yaku, kĩrĩkanĩro gĩaku; ũndũ ũrĩa weranĩire na kanua gaku nĩũhingĩtie na guoko gwaku, o ta ũrĩa kũhaana ũmũthĩ.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 7:13">2Sam 7:13</ref>; <ref loc="PSA 132:12">Thab 132:12</ref></char>
    </note>“Na rĩrĩ, Jehova, Ngai wa Isiraeli, hingĩria ndungata yaku baba, Daudi, ciĩranĩro iria wamwĩrĩire rĩrĩa woigire atĩrĩ, ‘Ndũkaaga mũndũ wa gũikarĩra gĩtĩ kĩa ũnene gĩa Isiraeli arĩ mbere yakwa, angĩkorwo ariũ aku nĩmarĩthiiaga na mĩthiĩre yagĩrĩire mbere yakwa kũringana na watho wakwa o ta ũrĩa wee ũtũire ũthiiaga.’ <verse number="17" style="v"/>Na rĩrĩ, Wee Jehova, Ngai wa Isiraeli, reke kiugo gĩaku kĩrĩa werĩire ndungata yaku Daudi kĩhinge.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="REV 21:3">Kũg 21:3</ref>; <ref loc="ISA 66:1">Isa 66:1</ref></char>
    </note>“No kũhoteke Ngai agĩtũũranie na andũ gũkũ thĩ? Igũrũ, o na kũũrĩa igũrũ mũno-rĩ, wee ndũngĩiganĩra kuo. Hekarũ ĩno njakĩte-rĩ, ndĩkĩrĩ nini makĩria? <verse number="19" style="v"/>No o na kũrĩ ũguo-rĩ, thikĩrĩria ihooya rĩa ndungata yaku, ĩgĩthaithana ĩiguĩrwo tha, Wee Jehova Ngai wakwa. Igua gũkaya na ihooya rĩrĩa ndungata yaku ĩrakũhooya ĩrĩ mbere yaku. <verse number="20" style="v"/>Maitho maku maroikara marorete hekarũ ĩno mũthenya na ũtukũ, o handũ haha wee woigire atĩ nĩũgatũma Rĩĩtwa rĩaku rĩkoragwo ho. Ũroigua ihooya rĩrĩa ndungata yaku ĩrĩhooyaga ĩrorete handũ haha. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 51:1">Thab 51:1</ref>; <ref loc="MIC 7:18">Mik 7:18</ref></char></note>Igua gũthaithana kwa ndungata yaku na kwa andũ aku a Isiraeli rĩrĩa mekũhooya marorete handũ haha. Ũigue ũrĩ kũu igũrũ, o kũu gĩikaro gĩaku; na watũigua-rĩ, ũgatũrekera.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>“Rĩrĩa mũndũ angĩhĩtĩria mũndũ wa itũũra rĩake na gũtuĩke no nginya ehĩte, nake oke ehĩtĩre hau mbere ya kĩgongona gĩaku kĩa hekarũ-inĩ ĩno-rĩ, <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 3:11">Isa 3:11</ref>; <ref loc="MAT 16:27">Math 16:27</ref></char></note>hĩndĩ ĩyo ũkaigua ũrĩ o kũu igũrũ, na ũtue itua. Tuithania ndungata ciaku ciira, ũtũme ũrĩa ũhĩtĩirie ũrĩa ũngĩ acookererwo nĩ mahĩtia make marĩa ekĩte. Nake ũrĩa ũtehĩtie ũmũtue ndehĩtie na ũndũ ũcio wonanie atĩ ti mwĩhia.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v"/>“Rĩrĩa andũ aku a Isiraeli maahootwo nĩ thũ tondũ nĩmakũhĩtĩirie nao magũcookerere na moimbũre rĩĩtwa rĩaku, mahooe magĩgũthaithaga marĩ hekarũ-inĩ ĩno-rĩ, <verse number="25" style="v"/>hĩndĩ ĩyo ũkaamaigua ũrĩ o kũu igũrũ na ũrekere andũ aku a Isiraeli mehia mao na ũmacookie bũrũri ũrĩa wamaheire hamwe na maithe mao.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:19">Alaw 26:19</ref>; <ref loc="2SA 1:21">2Sam 1:21</ref></char>
    </note>“Rĩrĩa igũrũ rĩkaahingwo, na mbura yaage kuura tondũ wa ũrĩa andũ aku makũhĩtĩirie, mangĩkaahooya marorete handũ haha, na moimbũre rĩĩtwa rĩaku na magarũrũke matigane na mehia mao tondũ nĩũmanyamarĩtie-rĩ, <verse number="27" style="v"/>hĩndĩ ĩyo ũkaamaigua ũrĩ o kũu igũrũ na ũrekere ndungata ciaku, andũ aku a Isiraeli, mehia mao. Marute mũtũũrĩre ũrĩa mwagĩrĩru, na ũmoirĩrie mbura bũrũri-inĩ ũcio waheire andũ aku ũtuĩke igai rĩao.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 20:9">2Maũ 20:9</ref>
      </char>
    </note>“Kũngĩkaagĩa ngʼaragu kana mũthiro bũrũri-inĩ, kana mĩgũnda ĩhĩe nĩ mbaa kana mbuu, kana gũũke ngigĩ kana ngũnga, kana thũ imarigiicĩrie itũũra-inĩ rĩmwe rĩao, na mwanangĩko o na ũrĩkũ kana mũrimũ ũngĩgooka-rĩ, <verse number="29" style="v"/>na rĩrĩa mũndũ o na ũrĩkũ wa andũ aku a Isiraeli, angĩkaahooya kana athaithane, nĩ ũndũ wa mũndũ kũmenya mĩnyamaro ĩrĩa arĩ nayo, o na ruo, na atambũrũkie moko make amerekeirie hekarũ-inĩ ĩno, <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:3">1Sam 2:3</ref>; <ref loc="PRO 16:2">Thim 16:2</ref></char></note>hĩndĩ ĩyo ũkaamaigua ũrĩ o kũu igũrũ gĩikaro-inĩ gĩaku, ũmarekere na ũtuĩre o mũndũ itua kũringana na ũrĩa wothe ekĩte, tondũ we nĩũĩ ngoro yake nĩgũkorwo nowe wiki ũũĩ ngoro cia andũ, <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:13">Gũcook 6:13</ref>; <ref loc="PRO 8:13">Thim 8:13</ref></char></note>nĩgeetha matũũre magwĩtigĩrĩte, na mathiiage na mĩthiĩre yaku rĩrĩa rĩothe marĩtũũraga bũrũri-inĩ ũyũ waheire maithe maitũ.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 9:6">2Maũ 9:6</ref>; <ref loc="EXO 3:19">Thaam 3:19</ref>, <ref loc="EXO 3:20">20</ref></char>
    </note>“Ha ũhoro wa mũndũ wa kũngĩ ũrĩa ũtarĩ wa andũ aku a Isiraeli no nĩ oimĩte bũrũri wa kũraya nĩ ũndũ wa ngumo ya rĩĩtwa rĩaku inene na ũhoro wa ciĩko cia guoko gwaku kũrĩ hinya gũtambũrũkĩtio, rĩrĩa agooka ahooe erekeire hekarũ ĩno, <verse number="33" style="v"/>hĩndĩ ĩyo ũkaamũigua ũrĩ o kũu igũrũ gĩikaro-inĩ gĩaku, na mũndũ ũcio wa kũngĩ ũkaamũhingĩria o ũrĩa agakũhooya, nĩgeetha andũ othe a thĩ mamenye rĩĩtwa rĩaku na magwĩtigĩre, o ta ũrĩa andũ aku a Isiraeli magwĩtigĩrĩte, na mamenye atĩ nyũmba ĩno njakĩte, ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩaku.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 28:7">Gũcook 28:7</ref>; <ref loc="1CH 5:20">1Maũ 5:20</ref></char>
    </note>“Rĩrĩa andũ aku maathiĩ mbaara-inĩ kũrũa na thũ ciao o kũrĩa ũngĩmatũma, nao makũhooe merekeire itũũra rĩĩrĩ inene ũthuurĩte na hekarũ ĩno njakĩte ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩaku, <verse number="35" style="v"/>hĩndĩ ĩyo ũkaigua mahooya mao na gũthaithana kwao ũrĩ kũu igũrũ, na ũmatirĩrĩre ũhoro-inĩ ũcio wao.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 15:14">Ayub 15:14</ref>
      </char>
    </note>“Rĩrĩa makwĩhĩria, nĩgũkorwo gũtirĩ mũndũ ũtehagia, nawe ũmarakarĩre ũmaneane kũrĩ thũ, nacio imatahe ĩmatware bũrũri wa kũraya kana wa gũkuhĩ; <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:48">1Ath 8:48</ref>; <ref loc="JER 24:7">Jer 24:7</ref></char></note>nao mangĩĩcookera ngoro-inĩ ciao marĩ o kũu bũrũri-inĩ ũrĩa maatahĩirwo, na merire, na magũthaithe marĩ o kũu maatahĩirwo, na moige atĩrĩ, ‘Nĩtwĩhĩtie, na nĩtwĩkĩte mahĩtia na tũgeka maũndũ ma waganu’; <verse number="38" style="v"/>no mangĩgũcookerera na ngoro ciao ciothe na muoyo wao marĩ o bũrũri-inĩ ũrĩa maatahĩirwo, na mahooe merekeire bũrũri ũrĩa waheire maithe mao, na merekeire itũũra rĩrĩa inene rĩrĩa ũthuurĩte na merekeire hekarũ ĩno njakĩte ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩaku; <verse number="39" style="v"/>hĩndĩ ĩyo ũrĩ o kũu igũrũ gĩikaro-inĩ gĩaku, ũkaigua ihooya rĩao na mathaithana mao na ũmatirĩrĩre ũhoro-inĩ ũcio wao. Na ũkaarekera andũ aku, o acio makwĩhĩirie.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 7:15">2Maũ 7:15</ref>; <ref loc="ISA 37:17">Isa 37:17</ref></char>
    </note>“Na rĩrĩ, Ngai wakwa, ũrohingũra maitho maku, o namo matũ maku mathikĩrĩrie mahooya marĩa marĩhooyagĩrwo handũ haha.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="41" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:41 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 28:2">1Maũ 28:2</ref>; <ref loc="PSA 132:16">Thab 132:16</ref></char>
    </note>“Rĩu gĩũkĩre, Wee Jehova Ngai, na ũũke handũ haku ha kũhurũka,</para>
  <para style="qm2">Wee na ithandũkũ rĩa ũhoti waku.</para>
  <para style="qm1">Athĩnjĩri-Ngai aku, Wee Jehova Ngai, marohumbwo ũhonokio,</para>
  <para style="qm2">nao atheru aku marokenera wega waku.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="42" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:42 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 89:24">Thab 89:24</ref>, <ref loc="PSA 89:28">28</ref></char>
    </note>Wee Jehova Ngai, ndũgatiganĩrie ũrĩa waku mũitĩrĩrie maguta.</para>
  <para style="qm2">Ririkana wendo ũrĩa mũnene werĩire Daudi ndungata yaku.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Kwamũrwo kwa Hekarũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 9:24">Alaw 9:24</ref>; <ref loc="1KI 18:38">1Ath 18:38</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, Solomoni aarĩkia kũhooya-rĩ, mwaki ũkiuma igũrũ ũgĩcina iruta rĩa njino na magongona, naguo riiri wa Jehova ũkĩiyũra hekarũ. <verse number="2" style="v"/>Nao athĩnjĩri-Ngai matingĩahotire gũtoonya hekarũ ya Jehova tondũ riiri wa Jehova nĩwaiyũrĩte kuo. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 5:13">2Maũ 5:13</ref>; <ref loc="EZR 3:11">Ezar 3:11</ref></char></note>Na rĩrĩa andũ a Isiraeli othe moonire mwaki ũkiuma na igũrũ, na riiri wa Jehova ũrĩ igũrũ rĩa hekarũ, magĩturia maru hau haarĩtwo mahiga, maturumithĩtie mothiũ mao thĩ, makĩhooya Jehova na makĩmũcookeria ngaatho, makiugaga atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Jehova nĩ mwega;</para>
  <para style="q2">wendo wake ũtũũraga nginya tene.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Ningĩ mũthamaki na andũ othe makĩruta magongona marĩ mbere ya Jehova. <verse number="5" style="v"/>Nake Mũthamaki Solomoni akĩruta igongona rĩa ngʼombe 22,000 na rĩa ngʼondu na mbũri 120,000. Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki na andũ othe makĩamũra hekarũ ya Ngai. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 15:16">1Maũ 15:16</ref></char></note>Athĩnjĩri-Ngai makĩĩhaarĩria kũruta wĩra wao, o nao Alawii makĩrũgama marĩ na indo cia Jehova cia ũini, iria Daudi aathondekete cia kũgoocaga Jehova nacio, nĩ iria aahũthagĩra agĩcookia ngaatho, akoigaga atĩrĩ, “Wendo wake ũtũũraga nginya tene.” Athĩnjĩri-Ngai makĩhuha tũrumbeta twao mangʼethanĩire na Alawii, nao andũ a Isiraeli othe nĩmarũgamĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nake Solomoni akĩamũra kũu gatagatĩ ka nja, hau mbere ya hekarũ ya Jehova, na hau nĩho aarutĩire magongona ma njino na maguta na magongona ma ũiguano, tondũ kĩgongona gĩa gĩcango kĩrĩa aathondekete gĩtingĩahotire kũiganĩra maruta ma njino, na maruta ma mũtu, na ma maguta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NEH 8:17">Neh 8:17</ref>; <ref loc="GEN 15:18">Kĩam 15:18</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Solomoni agĩkũngũĩra gĩathĩ kĩu mĩthenya mũgwanja, hamwe na andũ a Isiraeli othe, nakĩo kĩarĩ kĩũngano kĩnene mũno kĩa andũ moimĩte Lebo-Hamathu nginya o Karũũĩ-inĩ ka Misiri. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:23">2Maũ 30:23</ref>; <ref loc="LEV 23:36">Alaw 23:36</ref></char></note>Mũthenya wa ĩnana makĩgĩa na kĩũngano nĩ ũndũ nĩmarĩkĩtie gũkũngũĩra Kwamũrwo gwa kĩgongona mĩthenya mũgwanja, na magĩkũngũĩra gĩathĩ mĩthenya ĩngĩ mũgwanja. <verse number="10" style="v"/>Mũthenya wa mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtatũ wa mweri wa mũgwanja, Solomoni akĩĩra andũ mainũke, nao makĩinũka maiyũrĩtwo nĩ gĩkeno, na ngoro ciao igacanjamũka nĩ ũndũ wa maũndũ mega marĩa Jehova eekĩire Daudi na Solomoni, na andũ ake a Isiraeli.</para>
  <para style="s1">Jehova Kuumĩrĩra Solomoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 28:20">1Maũ 28:20</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa Solomoni aarĩkirie gwaka hekarũ ya Jehova na nyũmba ya ũthamaki, na aarĩkia gwĩka ũrĩa wothe eeciirĩtie gwĩka hekarũ-inĩ ya Jehova o na nyũmba-inĩ yake ya ũthamaki-rĩ, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:5">Gũcook 12:5</ref></char></note>Jehova akĩmuumĩrĩra ũtukũ, akĩmwĩra atĩrĩ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">“Nĩnjiguĩte ihooya rĩaku, na nĩthuurĩte handũ haha hatuĩke hekarũ yakwa ya kũrutagĩrwo magongona.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v"/>“Rĩrĩa ingĩhinga igũrũ nayo mbura yaage kuura, kana njathe ngigĩ cianange bũrũri kana ndũme mũthiro kũrĩ andũ akwa, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 6:27">Ndar 6:27</ref>; <ref loc="EZK 18:32">Ezek 18:32</ref></char></note>andũ acio akwa, o acio metanĩtio na rĩĩtwa rĩakwa, mangĩkenyiihia na maahooe, na marongorie ũthiũ wakwa, na matigane na njĩra ciao cia waganu, hĩndĩ ĩyo nĩngamaigua ndĩ o igũrũ, na nĩngamarekera mehia mao na honie bũrũri wao. <verse number="15" style="v"/>Na rĩrĩ, maitho makwa nĩmekũhingũka, namo matũ makwa maigue mahooya marĩa mahooeirwo handũ haha. <verse number="16" style="v"/>Nĩthuurĩte na ngaamũra hekarũ ĩno nĩgeetha Rĩĩtwa rĩakwa rĩtũũre kuo nginya tene. Maitho makwa na ngoro yakwa igũtũũra kuo hĩndĩ ciothe.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 9:4">1Ath 9:4</ref>; <ref loc="LEV 19:37">Alaw 19:37</ref></char>
    </note>“Na ha ũhoro waku, ũngĩthiiaga na mĩthiĩre ĩrĩa yagĩrĩire o ta ũrĩa thoguo Daudi aathiiaga, na wĩkage maũndũ mothe marĩa ngwathĩte, na ũmenyagĩrĩre kĩrĩra kĩa watho wakwa wa kũrũmĩrĩrwo na mawatho makwa-rĩ, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 5:2">1Maũ 5:2</ref>; <ref loc="2SA 7:13">2Sam 7:13</ref></char></note>nĩngahaanda gĩtĩ gĩaku kĩa ũnene, o ta ũrĩa ndarĩkanĩire na thoguo Daudi rĩrĩa ndamwĩrire atĩrĩ, ‘Wee ndũkaaga mũndũ wa gũthamakĩra Isiraeli.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 28:15">Gũcook 28:15</ref>; <ref loc="JER 9:13">Jer 9:13</ref></char>
    </note>“No rĩrĩ, ũngĩkahutatĩra na ũtiganĩrie kĩrĩra kĩa watho wakwa wa kũrũmĩrĩrwo, na maathani marĩa ngũheete, na ũthiĩ gũtungatĩra ngai ingĩ na gũcihooya-rĩ, <verse number="20" style="v"/>hĩndĩ ĩyo nĩngamunya Isiraeli kuuma bũrũri wakwa, ũrĩa ndĩmaheete, na ndiganĩrie hekarũ ĩno nyamũrĩte ĩtanio na Rĩĩtwa rĩakwa. Ngaamĩtua o kĩndũ gĩa kuunagwo thimo na gĩa gũthekererwo nĩ andũ othe. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:24">Gũcook 29:24</ref></char></note>O na gũtuĩka hekarũ ĩno nĩguo ĩrĩ nene, arĩa othe makaahĩtũkagĩra ho nĩmakamaka na moige atĩrĩ, ‘Nĩ kĩĩ gĩtũmĩte Jehova eke bũrũri ũyũ na hekarũ ĩno ũndũ ta ũyũ?’ <verse number="22" style="v"/>Andũ nĩmagacookia moige, atĩrĩ, ‘Nĩ tondũ nĩmatiganĩirie Jehova, o we Ngai wa maithe mao, ũrĩa wamarutire bũrũri wa Misiri, na makĩhĩmbĩria ngai ingĩ, magĩcihooya na magĩcitungatĩra, nĩkĩo amarehithĩirie mwanangĩko ũyũ wothe.’ ”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Maũndũ Marĩa Mangĩ Solomoni Eekire</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 7:2">2Sam 7:2</ref>
      </char>
    </note>Thuutha wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ, ihinda rĩrĩa Solomoni aahũthĩrire gwaka hekarũ ya Jehova o na nyũmba yake ya ũthamaki-rĩ, <verse number="2" style="v"/>Solomoni nĩaakire rĩngĩ matũũra marĩa aaheetwo nĩ Hiramu, na akĩmahe andũ a Isiraeli matũũre thĩinĩ wamo. <verse number="3" style="v"/>Solomoni agĩcooka agĩthiĩ Hamathu-Zoba na akĩrĩtaha. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:9">2Sam 8:9</ref></char></note>Ningĩ agĩcooka agĩaka Tadimori kũu werũ-inĩ na matũũra manene mothe marĩa aakĩte kũu Hamathu ma kũigwo indo. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 10:10">Josh 10:10</ref></char></note>Nĩaakire Bethi-Horoni ya Mwena wa Igũrũ, na Bethi-Horoni ya Mwena wa Mũhuro rĩngĩ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false">Bethi-Horoni ya Rũgongo na Bethi-Horoni ya Mũhuro maarĩ matũũra meerĩ, na maarĩ njĩra-inĩ ya gũthiĩ Jerusalemu.</char></note> marĩ matũũra manene mairige, marĩ na thingo, na ihingo, na mĩgĩĩko ya igera, <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:44">Josh 19:44</ref></char></note>o ũndũ ũmwe na Baalathu, na matũũra make mothe manene ma kũiga indo, na matũũra make mothe manene ma ngaari cia mbaara na mbarathi ciake, na agĩaka kĩrĩa gĩothe eerirĩirie kũu Jerusalemu, na Lebanoni, o na kũndũ guothe bũrũri-inĩ ũrĩa aathanaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 10:16">Kĩam 10:16</ref>; <ref loc="EZR 9:1">Ezar 9:1</ref></char>
    </note>Andũ othe arĩa maatigaire kuuma kũrĩ Ahiti, na Aamori, na Aperizi, na Ahivi, na Ajebusi (nao andũ acio matiarĩ Aisiraeli), <verse number="8" style="v"/>ũguo nĩ kuuga atĩ, njiaro ciao iria ciatigarĩte bũrũri-inĩ, iria andũ a Isiraeli mataaninĩte, acio nĩo maandĩkithirio nĩ Solomoni matuĩke ngombo ciake cia kũrutithio wĩra na hinya, na noguo gũtũire nginya ũmũthĩ. <verse number="9" style="v"/>No Solomoni ndaatuire andũ a Isiraeli ngombo cia wĩra wake; acio nĩo maarĩ andũ ake a kũrũa mbaara, o na aathi a anene ake, na aathi a ngaari ciake cia ita, na atwari a ngaari icio. <verse number="10" style="v"/>O na ningĩ no-o maarĩ atongoria anene a Mũthamaki Solomoni, maarĩ anene 250 a kũrũgamĩrĩra andũ acio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 3:1">1Ath 3:1</ref>
      </char>
    </note>Solomoni akĩruta mwarĩ wa Firaũni kuuma Itũũra Inene rĩa Daudi, akĩmũrehe nyũmba ya ũthamaki ĩrĩa aamwakĩire, tondũ oigire atĩrĩ, “Mũtumia wakwa ndangĩtũũra nyũmba ya Mũthamaki Daudi, mũthamaki wa Isiraeli, nĩgũkorwo kũndũ kũrĩa ithandũkũ rĩa kĩrĩkanĩro kĩa Jehova rĩtoonyete nĩ gũtheru.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 8:64">1Ath 8:64</ref>; <ref loc="2CH 15:8">2Maũ 15:8</ref></char>
    </note>Igũrũ rĩa kĩgongona kĩa Jehova kĩrĩa Solomoni aakĩte mbere ya gĩthaku, hau nĩho Solomoni arutĩire Jehova maruta ma njino, <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:39">Thaam 29:39</ref>; <ref loc="NUM 10:10">Ndar 10:10</ref>; <ref loc="NEH 8:17">Neh 8:17</ref></char></note>O ta ũrĩa maabataranĩtie kũrutwo o mũthenya nĩ ũndũ wa maruta marĩa Musa aathanĩte ma Thabatũ, na ma Tũrũgamo twa Mweri, na ma ciathĩ ithatũ cia o mwaka, nĩcio Gĩathĩ kĩa Mĩgate ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia, na Gĩathĩ gĩa Ciumia, na Gĩathĩ gĩa Ithũnũ. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 12:24">Neh 12:24</ref>, <ref loc="NEH 12:36">36</ref>; <ref loc="1CH 23:6">1Maũ 23:6</ref></char></note>Kũrũmanĩrĩra na wathani ũrĩa watuĩtwo nĩ ithe Daudi, nĩamũrire ikundi cia athĩnjĩri-Ngai nĩ ũndũ wa mawĩra mao, o na Alawii nĩguo matongoragie hĩndĩ ya kũgooca na ningĩ mateithagĩrĩrie athĩnjĩri-Ngai kũringana na mabataro ma o mũthenya. Ningĩ nĩamũrire ikundi cia arangĩri a ihingo marangagĩre ihingo mwanya mwanya, tondũ ũguo nĩguo Daudi, mũndũ wa Ngai, aathanĩte. <verse number="15" style="v"/>Nao matiatigire kũrũmĩrĩra watho ũrĩa mũthamaki aathĩte athĩnjĩri-Ngai kana Alawii ũndũ-inĩ o wothe hamwe na ũmenyereri wa igĩĩna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wĩra wa Solomoni wothe nĩwahingirio kuuma mũthenya ũrĩa mũthingi wa hekarũ ya Jehova wakirwo nginya ĩkĩrĩka. Nĩ ũndũ ũcio hekarũ ya Jehova ĩkĩrĩkio gwakwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ningĩ Solomoni agĩthiĩ Ezioni-Geberi na Elathu hũgũrũrũ-inĩ cia Edomu. <verse number="18" style="v"/>Nake Hiramu akĩmũtũmĩra marikabu irũgamĩrĩirwo nĩ anene ake, andũ arĩa mooĩ ũhoro wa iria. Andũ acio, hamwe na andũ a Solomoni magĩtwarithia marikabu nginya Ofiri na magĩcooka makĩrehe taranda 450<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:18 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta tani 17</char></note> cia thahabu, iria maatwarĩire Mũthamaki Solomoni.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Mũthamaki Mũndũ-wa-nja wa Sheba Gũceerera Solomoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 10:7">Kĩam 10:7</ref>; <ref loc="MAT 12:42">Math 12:42</ref></char>
    </note>Rĩrĩa mũthamaki-mũndũ-wa-nja wa Sheba aiguire ngumo ya Solomoni, agĩũka Jerusalemu kũmũgeria na ciũria nditũ. Agĩkinya arĩ na mũtongoro mũnene ma, wa ngamĩĩra ikuuĩte mahuti marĩa manungi wega, na thahabu nyingĩ mũno, na tũhiga twa goro, agĩthiĩ harĩ Solomoni, akĩaria nake maũndũ mothe marĩa maarĩ meciiria-inĩ make. <verse number="2" style="v"/>Nake Solomoni agĩcookia ciũria ciake ciothe; gũtirĩ ũndũ o na ũmwe aaremirwo nĩkũmũtaarĩria. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 5:12">1Ath 5:12</ref></char></note>Rĩrĩa mũthamaki-mũndũ-wa-nja ũcio wa Sheba onire ũũgĩ wa Solomoni, o na nyũmba ya ũthamaki ĩrĩa aakĩte, <verse number="4" style="v"/>na irio iria ciarĩ metha-inĩ yake, na ũrĩa anene ake maikaraga metha-inĩ, na ũrĩa ndungata iria ciatungataga ciehumbĩte, na ũrĩa akuui ikombe mehumbĩte nguo ndaaya, na maruta ma njino marĩa aarutagĩra hekarũ-inĩ ya Jehova, agĩkĩgega mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Akĩĩra mũthamaki atĩrĩ, “Ũhoro ũrĩa ndaiguire ndĩ o bũrũri-inĩ wakwa ũkoniĩ maũndũ marĩa wĩkĩte o na ũũgĩ waku nĩ ma ma. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 6:32">2Maũ 6:32</ref></char></note>No ndietĩkirie ũrĩa moigaga nginya rĩrĩa ndĩrokire na ndĩreyonera na maitho makwa niĩ mwene. Ti-itherũ, ũrĩa ndeerirwo o na ti nuthu ya ũnene wa ũũgĩ waku; nĩũkĩrĩte mũno makĩria ũhoro ũrĩa ndaiguĩte. <verse number="7" style="v"/>Kaĩ gũkena nĩ andũ aku-ĩ! Ningĩ gũkena nĩ anene aku arĩa marũgamaga mbere yaku hĩndĩ ciothe makaiguaga ũũgĩ waku! <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 2:11">2Maũ 2:11</ref></char></note>Jehova Ngai waku arogoocwo, ũrĩa ũkenetio nĩwe, na agagũikarĩria gĩtĩ-inĩ gĩake kĩa ũnene ũrĩ mũthamaki wa gũthamaka nĩ ũndũ wa Jehova Ngai waku. Tondũ wa ũrĩa Ngai waku endete Isiraeli, na akeerirĩria kũmanyiitĩrĩra nginya tene-rĩ, nĩagũtuĩte mũthamaki ũmathamakagĩre, nĩgeetha ũtũũrie kĩhooto na ũthingu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ningĩ akĩhe mũthamaki taranda 120<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta tani inya na nuthu (4.5)</char></note> cia thahabu, na mahuti marĩa manungi wega maingĩ mũno na tũhiga twa goro. Gũtiakoretwo mahuti manungi wega ta macio mũthamaki-mũndũ-wa-nja ũcio wa Sheba aaheire Mũthamaki Solomoni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 8:18">2Maũ 8:18</ref>
      </char>
    </note>(Nao andũ a Hiramu na andũ a Solomoni nĩmarehire thahabu kuuma Ofiri; o na nĩmarehire mĩtĩ ya mĩthandari na tũhiga twa goro. <verse number="11" style="v"/>Mũthamaki aahũthĩrire mĩthandari ĩyo gwaka ngathĩ cia hekarũ ya Jehova o na cia nyũmba ya ũthamaki, na gũthondekera aini inanda cia mũgeeto o na cia kĩnũbi cia kũhũũrwo. Gũtiarĩ indo ta icio cionetwo Juda mbere ĩyo.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mũthamaki Solomoni nĩaheire mũthamaki-mũndũ-wa-nja wa Sheba kĩrĩa gĩothe eerirĩirie na kĩrĩa eetirie; akĩmũhe indo makĩria ma iria we aamũreheire. Mũthamaki mũndũ-wa-nja ũcio akiumagara hamwe na ndungata ciake, agĩcooka bũrũri wake mwene.</para>
  <para style="s1">Riiri wa Solomoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ũritũ wa thahabu ĩrĩa Solomoni aamũkagĩra o mwaka warĩ wa taranda 666,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta tani 25</char></note> <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 21:13">Isa 21:13</ref>; <ref loc="EZK 27:21">Ezek 27:21</ref></char></note>ĩtataranĩirio na igooti rĩrĩa rĩarehagwo nĩ athũgũri na onjorithia. Ningĩ athamaki othe a Arabia na abarũthi a bũrũri nĩmarehagĩra Solomoni thahabu na betha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mũthamaki Solomoni agĩthondeka ngo nene 200 cia thahabu hũũre; o ĩmwe yathondeketwo na ũritũ wa beka 600<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo ithatũ na nuthu (3.5)</char></note> cia thahabu. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:2">1Ath 7:2</ref></char></note>Ningĩ agĩthondeka ngo 300 cia thahabu hũũre, o ĩmwe yathondeketwo na thahabu ya ũritũ wa beka 300.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:16 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo ĩmwe na robo ithatũ (1:75)</char></note> Mũthamaki agĩciiga Nyũmba ya Ũthamaki ĩrĩa yetagwo Mũtitũ wa Lebanoni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 22:39">1Ath 22:39</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ mũthamaki agĩthondeka gĩtĩ kĩnene kĩa ũthamaki kĩgemetio mwena wa na thĩinĩ na mĩguongo, na mwena wa na nja gĩkagemio na thahabu therie. <verse number="18" style="v"/>Gĩtĩ kĩu kĩa ũnene kĩarĩ na ngathĩ ya makinya matandatũ, na gaturwa ga thahabu ga gũkinyithia magũrũ kanyiitithanĩtio nakĩo. Mĩena-inĩ yeerĩ ya gĩtĩ kĩu yarĩ na handũ ha kũigĩrĩra moko, na nĩ haarĩ na mĩhiano ya mĩrũũthi ĩrũgamĩte mĩena-inĩ yeerĩ ya moko macio. <verse number="19" style="v"/>Mĩhiano ikũmi na ĩĩrĩ ya mĩrũũthi yarũgamĩtio ngathĩ-inĩ ĩyo ya makinya matandatũ, narĩo o ikinya rĩa ngathĩ rĩarĩ na mũhiano wa mũrũũthi o mwena. Gũtiarĩ gĩtĩ kĩngĩ ta kĩu gĩathondeketwo mbere ĩyo ũthamaki-inĩ ũngĩ o wothe. <verse number="20" style="v"/>Indo ciothe iria Mũthamaki Solomoni aanyuuagĩra ciarĩ cia thahabu, na indo ciothe cia nyũmba iria ciarĩ Nyũmba ya Ũthamaki ĩrĩa yetagwo Mũtitũ wa Lebanoni ciarĩ cia thahabu therie. Gũtiarĩ kĩndũ gĩathondeketwo na betha, nĩgũkorwo betha yatuagwo kĩndũ gĩtarĩ bata mũno matukũ-inĩ macio ma Solomoni. <verse number="21" style="v"/>Mũthamaki aarĩ na marikabu nyingĩ cia wonjoria iria ciarũgamagĩrĩrwo nĩ andũ a Hiramu. Ciacookaga o riita rĩmwe thĩinĩ wa mĩaka ĩtatũ, ikuuĩte thahabu, na betha, na mĩguongo, na ngĩma, na nũgũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 3:13">1Ath 3:13</ref>
      </char>
    </note>Mũthamaki Solomoni aarĩ na ũtonga na ũũgĩ mũingĩ gũkĩra athamaki arĩa angĩ othe a thĩ. <verse number="23" style="v"/>Athamaki othe a thĩ nĩmacaragia ũrĩa mangĩona Solomoni nĩguo maigue ũũgĩ ũrĩa Ngai eekĩrĩte ngoro-inĩ yake. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:23">2Maũ 32:23</ref>; <ref loc="ISA 18:7">Isa 18:7</ref></char></note>Andũ arĩa mookaga kũmuona mwaka o mwaka nĩmamũrehagĩra iheo, nacio nĩ indo cia betha na thahabu, na nguo ndaaya, na indo cia mbaara, na mahuti manungi wega, na mbarathi na nyũmbũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Solomoni aarĩ na nyũmba 4,000 cia mbarathi na ngaari cia ita, na mbarathi 12,000 iria ciaigĩtwo matũũra-inĩ manene ma ngaari cia ita, na akaiga iria ingĩ hakuhĩ nake kũu Jerusalemu. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:21">1Ath 4:21</ref>; <ref loc="GEN 15:18-21">Kĩam 15:18-21</ref></char></note>Nake nĩathaga athamaki othe kuuma Rũũĩ rwa Farati nginya bũrũri wa Afilisti, o nginya mũhaka-inĩ wa bũrũri wa Misiri. <verse number="27" style="v"/>Mũthamaki nĩatũmire betha cingĩhe Jerusalemu o ta mahiga, nayo mĩtarakwa yarĩ mĩingĩ o ta mĩtĩ ya mĩkũyũ ĩrĩa ĩrĩ magũrũ-inĩ ma irĩma. <verse number="28" style="v"/>Mbarathi cia Solomoni ciarehetwo kuuma bũrũri wa Misiri, na kuuma mabũrũri marĩa mangĩ mothe.</para>
  <para style="s1">Gĩkuũ gĩa Solomoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 7:2">2Sam 7:2</ref>; <ref loc="2CH 10:2">2Maũ 10:2</ref></char>
    </note>Maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Solomoni, kuuma o kĩambĩrĩria nginya kĩrĩkĩro-rĩ, githĩ matiandĩkĩtwo maandĩko-inĩ ma Nathani ũrĩa mũnabii, na ũrathi-inĩ wa Ahija ũrĩa Mũshiloni, na cioneki-inĩ cia Ido ũrĩa wonaga maũndũ makoniĩ Jeroboamu mũrũ wa Nebati? <verse number="30" style="v"/>Solomoni aathamakĩire Isiraeli rĩothe arĩ Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩna. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:10">1Ath 2:10</ref></char></note>Agĩcooka akĩhurũka hamwe na maithe make, na agĩthikwo itũũra inene rĩa ithe Daudi. Nake mũriũ Rehoboamu agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Andũ a Isiraeli Kũremera Rehoboamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Rehoboamu nĩathiire Shekemu, nĩgũkorwo andũ a Isiraeli othe nĩmathiĩte kuo makamũtue mũthamaki. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:40">1Ath 11:40</ref></char></note>Rĩrĩa Jeroboamu mũrũ wa Nebati aaiguire ũhoro ũcio (tondũ aarĩ bũrũri wa Misiri, kũrĩa oorĩire eherere Mũthamaki Solomoni), akiuma kũu Misiri, akĩinũka. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 9:1">1Maũ 9:1</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio andũ a Isiraeli magĩtũmanĩra Jeroboamu, nake Jeroboamu hamwe na Isiraeli rĩothe magĩthiĩ kũrĩ Rehoboamu, makĩmwĩra atĩrĩ: <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 2:2">2Maũ 2:2</ref></char></note>“Thoguo nĩatũigĩrĩire icooki iritũ, no rĩu tũhũthĩrie wĩra ũcio mũritũ na icooki rĩu iritũ rĩrĩa atũigĩrĩire na nĩtũrĩgũtungatagĩra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Rehoboamu akĩmacookeria atĩrĩ, “Thiĩi mũgaacooka kũrĩ niĩ thuutha wa mĩthenya ĩtatũ.” Nĩ ũndũ ũcio andũ acio magĩthiĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 8:8-9">Ayub 8:8-9</ref>
      </char>
    </note>Thuutha ũcio Mũthamaki Rehoboamu akĩhooya kĩrĩra kũrĩ athuuri arĩa maatungatagĩra ithe Solomoni rĩrĩa aarĩ muoyo. Akĩmooria atĩrĩ, “Mũngĩndaara atĩa nĩguo njookerie andũ acio ũhoro?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PRO 15:1">Thim 15:1</ref>
      </char>
    </note>Nao makĩmũcookeria atĩrĩ, “Ũngĩtuĩka mũtaana kũrĩ andũ acio, na ũmakenie, na ũmacookerie na njĩra njagĩrĩru-rĩ, megũtũũra maarĩ ndungata ciaku hĩndĩ ciothe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 17:14">2Sam 17:14</ref>; <ref loc="PRO 13:20">Thim 13:20</ref></char>
    </note>No Rehoboamu akĩregana na ũtaaro ũrĩa athuuri maamũheire, na akĩhooya kĩrĩra kuuma kũrĩ aanake a riika rĩake arĩa maamũtungatagĩra. <verse number="9" style="v"/>Nake akĩmooria atĩrĩ, “Inyuĩ mũngĩndaara atĩa? Andũ acio maranjĩĩra ũũ, ‘Tũhũthĩrie icooki rĩrĩa thoguo aatũigĩrĩire.’ Tũngĩmacookeria atĩa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Aanake acio a riika rĩake makĩmũcookeria atĩrĩ, “Cookeria andũ acio makwĩrĩte atĩrĩ, ‘Thoguo nĩatũigagĩrĩra icooki iritũ, no wee tũhũthĩrie icooki rĩu,’ ũmeere atĩrĩ, ‘Kaara gakwa ka mũira nĩ gatungu gũkĩra njohero ya baba. <verse number="11" style="v"/>Baba aamũigĩrĩire icooki iritũ, no niĩ nĩngũrĩritũhia makĩria. Baba aamũhũũraga na iboko, no niĩ ndĩrĩmũhũũraga na tũngʼaurũ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Thuutha wa mĩthenya ĩtatũ Jeroboamu na andũ a Isiraeli othe magĩcooka kũrĩ Rehoboamu, o ta ũrĩa mũthamaki oigĩte, “Nĩmũgacooka kũrĩ niĩ thuutha wa mĩthenya ĩtatũ.” <verse number="13" style="v"/>Nake mũthamaki akĩmacookeria ehĩte mũno. Akĩregana na ũtaaro ũrĩa aaheetwo nĩ athuuri, <verse number="14" style="v"/>akĩrũmĩrĩra ũtaaro wa aanake, akiuga atĩrĩ, “Baba nĩamũritũhĩirie icooki, no niĩ nĩngũrĩritũhia makĩria. Baba aamũhũũraga na iboko, no niĩ ndĩrĩmũhũũraga na tũngʼaurũ.” <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 25:16-20">2Maũ 25:16-20</ref>; <ref loc="1KI 11:29">1Ath 11:29</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki ndaigana gũthikĩrĩria andũ acio, tondũ maũndũ macio meekĩkire moimĩte kũrĩ Ngai, nĩguo kiugo kĩhingio kĩrĩa Jehova eerire Jeroboamu mũrũ wa Nebati na kanua ka Ahija ũrĩa Mũshiloni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 9:1">1Maũ 9:1</ref>; <ref loc="2SA 20:1">2Sam 20:1</ref></char>
    </note>Rĩrĩa andũ a Isiraeli othe moonire atĩ mũthamaki ũcio nĩarega kũmathikĩrĩria, magĩcookeria mũthamaki atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Tũrĩ na igai rĩrĩkũ harĩ Daudi,</para>
  <para style="q2">na nĩ gĩcunjĩ kĩrĩkũ tũrĩ nakĩo harĩ mũrũ wa Jesii?</para>
  <para style="q1">Cooka hema-inĩ ciaku, wee Isiraeli!</para>
  <para style="q2">Wee Daudi-rĩ, menyerera nyũmba yaku wee mwene!”</para>
  <para style="m">Nĩ ũndũ ũcio andũ a Isiraeli othe makĩinũka. <verse number="17" style="v"/>No andũ a Isiraeli arĩa maatũũraga matũũra-inĩ ma Juda-rĩ, Rehoboamu agĩthiĩ na mbere kũmathamakĩra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 20:24">2Sam 20:24</ref>; <ref loc="1KI 5:14">1Ath 5:14</ref></char>
    </note>Mũthamaki Rehoboamu agĩtũma Adoniramu ũrĩa warĩ mũrũgamĩrĩri wa andũ arĩa maarutithagio wĩra na hinya; no andũ a Isiraeli makĩmũhũũra na mahiga nyuguto, agĩkua. No rĩrĩ, Mũthamaki Rehoboamu nĩetharire, akĩhaica ngaari yake ya ita, akĩũrĩra Jerusalemu. <verse number="19" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio andũ a Isiraeli makoretwo maremeire nyũmba ya Daudi nginya ũmũthĩ.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 12:21">1Ath 12:21</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa Rehoboamu aakinyire Jerusalemu, akĩũngania andũ a kuuma nyũmba ya Juda na Benjamini, andũ a kũrũa mbaara 180,000, nĩgeetha makarũe na Isiraeli, nĩguo macookerie Rehoboamu ũthamaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 12:5-7">2Maũ 12:5-7</ref>, <ref loc="2CH 12:15">15</ref>; <ref loc="1KI 12:22">1Ath 12:22</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, kiugo kĩa Jehova gĩgĩkinyĩra Shemaia mũndũ wa Ngai, akĩĩrwo atĩrĩ, <verse number="3" style="v"/>“Thiĩ wĩre Rehoboamu mũrũ wa Solomoni mũthamaki wa Juda, na wĩre andũ a Isiraeli othe kũu Juda na Benjamini atĩrĩ, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:8-11">2Maũ 28:8-11</ref></char></note>‘Jehova ekuuga ũũ: Tigai kwambata mũkahũũrane na ariũ a ithe wanyu. O mũndũ wothe wanyu nĩacooke mũciĩ, nĩgũkorwo nĩ niĩ njĩkĩte ũndũ ũyũ.’ ” Nĩ ũndũ ũcio magĩathĩkĩra ciugo cia Jehova na magĩtiganĩria ũhoro wa gũthiĩ kũhithũkĩra Jeroboamu.</para>
  <para style="s1">Rehoboamu Kũirigĩra Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Rehoboamu agĩtũũra Jerusalemu na agĩaka matũũra ma ũgitĩri kũu Juda, namo nĩ maya: <verse number="6" style="v"/>Bethilehemu, na Etamu, na Tekoa, <verse number="7" style="v"/>na Bethi-Zuru, na Soko, na Adulamu, <verse number="8" style="v"/>na Gathu, na Maresha, na Zifu, <verse number="9" style="v"/>na Adoraimu, na Lakishi, na Azeka, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 10:20">Josh 10:20</ref>; <ref loc="2CH 12:4">2Maũ 12:4</ref></char></note>na Zora, na Aijaloni, na Hebironi. Maya maarĩ matũũra manene mairigĩirwo na thingo cia hinya kũu Juda na Benjamini. <verse number="11" style="v"/>Agĩĩkĩra ũgitĩri wamo hinya na akĩiga anene a mbũtũ cia mbaara kuo, o hamwe na mĩthiithũ ya irio, na maguta ma mĩtamaiyũ, na ndibei. <verse number="12" style="v"/>Nĩaigire ngo na matimũ matũũra-inĩ macio manene, na agĩtũma magĩe hinya mũno. Nĩ ũndũ ũcio Juda na Benjamini gũgĩtuĩka gwake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nao athĩnjĩri-Ngai na Alawii kuuma ngʼongo ciao ciothe kũu Isiraeli guothe maarĩ mwena wake. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:2-5">Ndar 35:2-5</ref>; <ref loc="1CH 6:81">1Maũ 6:81</ref></char></note>Nĩgũkorwo Alawii nĩmatiganĩirie ũrĩithio wao na indo ciothe, magĩũka Juda na Jerusalemu, nĩgũkorwo Jeroboamu na ariũ ake nĩmamagiririe kũruta wĩra ta athĩnjĩri-Ngai a Jehova. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:33">1Ath 13:33</ref>; <ref loc="1KI 12:31">1Ath 12:31</ref></char></note>Nake agĩthuura athĩnjĩri-ngai ake mwene nĩ ũndũ wa kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru, na nĩ ũndũ wa kũrutĩra magongona mĩhianano ya mbũri na ya njaũ ĩrĩa aathondekete. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 15:9">2Maũ 15:9</ref></char></note>Andũ othe a kuuma kũrĩ o mũhĩrĩga wa Isiraeli arĩa maahaarĩirie ngoro ciao kũmaatha Jehova, Ngai wa Isiraeli, magĩkĩrũmĩrĩra Alawii nginya Jerusalemu makarutĩre Jehova Ngai wa maithe mao magongona. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 12:1">2Maũ 12:1</ref></char></note>Makĩongerera ũthamaki wa Juda hinya na makĩnyiitĩrĩra Rehoboamu mũrũ wa Solomoni handũ ha mĩaka ĩtatũ, na ihinda rĩu nĩmathiiaga na mĩthiĩre ya Daudi na ya Solomoni.</para>
  <para style="s1">Nyũmba ya Rehoboamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nake Rehoboamu nĩahikirie Mahalathu, ũrĩa warĩ mwarĩ wa mũriũ wa Daudi wetagwo Jerimothu na wa Abihaili mwarĩ wa mũrũ wa Jesii wetagwo Eliabu. <verse number="19" style="v"/>Nake akĩmũciarĩra aanake aya: Jeushu, na Shemaria, na Zahamu. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:2">1Ath 15:2</ref>; <ref loc="2CH 12:16">2Maũ 12:16</ref></char></note>Ningĩ akĩhikia Maaka mwarĩ wa Abisalomu, ũrĩa wamũciarĩire Abija, na Atai, na Ziza na Shelomithu. <verse number="21" style="v"/>Rehoboamu nĩendire Maaka mwarĩ wa Abisalomu gũkĩra atumia arĩa angĩ othe na gũkĩra thuriya ciake ciothe. Atumia ake othe maarĩ 18 na thuriya 60, ciana cia aanake 28, na cia airĩtu 60.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 21:15-17">Gũcook 21:15-17</ref>
      </char>
    </note>Rehoboamu nĩathuurire Abija mũrũ wa Maaka atuĩke mũriũ mũnene wa ariũ a ithe acio angĩ nĩgeetha akaamũtua mũthamaki. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:3">2Maũ 21:3</ref></char></note>Nĩatũmĩrire ũũgĩ, akĩhurunjĩra ariũ ake amwe ngʼongo-inĩ ciothe cia Juda na Benjamini, na akĩmahurunjĩra matũũra-inĩ mothe manene marĩa maarĩ mairigĩre. Nĩamaheire mĩthiithũ mĩiganu, na akĩmacarĩria o mũndũ atumia aingĩ.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Shishaka Gũtharĩkĩra Jerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 11:17">2Maũ 11:17</ref>
      </char>
    </note>Thuutha wa Rehoboamu kwĩhaanda ta mũthamaki na gũkorwo agĩte na hinya, we hamwe na Isiraeli yothe nĩmatiganĩirie watho wa Jehova. <verse number="2" style="v"/>Tondũ wa gũkorwo matarĩ ehokeku harĩ Jehova, Shishaka mũthamaki wa Misiri nĩatharĩkĩire Jerusalemu mwaka wa gatano wa Mũthamaki Rehoboamu. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 11:43">Dan 11:43</ref>; <ref loc="NAM 3:9">Nahu 3:9</ref></char></note>Aarĩ na ngaari cia mbaara 1,200 na andũ arĩa mathiiaga mahaicĩte mbarathi 60,000, na thigari itangĩtarĩka cia kuuma Alubi, na Asukii, na Akushi arĩa mookĩte nake kuuma Misiri, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:10">2Maũ 11:10</ref></char></note>agĩtaha matũũra manene marĩa maarĩ mairigĩre ma Juda na agĩthiĩ nginya Jerusalemu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 11:2">2Maũ 11:2</ref>; <ref loc="DEU 28:15">Gũcook 28:15</ref></char>
    </note>Nake mũnabii Shemaia agĩũka kũrĩ Rehoboamu o na kũrĩ atongoria a Juda arĩa moonganĩte kũu Jerusalemu nĩ ũndũ wa gwĩtigĩra Shishaka, akĩmeera atĩrĩ, “Jehova ekuuga ũũ: ‘Nĩmũndiganĩirie; na nĩ ũndũ ũcio, o na niĩ ngũmũtiganĩria moko-inĩ ma Shishaka.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:41">Alaw 26:41</ref>; <ref loc="EXO 9:27">Thaam 9:27</ref></char>
    </note>Atongoria a Isiraeli hamwe na mũthamaki makĩĩnyiihia, makiuga atĩrĩ, “Jehova nĩ wa kĩhooto.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 9:19">Gũcook 9:19</ref>; <ref loc="PSA 69:24">Thab 69:24</ref>; <ref loc="JER 7:20">Jer 7:20</ref>; <ref loc="JER 42:18">42:18</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Jehova onire atĩ nĩmenyiihĩtie-rĩ, ndũmĩrĩri ĩno ya Jehova ĩgĩkinyĩra Shemaia akĩĩrwo atĩrĩ: “Kuona atĩ nĩmenyiihĩtie-rĩ, ndikũmananga no nĩngũmahonokia o narua. Mangʼũrĩ makwa matigũitĩrĩrio Jerusalemu na kũhũthĩra guoko gwa Shishaka. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:48">Gũcook 28:48</ref></char></note>No rĩrĩ, megũtuĩka ndungata ciake, nĩgeetha mamenye ũtiganu wa kũndungatĩra na gũtungatĩra athamaki a mabũrũri ma kũngĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 9:16">2Maũ 9:16</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa Shishaka mũthamaki wa Misiri aatharĩkĩire Jerusalemu-rĩ, agĩkuua igĩĩna cia hekarũ ya Jehova na igĩĩna cia nyũmba ya ũthamaki. Aakuuire indo ciothe, o hamwe na ngo cia thahabu iria Solomoni aathondekithĩtie. <verse number="10" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Mũthamaki Rehoboamu agĩthondeka ngo cia gĩcango handũ ha icio cia mbere, agĩcinengera anene a arangĩri arĩa maaikaraga itoonyero-inĩ rĩa nyũmba ya ũthamaki. <verse number="11" style="v"/>Rĩrĩa rĩothe mũthamaki aathiiaga hekarũ ya Jehova-rĩ, arangĩri acio maathiiaga hamwe nake makuuĩte ngo icio, na thuutha wa ũguo magacicookia nyũmba-inĩ ya arangĩri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 14:13">1Ath 14:13</ref>; <ref loc="2CH 19:3">2Maũ 19:3</ref></char>
    </note>Tondũ Rehoboamu nĩenyiihirie, Jehova nĩamwehereirie marakara make, na ndaigana kũmũniina o biũ. Ti-itherũ nĩ kwarĩ na maũndũ mamwe mega kũu Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:12">1Ath 2:12</ref>; <ref loc="EXO 20:24">Thaam 20:24</ref></char>
    </note>Mũthamaki Rehoboamu nĩehaandire wega kũu Jerusalemu na agĩthiĩ o na mbere arĩ mũthamaki. Aarĩ na ũkũrũ wa mĩaka mĩrongo ĩna na ũmwe rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, na agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ikũmi na mũgwanja itũũra-inĩ inene rĩrĩa Jehova aathuurĩte kuuma mĩhĩrĩga-inĩ yothe ya Isiraeli nĩgeetha Rĩĩtwa rĩake rĩtũũre kuo. Nyina etagwo Naama, na aarĩ Mũamoni. <verse number="14" style="v"/>Nĩekire maũndũ mooru tondũ ndaatuĩte na ngoro yake kũrongooria Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 11:2">2Maũ 11:2</ref>
      </char>
    </note>Na ha ũhoro wa maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Rehoboamu kuuma kĩambĩrĩria nginya mũthia-rĩ, githĩ matiandĩkĩtwo maandĩko-inĩ ma Shemaia ũrĩa mũnabii, na ma Ido ũrĩa muoni-maũndũ marĩa maarĩtie ũhoro wa njiarwa? Gwatũũraga mbaara gatagatĩ ka Rehoboamu na Jeroboamu. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 3:10">1Maũ 3:10</ref></char></note>Rehoboamu akĩhurũka hamwe na maithe make na agĩthikwo o kũu Itũũra-inĩ Inene rĩa Daudi. Nake mũriũ Abija agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Abija Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mwaka wa ikũmi na ĩnana wa ũthamaki wa Jeroboamu nĩguo Abija aatuĩkire mũthamaki wa Juda, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:20">2Maũ 11:20</ref>; <ref loc="1KI 15:6">1Ath 15:6</ref></char></note>na agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ĩtatũ. Nyina eetagwo Maaka mwarĩ wa Urieli wa Gibea.</para>
  <para style="p">Nĩ kwarĩ mbaara gatagatĩ ka Abija na Jeroboamu. <verse number="3" style="v"/>Abija aathiire mbaara-inĩ arĩ na mbũtũ ya thigari irĩ ũhoti 400,000, nake Jeroboamu akĩara mbũtũ yake ya thigari irĩ ũhoti 800,000.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 18:22">Josh 18:22</ref>; <ref loc="1CH 11:1">1Maũ 11:1</ref></char>
    </note>Abija akĩrũgama igũrũ rĩa Kĩrĩma kĩa Zemaraimu, bũrũri-inĩ ũrĩa wa irĩma wa Efiraimu, akiuga atĩrĩ, “Jeroboamu na Isiraeli inyuothe, ta thikĩrĩriai! <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2Sam 7:13</ref>; <ref loc="1CH 17:12">1Maũ 17:12</ref>; <ref loc="LEV 2:13">Alaw 2:13</ref></char></note>Kaĩ mũtooĩ atĩ Jehova, Ngai wa Isiraeli, nĩaheanĩte ũthamaki wa Isiraeli moko-inĩ ma Daudi na njiaro ciake nginya tene na ũndũ wa kĩrĩkanĩro gĩa cumbĩ? <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:26">1Ath 11:26</ref></char></note>No rĩrĩ, Jeroboamu mũrũ wa Nebati, ũmwe wa anene a Solomoni mũrũ wa Daudi, nĩaremeire mwathi wake. <verse number="7" style="v"/>Imũndũ imwe cia tũhũ nĩcionganire hamwe nake, na makĩregana na Rehoboamu mũrũ wa Solomoni rĩrĩa aarĩ mwĩthĩ na ataahotaga gũtua itua, na ndaarĩ na hinya wa kũmeetiiria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 4:3">1Sam 4:3</ref>; <ref loc="2CH 11:15">2Maũ 11:15</ref></char>
    </note>“Na rĩrĩ, mwĩciirĩtie ũrĩa mũkũregana na ũthamaki wa Jehova, ũrĩa ũrĩ moko-inĩ ma njiaro cia Daudi. Ti-itherũ mũrĩ mbũtũ nene ya ita, na mũrĩ na njaũ cia thahabu iria ciathondekirwo nĩ Jeroboamu ituĩke ngai cianyu. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:14-15">2Maũ 11:14-15</ref>; <ref loc="GAL 4:8">Agal 4:8</ref></char></note>No githĩ mũtiaingatire athĩnjĩri-Ngai a Jehova, arĩa maarĩ ariũ a Harũni, na Alawii, na mũgĩĩthuurĩra athĩnjĩri-ngai anyu kĩũmbe o ta ũrĩa andũ a mabũrũri marĩa mangĩ mekaga? Ũrĩa wothe ũũkaga kwĩyamũra na gategwa na ndũrũme mũgwanja atuĩkaga mũthĩnjĩri-ngai wa indo itarĩ ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“No ithuĩ-rĩ, Jehova nĩwe Ngai witũ, na tũtimũtiganĩirie. Athĩnjĩri-Ngai arĩa matungataga Jehova nĩ ariũ a Harũni, na mateithagĩrĩrio nĩ Alawii. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 2:4">2Maũ 2:4</ref>; <ref loc="EXO 25:37">Thaam 25:37</ref></char></note>O rũciinĩ na hwaĩ-inĩ nĩmarutagĩra Jehova maruta ma njino na ũbumba ũrĩa ũnungaga wega. Nĩmaigagĩrĩra mĩgate metha-inĩ ĩrĩa theru, na makagwatia matawa marĩa maigĩrĩirwo mũtĩ-inĩ wa thahabu wamo o hwaĩ-inĩ. Ithuĩ nĩtũrũmĩtie maũndũ marĩa Jehova Ngai witũ endaga. No inyuĩ nĩmũmũtiganĩirie. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 10:8-9">Ndar 10:8-9</ref>; <ref loc="PRO 21:30">Thim 21:30</ref></char></note>Ngai arĩ hamwe na ithuĩ; we nĩwe mũtongoria witũ. Athĩnjĩri-Ngai ake na tũrumbeta twao nĩo marĩgambia mũgambo wa mbaara ya kũmũũkĩrĩra inyuĩ. Andũ a Isiraeli, tigai kũrũa na Jehova, Ngai wa maithe manyu, nĩgũkorwo mũtingĩhootana.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>No rĩrĩ, Jeroboamu nĩatũmĩte ikundi cia thigari thuutha wao, nĩgeetha amatharĩkĩre arĩ na mbere ya Juda nao arĩa maamoheirie marĩ thuutha wao. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 14:11">2Maũ 14:11</ref></char></note>Juda nĩmehũgũrire na makĩona atĩ nĩmatharĩkĩirwo kuuma na mbere na kuuma na thuutha. Hĩndĩ ĩyo magĩkaĩra Jehova. Nao athĩnjĩri-Ngai makĩhuha tũrumbeta twao, <verse number="15" style="v"/>nao andũ a Juda makiugĩrĩria na mũgambo wa mbaara. Hĩndĩ ĩyo maanagĩrĩra na mũgambo wa mbaara, Ngai akĩharagania Jeroboamu na Isiraeli rĩothe mbere ya Abija na andũ a Juda. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:8">2Maũ 16:8</ref></char></note>Andũ a Isiraeli makĩũrĩra andũ a Juda, nake Ngai akĩmaneana moko-inĩ mao. <verse number="17" style="v"/>Abija na andũ ake makĩmahũũra mbaara nene, nginya andũ a Isiraeli 500,000 arĩa maarĩ ũhoti makĩũragwo. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 14:11">2Maũ 14:11</ref>; <ref loc="PSA 22:5">Thab 22:5</ref></char></note>Andũ a Isiraeli magĩtoorio mbaara-inĩ ĩyo; nao andũ a Juda magĩtuĩka atooria tondũ nĩmehokire Jehova, Ngai wa maithe mao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nake Abija akĩingatithia Jeroboamu na akĩmũtaha matũũra ma Betheli, na Jeshana, na Efuroni hamwe na tũtũũra tũrĩa twamathiũrũrũkĩirie. <verse number="20" style="v"/>Jeroboamu ndaigana gũcooka kũgĩa na hinya rĩngĩ matukũ-inĩ ma Abija. Nake Jehova agĩkĩmũgũtha igũtha agĩkua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>No Abija agĩkĩrĩrĩria kũgĩa na hinya. Akĩhikia atumia 14, na akĩgĩa na aanake 22 na airĩtu 16.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Abija, marĩa eekire na ũrĩa oigire-rĩ, nĩmandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa ũtaũranĩri rĩa mũnabii Ido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Abija akĩhurũka hamwe na maithe make na agĩthikwo kũu Itũũra-inĩ Inene rĩa Daudi. Nake mũriũ Asa agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake, na matukũ-inĩ make bũrũri ũgĩikara na thayũ mĩaka ikũmi.</para>
  <para style="s1">Asa Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nake Asa agĩĩka maũndũ mega, na marĩa maagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova Ngai wake. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:2">Atiir 2:2</ref>; <ref loc="EXO 34:13">Thaam 34:13</ref></char></note>Akĩeheria magongona ma ngai cia mabũrũri ma kũngĩ, na kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru, na agĩthethera mahiga marĩa maamũre, na agĩtemenga itugĩ cia Ashera. <verse number="4" style="v"/>Nake agĩatha andũ a Juda marongorie Jehova, Ngai wa maithe mao, na maathĩkĩre mawatho na maathani make. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:14">1Ath 15:14</ref>; <ref loc="EZK 6:4">Ezek 6:4</ref></char></note>Ningĩ akĩeheria mahooero ma kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru, na igongona cia ũbumba matũũra-inĩ mothe ma Juda, naguo ũthamaki ũcio aathaga wa Juda ũgĩikara na thayũ. <verse number="6" style="v"/>Nĩaakire matũũra manene mairigĩre na thingo cia hinya ma Juda, nĩgũkorwo bũrũri warĩ na thayũ. Gũtirĩ mũndũ warĩ na mbaara nake mĩaka ĩyo, nĩgũkorwo Jehova nĩamũheete ũhurũko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 22:9">1Maũ 22:9</ref>
      </char>
    </note>Nake akĩĩra andũ a Juda atĩrĩ, “Nĩtwakei matũũra maya na twake thingo cia kũmathiũrũrũkĩria irĩ na mĩthiringo mĩraihu na igũrũ, na ihingo na mĩgĩĩko ya igera. Bũrũri ũyũ no witũ, tondũ nĩtũrongoretie Jehova Ngai witũ; twamũrongoririe nake agĩtũhe ũhurũko na mĩena yothe.” Nĩ ũndũ ũcio magĩaka na makĩgaacĩra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Asa aarĩ na mbũtũ ya thigari 300,000 iria cioimĩte Juda irĩ na ngo nene na matimũ, na ingĩ 280,000 iria cioimĩte Benjamini ikuuĩte ngo nini na mota. Ici ciothe ciarĩ thigari nyũmĩrĩru cia kũrũa mbaara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 12:3">2Maũ 12:3</ref>
      </char>
    </note>Zera ũrĩa Mũkushi agĩũka kũmũũkĩrĩra arĩ na mbũtũ nene ya thigari na ngaari cia ita 300, nake agĩũka agĩkinya Maresha. <verse number="10" style="v"/>Nake Asa akiumagara agĩthiĩ kũmũtũnga, nao makĩarania mbaara yao kũu Gĩtuamba-inĩ kĩa Zefathu gũkuhĩ na Maresha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 13:14">2Maũ 13:14</ref>; <ref loc="1SA 17:45">1Sam 17:45</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Asa agĩkaĩra Jehova Ngai wake, akiuga atĩrĩ: “Jehova, gũtirĩ ũngĩ ũhaana tawe wa gũteithũra arĩa matarĩ hinya kuuma kũrĩ arĩa maarĩ hinya. Tũteithie, Wee Jehova Ngai witũ, nĩgũkorwo nĩwe twĩhokete, na nĩ thĩinĩ wa Rĩĩtwa rĩaku tuoka gũũkĩrĩra mbũtũ ĩno nene ũũ. Wee Jehova-rĩ, nĩwe Ngai witũ, ndũkareke mũndũ akũhoote.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 8:45">1Ath 8:45</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Jehova akĩũraga Akushi o hau mbere ya Asa na mbere ya andũ a Juda. Nao Akushi makĩũra, <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 10:19">Kĩam 10:19</ref>; <ref loc="NEH 9:24">Neh 9:24</ref></char></note>nake Asa na mbũtũ yake makĩmaingatithia, makĩmakinyia o nginya Gerari. Akushi aingĩ mũno makĩũragwo ũũ atĩ gũtirĩ watigirwo muoyo, makĩniinĩrwo o hau mbere ya Jehova o na mbere ya mbũtũ ciake. Andũ a Juda makĩinũkia indo nyingĩ iria maatahire. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:5">Kĩam 35:5</ref>; <ref loc="DEU 2:25">Gũcook 2:25</ref></char></note>Makĩananga tũtũũra tuothe tũrĩa twathiũrũrũkĩirie Gerari, nĩgũkorwo guoya wa Jehova nĩwanyiitĩte andũ arĩa matũũraga kuo. Nao magĩtaha indo cia tũtũũra tũu tuothe nĩgũkorwo twarĩ na indo nyingĩ mũno cia gũtahwo. <verse number="15" style="v"/>O na ningĩ magĩtharĩkĩra kambĩ cia arĩithi na magĩtaha ndũũru cia ngʼondu, na cia mbũri, na cia ngamĩĩra. Nao magĩcooka Jerusalemu.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Asa Kwagĩria Maũndũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, Roho wa Ngai nĩwaikũrũkĩire Azaria mũrũ wa Odedi. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 4:8">Jak 4:8</ref>; <ref loc="HOS 3:5">Hos 3:5</ref></char></note>Nake akiumagara agatũnge Asa, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ta thikĩrĩria, we Asa na andũ a Juda na andũ a Benjamini othe. Jehova arĩ hamwe na inyuĩ rĩrĩa rĩothe mũrĩ hamwe nake. Mũngĩmũrongooria nĩmũrĩmuonaga, no mũngĩmũtiganĩria, o nake nĩakamũtiganĩria. <verse number="3" style="v"/>Na rĩrĩ, kwa ihinda iraaya Isiraeli matiarĩ na Ngai ũrĩa wa ma, na matiarĩ na mũthĩnjĩri-Ngai wa kũmaruta na matiarĩ na watho wa kũrũmĩrĩrwo. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:29">Gũcook 4:29</ref></char></note>No rĩrĩ, hĩndĩ ya mathĩĩna mao nĩmacookereire Jehova, Ngai wa Isiraeli, makĩmũrongooria na makĩmuona. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 5:6">Atiir 5:6</ref>; <ref loc="ZEC 8:10">Zek 8:10</ref></char></note>Matukũ-inĩ macio ũhoro wa kuumagara warĩ na ũgwati nĩgũkorwo atũũri othe a mabũrũri macio maarĩ thĩĩna-inĩ mũnene. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 24:7">Math 24:7</ref>; <ref loc="LUK 21:10">Luk 21:10</ref></char></note>O rũrĩrĩ rwahehenjagwo nĩ rũrĩrĩ rũrĩa rũngĩ, na itũũra inene rĩkahehenjwo nĩ rĩrĩa rĩngĩ tondũ Ngai nĩamathĩĩnagia na thĩĩna wa mĩthemba yothe. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:7">Josh 1:7</ref>, <ref loc="JOS 1:9">9</ref>; <ref loc="JER 31:16">Jer 31:16</ref></char></note>No ha ũhoro wanyu-rĩ, gĩai na hinya na mũtigatiganĩrie ũhoro ũcio, nĩgũkorwo nĩ mũkaarĩhwo wĩra ũrĩa mũrutaga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:12">1Ath 15:12</ref>; <ref loc="1KI 8:64">1Ath 8:64</ref>; <ref loc="2CH 8:12">2Maũ 8:12</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Asa aiguire ciugo icio na akĩigua ũrathi wa Azaria mũrũ wa Odedi ũrĩa mũnabii-rĩ, akĩĩyũmĩrĩria. Akĩeheria mĩhianano ĩrĩa mĩmeneku kuuma bũrũri wothe wa Juda na Benjamini, o na kuuma matũũra-inĩ marĩa aatahĩte kũu irĩma-inĩ cia Efiraimu. Agĩcookereria kĩgongona kĩa Jehova kĩrĩa kĩarĩ mbere ya gĩthaku kĩa hekarũ ya Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 11:16-17">2Maũ 11:16-17</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ akĩũngania andũ othe a Juda na a Benjamini, hamwe na andũ a kuuma Efiraimu, na Manase, na Simeoni arĩa maatũũranagia nao, nĩgũkorwo aingĩ ao nĩmookĩte kũrĩ Asa moimĩte Isiraeli rĩrĩa moonire atĩ Jehova Ngai wake aarĩ hamwe nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 23:15-21">Alaw 23:15-21</ref>
      </char>
    </note>Makĩũngana kũu Jerusalemu mweri wa ĩtatũ wa mwaka wa ikũmi na ĩtano wa ũthamaki wa Asa. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 14:13">2Maũ 14:13</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo makĩrutĩra Jehova igongona rĩa ngʼombe 700, na ngʼondu na mbũri 7,000 cia iria maatahĩte magacooka nacio. <verse number="12" style="v"/>Makĩgĩa kĩrĩkanĩro gĩa kũrongooragia Jehova, Ngai wa maithe mao, na ngoro ciao ciothe na mĩoyo yao yothe. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:20">Thaam 22:20</ref>; <ref loc="DEU 13:9-16">Gũcook 13:9-16</ref></char></note>Andũ arĩa othe mangĩagire kũrongooria Jehova, Ngai wa Isiraeli-rĩ, makĩũragwo arĩ mũndũ mũnini kana arĩ mũnene, arĩ mũndũ mũrũme kana arĩ mũndũ-wa-nja. <verse number="14" style="v"/>Makĩĩhĩta mwĩhĩtwa he Jehova na mũgambo mũnene, o na makĩanagĩrĩra na makĩhuhaga tũrumbeta na macoro. <verse number="15" style="v"/>Andũ a Juda othe magĩkena nĩ ũndũ wa mwĩhĩtwa tondũ mawĩhĩtire na ngoro ciao ciothe. Makĩrongooria Ngai na kĩyo, na makĩmuona. Nĩ ũndũ ũcio Jehova akĩmahe ũhurũko mĩena yothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 34:13">Thaam 34:13</ref>; <ref loc="2SA 15:23">2Sam 15:23</ref></char>
    </note>Mũthamaki Asa agĩcooka akĩruta cũwe Maaka kuuma gĩtĩ-inĩ gĩake kĩa mũthamaki-mũndũ-wa-nja, nĩ ũndũ nĩathondekithĩtie gĩtugĩ kĩa mũhianano ũrĩ magigi wa Ashera. Asa agĩtemenga gĩtugĩ kĩu, agĩkiunanga na agĩgĩcinĩra Gĩtuamba-inĩ gĩa Kidironi. <verse number="17" style="v"/>O na gũtuĩka ndeheririe kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru kuuma Isiraeli-rĩ, ngoro ya Asa nĩamĩneanĩte biũ kũrĩ Jehova mũtũũrĩre-inĩ wake wothe. <verse number="18" style="v"/>Nĩarehire hekarũ-inĩ ya Ngai betha na thahabu, na indo ciothe iria we na ithe maamũrĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Gũtiacookire kũgĩa mbaara rĩngĩ, o nginya mwaka wa mĩrongo ĩtatũ na ĩtano wa wathani wa Asa.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Mĩaka ya Mũthia ya Asa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 9:9">2Ath 9:9</ref>; <ref loc="JER 41:9">Jer 41:9</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, mwaka wa mĩrongo ĩtatũ na ĩtandatũ wa wathani wa Asa, Baasha mũthamaki wa Isiraeli nĩambatire akarũe na Juda, na akĩirigĩra Rama na rũthingo rwa hinya nĩguo arigĩrĩrie gũtikagĩe mũndũ ũkuuma kana atoonye bũrũri wa Asa mũthamaki wa Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nake Asa akĩoya betha na thahabu kuuma igĩĩna-inĩ cia hekarũ ya Jehova o na kuuma nyũmba-inĩ yake ya ũthamaki, na agĩcitũmĩra Beni-Hadadi mũthamaki wa Suriata ũrĩa wathamakaga Dameski. <verse number="3" style="v"/>Akĩmwĩra atĩrĩ, “Reke hakorwo harĩ na kĩrĩĩko giitũ nawe o ta ũrĩa haarĩ kĩrĩĩko gatagatĩ ka baba na thoguo. Ta kĩone, nĩndagũtũmĩra betha na thahabu. Rĩu tharia kĩrĩĩko kĩanyu na Baasha, mũthamaki wa Isiraeli nĩguo atigane na niĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 15:29">2Ath 15:29</ref>
      </char>
    </note>Beni-Hadadi agĩĩtĩkĩra ũhoro wa Mũthamaki Asa, agĩtũma anene a ikundi cia thigari ciake makahũũre matũũra ma Isiraeli. Nao magĩtooria Ijoni, na Dani, na Abeli-Maimu, na matũũra manene mothe marĩa maarĩ makũmbĩ ma kũu Nafitali. <verse number="5" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa Baasha aiguire ũhoro ũcio, agĩtiga gwaka Rama na agĩtiganĩria wĩra wake. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 41:9">Jer 41:9</ref></char></note>Ningĩ Mũthamaki Asa akĩrehe andũ othe a Juda, nao magĩkuua mahiga na mbaũ kuuma Rama iria Baasha aatũmagĩra gwaka. Indo icio nĩcio Asa aatũmĩrire gwaka Geba na Mizipa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 16:1">1Ath 16:1</ref>; <ref loc="2CH 13:18">2Maũ 13:18</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Hanani ũrĩa muoni-maũndũ agĩũka kũrĩ Asa mũthamaki wa Juda, akĩmwĩra atĩrĩ, “Tondũ nĩwehokire mũthamaki wa Suriata ũkĩaga kwĩhoka Jehova Ngai waku, mbũtũ cia ita cia mũthamaki wa Suriata nĩciũrĩte ikoima moko-inĩ maku. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 10:6">Kĩam 10:6</ref>, <ref loc="GEN 10:8-9">8-9</ref>; <ref loc="2CH 12:3">2Maũ 12:3</ref></char></note>Githĩ Akushi na Alubi, matiarĩ mbũtũ nene ya ita, na makagĩa na ngaari cia ita nyingĩ na andũ arĩa maathiiaga mahaicĩte mbarathi? No rĩrĩ, rĩrĩa wehokire Jehova, nĩamaneanire moko-inĩ maku. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 15:3">Thim 15:3</ref>; <ref loc="1SA 13:13">1Sam 13:13</ref></char></note>Nĩgũkorwo maitho ma Jehova morũũraga thĩ yothe gwĩkĩra hinya arĩa maheanĩte ngoro ciao biũ kũrĩ we. Nĩwĩkĩte ũndũ wa ũrimũ, na kuuma rĩu nĩũgũcooka kũgĩa na mbaara.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 22:27">1Ath 22:27</ref>
      </char>
    </note>Asa akĩrakarĩra Hanani ũrĩa muoni-maũndũ nĩ ũndũ wa ũhoro ũcio; akĩmũrakarĩra mũno o nginya akĩmũikia njeera. O hĩndĩ ĩyo, Asa akĩambĩrĩria kũhinyĩrĩria andũ amwe atarĩ na tha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Maũndũ ma wathani wa Asa kuuma kĩambĩrĩria nginya mũthia, nĩmandĩkĩtwo mbuku-inĩ ya athamaki a Juda na Isiraeli. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 103:3">Thab 103:3</ref>; <ref loc="JER 17:5-6">Jer 17:5-6</ref></char></note>Mwaka wa mĩrongo ĩtatũ na kenda wa wathani wake, Asa nĩarũarire magũrũ. O na gũtuĩka mũrimũ ũcio nĩwamũhatĩrĩirie mũno, o na ndwari-inĩ yake-rĩ, ndaigana kũmaatha ũteithio kuuma kũrĩ Jehova, no aacaririe ũteithio kuuma kũrĩ mandagĩtarĩ. <verse number="13" style="v"/>Na mwaka wa mĩrongo ĩna na ũmwe wa wathani wake, Asa agĩkua na akĩhurũka hamwe na maithe make. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 50:5">Kĩam 50:5</ref>; <ref loc="2CH 21:19">2Maũ 21:19</ref></char></note>Nao makĩmũthika mbĩrĩra-inĩ ĩrĩa eethondekeire o kũu Itũũra inene rĩa Daudi, makĩmũigĩrĩra gĩtanda-inĩ gĩa kũmũtwara mbĩrĩra kĩhumbĩrĩtwo na mahuti manungi wega na maguta mĩtukanio mĩingĩ marĩa manungi wega, nao magĩakia mwaki mũnene nĩ ũndũ wa kũmũtĩĩa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Jehoshafatu Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehoshafatu mũrũ wa Asa agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake, na akĩĩkĩra hinya ndakahũũrwo nĩ Isiraeli. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 15:8">2Maũ 15:8</ref></char></note>Akĩiga ikundi cia thigari matũũra-inĩ manene mothe marĩa mairigĩtwo na thingo cia hinya ma Juda, na agĩaka kambĩ cia thigari kũu Juda na matũũra-inĩ ma Efiraimu marĩa ithe Asa aatunyanĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jehova aarĩ hamwe na Jehoshafatu tondũ hĩndĩ ya wĩthĩ wake nĩathiiaga na mĩthiĩre ĩrĩa ithe Daudi aathiiaga nayo. We ndaigana kũhooya kĩrĩra kuuma kũrĩ Baali, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:9">2Maũ 22:9</ref></char></note>no nĩarongooragia Ngai wa ithe na akarũmagĩrĩra mawatho make, na ndaarũmĩrĩire mĩtugo ya Isiraeli. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:27">1Sam 10:27</ref>; <ref loc="2CH 18:1">2Maũ 18:1</ref></char></note>Jehova akĩhaanda ũthamaki ũcio wega moko-inĩ make, nao andũ a Juda othe makĩrehera Jehoshafatu iheo; nĩ ũndũ ũcio akĩgĩa na indo nyingĩ na agĩtĩĩka mũno. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 19:3">2Maũ 19:3</ref>; <ref loc="EXO 34:13">Thaam 34:13</ref></char></note>Nĩerutĩire na ngoro yake kũrũmĩrĩra mĩthiĩre ya Jehova; na makĩria ma ũguo, agĩtharia kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru o na itugĩ cia Ashera, agĩcieheria Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 10:11">Alaw 10:11</ref>; <ref loc="NEH 8:7">Neh 8:7</ref></char>
    </note>Mwaka wa gatatũ wa wathani wake nĩatũmire anene ake, na nĩo Beni-Haili, na Obadia, na Zekaria, na Nethaneli, na Mikaia makarutane matũũra-inĩ ma Juda. <verse number="8" style="v"/>Hamwe nao kwarĩ na Alawii nao nĩ, Shemaia, na Nethania, na Zebadia, na Asaheli, na Shemiramothu, na Jehonathani, na Adonija, na Tobija, na Tobu-Adonija, na athĩnjĩri-Ngai Elishama na Jehoramu. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:61">Gũcook 28:61</ref></char></note>Nao makĩrutana Juda guothe, magathiiaga na Ibuku rĩa Watho wa Jehova; magĩthiũrũrũka matũũra-inĩ mothe ma Juda makĩrutaga andũ watho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 35:5">Kĩam 35:5</ref>; <ref loc="DEU 2:25">Gũcook 2:25</ref></char>
    </note>Ũhoro wa gwĩtigĩra Jehova ũkĩiyũra mothamaki-inĩ mothe marĩa maathiũrũrũkĩirie Juda, nĩ ũndũ ũcio matiigana kũrũa na Jehoshafatu. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 9:14">2Maũ 9:14</ref>; <ref loc="2CH 21:16">21:16</ref></char></note>Nao Afilisti amwe makĩrehera Jehoshafatu iheo, na makĩrehe betha arĩ igooti, nao Arabu makĩmũrehere ndũũru cia mbũri: ndũrũme 7,700 na mbũri 7,700.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jehoshafatu agĩkĩrĩrĩria kũgĩa na hinya mũno; agĩaka matũũra manene magitĩre na matũũra ma makũmbĩ kũu Juda, <verse number="13" style="v"/>na nĩarĩ na indo nyingĩ matũũra-inĩ macio ma Juda. Agĩcooka akĩiga thigari iria ciooĩ wega ũhoro wa mbaara kũu Jerusalemu. <verse number="14" style="v"/>Rĩandĩkithia rĩao, kũringana na nyũmba ciao, rĩatariĩ ta ũũ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Kuuma Juda, anene a ikundi cia 1,000:</para>
  <para style="li2">Adina nĩwe warĩ mũnene wao, aarĩ na andũ 300,000 a kũrũa;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>ũrĩa wamũrũmĩrĩire nĩ Jehohanani, na aarĩ na thigari 280,000;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 5:9">Atiir 5:9</ref>
      </char>
    </note>wa gatatũ aarĩ Amasia mũrũ wa Zikiri, ũrĩa werutĩire gũtungata Jehova, na aarĩ na thigari 200,000.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 1:36">Ndar 1:36</ref>
      </char>
    </note>Kuuma Benjamini nĩ:</para>
  <para style="li2">Eliada, mũthigari njamba, na aarĩ na andũ 200,000 arĩa maarĩ na mota na ngo;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>ũrĩa wamũrũmĩrĩire nĩ Jehozabadu, na aarĩ na andũ 180,000 arĩa maarĩ na indo cia mbaara.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 11:10">2Maũ 11:10</ref>; <ref loc="2CH 25:5">2Maũ 25:5</ref></char>
    </note>Acio nĩo andũ arĩa maatungatagĩra mũthamaki, o hamwe na arĩa angĩ aigĩte matũũra-inĩ manene marĩa mairigĩirwo na thingo cia hinya kũu Juda guothe.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ũrathi wa Mikaia wa Gũũkĩrĩra Ahabu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 17:5">2Maũ 17:5</ref>; <ref loc="2CH 19:1-3">19:1-3</ref>; <ref loc="2CH 22:3">22:3</ref>; <ref loc="2CH 21:6">21:6</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, Jehoshafatu aarĩ na indo nyingĩ na agatĩĩka mũno, nake agĩtuma ũthoni na Ahabu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:1 </char><char style="ft" closed="false">Joramu mũrũ wa Jehoshafatu aahikirie Athalia mwarĩ wa Ahabu.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Mĩaka mĩnini yathira-rĩ, agĩikũrũka agĩthiĩ gũceerera Ahabu kũu Samaria. Nake Ahabu akĩmũthĩnjĩra ngʼondu nyingĩ na ngʼombe marĩ hamwe na andũ arĩa maarĩ nake, na akĩmũringĩrĩria matharĩkĩre Ramothu-Gileadi. <verse number="3" style="v"/>Ahabu, mũthamaki wa Isiraeli akĩũria Jehoshafatu mũthamaki wa Juda atĩrĩ, “Nĩũgũthiĩ hamwe na niĩ tũgookĩrĩre Ramothu-Gileadi?”</para>
  <para style="p">Nake Jehoshafatu akĩmũcookeria atĩrĩ, “Niĩ tũrĩ o ũndũ ũmwe nawe, o na andũ akwa no ta andũ aku; na nĩtũgaakorwo tũrĩ hamwe nawe kũu mbaara-inĩ”. <verse number="4" style="v"/>No Jehoshafatu agĩcooka akĩĩra mũthamaki wa Isiraeli atĩrĩ, “Amba ũtuĩrie na ũmenye ũtaaro wa Jehova.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki wa Isiraeli akĩũngania anabii 400, akĩmooria atĩrĩ, “Tũthiĩ tũkahũũrane na Ramothu-Gileadi kana ndigathiĩ?”</para>
  <para style="p">Nao makĩmũcookeria makĩmwĩra atĩrĩ, “Thiĩ, nĩgũkorwo Ngai nĩekũneana itũũra rĩu moko-inĩ ma mũthamaki.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nowe Jehoshafatu akĩũria atĩrĩ, “Kaĩ gũkũ gũtarĩ mũnabii wa Jehova ũrĩa tũngĩũria ũhoro kuuma kũrĩ we?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mũthamaki wa Isiraeli agĩcookeria Jehoshafatu atĩrĩ, “Nĩ kũrĩ mũndũ ũmwe ũrĩa ũngĩtũtuĩrĩria ũhoro kuuma kũrĩ Jehova, no nĩndĩmũthũire tondũ gũtirĩ hĩndĩ andathagĩra ũndũ mwega, no maũndũ mooru hĩndĩ ciothe. Nake nĩwe Mikaia mũrũ wa Imula.”</para>
  <para style="p">No Jehoshafatu agĩcookia atĩrĩ, “Mũthamaki ndagĩrĩirwo nĩ kuuga ũguo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki wa Isiraeli agĩĩta ũmwe wa anene ake, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ndehera Mikaia mũrũ wa Imula narua.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo mũthamaki wa Isiraeli na Jehoshafatu mũthamaki wa Juda, mehumbĩte nguo ciao cia ũthamaki, magĩikarĩra itĩ ciao cia ũnene hau kĩhuhĩro-inĩ kĩa ngano kĩrĩa kĩarĩ itoonyero-inĩ rĩa Samaria, nao anabii othe maarĩ ho makĩratha mohoro marĩ mbere yao. <verse number="10" style="v"/>Na rĩrĩ, Zedekia mũrũ wa Kenaana nĩathondekete hĩa cia kĩgera, nake akiuga atĩrĩ, “Jehova ekuuga ũũ: ‘Ici nĩcio mũgaatheeca Asuriata nacio nginya mũmaniine.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 22:5">1Maũ 22:5</ref>
      </char>
    </note>Nao anabii acio angĩ othe maarathaga o ũndũ ũmwe, makoiga atĩrĩ: “Tharĩkĩra Ramothu-Gileadi na nĩũgũtooria, tondũ Jehova nĩekũrĩneana moko-inĩ ma mũthamaki.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mũndũ ũrĩa watũmĩtwo ageete Mikaia akĩmwĩra ũũ, “Atĩrĩrĩ, anabii arĩa angĩ othe maarĩtie o ta mũndũ ũmwe, mararathĩra mũthamaki ũhootani. Reke kiugo gĩaku gĩtigakararanie na kĩao, na warie ũndũ mwega.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 11:18">Ndar 11:18</ref>, <ref loc="NUM 11:20">20</ref>, <ref loc="NUM 11:35">35</ref></char>
    </note>Nowe Mikaia akiuga atĩrĩ, “Ti-itherũ o ta ũrĩa Jehova atũũraga muoyo, niĩ ngũmwĩra o ũrĩa Ngai wakwa ekunjĩĩra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa aakinyire-rĩ, mũthamaki akĩmũũria atĩrĩ, “Mikaia, tũthiĩ tũkahũũranĩre itũũra rĩa Ramothu-Gileadi, kana tũtigaathiĩ?”</para>
  <para style="p">Nake Mikaia akĩmũcookeria atĩrĩ, “Rĩtharĩkĩre na ũhootane, tondũ nĩrĩkũneanwo moko-inĩ maku.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mũthamaki akĩmwĩra atĩrĩ, “Nĩ maita maigana ngũtũũra ngwĩhĩtithagia ndũkae kũnjĩĩra ũhoro ũngĩ tiga ũhoro wa ma thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jehova?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 9:1">1Maũ 9:1</ref>; <ref loc="NUM 27:17">Ndar 27:17</ref></char>
    </note>Nake Mikaia akĩmũcookeria atĩrĩ, “Ndĩronire andũ a Isiraeli othe mahurunjũkĩire irĩma-inĩ ta ngʼondu itarĩ na mũrĩithi, nake Jehova aroiga atĩrĩ, ‘Andũ aya matirĩ na mwathi. O mũndũ nĩarekwo ainũke gwake na thayũ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nake mũthamaki wa Isiraeli akĩĩra Jehoshafatu atĩrĩ, “Githĩ ndikwĩrire atĩ ndarĩ hĩndĩ angĩĩndathĩra ũhoro mwega, tiga o ũrĩa mũũru?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 7:9">Dan 7:9</ref>
      </char>
    </note>Mikaia agĩthiĩ na mbere, akiuga atĩrĩ, “Nĩ ũndũ ũcio thikĩrĩria kiugo kĩa Jehova: Ndĩronire Jehova aikarĩire gĩtĩ gĩake kĩa ũnene, arĩ na mbũtũ yothe ya igũrũ ĩrũgamĩte ĩmũthiũrũrũkĩirie mwena wa ũrĩo na wa ũmotho. <verse number="19" style="v"/>Nake Jehova aroria atĩrĩ, ‘Nũũ ũkũheenereria Ahabu mũthamaki wa Isiraeli nĩguo atharĩkĩre Ramothu-Gileadi, nĩgeetha athiĩ agakuĩre kuo?’</para>
  <para style="p">“Ũmwe akiuga ũũ, na ũrĩa ũngĩ akiuga ũũ. <verse number="20" style="v"/>Marigĩrĩrio-inĩ, roho ũmwe ũkiumĩra, ũkĩrũgama mbere ya Jehova, ũkiuga atĩrĩ, ‘Nĩ niĩ ngũmũheenereria.’</para>
  <para style="p">“Jehova akĩũria atĩrĩ, ‘Ũkũmũheenereria atĩa?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 1:6">Ayub 1:6</ref>; <ref loc="JHN 8:44">Joh 8:44</ref></char>
    </note>“Naguo roho ũcio ũkiuga atĩrĩ, ‘Nĩgũthiĩ ngũthiĩ nduĩke roho wa maheeni tũnua-inĩ twa anabii ake othe.’</para>
  <para style="p">“Nake Jehova akiuga atĩrĩ, ‘Wee nĩũkũhota kũmũheenereria. Thiĩ ũgeeke ũguo.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 12:16">Ayub 12:16</ref>; <ref loc="EZK 14:9">Ezek 14:9</ref></char>
    </note>“Nĩ ũndũ ũcio Jehova nĩekĩrĩte roho wa maheeni tũnua-inĩ twa anabii aya aku. Jehova nĩagwathĩrĩirie mwanangĩko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 23:2">Atũm 23:2</ref>
      </char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Zedekia mũrũ wa Kenaana akĩambata na akĩringa Mikaia rũhĩ ũthiũ. Akĩmũũria atĩrĩ, “Kaĩ roho wa Jehova agereire kũ rĩrĩa oimire kũrĩ niĩ nĩguo aarie nawe?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mikaia agĩcookia atĩrĩ, “Nĩũkamenya mũthenya ũrĩa ũgaathiĩ kwĩhitha kanyũmba ka na thĩinĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mũthamaki wa Isiraeli agĩathana, akiuga atĩrĩ, “Oyai Mikaia mũmũcookie kũrĩ Amoni mwathi wa itũũra inene, na kũrĩ Joashu mũrũ wa mũthamaki, <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:36">Ahib 11:36</ref></char></note>na mũmwĩre atĩrĩ, ‘Mũthamaki ekuuga ũũ: Mũndũ ũyũ nĩaikio njeera na ndakaheo kĩndũ gĩa kũrĩa tiga mũgate na maaĩ nginya rĩrĩa ngaacooka na thayũ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mikaia akiuga atĩrĩ, “Ũngĩgaacooka na thayũ-rĩ, no gũtuĩkire atĩ Jehova ndaarĩtie na niĩ.” Agĩcooka akiuga atĩrĩ, “Iguai ũhoro wakwa inyuĩ andũ aya inyuothe!”</para>
  <para style="s1">Ahabu Kũũragĩrwo Ramothu-Gileadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki wa Isiraeli na Jehoshafatu mũthamaki wa Juda makĩambata nginya Ramothu-Gileadi. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 28:8">Isa 28:8</ref></char></note>Nake mũthamaki wa Isiraeli akĩĩra Jehoshafatu atĩrĩ, “Nĩngũtoonya mbaara-inĩ ndĩĩgarũrĩte ndikamenyeke no wee wĩkĩre nguo cia ũthamaki.” Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki wa Isiraeli akĩĩgarũra ndakamenyeke na agĩtoonya mbaara-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Na rĩrĩ, mũthamaki wa Asuriata nĩathĩte anene ake a ngaari cia ita akameera atĩrĩ, “Mũtikarũe na mũndũ o na ũrĩkũ, mũnini kana mũnene, tiga o mũthamaki wa Isiraeli.” <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 13:14">2Maũ 13:14</ref></char></note>Rĩrĩa anene a mbũtũ cia ngaari cia ita moonire Jehoshafatu magĩĩciiria atĩrĩ, “Ũyũ nĩwe mũthamaki wa Isiraeli” Nĩ ũndũ ũcio makĩgarũrũka mamũtharĩkĩre, no Jehoshafatu agĩkaya, nake Jehova akĩmũteithia. Ngai akĩmaroria na kũngĩ, makĩmweherera, <verse number="32" style="v"/>nĩgũkorwo rĩrĩa anene a ngaari cia ita moonire atĩ tiwe warĩ mũthamaki wa Isiraeli, magĩtiga gũthingatana nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>No mũndũ ũmwe akĩgeeta ũta wake, agĩikia mũguĩ o ro ũguo, naguo ũkĩratha mũthamaki wa Isiraeli o gatagatĩ-inĩ ka magathĩkanĩrio ma nguo yake ya mbaara. Nake mũthamaki akĩĩra mũtwarithia wa ngaari ya ita atĩrĩ, “Garũra ngaari ũndute mbaara-inĩ. Nĩndagurario.” <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:5">2Maũ 22:5</ref></char></note>Nayo mbaara ĩkĩneneha mũthenya wothe, na mũthamaki wa Isiraeli agĩĩtiirania ngaari-inĩ yake ya mbaara angʼetheire Asuriata o nginya hwaĩ-inĩ. Narĩo riũa rĩgĩthũa-rĩ, agĩkua.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa Jehoshafatu mũthamaki wa Juda aacookire Jerusalemu nyũmba-inĩ yake ya ũthamaki na thayũ-rĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:1">1Ath 16:1</ref>; <ref loc="PSA 7:11">Thab 7:11</ref>; <ref loc="PSA 139:21">139:21</ref>; <ref loc="2CH 16:2-9">2Maũ 16:2-9</ref>; <ref loc="2CH 32:25">32:25</ref></char></note>Jehu ũrĩa muoni-maũndũ, mũrũ wa Hanani, agĩthiĩ akamũtũnge nake akĩũria mũthamaki atĩrĩ, “Nĩwagĩrĩirwo gũteithia mũndũ ũrĩa mwaganu na wende arĩa mathũire Jehova? Nĩ ũndũ wa ũguo-rĩ, mangʼũrĩ ma Jehova marĩ igũrũ rĩaku. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:13">1Ath 14:13</ref>; <ref loc="2CH 17:6">2Maũ 17:6</ref>; <ref loc="2CH 18:1">18:1</ref>; <ref loc="2CH 20:35">20:35</ref></char></note>No rĩrĩ, harĩ na maũndũ manini mega thĩinĩ waku, nĩgũkorwo nĩweheretie itugĩ cia Ashera bũrũri-inĩ, na ũkerekeria ngoro yaku kũrongooria Ngai.”</para>
  <para style="s1">Jehoshafatu Kwamũra Aciirithania</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jehoshafatu agĩtũũra Jerusalemu, agĩcooka akiumagara rĩngĩ, agĩthiĩ kũrĩ andũ a kuuma Birishiba kũu bũrũri wa irĩma wa Efiraimu, na akĩmacookia kũrĩ Jehova, Ngai wa maithe mao. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 47:6">Kĩam 47:6</ref>; <ref loc="EXO 18:26">Thaam 18:26</ref></char></note>Nake agĩthuura andũ a gũthikagĩrĩria maciira kũu bũrũri-inĩ, thĩinĩ wa o itũũra rĩa matũũra manene ma Juda marĩa mairigĩirwo na thingo cia hinya. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:15">Alaw 19:15</ref>; <ref loc="DEU 16:18-20">Gũcook 16:18-20</ref></char></note>Akĩmeera atĩrĩ, “Mwĩciiragiei wega ũrĩa mũgwĩka, tondũ rĩrĩ, mũtirĩtuithanagia ciira nĩ ũndũ wa mũndũ, no makĩria nĩ ũndũ wa Jehova, ũrĩa ũrĩkoragwo na inyuĩ rĩrĩa rĩothe mũrĩtuaga ciira. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 18:25">Kĩam 18:25</ref>; <ref loc="DEU 10:17">Gũcook 10:17</ref></char></note>Na rĩrĩ, mwĩtigagĩrei Jehova. Mũtuanagĩre ciira mũmenyereire, nĩ ũndũ Jehova Ngai witũ nĩ wa kĩhooto na ndaroraga maũthĩ na ndahakagwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 44:24">Ezek 44:24</ref>; <ref loc="2CH 17:8-9">2Maũ 17:8-9</ref></char>
    </note>O nakuo Jerusalemu-rĩ, Jehoshafatu nĩathuurire Alawii amwe, na athĩnjĩri-Ngai, na atongoria a nyũmba cia andũ a Isiraeli marũgamagĩrĩre watho wa Jehova, na magatuithanagia maciira o na makaniina ngarari. Nao maatũũraga Jerusalemu. <verse number="9" style="v"/>Nake akĩmahe mawatho maya: “No nginya mũtungate na wĩhokeku na ngoro cianyu ciothe, na mwĩtigagĩre Jehova. <verse number="10" style="v"/>Ciira wothe ũrĩa mũrĩrehagĩrwo kuuma kũrĩ andũ a bũrũri wanyu arĩa matũũraga matũũra-inĩ marĩa manene, arĩ ũiti wa thakame kana maũndũ mangĩ makoniĩ watho, kana maathani, kana kĩrĩra kĩa watho wakwa wa kũrũmĩrĩrwo, kana matuĩro ma ciira, makanagiei matikanehĩrie Jehova; kwaga ũguo marakara make nĩmakamũũkĩrĩra inyuĩ ene na ariũ a thoguo. Ĩkagai ũguo na mũtikehia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 28:20">1Maũ 28:20</ref>
      </char>
    </note>“Na rĩrĩ, Amaria mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene nĩwe ũrĩmũroraga maũndũ-inĩ mothe makoniĩ Jehova, nake Zebadia mũrũ wa Ishumaeli, o we mũtongoria wa mũhĩrĩga wa Juda, nĩwe ũrĩmũroraga maũndũ-inĩ mothe makoniĩ mũthamaki, nao Alawii nĩmarĩtungataga ta anene marĩ mbere yanyu. Ĩkagai maũndũ mũrĩ na ũũmĩrĩru, nake Jehova arĩkoragwo hamwe na arĩa marĩĩkaga wega.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Jehoshafatu Kũhoota Andũ a Moabi na a Amoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 83:6">Thab 83:6</ref>; <ref loc="1CH 4:41">1Maũ 4:41</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, thuutha wa ũguo, andũ a Moabi, na andũ a Amoni marĩ hamwe na Ameuni amwe magĩũka kũrũa na Jehoshafatu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 14:7">Kĩam 14:7</ref>; <ref loc="1SA 23:29">1Sam 23:29</ref></char>
    </note>Andũ amwe magĩũka makĩĩra Jehoshafatu atĩrĩ, “Mbũtũ nene ya ita kuuma Edomu nĩĩroka kũrũa nawe, yumĩte mũrĩmo ũrĩa ũngĩ wa iria. O na rĩu nĩĩkinyĩte Hazezoni-Tamaru” (na nokuo Eni-Gedi). <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 8:23">Ezar 8:23</ref>; <ref loc="JOL 1:14">Joel 1:14</ref></char></note>Jehoshafatu akĩmaka, na agĩtua itua orie ũtaaro harĩ Jehova, nake akĩanĩrĩra Juda guothe kwĩhingwo kũrĩa irio. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 36:6">Jer 36:6</ref></char></note>Nao andũ a Juda makĩũngana meethe ũteithio kuuma kũrĩ Jehova; ti-itherũ magĩũka kuuma matũũra mothe ma Juda nĩguo mamũrongorie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nake Jehoshafatu akĩrũgama mbere ya kĩũngano kĩu kĩa andũ a Juda na Jerusalemu, o hau hekarũ-inĩ ya Jehova o mbere ya nja ĩrĩa yarĩ njerũ, <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:9">Math 6:9</ref>; <ref loc="1CH 29:11-12">1Maũ 29:11-12</ref></char></note>akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="pm">“Wee Jehova, Ngai wa maithe maitũ, githĩ tiwe Ngai ũrĩa ũrĩ igũrũ? Nĩwe ũthamakagĩra mothamaki mothe ma ndũrĩrĩ. Hinya na ũhoti irĩ guoko-inĩ gwaku, na gũtirĩ mũndũ ũngĩgwĩtiiria. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:7">Kĩam 12:7</ref>; <ref loc="ISA 41:8">Isa 41:8</ref></char></note>Wee Ngai witũ-rĩ, githĩ ndwaingatire arĩa maikaraga bũrũri ũyũ mbere ya andũ aku a Isiraeli na ũkĩũhe njiaro cia mũrataguo Iburahĩmu nginya tene? <verse number="8" style="v"/>Nĩmatũũrĩte kuo o na magaaka hekarũ kuo ĩrĩa ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩaku, makiugaga atĩrĩ, <verse number="9" style="v"/>‘Mũtino ũngĩgatũkora o na ũrĩ wa rũhiũ rwa njora rwa gũtũrũithia, kana mũthiro kana ngʼaragu, tũkaarũgama mbere yaku hekarũ-inĩ ĩno ĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩaku, nĩtũgaagũkaĩra tũrĩ hatĩka-inĩ, nawe nĩũgatũigua ũtũhonokie.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v"/>“No rĩu, haha harĩ na andũ a kuuma Amoni, na Moabi, na Kĩrĩma kĩa Seiru, arĩa wagiririe andũ a Isiraeli matharĩkĩre mabũrũri mao rĩrĩa moimaga Misiri; nĩ ũndũ ũcio makĩmeherera na matiigana kũmaniina. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 83:1-12">Thab 83:1-12</ref></char></note>Ta kĩone kĩrĩa maragĩtũrĩha nakĩo, tondũ mokĩte gũtũingata kũrĩa watũheire gũtuĩke igai riitũ. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 11:27">Atiir 11:27</ref>; <ref loc="MIC 7:7">Mik 7:7</ref></char></note>Wee Ngai witũ, githĩ ndũgũkĩmatuĩra ciira? Nĩ ũndũ-rĩ, ithuĩ tũtirĩ na hinya wa kũngʼethanĩra na mbũtũ ĩno nene ũũ ĩrooka gũtũtharĩkĩra. Tũtiũĩ ũrĩa tũgwĩka, no rĩrĩ, maitho maitũ nĩwe macũthĩrĩirie.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Arũme othe a Juda, na atumia ao, na ciana na twana twao twa ngenge, makĩrũgama o hau mbere ya Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 12:18">1Maũ 12:18</ref>; <ref loc="1CH 9:15">9:15</ref></char>
    </note>Na hĩndĩ ĩyo Roho wa Jehova ũgĩkinyĩrĩra Jahazieli mũrũ wa Zekaria mũrũ wa Benaia, mũrũ wa Jeieli mũrũ wa Matania ũrĩa Mũlawii wa rũciaro rwa Asafu rĩrĩa aarũgamĩte kĩũngano-inĩ kĩu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 32:7">2Maũ 32:7</ref>; <ref loc="1SA 17:47">1Sam 17:47</ref></char>
    </note>Nake akiuga atĩrĩ, “Ta thikĩrĩria, wee Mũthamaki Jehoshafatu na arĩa othe mũtũũraga Juda na Jerusalemu! Ũũ nĩguo Jehova ekũmwĩra: ‘Mũtigetigĩre kana mũkue ngoro nĩ ũndũ wa mbũtũ ĩno nene ya ita. Nĩgũkorwo mbaara ĩno ti yanyu, no nĩ ya Ngai. <verse number="16" style="v"/>Rũciũ, rokai gũikũrũka mũmatharĩkĩre. Magaakorwo makĩhaica magereire Mwanya-inĩ wa Zizi na nĩmũkamakorerera mũthia-inĩ wa mũkuru wa kũu Werũ wa Jerueli. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:13">Thaam 14:13</ref></char></note>Ti inyuĩ mũkũrũa mbaara ĩno. Rũgamai mwena wanyu, mwĩhaandei wega na mwĩonere ũrĩa Jehova ekũmũhonokia, inyuĩ andũ a Juda na a Jerusalemu. Mũtigetigĩre, na mũtigakue ngoro. Umagarai mũkangʼethanĩre nao rũciũ, nake Jehova nĩagakorwo hamwe na inyuĩ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jehoshafatu akĩinamĩrĩra, agĩturumithia ũthiũ thĩ, nao andũ othe a Juda na a Jerusalemu makĩĩgũithia thĩ mbere ya Jehova, makĩmũhooya. <verse number="19" style="v"/>Ningĩ Alawii amwe a kuuma rũciaro rwa Kohathu na rwa Kora magĩũkĩra na igũrũ, magĩkumia Jehova Ngai wa Isiraeli maanĩrĩire na mũgambo mũnene mũno.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:19 </char><char style="ft" closed="false">Andũ aya a Kohathu na a Kora maathuurĩtwo kuuma nyũmba ya Lawi marĩ a kũina nyĩmbo cia kũgooca Ngai.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 7:9">Isa 7:9</ref>; <ref loc="GEN 39:3">Kĩam 39:3</ref></char>
    </note>Rũciinĩ tene mũno makiuma merekeire Werũ wa Tekoa. Na rĩrĩa maambĩrĩirie kuuma-rĩ, Jehoshafatu akĩrũgama, akiuga atĩrĩ, “Ta thikĩrĩriai, inyuĩ andũ a Juda o na a Jerusalemu! Ĩtĩkiai Jehova Ngai wanyu na nĩekũmũtirĩrĩra; ĩtĩkiai anabii ake na nĩmũkũgaacĩra.” <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 16:29">1Maũ 16:29</ref>; <ref loc="2CH 5:13">2Maũ 5:13</ref>; <ref loc="PSA 136:1">Thab 136:1</ref></char></note>Thuutha wa kwaranĩria na andũ, Jehoshafatu agĩthuura andũ a kũinĩra Jehova na a kũmũgooca nĩ ũndũ wa riiri wa ũtheru wake, nao hĩndĩ ĩrĩa megũtongoria mbũtũ ĩyo ya ita, makiugaga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Cookeriai Jehova ngaatho,</para>
  <para style="q2">nĩgũkorwo wendo wake ũtũũraga nginya tene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 13:13">2Maũ 13:13</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩa maambĩrĩirie kũina o na kũgooca-rĩ, Jehova akĩiga andũ mohie andũ a Amoni, na a Moabi, na andũ a kuuma Kĩrĩma kĩa Seiru arĩa maatharĩkagĩra Juda, nao magĩtoorio. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 7:22">Atiir 7:22</ref>; <ref loc="1SA 14:20">1Sam 14:20</ref></char></note>Nao andũ a Amoni na a Moabi magĩũkĩrĩra andũ a kuuma Kĩrĩma kĩa Seiru, makĩmananga na makĩmaniina biũ. Maarĩkia kũũraga andũ a kuuma Seiru, magĩteithĩrĩria kũniinana o ene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa andũ a Juda maakinyire harĩa hangʼethanĩire na werũ-rĩ, magĩcũthĩrĩria mbũtũ ĩyo nene ya ita, makĩona no ciimba theri ciagwĩte thĩ; gũtirĩ mũndũ o na ũmwe wetharĩte. <verse number="25" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Jehoshafatu na andũ ake magĩthiĩ gũtaha indo, na thĩinĩ wacio makĩona indo nyingĩ na nguo o na indo cia goro nyingĩ gũkĩra ũrĩa mangĩahotire gũkuua. Ciarĩ nyingĩ ũũ atĩ maaniinire mĩthenya ĩtatũ gũciũngania. <verse number="26" style="v"/>Mũthenya wa kana makĩũngana Gĩtuamba-inĩ kĩa Beraka, kũrĩa maagooceire Jehova. Kĩu nĩkĩo gĩtũmaga gwĩtwo Gĩtuamba kĩa Beraka nginya ũmũthĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo andũ othe a Juda na a Jerusalemu, matongoretio nĩ Jehoshafatu, magĩcooka Jerusalemu makenete, nĩgũkorwo Jehova nĩamaheete gĩtũmi gĩa gũkenerera thũ ciao. <verse number="28" style="v"/>Magĩtoonya Jerusalemu na magĩthiĩ hekarũ-inĩ ya Jehova marĩ na inanda cia mũgeeto, na mĩtũrirũ, na tũrumbeta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 35:5">Kĩam 35:5</ref>; <ref loc="EXO 14:14">Thaam 14:14</ref></char>
    </note>Namo mothamaki mothe ma mabũrũri magĩĩtigĩra Ngai rĩrĩa maiguire ũrĩa Jehova aarũĩte na thũ cia Isiraeli. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:9">1Maũ 22:9</ref></char></note>Naguo ũthamaki wa Jehoshafatu ũgĩikara ũrĩ na thayũ, nĩgũkorwo Ngai wake nĩamũheete ũhurũko mĩena-inĩ yothe.</para>
  <para style="s1">Mũthia wa Ũthamaki wa Jehoshafatu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, Jehoshafatu agĩthamakĩra Juda; nake aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩtatũ na ĩtano rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki wa Juda, na agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtano. Nyina eetagwo Azuba mwarĩ wa Shilihi. <verse number="32" style="v"/>Nake akĩrũmĩrĩra mĩthiĩre ya ithe Asa na ndaigana gũtigana nayo; agĩĩka ũrĩa kwagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 17:6">2Maũ 17:6</ref></char></note>No rĩrĩ, kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru gũtiigana kweherio, nao andũ matiigana kwerekeria ngoro ciao kũrĩ Ngai wa maithe mao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 16:1">1Ath 16:1</ref>
      </char>
    </note>Ciĩko iria ingĩ cia wathani wa Jehoshafatu kuuma kĩambĩrĩria nginya mũthia, nĩciandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa maũndũ ma o mwaka rĩa Jehu mũrũ wa Hanani, marĩa mandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa athamaki a Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 16:3">2Maũ 16:3</ref>; <ref loc="2CH 19:1-3">19:1-3</ref></char>
    </note>Thuutha ũcio Jehoshafatu mũthamaki wa Juda agĩtuma ũrata na Ahazia mũthamaki wa Isiraeli, ũrĩa warĩ na maũndũ maingĩ ma waganu. <verse number="36" style="v"/>Makĩiguana nake atĩ maake marikabu cia wonjoria. Nao maarĩkia gũciakĩra kũu Ezioni-Geberi, <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:26">1Ath 9:26</ref></char></note>Eliezeri mũrũ wa Dodavahu wa kuuma Maresha akĩrathĩra Jehoshafatu ũrathi wa ũrĩa akoona ũũru, akiuga atĩrĩ, “Tondũ nĩũgĩĩte ũrata na Ahazia, Jehova nĩekwananga kĩrĩa wakĩte.” Nacio marikabu igĩtharũranio, na itiigana gũthiĩ iria-inĩ ikarute wĩra wa wonjoria.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 3:11">1Maũ 3:11</ref>
      </char>
    </note>Nake Jehoshafatu akĩhurũka hamwe na maithe make na agĩthikwo hamwe nao o kũu Itũũra Inene rĩa Daudi. Nake mũriũ Jehoramu agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake. <verse number="2" style="v"/>Ariũ a ithe na Jehoramu mũrũ wa Jehoshafatu maarĩ Azaria, na Jehieli, na Zekaria, na Azariahu, na Mikaeli, na Shefatia. Acio othe maarĩ ariũ a Jehoshafatu mũthamaki wa Isiraeli. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:23">2Maũ 11:23</ref></char></note>Ithe nĩamaheete iheo nyingĩ cia betha na thahabu na indo ingĩ cia goro, o hamwe na matũũra manene mairigĩre na thingo cia hinya kũu Juda, no aaheanire ũthamaki kũrĩ Jehoramu tondũ nĩwe warĩ mũriũ wa irigithathi.</para>
  <para style="s1">Jehoramu Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 2:12">1Ath 2:12</ref>; <ref loc="JDG 9:5">Atiir 9:5</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Jehoramu eehaandire na akĩrũma ũthamaki-inĩ wa ithe-rĩ, nĩooragire ariũ a ithe othe na rũhiũ rwa njora, o hamwe na anene amwe a nyũmba ya ũthamaki a Isiraeli. <verse number="5" style="v"/>Jehoramu aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩtatũ na ĩĩrĩ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki. Nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ĩnana. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-30">1Ath 12:28-30</ref>; <ref loc="2CH 1:1">2Maũ 1:1</ref>; <ref loc="2CH 22:3">22:3</ref></char></note>Agĩthiĩ na mĩthiĩre ya athamaki a Isiraeli, o ta ũrĩa nyũmba ya Ahabu yekaga, nĩgũkorwo aahikĩtie mwarĩ wa Ahabu. Nake agakĩĩhagia maitho-inĩ ma Jehova. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2Sam 7:13</ref></char></note>No o na kũrĩ ũguo-rĩ, nĩ ũndũ wa kĩrĩkanĩro kĩa Jehova kĩrĩa aarĩkanĩire na Daudi, Jehova ndeendaga kwananga nyũmba ya Daudi. Nĩeranĩire atĩ nĩarĩmenyagĩrĩra tawa nĩ ũndũ wake na njiaro ciake nginya tene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 20:22-23">2Maũ 20:22-23</ref>
      </char>
    </note>Hĩndĩ ya Jehoramu-rĩ, Edomu nĩmaremeire Juda na magĩtua mũndũ ũngĩ mũthamaki wao ene. <verse number="9" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Jehoramu agĩthiĩ kuo na anene ake na ngaari ciake cia ita ciothe. Nao andũ a Edomu makĩmũrigiicĩria arĩ hamwe na anene a ngaari ciake cia ita, no agĩũkĩra ũtukũ, akĩũra. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 33:20">Ndar 33:20</ref></char></note>Nginya ũmũthĩ, Edomu matũũraga maremeire Juda.</para>
  <para style="p">O ihinda rĩu andũ a Libina makĩregana na watho wa Jehoramu, nĩgũkorwo nĩatiganĩirie Jehova, Ngai wa maithe make. <verse number="11" style="v"/>O na ningĩ nĩakĩte kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru kũu irĩma-inĩ cia Juda, na agatũma andũ a Jerusalemu mahũũre ũmaraya, na akahĩtithia andũ a Juda njĩra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 1:16-17">2Ath 1:16-17</ref>
      </char>
    </note>Jehoramu akĩnyiita marũa moimĩte kũrĩ mũnabii Elija maandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">“Jehova Ngai wa thoguo Daudi ekuuga ũũ: ‘Ndũthiĩte na mĩthiĩre ya thoguo Jehoshafatu, kana ya Asa mũthamaki wa Juda. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:32">1Ath 2:32</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩũthiĩte na mĩthiĩre ya athamaki a Isiraeli, na nĩũtongoretie andũ a Juda na a Jerusalemu nĩguo mahũũre ũmaraya, o ta ũrĩa nyũmba ya Ahabu yekire. O na ningĩ nĩũũragĩte ariũ a thoguo, na andũ a nyũmba ya thoguo, na andũ maarĩ aagĩrĩru gũgũkĩra. <verse number="14" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, rĩu Jehova akiriĩ kũhũũra andũ aku, na ariũ aku, na atumia aku, na kĩndũ gĩothe gĩaku, acihũũre ihũũra inene. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 12:10">Ndar 12:10</ref></char></note>Wee mwene nĩũkũrũara mũno, ũrũare mũrimũ wa mara ũtangĩhona, nginya mũrimũ ũcio ũtũme mara maku mathire biũ.’ ”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 17:10-11">2Maũ 17:10-11</ref>
      </char>
    </note>Jehova akĩarahũrĩra Jehoramu ũũru wa Afilisti na wa Arabu arĩa maatũũraga gũkuhĩ na Akushi. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:18">2Ath 12:18</ref>; <ref loc="JOL 3:5">Joel 3:5</ref></char></note>Magĩtharĩkĩra Juda, na magĩkũhũũra, na magĩkuua indo ciothe iria ciarĩ nyũmba ya mũthamaki, o hamwe na ariũ ake na atumia ake. Ndaatigĩirio mũriũ o na ũmwe o tiga Ahazia ũrĩa warĩ mũnini mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Thuutha wa maũndũ macio mothe-rĩ, Jehova nĩarehithĩirie Jehoramu mũrimũ wa mara ũtangĩhona. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:14">2Maũ 16:14</ref></char></note>Mahinda mathiianga, mũthia-inĩ wa mĩaka ĩĩrĩ-rĩ, mara make makiuma nĩ ũndũ wa mũrimũ ũcio, nake agĩkua arĩ na ruo rũnene mũno. Andũ ake matiigana gwakia mwaki nĩ ũndũ wa gĩtĩĩo gĩake, ta ũrĩa meekĩte nĩ ũndũ wa maithe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 24:25">2Maũ 24:25</ref>
      </char>
    </note>Jehoramu aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩtatũ na ĩĩrĩ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake aathamakire arĩ Jerusalemu mĩaka ĩnana. Na rĩrĩ, akua gũtirĩ mũndũ wagĩire na kĩeha, nake agĩthikwo Itũũra Inene rĩa Daudi, no ndaathikirwo mbĩrĩra-inĩ cia athamaki.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Ahazia Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 33:25">2Maũ 33:25</ref>; <ref loc="2CH 36:1">36:1</ref>; <ref loc="2CH 21:16-17">21:16-17</ref></char>
    </note>Nao andũ a Jerusalemu magĩtua Ahazia mũriũ wa Jehoramu ũrĩa warĩ mũnini mũno mũthamaki ithenya rĩake, nĩgũkorwo atharĩkĩri ao arĩa mookire kambĩ-inĩ hamwe na Arabu, nĩmooragĩte ariũ arĩa akũrũ othe. Nĩ ũndũ ũcio Ahazia mũriũ wa Jehoramu mũthamaki wa Juda akĩambĩrĩria gũthamaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ahazia aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩĩrĩ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, na agĩthamaka arĩ Jerusalemu mwaka ũmwe. Nyina eetagwo Athalia mwarĩ wa mwana wa Omuri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 21:6">2Maũ 21:6</ref>
      </char>
    </note>O nake agĩthiĩ na mĩthiĩre ya nyũmba ya Ahabu, nĩgũkorwo nyina nĩamũringagĩrĩria gwĩka maũndũ mooru. <verse number="4" style="v"/>Nĩekire maũndũ mooru maitho-inĩ ma Jehova, o ta ũrĩa nyũmba ya Ahabu yekĩte, nĩgũkorwo thuutha wa gĩkuũ gĩa ithe, nĩo maatuĩkire amũtaari na makĩmũhĩtithia. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 18:11">2Maũ 18:11</ref>, <ref loc="2CH 18:34">34</ref></char></note>Ningĩ nĩarũmĩrĩire mataaro mao rĩrĩa aathiire mbaara-inĩ na Joramu mũrũ wa Ahabu mũthamaki wa Isiraeli makahũũre Hazaeli mũthamaki wa Suriata kũu Ramothu-Gileadi. Asuriata acio makĩguraria Joramu; <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:15">1Ath 19:15</ref>; <ref loc="2KI 8:13-15">2Ath 8:13-15</ref></char></note>nĩ ũndũ ũcio akĩhũndũka, agĩthiĩ Jezireeli nĩguo akahonie nguraro iria aagurarĩirio Ramothu makĩrũa na Hazaeli mũthamaki wa Suriata.</para>
  <para style="p">Hĩndĩ ĩyo Ahazia mũrũ wa Jehoramu mũthamaki wa Juda agĩikũrũka agĩthiĩ Jezireeli akarore Joramu mũrũ wa Ahabu tondũ nĩagurarĩtio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 9:16">2Ath 9:16</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ wa Ahazia gũthiĩ gũceerera Joramu, Ngai nĩarehire kũniinwo kwa Ahazia. Rĩrĩa Ahazia aakinyire-rĩ, makiumagara na Joramu magacemanie na Jehu mũrũ wa Nimushi, ũrĩa Jehova aaitĩrĩirie maguta aniine nyũmba ya Ahabu. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:13">2Ath 10:13</ref></char></note>O hĩndĩ ĩrĩa Jehu aahingagia itua rĩa ciira wa nyũmba ya Ahabu-rĩ, nĩakorereire ariũ a nyũmba ya ũthamaki wa Juda o na ariũ a andũ a nyũmba ya Ahazia, arĩa maatungataga Ahazia, nake akĩmooraga. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 17:4">2Maũ 17:4</ref>; <ref loc="JDG 9:5">Atiir 9:5</ref></char></note>Ningĩ akiuma agacarie Ahazia, nao andũ a Jehu makĩnyiita Ahazia rĩrĩa eehithĩte Samaria. Akĩrehwo kũrĩ Jehu na akĩũragwo. Nao makĩmũthika nĩgũkorwo moigire atĩrĩ, “Aarĩ ũmwe wa ariũ a Jehoshafatu, ũrĩa warongoragia Jehova na ngoro yake yothe.” Nĩ ũndũ ũcio gũkĩaga mũndũ thĩinĩ wa nyũmba ya Ahazia warĩ na ũhoti mũiganu wa kũrũgamĩrĩra ũthamaki ũcio.</para>
  <para style="s1">Athalia na Joashu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Rĩrĩa Athalia nyina wa Ahazia onire atĩ mũriũ nĩakuĩte-rĩ, akĩambĩrĩria kũniina nyũmba yothe ya ũthamaki wa Juda. <verse number="11" style="v"/>No rĩrĩ, Jehosheba, mwarĩ wa Mũthamaki Jehoramu, akĩoya Joashu mũrũ wa Ahazia akĩmũruta na hitho kuuma kũrĩ ariũ a mũthamaki arĩa maakirie kũũragwo, na akĩmũhitha nyũmba ya toro hamwe na mũreri wake. Tondũ Jehosheba, mwarĩ wa Mũthamaki Jehoramu na ningĩ mũtumia wa Jehoiada ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai, aarĩ mwarĩ wa nyina na Ahazia, nĩahithire mwana ũcio ndakonwo nĩ Athalia nĩguo ndakooragwo. <verse number="12" style="v"/>Nake agĩtũũra nao arĩ mũhithe hekarũ-inĩ ya Ngai mĩaka ĩtandatũ, hĩndĩ ĩrĩa Athalia aathaga bũrũri ũcio.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, mwaka wa mũgwanja Jehoiada nĩonanirie hinya wake. Nĩathondekire kĩrĩkanĩro na anene a ita a thigari 100 nao maarĩ: Azaria mũrũ wa Jerohamu, na Ishumaeli mũrũ wa Jehohanani, na Azaria mũrũ wa Obedi, na Maaseia mũrũ wa Adaia, na Elishafatu mũrũ wa Zikiri. <verse number="2" style="v"/>Nao magĩthiĩ bũrũri wa Juda wothe makĩũnganagia Alawii na atongoria a nyũmba cia andũ a Isiraeli kuuma matũũra-inĩ mothe. Rĩrĩa mookire Jerusalemu-rĩ, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:12">2Sam 7:12</ref>; <ref loc="1KI 2:4">1Ath 2:4</ref>; <ref loc="2CH 6:16">2Maũ 6:16</ref></char></note>kĩũngano gĩothe nĩkĩagĩire kĩrĩkanĩro na mũthamaki kũu hekarũ-inĩ ya Ngai.</para>
  <para style="p">Jehoiada akĩmeera atĩrĩ, “Mũriũ wa mũthamaki no nginya athamake, o ta ũrĩa Jehova eeranĩire ũhoro-inĩ ũkoniĩ njiaro cia Daudi. <verse number="4" style="v"/>Na rĩrĩ, ũũ nĩguo mũgwĩka: Gĩcunjĩ gĩa gatatũ kĩa inyuĩ athĩnjĩri-Ngai na Alawii arĩa megũthiĩ wĩra mũthenya wa Thabatũ mũrangĩre mĩrango, <verse number="5" style="v"/>gĩcunjĩ gĩa gatatũ kĩanyu mũrangĩre nyũmba ya ũthamaki, na gĩcunjĩ gĩa gatatũ mũrangĩre kĩhingo kĩa mũthingi, nao andũ acio angĩ othe maikare nja cia hekarũ ya Jehova. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 3:7">Zek 3:7</ref></char></note>Mũtikanareke mũndũ o na ũmwe atoonye hekarũ ya Jehova tiga o athĩnjĩri-Ngai na Alawii arĩa marĩ wĩra-inĩ; acio no matoonye tondũ nĩ aamũre, no andũ acio angĩ othe marangĩre kĩrĩa Jehova oigĩte marangĩre. <verse number="7" style="v"/>Alawii makeiga mathiũrũrũkĩirie mũthamaki, o mũndũ arĩ na indo ciake cia mbaara guoko-inĩ. Mũndũ o wothe ũngĩtoonya hekarũ no nginya oragwo. Ikaragai hakuhĩ na mũthamaki kũrĩa guothe angĩthiĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 11:9">2Ath 11:9</ref>; <ref loc="1CH 24:1">1Maũ 24:1</ref></char>
    </note>Nao Alawii na andũ othe a Juda magĩĩka o ũrĩa Jehoiada ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai aathanire. O mũndũ akĩoya andũ ake arĩa maathiiaga wĩra mũthenya wa Thabatũ na arĩa moimagĩra wĩra, nĩgũkorwo Jehoiada ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai ndarĩ gĩkundi o na kĩmwe aarekereirie. <verse number="9" style="v"/>Ningĩ akĩhe anene a ita a thigari 100 matimũ na ngo iria nene na nini iria ciarĩ cia Mũthamaki Daudi iria ciarĩ thĩinĩ wa hekarũ ya Ngai. <verse number="10" style="v"/>Akĩrũgamia andũ othe, o mũndũ na indo ciake cia mbaara, magĩthiũrũrũkĩria mũthamaki, hau hakuhĩ na kĩgongona, na hakuhĩ na hekarũ, kuuma mwena wa gũthini nginya mwene wa gathigathini wayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 17:18">Gũcook 17:18</ref>
      </char>
    </note>Jehoiada na ariũ ake makĩruta mũriũ wa mũthamaki na makĩmwĩkĩra thũmbĩ ya ũthamaki; makĩmũnengera ibuku rĩa kĩrĩkanĩro na makĩanĩrĩra atĩ nĩwe mũthamaki. Makĩmũitĩrĩria maguta na makĩanĩrĩra, makiuga atĩrĩ, “Mũthamaki arotũũra nginya tene!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Rĩrĩa Athalia aaiguire inegene rĩa andũ makĩhanyũka magĩkũngũyagĩra mũthamaki, agĩthiĩ kũrĩ o kũu hekarũ-inĩ ya Jehova. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:41">1Ath 1:41</ref>; <ref loc="1KI 7:15">1Ath 7:15</ref></char></note>Agĩcũthĩrĩria, na akĩona mũthamaki arũgamĩte gĩtugĩ-inĩ gĩake itoonyero-inĩ. Nao anene na ahuhi tũrumbeta marũgamĩte hakuhĩ na mũthamaki, na andũ othe a bũrũri magagĩkena makĩhuhaga tũrumbeta, nao aini marĩ na indo cia kũina magatongoria andũ arĩa angĩ na nyĩmbo cia kũgooca. Nake Athalia agĩtembũranga nguo ciake cia igũrũ, akĩanĩrĩra, akiuga atĩrĩ, “Ungumania! Ungumania!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nake Jehoiada ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai agĩtũma anene a ita a thigari igana igana, arĩa maarĩ arũgamĩrĩri a mbũtũ cia ita, akĩmeera atĩrĩ, “Mũrutũrũrei, mũmũrehe arĩ gatagatĩ ga thigari, na mũndũ o wothe ũngĩmuuma thuutha, oragwo.” Nĩgũkorwo mũthĩnjĩri-Ngai nĩoigĩte atĩrĩ, “Mũtikamũũragĩre hekarũ-inĩ ya Jehova.” <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 31:40">Jer 31:40</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio makĩmũnyiita, agĩkinya itoonyero-inĩ rĩa Kĩhingo kĩa Mbarathi, o kũu nja-inĩ cia nyũmba ya ũthamaki, makĩmũũragĩra hau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nake Jehoiada akĩgĩa na kĩrĩkanĩro atĩ we, na andũ, na mũthamaki megũtuĩka andũ a Jehova. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:6-7">Gũcook 13:6-7</ref></char></note>Nao andũ othe magĩthiĩ hekarũ-inĩ ya Baali na makĩmĩtharia. Makiunanga igongona na mĩhianano na makĩũragĩra Matani ũrĩa warĩ mũthĩnjĩri-ngai wa Baali hau mbere ya igongona icio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 23:28-32">1Maũ 23:28-32</ref>; <ref loc="1CH 23:6">23:6</ref>; <ref loc="1CH 25:6">25:6</ref></char>
    </note>Ningĩ Jehoiada akĩneana ũrũgamĩrĩri wa hekarũ ya Jehova moko-inĩ ma athĩnjĩri-Ngai, arĩa maarĩ Alawii, arĩa maaheetwo wĩra hekarũ-inĩ nĩ Daudi, marutagĩre Jehova magongona ma njino o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo watho-inĩ wa Musa, o makĩinaga na magakena o ta ũrĩa Daudi aathanĩte. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 9:22">1Maũ 9:22</ref></char></note>O na ningĩ nĩaigire aikaria a mĩrango ihingo-inĩ cia hekarũ ya Jehova nĩgeetha gũtikagĩe mũndũ o na ũmwe ũtetheretie ũngĩtoonya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 15:35">2Ath 15:35</ref> </char>
    </note>Akĩoya anene a ita thigari igana, na anene arĩa angĩ, na aathani a andũ, na andũ othe a bũrũri, magĩikũrũkia mũthamaki kuuma hekarũ-inĩ ya Jehova. Magĩtoonya nyũmba ya ũthamaki magereire Kĩhingo kĩa Rũgongo na magĩikarĩria mũthamaki gĩtĩ-inĩ kĩa ũnene, <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:1">2Maũ 22:1</ref></char></note>nao andũ othe a bũrũri magĩkena. Narĩo itũũra inene rĩkĩhoorera, tondũ Athalia nĩarĩkĩtie kũũragwo na rũhiũ rwa njora.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Joashu Gũcookereria Hekarũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, Joashu aarĩ wa mĩaka mũgwanja rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩna. Nyina eetagwo Zibia na oimĩte Birishiba. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 26:5">2Maũ 26:5</ref>; <ref loc="2CH 25:2">25:2</ref></char></note>Joashu nĩekire maũndũ marĩa maagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova mĩaka-inĩ yothe ya Jehoiada ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="3" style="v"/>Jehoiada akĩmũthuurĩra atumia eerĩ, nake agĩciara aanake na airĩtu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Thuutha ũcio Joashu agĩtua itua rĩa gũcookereria hekarũ ya Jehova. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:16">Thaam 30:16</ref>; <ref loc="MAT 17:24">Math 17:24</ref></char></note>Agĩĩta athĩnjĩri-Ngai na Alawii hamwe, akĩmeera atĩrĩ, “Thiĩi matũũra-inĩ ma Juda mũnganie mbeeca iria ciagĩrĩirwo nĩ kũrĩhwo o mwaka kuuma Isiraeli cia gũcookereria hekarũ ya Ngai wanyu. Ĩkai ũndũ ũcio o rĩu.” No Alawii matiigana gwĩka ũndũ ũcio narua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 38:21">Thaam 38:21</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki agĩĩta Jehoiada mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, akĩmwĩra atĩrĩ, “Nĩ kĩĩ kĩgirĩtie wĩre Alawii marehe igooti rĩa kuuma Juda na Jerusalemu rĩrĩa rĩatuanĩirwo nĩ Musa ndungata ya Jehova o na kĩũngano kĩa Isiraeli nĩ ũndũ wa Hema ya Ũira?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6 </char><char style="ft" closed="false">Igooti rĩa hekarũ rĩarutagwo nĩ arũme arĩa maakinyĩtie mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na makĩria, nĩ ũndũ wa Hema ya Ũira.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Na rĩrĩ, ariũ a Athalia, mũtumia ũcio mwaganu, nĩ mabunjĩte hekarũ ya Ngai, o na makahũthĩra indo iria nyamũre na maũndũ ma Baali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mũthamaki nĩathanire, nao andũ magĩthondeka ithandũkũ na makĩrĩiga nja, hau kĩhingo-inĩ kĩa hekarũ ya Jehova. <verse number="9" style="v"/>Nao nĩmahunjanĩirie kũu Juda na Jerusalemu atĩ nĩmagĩrĩirwo nĩ kũrehe igooti rĩa Jehova rĩrĩa Musa ndungata ya Ngai oigire arĩ werũ-inĩ atĩ rĩrutagwo nĩ Isiraeli. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 29:3">1Maũ 29:3</ref></char></note>Anene othe na andũ othe nĩmarehire maruta mao makenete, makĩmekĩra ithandũkũ o nginya rĩkĩiyũra. <verse number="11" style="v"/>Rĩrĩa rĩothe ithandũkũ rĩarehagwo kũrĩ anene a mũthamaki nĩ Alawii, na mona atĩ rĩrĩ na mbeeca nyingĩ, mwandĩki wa nyũmba ya ũthamaki na mũnene ũrĩa wathuurĩtwo nĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, mookaga makoonoria ithandũkũ rĩu, na makarĩcookia harĩa rĩaigagwo. Meekaga ũguo o ihinda, kwa ihinda, na makĩũngania mbeeca nyingĩ mũno. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:11">2Maũ 34:11</ref></char></note>Nao mũthamaki na Jehoiada magĩcinengera andũ arĩa maarutire wĩra ũrĩa wendekanaga nĩ ũndũ wa hekarũ ya Jehova. Makĩandĩka mabundi a mahiga na a mbaũ nĩguo macookererie hekarũ ya Jehova, o na makĩandĩka aruti a wĩra wa igera o na a gĩcango nĩguo macookererie hekarũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Andũ arĩa maarũgamagĩrĩra wĩra maarĩ na kĩyo, naguo wĩra wa gũcookereria hekarũ ũgĩthiĩ na mbere wega ũrũgamĩrĩirwo nĩo. Magĩaka hekarũ ya Ngai rĩngĩ o ta ũrĩa mũhano wayo wa mbere watariĩ, na makĩmĩaka ĩ nũmu mũno. <verse number="14" style="v"/>Rĩrĩa maarĩkirie kũmĩaka, makĩrehera mũthamaki na Jehoiada mbeeca icio ingĩ, nacio igĩtũmĩrwo gũthondeka indo cia hekarũ ya Jehova: indo cia wĩra na cia maruta ma njino, o na magĩthondeka thaani na indo ingĩ cia thahabu na cia betha. Rĩrĩa rĩothe Jehoiada aarĩ muoyo-rĩ, maruta ma njino maarutagwo marũmanĩrĩirio hekarũ-inĩ ya Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Na rĩrĩ, Jehoiada aarĩ mũkũrũ, na akaingĩhia mĩaka, nake agĩkua arĩ wa mĩaka 130. <verse number="16" style="v"/>Aathikirwo kũrĩa athamaki maathikĩtwo Itũũra-inĩ Inene rĩa Daudi, tondũ wa wega ũrĩa ekĩte Isiraeli nĩ ũndũ wa Ngai na hekarũ yake.</para>
  <para style="s1">Waganu wa Joashu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Thuutha wa gĩkuũ kĩa Jehoiada, anene a Juda magĩũka kũgeithia mũthamaki, nake agĩkĩmathikĩrĩria. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:20">Josh 24:20</ref>; <ref loc="JER 17:2">Jer 17:2</ref></char></note>Nao magĩtiganĩria hekarũ ya Jehova, Ngai wa maithe mao, na makĩhooya itugĩ cia Ashera na mĩhianano. Tondũ wa wĩhia wao-rĩ, marakara ma Ngai magĩkinyĩra Juda na Jerusalemu. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 11:29">Ndar 11:29</ref>; <ref loc="ZEC 1:4">Zek 1:4</ref></char></note>O na gũtuĩka Jehova nĩatũmire anabii kũrĩ andũ nĩguo mamacookie kũrĩ we-rĩ, na o na aakorwo nĩmarutire ũira wa kũmookĩrĩra-rĩ, matiigana kũmaigua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 23:35">Math 23:35</ref>; <ref loc="NUM 14:41">Ndar 14:41</ref></char>
    </note>Ningĩ Roho wa Ngai ũgĩkinyĩrĩra Zekaria mũrũ wa Jehoiada ũrĩa warĩ mũthĩnjĩri-Ngai. Akĩrũgama mbere ya andũ akĩmeera atĩrĩ, “Ũũ nĩguo Ngai ekuuga, ‘Nĩ kĩĩ gĩgũtũma mũremere watho wa Jehova? Inyuĩ mũtingĩgaacĩra. Tondũ nĩmũtiganĩirie Jehova, o nake nĩamũtiganĩirie.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 7:25">Josh 7:25</ref>; <ref loc="JER 26:21">Jer 26:21</ref>; <ref loc="JER 20:2">20:2</ref></char>
    </note>No makĩgĩa ndundu mamũũkĩrĩre, nao maathĩtwo nĩ mũthamaki-rĩ, makĩmũhũũra na mahiga nyuguto, agĩkuĩra o nja-inĩ ya hekarũ ya Jehova. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:5">Kĩam 9:5</ref></char></note>Nake Mũthamaki Joashu ndaigana kũririkana ũtaana ũrĩa Jehoiada, ithe wa Zekaria, aamuonetie no nĩ kũũraga ooragire mũrũwe, ũrĩa woigire atĩrĩ agĩkua, “Jehova aroona ũndũ ũyũ na akũrĩhie.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 12:17-18">2Ath 12:17-18</ref>
      </char>
    </note>Mũthia-inĩ wa mwaka, mbũtũ ya ita ya Suriata ĩgĩthiĩ gũtharĩkĩra Joashu; ĩkĩhũũra Juda na Jerusalemu, na ĩkĩũraga atongoria othe a andũ. Magĩtũma indo ciothe iria maatahĩte kũrĩ mũthamaki wao kũu Dameski. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:23-25">Alaw 26:23-25</ref>; <ref loc="DEU 28:25">Gũcook 28:25</ref></char></note>O na gũtuĩka mbũtũ ya ita ya Asuriata yokĩte o na andũ anini, Jehova nĩaneanire mbũtũ nene ya ita moko-inĩ mayo. Tondũ andũ a Juda nĩmatiganĩirie Jehova, Ngai wa maithe mao, Joashu agĩkinyĩrio ituĩro rĩake. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:20">2Maũ 21:20</ref></char></note>Rĩrĩa Asuriata meeherire-rĩ, magĩtiga Joashu agurarĩtio mũno. Anene ake makĩgĩa ndundu mamũũkĩrĩre nĩ ũndũ wa kũũraga mũriũ wa Jehoiada ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai, nao makĩmũũragĩra gĩtanda-inĩ gĩake. Nĩ ũndũ ũcio agĩkua na agĩthikwo Itũũra-inĩ Inene rĩa Daudi, no ndaathikirwo mbĩrĩra-inĩ cia athamaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 12:21">2Ath 12:21</ref>; <ref loc="RUT 1:4">Ruth 1:4</ref></char>
    </note>Arĩa maagĩire ndundu mamũũkĩrĩre maarĩ Zabadi mũrũ wa Shimeathu mũndũ-wa-nja Mũamoni, na Jehozabadu mũrũ wa Shimurithu mũndũ-wa-nja Mũmoabi. <verse number="27" style="v"/>Ũhoro wa ariũ ake na morathi maingĩ maamũkoniĩ, na maandĩko makoniĩ gũcookererio kwa hekarũ ya Ngai maandĩkĩtwo thĩinĩ wa ibuku rĩa ũtaũranĩri rĩa athamaki. Nake mũriũ Amazia agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Amazia Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Amazia aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtano rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ kũu Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na kenda, nake nyina eetagwo Jehoadini na oimĩte Jerusalemu. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:61">1Ath 8:61</ref></char></note>Nĩekire maũndũ marĩa moonagwo magĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova, no ndaamekire na ngoro yake yothe. <verse number="3" style="v"/>Thuutha wa ũthamaki kũrũma wega wathani-inĩ wake, akĩũraga anene arĩa mooragĩte ithe Joashu ũrĩa warĩ mũthamaki. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:61">Gũcook 28:61</ref>; <ref loc="NUM 26:11">Ndar 26:11</ref></char></note>No rĩrĩ, ndaigana kũũraga ariũ ao, no eekire kũringana na ũrĩa kwandĩkĩtwo Ibuku-inĩ rĩa Watho wa Musa, harĩa Jehova aathanĩte atĩrĩ: “Maithe ma ciana matikooragwo nĩ ũndũ wa ciana, o na kana ciana ciũragwo nĩ ũndũ wa maithe mao; o mũndũ arĩkuaga nĩ ũndũ wa mehia make we mwene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 24:2">2Sam 24:2</ref>; <ref loc="EXO 30:14">Thaam 30:14</ref></char>
    </note>Amazia agĩĩta andũ a Juda hamwe, na akĩmaiga maroragwo nĩ anene a ikundi cia andũ ngiri ngiri na anene a ikundi cia andũ igana, igana kũringana na nyũmba ciao cia andũ othe a Juda na Benjamini. Agĩcooka agĩĩta andũ othe arĩa maarĩ na ũkũrũ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na makĩria na akĩona atĩ kwarĩ na andũ 300,000 arĩa mangĩathiire mbaara-inĩ, andũ mangĩahotire kuoya itimũ na ngo. <verse number="6" style="v"/>O na ningĩ agĩkombora andũ a kũrũa 100,000 kuuma Isiraeli na thogora wa taranda igana rĩmwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:6 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta tani ithatũ na robo ithatũ (3.75)</char></note> cia betha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>No rĩrĩ, mũndũ wa Ngai agĩũka kũrĩ we, akĩmwĩra atĩrĩ, “Wee mũthamaki-rĩ, thigari ici cia kuuma Isiraeli itigatwarane nawe, nĩgũkorwo Jehova ndarĩ hamwe na Isiraeli, na ndarĩ hamwe na andũ o na arĩkũ a Efiraimu. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 14:11">2Maũ 14:11</ref></char></note>O na ũngĩthiĩ ũrũe na ũcamba mbaara-inĩ, Ngai no arĩtũma ũhootwo nĩ thũ, nĩgũkorwo Ngai arĩ na ũhoti wa gũgũteithia kana wa gũtũma ũhootwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 8:18">Gũcook 8:18</ref>; <ref loc="PRO 10:22">Thim 10:22</ref></char>
    </note>Amazia akĩũria mũndũ wa Ngai atĩrĩ, “Tũgwĩka atĩa nĩ ũndũ wa taranda iria 100 ndarĩhire nĩ ũndũ wa thigari icio cia Isiraeli?”</para>
  <para style="p">Nake mũndũ wa Ngai agĩcookia atĩrĩ, “Jehova no akũhe ingĩ nyingĩ gũkĩra icio.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Amazia akĩrekereria thigari icio ciokĩte kũrĩ we kuuma Efiraimu, agĩciĩra ciinũke. Nacio ikĩrakarĩra andũ a Juda mũno, na ikĩinũka irĩ na marakara maingĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Amazia agĩcooka akĩbanga thigari ciake, agĩcitongoria na mwena wa Gĩtuamba gĩa Cumbĩ, kũrĩa ooragire andũ 10,000 a Seiru. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 14:6">Thab 14:6</ref></char></note>Mbũtũ ya ita ya Juda ĩkĩnyiita andũ 10,000 marĩ muoyo, na ĩkĩmatwara handũ igũrũ wa rwaro rwa ihiga, ĩkĩmaikia thĩ magĩthuthĩkanga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hĩndĩ o ĩyo, thigari iria Amazia aacookithĩtie akĩgiria ikarũe-rĩ, igĩtharĩkĩra matũũra ma Juda kuuma Samaria nginya Bethi-Horoni. Nacio ikĩũraga andũ 3,000 na igĩtaha indo nyingĩ mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:3">Thaam 20:3</ref>; <ref loc="ISA 44:15">Isa 44:15</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Amazia aacookire oimĩte kũũraga andũ a Edomu-rĩ, nĩainũkire na ngai cia andũ a Seiru. Agĩcirũgamia ta ngai ciake mwene, agĩciinamĩrĩra na agĩcirutĩra magongona ma njino. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 36:20">Isa 36:20</ref></char></note>Marakara ma Jehova magĩakanĩra Amazia, na akĩmũtũmĩra mũnabii, ũrĩa wamũũririe atĩrĩ, “Nĩ kĩĩ gĩgũtũma ũhooe kĩrĩra kũrĩ ngai cia andũ acio, o iria itaangĩahotire kũhonokia andũ acio kuuma moko-inĩ maku?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>O akĩaragia-rĩ, mũthamaki akĩmũũria atĩrĩ, “Nĩtũgũtuĩte mũtaari wa mũthamaki? Kira! Nĩ kĩĩ gĩgũtũma wende kwĩyũragithia?”</para>
  <para style="p">Nĩ ũndũ ũcio mũnabii ũcio agĩkira, no akiuga atĩrĩ, “Nĩnjũũĩ atĩ Ngai nĩatuĩte itua gũkwananga, nĩ ũndũ nĩwĩkĩte ũndũ ũcio, na nĩwarega kũigua kĩrĩra gĩakwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Thuutha wa Amazia mũthamaki wa Juda kũhooya kĩrĩra kuuma kũrĩ ataari ake-rĩ, agĩtũma ndũmĩrĩri ĩno ya njũgitano kũrĩ Jehoashu mũrũ wa Jehoahazu, mũrũ wa Jehu mũthamaki wa Isiraeli, akĩmwĩra atĩrĩ: “Ũka, tũcemanie, tuonane ũthiũ kwa ũthiũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 9:8-15">Atiir 9:8-15</ref>
      </char>
    </note>No Jehoashu mũthamaki wa Isiraeli agĩcookeria Amazia mũthamaki wa Juda atĩrĩ, “Mahiũ ma nyeki-inĩ ma kũu Lebanoni nĩmatũmĩire mũtarakwa ndũmĩrĩri o kũu Lebanoni makĩwĩra atĩrĩ: ‘Heana mwarĩguo ahikio nĩ mũriũ wakwa.’ Hĩndĩ ĩyo nyamũ ya gĩthaka ya kũu Lebanoni ĩgĩũka ĩkĩrangĩrĩria mahiũ macio ma nyeki-inĩ na makinya mayo. <verse number="19" style="v"/>Wĩĩrĩte na ngoro atĩ nĩũrĩkĩtie gũtooria Edomu, na rĩu ũkeeyona na ũgetĩĩa. No ikara mũciĩ! Nĩ kĩĩ gĩgũtũma wĩrehere thĩĩna na wĩniinithie wee mwene o hamwe na andũ a Juda?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 10:15">2Maũ 10:15</ref>
      </char>
    </note>O na kũrĩ ũguo-rĩ, Amazia ndaigana gũthikĩrĩria, nĩgũkorwo nĩ Ngai warutaga wĩra nĩguo amaneane moko-inĩ ma Jehoashu, tondũ andũ a Juda nĩmarongoragia ngai cia Edomu. <verse number="21" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Jehoashu mũthamaki wa Isiraeli akĩmatharĩkĩra. We na Amazia mũthamaki wa Juda makĩngʼethanĩra kũu Bethi-Shemeshu thĩinĩ wa Juda. <verse number="22" style="v"/>Andũ a Juda makĩhũũrwo nĩ andũ a Isiraeli, na o mũndũ akĩũrĩra gwake mũciĩ. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:13">2Ath 14:13</ref>; <ref loc="JER 31:38">Jer 31:38</ref></char></note>Nake Jehoashu mũthamaki wa Isiraeli akĩnyiita Amazia mũthamaki wa Juda, mũrũ wa Joashu, mũrũ wa Ahazia, o kũu Bethi-Shemeshu. Ningĩ Jehoashu akĩmũrehe Jerusalemu, na akĩmomora rũthingo rwa Jerusalemu kuuma Kĩhingo kĩa Efiraimu nginya Kĩhingo gĩa Koine, handũ ha buti ta 600<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:23 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita 180</char></note> kũraiha. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 26:15">1Maũ 26:15</ref></char></note>Nake akĩoya thahabu yothe na betha, na indo ciothe iria ciarĩ thĩinĩ wa hekarũ ya Ngai iria ciamenyagĩrĩrwo nĩ Obedi-Edomu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:24 </char><char style="ft" closed="false">Obedi-Edomu nĩwe waroraga hekarũ ya Ngai thĩinĩ na kũrĩa kwaigagwo mũthithũ.</char></note> hamwe na igĩĩna cia nyũmba ya ũthamaki, na andũ arĩa maatahĩtwo, nake agĩcooka Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Amazia mũrũ wa Joashu mũthamaki wa Juda aatũũrire muoyo mĩaka ikũmi na ĩtano thuutha wa gĩkuũ kĩa Jehoashu mũrũ wa Jehoahazu mũthamaki wa Isiraeli. <verse number="26" style="v"/>Ha ũhoro wa maũndũ marĩa mangĩ ma wathani wa Amazia kuuma kĩambĩrĩria nginya mũthia-rĩ, githĩ ti maandĩke ibuku-inĩ rĩa athamaki a Juda na Isiraeli? <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 10:3">Josh 10:3</ref></char></note>Kuuma hĩndĩ ĩrĩa Amazia aagarũrũkire agĩtiga kũrũmĩrĩra Jehova-rĩ, makĩmũciirĩrĩra mamũũkĩrĩre kũu Jerusalemu, nake akĩũrĩra Lakishi, no magĩtũma andũ mamũrũmĩrĩre o nginya Lakishi, makĩmũũragĩra kuo. <verse number="28" style="v"/>Agĩcookio aigĩrĩirwo mbarathi igũrũ, na agĩthikwo hamwe na maithe Itũũra-inĩ Inene rĩa Juda.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Uzia Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ andũ othe a Juda makĩoya Uzia, arĩ wa mĩaka ikũmi na ĩtandatũ, na makĩmũtua mũthamaki ithenya rĩa ithe Amazia. <verse number="2" style="v"/>Nĩwe waakithirie Elothu rĩngĩ, na akĩrĩcookeria Juda thuutha wa Amazia kũhurũka hamwe na maithe make.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Uzia aarĩ wa mĩaka ikũmi na ĩtandatũ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩtano na ĩĩrĩ. Nyina eetagwo Jekolia, na oimĩte Jerusalemu. <verse number="4" style="v"/>Nake nĩekire maũndũ marĩa maarĩ magĩrĩru maitho-inĩ ma Jehova, o ta ũrĩa ithe Amazia eekĩte. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 24:2">2Maũ 24:2</ref></char></note>Nĩarongooragia Ngai matukũ-inĩ ma Zekaria, ũrĩa wamũrutĩte gwĩtigĩra Ngai. Narĩo ihinda rĩrĩa rĩothe aarongoragia Jehova-rĩ, Ngai nĩamũheaga ũgaacĩru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 2:6">Isa 2:6</ref>; <ref loc="AMO 1:8">Amos 1:8</ref></char>
    </note>Uzia nĩathiire kũrũa na Afilisti, na akĩmomora thingo cia Gathu, na cia Jabine, na cia Ashidodi. Ningĩ agĩcooka agĩaka rĩngĩ matũũra marĩa maarĩ hakuhĩ na Ashidodi na kũndũ kũngĩ gatagatĩ-inĩ ka Afilisti. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:16">2Maũ 21:16</ref></char></note>Ngai akĩmũteithia kũhũũrana na Afilisti na Arabu arĩa maatũũraga Guri-Baali na Ameuni. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:38">Kĩam 19:38</ref></char></note>Aamoni nĩmarehire igooti kũrĩ Uzia, nayo ngumo yake ĩkĩhunja o nginya mũhaka wa Misiri, nĩ ũndũ nĩagĩĩte na hinya mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 14:13">2Ath 14:13</ref>; <ref loc="NEH 2:13">Neh 2:13</ref></char>
    </note>Uzia nĩaakire mĩthiringo mĩraihu na igũrũ kũu Jerusalemu hau Kĩhingo-inĩ gĩa Koine, na hau Kĩhingo-inĩ gĩa Gĩtuamba, na hau koine-inĩ ya rũthingo, na akĩmĩirigĩra na thingo cia hinya. <verse number="10" style="v"/>Ningĩ agĩaka mĩthiringo mĩraihu na igũrũ kũu werũ-inĩ na akĩenja ithima nyingĩ, nĩ ũndũ aarĩ na mahiũ maingĩ kũu mũhuro-inĩ wa irĩma, o na kũu werũ wa irĩma-inĩ. Aarĩ na andũ maarutaga wĩra mĩgũnda-inĩ yake ya irio na ya mĩthabibũ kũu irĩma-inĩ o na mĩgũnda-inĩ ĩrĩa mĩnoru, tondũ nĩendete ũrĩmi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Uzia aarĩ na mbũtũ ya ita ĩrĩa yarutĩtwo wega mũno, na yakoragwo ĩĩhaarĩirie gũthiĩ mbaara-inĩ, ĩgayanĩtio ikundi kũringana na mũigana wayo na kũringana na ũrĩa yacookanĩrĩirio nĩ Jeieli ũrĩa warĩ mwandĩki na Maaseia ũrĩa warĩ mũnene wao, matongoretio nĩ Hanania, ũmwe wa anene a nyũmba ya ũthamaki. <verse number="12" style="v"/>Naguo mũigana wothe wa atongoria a nyũmba arĩa maarũgamagĩrĩra thigari warĩ 2,600. <verse number="13" style="v"/>Wathani-inĩ wao haarĩ na mbũtũ ya ita ya andũ 307,500 arĩa maarutĩtwo ũhoro wa mbaara, mbũtũ ĩyo yarĩ na hinya na nĩyo yateithagia mũthamaki akĩrũa na thũ ciake. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 46:4">Jer 46:4</ref></char></note>Uzia nĩaheire mbũtũ ĩyo yake ya ita ngo, na matimũ, na ngũbia, na nguo cia igera, na mota na mahiga ma igũtha. <verse number="15" style="v"/>Kũu Jerusalemu-rĩ, andũ maarĩ oogĩ mũno magĩthondeka ikaari ciahũthagĩrwo mĩthiringo-inĩ na koine-inĩ cia ũgitĩri na njĩra ya gũikia mĩguĩ na gũikia mahiga manene. Ngumo yake ĩkĩhunja kũndũ kũraya nĩgũkorwo nĩateithirio mũno nginya akĩgĩa na hinya mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 32:15">Gũcook 32:15</ref>; <ref loc="2KI 16:12">2Ath 16:12</ref></char>
    </note>No thuutha wa Uzia kũgĩa na hinya-rĩ, gwĩtũũgĩria gwake gũkĩmũniina. Akĩaga gũtuĩka mwĩhokeku harĩ Jehova Ngai wake, na agĩtoonya hekarũ ya Jehova nĩguo acine ũbumba kĩgongona-inĩ kĩa ũbumba. <verse number="17" style="v"/>Nake Azaria ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai hamwe na athĩnjĩri-Ngai omĩrĩru mĩrongo ĩnana a Jehova, makĩmuuma thuutha o nginya na kũu thĩinĩ. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 16:39">Ndar 16:39</ref>; <ref loc="EXO 30:7">Thaam 30:7</ref></char></note>Nao makĩmũngʼethera mamũkaanie, makĩmwĩra atĩrĩ, “Gũtiagĩrĩire, wee Uzia, ũcinĩre Jehova ũbumba. Ũcio nĩ wĩra wa athĩnjĩri-Ngai arĩa marĩ a rũciaro rwa Harũni, arĩa maamũrĩtwo macinage ũbumba. Uma handũ haha haamũre nĩgũkorwo ndũrĩ mwĩhokeku, na Jehova Ngai ndangĩgũtĩĩa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Uzia, ũrĩa wanyiitĩte rũgĩo na guoko ehaarĩirie gũcina ũbumba, akĩrakara mũno. Na o hĩndĩ ĩyo aagũthũkagĩra athĩnjĩri-Ngai marĩ hau mbere ya kĩgongona kĩa ũbumba, hekarũ-inĩ ya Jehova, mũrimũ wa mangũ ũgĩtuthũka thiithi-inĩ wake. <verse number="20" style="v"/>Na rĩrĩa Azaria, mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene na athĩnjĩri-Ngai acio angĩ othe maamũrorire-rĩ, makĩona atĩ aarĩ na mangũ thiithi; nĩ ũndũ ũcio makĩmuumia na nja na ihenya. O nake we mwene nĩaiguaga kwenda mũno kuuma nja, nĩ ũndũ Jehova nĩamũhũũrĩte na mũrimũ ũcio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 4:6">Thaam 4:6</ref>; <ref loc="LEV 13:46">Alaw 13:46</ref></char>
    </note>Mũthamaki Uzia aatũũrire arĩ na mangũ nginya rĩrĩa aakuire. Aatũũrire nyũmba arĩ wiki, arĩ na mangũ, na agirĩtio gũthiiaga hekarũ ya Jehova. Mũriũ Jothamu akĩrũgamĩrĩra nyũmba ya ũthamaki, na agaathaga andũ a bũrũri ũcio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 1:1">Isa 1:1</ref>; <ref loc="ISA 6:1">6:1</ref></char>
    </note>Namo maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Uzia-rĩ, kuuma kĩambĩrĩria nginya mũthia, nĩmandĩkĩtwo nĩ mũnabii Isaia mũrũ wa Amozu. <verse number="23" style="v"/>Nake Uzia akĩhurũka hamwe na maithe make, na agĩthikwo hakuhĩ nao gĩthaka-inĩ kĩrĩa kĩarĩ gĩa gũthikanwo gĩa athamaki, nĩgũkorwo andũ moigire atĩrĩ, “Ararĩ na mangũ.” Nake mũriũ Jothamu agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Jothamu Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 15:5">2Ath 15:5</ref>; <ref loc="1CH 3:12">1Maũ 3:12</ref></char>
    </note>Jothamu aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtano rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ikũmi na ĩtandatũ. Nyina eetagwo Jerusha mwarĩ wa Zadoku. <verse number="2" style="v"/>Nake agĩĩka maũndũ marĩa maagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova, o ta ũrĩa ithe Uzia eekĩte, nowe ndaigana gũtoonya hekarũ ya Jehova gũcina ũbumba ta ũrĩa ithe eekĩte. No rĩrĩ, andũ nĩmathiire o na mbere gwĩka maũndũ mao mooru. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 33:14">2Maũ 33:14</ref>; <ref loc="NEH 3:26">Neh 3:26</ref></char></note>Jothamu nĩaakire rĩngĩ mwako wa Kĩhingo kĩa Rũgongo kĩa hekarũ ya Jehova, na akĩruta wĩra mũnene wa rũthingo rũrĩa rwarĩ kĩrĩma-inĩ kĩa Ofeli. <verse number="4" style="v"/>Nĩaakire matũũra irĩma-inĩ cia Juda na agĩaka nyũmba cia ũgitĩri na mĩthiringo mĩraihu na igũrũ kũndũ kũrĩa kwarĩ na mũtitũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 19:38">Kĩam 19:38</ref>
      </char>
    </note>Jothamu nĩarũire mbaara na mũthamaki wa Amoni na akĩmahoota. Mwaka-inĩ ũcio, Aamoni nĩmamũrĩhire taranda igana rĩmwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:5 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta tani ithatũ na robo ithatũ (3:75)</char></note> cia betha, na kori 10,000<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:5 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo 2,200,000</char></note> cia ngano, na kori 10,000 cia cairi. Andũ a Amoni nĩmamũreheire indo o ta icio mwaka-inĩ wa keerĩ na wa gatatũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 26:5">2Maũ 26:5</ref>
      </char>
    </note>Jothamu nĩagĩire na hinya nĩ ũndũ nĩathiiaga na mĩthiĩre mĩrũngĩrĩru hĩndĩ ciothe mbere ya Jehova Ngai wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Namo maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Jothamu, o hamwe na mbaara ciake ciothe na ciĩko iria ingĩ eekire-rĩ, nĩmandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa athamaki a Isiraeli na Juda. <verse number="8" style="v"/>Nake aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtano rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, na agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ikũmi na ĩtandatũ. <verse number="9" style="v"/>Jothamu akĩhurũka hamwe na maithe make na agĩthikwo Itũũra-inĩ Inene rĩa Daudi. Nake mũriũ Ahazu agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Ahazu Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 3:13">1Maũ 3:13</ref>; <ref loc="ISA 1:1">Isa 1:1</ref></char>
    </note>Ahazu aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ikũmi na ĩtandatũ. Nake ndaigana gwĩka maũndũ marĩa maagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova, ta ũrĩa ithe Daudi eekĩte. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:17">Thaam 34:17</ref></char></note>Aathiiaga na mĩthiĩre ya athamaki a Isiraeli, o na ningĩ agĩthondeka mĩhianano ya Baali ya gũtwekio ya kũhooyagwo. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Alaw 18:21</ref>; <ref loc="DEU 18:9">Gũcook 18:9</ref></char></note>Nake agĩcinĩra magongona kũu Gĩtuamba-inĩ kĩa Beni-Hinomu, na akĩruta ariũ ake marĩ magongona ma gũcinwo na mwaki, arũmĩrĩire mĩthiĩre ĩrĩa ĩrĩ thaahu ya ndũrĩrĩ iria Jehova aaingatĩte ciehere mbere ya andũ a Isiraeli. <verse number="4" style="v"/>Nĩaarutire magongona na agĩcinĩra ũbumba kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru, na tũcũmbĩrĩ-inĩ twa irĩma, na rungu rwa mĩtĩ ĩrĩa mĩruru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 7:1">Isa 7:1</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Jehova Ngai wake akĩmũneana kũrĩ mũthamaki wa Suriata. Nao Asuriata makĩmũhoota na magĩtaha andũ ake aingĩ matuĩke mĩgwate, na makĩmatwara Dameski.</para>
  <para style="p">O na ningĩ nĩaneanirwo moko-inĩ ma mũthamaki wa Isiraeli ũrĩa wamũringire iringa inene ma. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:25">2Ath 15:25</ref>, <ref loc="2KI 15:27">27</ref>; <ref loc="ISA 9:21">Isa 9:21</ref></char></note>Na rĩrĩ, mũthenya ũmwe-rĩ, Peka mũrũ wa Remalia nĩooragire thigari 120,000 kũu Juda, tondũ andũ a Juda nĩmatirikĩte Jehova, Ngai wa maithe mao. <verse number="7" style="v"/>Zikiri ũrĩa Mũefiraimu njamba ya ita akĩũraga Maaseia mũrũ wa mũthamaki, na Azirikamu ũrĩa warĩ mũmenyereri wa nyũmba ya ũthamaki, na Elikana ũrĩa warĩ wa keerĩ kuuma harĩ mũthamaki. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:25-41">Gũcook 28:25-41</ref>; <ref loc="2CH 29:9">2Maũ 29:9</ref></char></note>Andũ a Isiraeli magĩtaha kuuma kũrĩ ariũ a ithe wao atumia 200,000 na ariũ na aarĩ ao. Ningĩ no maatahire indo nyingĩ iria maacookire nacio Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 47:6">Isa 47:6</ref>; <ref loc="EZR 9:6">Ezar 9:6</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, mũnabii wa Jehova wetagwo Odedi aarĩ kuo, nake akiumagara agatũnge mbũtũ cia ita igĩcooka Samaria. Nake agĩciĩra atĩrĩ, “Tondũ Jehova, o we Ngai wa maithe manyu, nĩarakarĩire andũ a Juda-rĩ, nĩamaneanire moko-inĩ manyu. No inyuĩ nĩmũmooragĩte na marakara, namo nĩ makinyĩte o igũrũ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:39-46">Alaw 25:39-46</ref></char></note>Na rĩrĩ, mũciirĩire gũtua arũme na andũ-a-nja a Juda na Jerusalemu ngombo cianyu. No githĩ o na inyuĩ mũtihĩtĩtie na mũkehĩria Jehova Ngai wanyu? <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 11:4">2Maũ 11:4</ref></char></note>Rĩu ta gĩthikĩrĩriei! Cookiai andũ a bũrũri wanyu arĩa mũnyiitĩte mĩgwate, nĩgũkorwo marakara mahiũ ma Jehova marĩ igũrũ rĩanyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo atongoria amwe kũu Efiraimu, nao nĩ Azaria mũrũ wa Jehohanani, na Berekia mũrũ wa Meshilemothu, na Jehizikia mũrũ wa Shalumu, na Amasa mũrũ wa Hadilai, makĩrũgama nĩguo makaanie andũ acio moimaga mbaara-inĩ. <verse number="13" style="v"/>Makĩmeera atĩrĩ, “Mũtikarehe mĩgwate ĩyo gũkũ, tũtikoonwo tũhĩtĩtie mbere ya Jehova, naguo ũndũ ũcio wongerere mehia na mahĩtia maitũ. Nĩgũkorwo mahĩtia maitũ o na rĩu nĩ maingĩ, namo marakara make mahiũ marĩ igũrũ rĩa Isiraeli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio thigari ikĩrekereria mĩgwate na indo iria ciatahĩte, o hau mbere ya anene na ya kĩũngano kĩu gĩothe. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 6:22">2Ath 6:22</ref>; <ref loc="DEU 34:3">Gũcook 34:3</ref></char></note>Nao andũ arĩa maarĩ agwete na marĩĩtwa makĩoya mĩgwate ĩyo, na arĩa maarĩ njaga makĩmahumba nguo kuuma indo-inĩ iria ciatahĩtwo. Makĩmahe nguo na iraatũ, na irio na kĩndũ gĩa kũnyua, na maguta ma kũhonania. Nao arĩa othe mataarĩ na hinya makĩhaicio ndigiri igũrũ. Nĩ ũndũ ũcio makĩmacookia kũrĩ andũ a bũrũri wao o kũu Jeriko, Itũũra Inene rĩa Mĩkĩndũ, nao magĩcooka Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 16:7">2Ath 16:7</ref>; <ref loc="EZK 23:12">Ezek 23:12</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, ihinda rĩu Mũthamaki Ahazu agĩtũmanĩra mũthamaki wa Ashuri amũteithie. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 137:7">Thab 137:7</ref>; <ref loc="ISA 34:5">Isa 34:5</ref>; <ref loc="JER 25:21">Jer 25:21</ref>; <ref loc="EZK 16:57">Ezek 16:57</ref>; <ref loc="AMO 1:11">Amos 1:11</ref>; <ref loc="2CH 29:9">2Maũ 29:9</ref></char></note>Andũ a Edomu nĩmookĩte rĩngĩ na magatharĩkĩra Juda, na magakuua mĩgwate, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 9:12">Isa 9:12</ref>; <ref loc="JOS 10:12">Josh 10:12</ref>; <ref loc="JOS 15:41">15:41</ref>; <ref loc="GEN 38:12">Kĩam 38:12</ref>; <ref loc="2KI 16:7">2Ath 16:7</ref></char></note>na o hĩndĩ ĩyo nao Afilisti nĩmahũrĩte matũũra marĩa maarĩ mũhuro-inĩ wa irĩma, na Negevu kũu Juda. Nĩmatahire na magĩikara matũũra ma Bethi-Shemeshu, na Aijaloni, na Gederothu, o ũndũ ũmwe na Soko, na Timuna, na Gimuzo, na tũtũũra tũnini tũrĩa twamathiũrũrũkĩirie. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 5:25">1Maũ 5:25</ref></char></note>Nake Jehova nĩagithirie Juda gĩtĩĩo tondũ wa Ahazu mũthamaki wa Isiraeli, nĩgũkorwo nĩoongereire waganu kũu Juda, na nĩagĩte kwĩhokeka mũno harĩ Jehova. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:29">2Ath 15:29</ref>; <ref loc="ISA 7:17">Isa 7:17</ref>; <ref loc="ISA 10:20">10:20</ref></char></note>Nake Tigilathu-Pileseru mũthamaki wa Ashuri agĩũka kũrĩ we, no handũ ha kũmũteithia nĩkũmũthĩĩnia aamũthĩĩnirie. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 16:2-9">2Maũ 16:2-9</ref>; <ref loc="JER 2:36">Jer 2:36</ref></char></note>Ahazu akĩoya indo imwe kuuma hekarũ-inĩ ya Jehova, na kuuma nyũmba-inĩ ya ũthamaki, na kuuma kũrĩ ariũ a mũthamaki, na agĩcihe mũthamaki wa Ashuri, no ũndũ ũcio ndwamũteithirie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 5:3">Jer 5:3</ref>; <ref loc="JER 15:7">15:7</ref>; <ref loc="JER 17:23">17:23</ref></char>
    </note>Mahinda macio make ma thĩĩna-rĩ, Mũthamaki Ahazu no gũkĩrĩrĩria aakĩrĩrĩirie kwaga wĩhokeku harĩ Jehova. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 25:14">2Maũ 25:14</ref>; <ref loc="ISA 10:20">Isa 10:20</ref>; <ref loc="1CH 11:1">1Maũ 11:1</ref>; <ref loc="JER 44:17-18">Jer 44:17-18</ref></char></note>Akĩrutĩra ngai cia Dameski iria ciamũhootete magongona, nĩgũkorwo eeciiragia atĩrĩ, “Kuona atĩ ngai cia athamaki a Suriata nĩcimateithĩtie-rĩ, nĩngũcirutĩra igongona nĩguo cindeithie o na niĩ.” No icio nĩcio ciamũniinire na ikĩniina Isiraeli rĩothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 29:19">2Maũ 29:19</ref>; <ref loc="2CH 30:14">30:14</ref>; <ref loc="2KI 16:18">2Ath 16:18</ref>; <ref loc="MAL 1:10">Mal 1:10</ref></char>
    </note>Ahazu agĩcookereria indo cia hekarũ ya Ngai na agĩcithaamia. Agĩcooka akĩhinga mĩrango ya hekarũ ya Jehova, na agĩaka igongona ikĩiyũra o koine-inĩ ciothe cia njĩra cia itũũra rĩa Jerusalemu. <verse number="25" style="v"/>Ningĩ o itũũra-inĩ rĩothe rĩa Juda agĩaka kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru gwa kũrutĩra ngai ingĩ magongona ma njino, nake agĩthirĩkia Jehova, Ngai wa maithe make, agĩtũma arakare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Namo maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wake na mĩthiĩre yake yothe-rĩ, kuuma kĩambĩrĩria nginya mũthia-rĩ, maandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa athamaki a Juda na Isiraeli. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 14:28-32">Isa 14:28-32</ref>; <ref loc="2CH 21:20">2Maũ 21:20</ref></char></note>Nake Ahazu akĩhurũka hamwe na maithe make na agĩthikwo itũũra-inĩ rĩa Jerusalemu, no ndaigirwo mbĩrĩra-inĩ cia athamaki a Isiraeli. Nake mũriũ Hezekia agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Hezekia Gũtheria Hekarũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hezekia aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtano rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na kenda. Nyina eetagwo Abija mwarĩ wa Zekaria. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:2">2Maũ 34:2</ref></char></note>Nake agĩĩka maũndũ marĩa maagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova, o ta ũrĩa ithe Daudi eekĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mweri wa mbere wa mwaka wa mbere wa wathani wake-rĩ, nĩahingũrire mĩrango ya hekarũ ya Jehova na akĩmĩthondeka kũrĩa yathũkĩtio. <verse number="4" style="v"/>Nake akĩrehe athĩnjĩri-Ngai na Alawii, akĩmacookanĩrĩria hamwe nja ya mwena wa irathĩro, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:44">Alaw 11:44</ref>; <ref loc="NEH 13:9">Neh 13:9</ref></char></note>akiuga atĩrĩ: “Ta thikĩrĩriai inyuĩ Alawii! Mwĩtheriei rĩu, na mũtherie hekarũ ya Jehova Ngai wa maithe manyu. Eheriai kĩndũ gĩothe kĩrĩ thaahu kuuma handũ-harĩa-haamũre. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 2:27">Jer 2:27</ref>; <ref loc="1CH 5:25">1Maũ 5:25</ref></char></note>Maithe maitũ matiarĩ ehokeku; nĩmekire ũũru maitho-inĩ ma Jehova Ngai witũ na makĩmũtirika. Nĩmahũgũrire mothiũ mao makĩaga kũrora gĩikaro kĩa Jehova, makĩmũhutatĩra. <verse number="7" style="v"/>O na ningĩ nĩmahingire mĩrango ya gĩthaku na makĩhoria matawa. Matiacinire ũbumba kana makĩrutĩra Ngai wa Isiraeli maruta o na marĩkũ ma njino handũ-inĩ harĩa haamũre. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:25">Gũcook 28:25</ref>; <ref loc="JER 25:9">Jer 25:9</ref>, <ref loc="JER 25:18">18</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, marakara ma Jehova magĩkora Juda na Jerusalemu; nake agĩtũma matuĩke ta kĩndũ gĩa kũmakania na kĩa magigi, na gĩa kũnyũrũrio, o ta ũrĩa mũreyonera na maitho manyu. <verse number="9" style="v"/>Kĩu nĩkĩo gĩatũmire maithe maitũ mooragwo na rũhiũ rwa njora, na nokĩo gĩtũmĩte ariũ aitũ, na airĩtu aitũ, na atumia aitũ matahwo. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 23:16">2Maũ 23:16</ref>; <ref loc="EZR 10:14">Ezar 10:14</ref></char></note>Na rĩrĩ, ndĩciirĩtie na ngoro yakwa kũrĩkanĩra kĩrĩkanĩro na Jehova, Ngai wa Isiraeli, nĩgeetha marakara make mahiũ matweherere. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:6">Ndar 3:6</ref></char></note>Atĩrĩrĩ, ariũ akwa, mũtigatuĩke andũ matarũmbũyagia ũndũ, nĩgũkorwo Jehova nĩamũthuurĩte mũrũgamage mbere yake mũmũtungatagĩre, mũtuĩke a gũtungata mũrĩ mbere yake na mũcinage ũbumba.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 3:17-20">Ndar 3:17-20</ref>; <ref loc="2CH 15:2">2Maũ 15:2</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Alawii aya makĩambĩrĩria kũruta wĩra:</para>
  <para style="li1">kuuma kũrĩ Akohathu,</para>
  <para style="li2">maarĩ Mahathu mũrũ wa Amasai, na Joeli mũrũ wa Azaria;</para>
  <para style="li1">kuuma kũrĩ Amerari,</para>
  <para style="li2">maarĩ Kishu mũrũ wa Abudi, na Azaria mũrũ wa Jehaleleli;</para>
  <para style="li1">kuuma kũrĩ Agerishoni,</para>
  <para style="li2">maarĩ Joa mũrũ wa Zima, na Edeni mũrũ wa Joa;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 6:22">Thaam 6:22</ref>; <ref loc="1CH 6:39">1Maũ 6:39</ref></char>
    </note>kuuma kũrĩ njiaro cia Elizafani,</para>
  <para style="li2">maarĩ Shimuri na Jeieli;</para>
  <para style="li1">kuuma kũrĩ njiaro cia Asafu,</para>
  <para style="li2">maarĩ Zekaria na Matania;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Kuuma kũrĩ njiaro cia Hemani,</para>
  <para style="li2">maarĩ Jehueli na Shimei;</para>
  <para style="li1">kuuma kũrĩ njiaro cia Jeduthuni,</para>
  <para style="li2">maarĩ Shemaia na Uzieli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 23:28">1Maũ 23:28</ref>; <ref loc="ISA 1:25">Isa 1:25</ref></char>
    </note>Maarĩkia gũcookanĩrĩria ariũ a ithe wao hamwe na meetheria-rĩ, magĩtoonya hekarũ ya Jehova, makĩmĩtheria, o ta ũrĩa mũthamaki aathanĩte arũmĩrĩire kiugo kĩa Jehova. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 15:23">2Sam 15:23</ref></char></note>Nao athĩnjĩri-Ngai magĩtoonya handũ-harĩa-haamũre ha Jehova nĩguo mahatherie. Na indo ciothe iria itaarĩ theru iria maakorire kũu hekarũ-inĩ ya Jehova magĩciruta magĩciiga nja ya hekarũ ya Jehova. Nao Alawii magĩcioya magĩcitwara Gĩtuamba-inĩ gĩa Kidironi. <verse number="17" style="v"/>Maambĩrĩirie wĩra wa gũtheria hekarũ mũthenya wa mbere wa mweri wa mbere, na mũthenya wa ĩnana wa mweri ũcio magĩkinya gĩthaku-inĩ kĩa Jehova. Na handũ ha matukũ mangĩ manana-rĩ, magĩtheria hekarũ ya Jehova yo nyene, na makĩrĩkia wĩra ũcio mũthenya wa ikũmi na ĩtandatũ wa mweri ũcio wa mbere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Magĩcooka magĩthiĩ kũrĩ Mũthamaki Hezekia, makĩmwĩra atĩrĩ: “Nĩtũtheretie hekarũ ya Jehova yothe, kĩgongona kĩa maruta ma njino, na indo ciakĩo ciothe, na metha ĩrĩa ĩigagĩrĩrwo mĩgate ĩrĩa mĩamũre, na indo ciayo ciothe. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:24">2Maũ 28:24</ref></char></note>Nĩtũhaarĩirie na tũkaamũra indo iria ciothe Mũthamaki Ahazu ehereetie Hekarũ-inĩ rĩrĩa aarĩ mũthamaki nĩ ũndũ wa kwaga wĩhokeku. Na rĩrĩ, rĩu irĩ mbere ya kĩgongona kĩa Jehova.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Na rĩrĩ, rũciinĩ tene, Mũthamaki Hezekia agĩcookanĩrĩria anene a itũũra rĩu inene na magĩthiĩ hekarũ-inĩ ya Jehova. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 6:17">Ezar 6:17</ref>; <ref loc="LEV 4:13-14">Alaw 4:13-14</ref></char></note>Nao makĩrehe ndegwa mũgwanja, na ndũrũme mũgwanja, na tũtũrũme mũgwanja, o na thenge mũgwanja cia igongona rĩa kũhoroherio mehia makoniĩ ũthamaki ũcio, na ma handũ-harĩa-haamũre o na ma Juda. Nake mũthamaki agĩatha athĩnjĩri-Ngai, o acio a njiaro cia Harũni, macithĩnjĩre hau kĩgongona-inĩ kĩa Jehova. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:18">Alaw 4:18</ref>; <ref loc="NUM 18:17">Ndar 18:17</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio magĩthĩnja ndegwa icio, nao athĩnjĩri-Ngai makĩoya thakame yacio makĩmĩminjaminjĩria kĩgongona; magĩcooka magĩthĩnja ndũrũme icio na makĩminjaminjĩria kĩgongona thakame yacio; magĩcooka magĩthĩnja tũtũrũme tũu na makĩminjaminjĩria kĩgongona thakame yatuo. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 16:5">Alaw 16:5</ref>; <ref loc="LEV 4:15">4:15</ref></char></note>Nacio thenge cia igongona rĩa kũhoroherio mehia ikĩrehwo mbere ya mũthamaki na kĩũngano kĩu, nao magĩciigĩrĩra moko. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:36">Thaam 29:36</ref>; <ref loc="EZR 8:35">Ezar 8:35</ref></char></note>Nao athĩnjĩri-Ngai magĩcooka magĩthĩnja thenge icio hamwe na thakame yacio, magĩcirutĩra hau kĩgongona-inĩ irĩ maruta ma kũhoroheria mehia nĩguo ihoroherie andũ a Isiraeli othe, nĩ tondũ mũthamaki nĩathanĩte kũrutwo iruta rĩa njino na iruta rĩa kũhoroheria mehia rĩrĩ rĩa andũ othe a Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 25:6">1Maũ 25:6</ref>; <ref loc="1CH 28:19">28:19</ref></char>
    </note>Mũthamaki akĩiga Alawii hekarũ-inĩ ya Jehova marĩ na thaani iria ihũũrithanagio ikagamba, na inanda cia mũgeeto na cia kĩnũbi ta ũrĩa gwaathanĩtwo nĩ Daudi na Gadi mũndũ ũrĩa wonagĩra mũthamaki maũndũ, na Nathani ũrĩa mũnabii; ũndũ ũyũ waathanĩtwo nĩ Jehova na tũnua twa anabii ake. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 15:16">1Maũ 15:16</ref>, <ref loc="1CH 15:24">24</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio Alawii makĩrũgama mehaarĩirie na inanda cia Daudi cia kũina, na athĩnjĩri-Ngai marĩ na tũrumbeta twao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 16:16">1Sam 16:16</ref>
      </char>
    </note>Hezekia agĩathana atĩ kũrutwo iruta rĩa njino kĩgongona-inĩ. Narĩo igongona rĩambĩrĩria kũrutwo-rĩ, andũ makĩambĩrĩria kũinĩra Jehova marĩ na tũrumbeta na inanda cia kũina cia Daudi mũthamaki wa Isiraeli. <verse number="28" style="v"/>Kĩũngano kĩu gĩothe gĩkĩinamĩrĩra, gĩkĩhooya, nao aini makĩinaga na tũrumbeta tũkĩhuhagwo. Maũndũ macio mothe magĩthiĩ na mbere nginya igongona rĩu rĩa njino rĩkĩrĩka kũrutwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Na rĩrĩa maruta maarĩkirie kũrutwo-rĩ, mũthamaki na andũ othe arĩa maarĩ nake hau magĩturia maru makĩhooya. <verse number="30" style="v"/>Nake Mũthamaki Hezekia na anene ake magĩatha Alawii magooce Jehova na ciugo cia Daudi na cia Asafu mũndũ ũrĩa muoni-maũndũ. Nĩ ũndũ ũcio makĩina nyĩmbo cia kũgooca Jehova marĩ na gĩkeno na makĩinamia mĩtwe yao makĩmũhooya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 13:15-16">Ahib 13:15-16</ref>; <ref loc="EXO 25:2">Thaam 25:2</ref>; <ref loc="EXO 35:22">35:22</ref></char>
    </note>Ningĩ Hezekia akiuga atĩrĩ, “Rĩu nĩmweyamũrĩra Jehova. Rehei magongona na maruta ma gũcookia ngaatho hekarũ-inĩ ya Jehova.” Nĩ ũndũ ũcio kĩũngano kĩu gĩkĩrehe magongona na maruta ma gũcookia ngaatho, na andũ othe arĩa ngoro ciao cieyendeire makĩrehe maruta ma njino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 1:1-17">Alaw 1:1-17</ref>
      </char>
    </note>Naguo mũigana wa maruta ma njino marĩa maarehirwo nĩ kĩũngano kĩu warĩ ndegwa mĩrongo mũgwanja, na ndũrũme 100 na tũtũrũme 200, ciothe ciarĩ cia maruta ma njino ma kũrutĩrwo Jehova. <verse number="33" style="v"/>Nyamũ ciothe iria ciaamũrĩtwo cia magongona ciarĩ ndegwa 600 na ngʼondu hamwe na mbũri 3,000. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:3">2Maũ 30:3</ref>, <ref loc="2CH 30:15">15</ref></char></note>Na rĩrĩ, athĩnjĩri-Ngai maarĩ anini mũno matingĩahotire gũthĩnja nyamũ ciothe cia maruta ma njino; nĩ ũndũ ũcio andũ a nyũmba ciao, nĩo Alawii, makĩmateithĩrĩria nginya wĩra ũcio ũkĩrĩka nginya rĩrĩa athĩnjĩri-Ngai angĩ maamũrirwo, nĩgũkorwo Alawii maarĩ na kĩyo gĩa kwĩyamũra gũkĩra athĩnjĩri-Ngai.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:34 </char><char style="ft" closed="false">Maruta ma njino maaharagĩrio na makarutwo nĩ athĩnjĩri-Ngai, no rĩmwe nĩmateithagĩrĩrio nĩ Alawii.</char></note> <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 4:4">Kĩam 4:4</ref>; <ref loc="LEV 7:11-21">Alaw 7:11-21</ref>; <ref loc="GEN 35:14">Kĩam 35:14</ref></char></note>Na rĩrĩ, nĩ kwarĩ na maruta ma njino maingĩ mũno, hamwe na maguta ma maruta ma ũiguano, o na maruta ma indo cia kũnyuuo marĩa maarutanagĩrio na maruta ma njino.</para>
  <para style="p">Nĩ ũndũ ũcio wĩra wa ũtungata wa hekarũ ya Jehova ũgĩcookio rĩngĩ. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">29:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 35:8">2Maũ 35:8</ref></char></note>Nake Hezekia na andũ othe magĩkena nĩ ũndũ wa ũrĩa Ngai eekĩire andũ ake, tondũ ũndũ ũcio wekirwo narua mũno.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Hezekia Gũkũngũĩra Gĩathĩ kĩa Bathaka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">30:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 9:1">1Maũ 9:1</ref>; <ref loc="GEN 41:52">Kĩam 41:52</ref></char>
    </note>Hezekia nĩatũmire ndũmĩrĩri Isiraeli guothe na Juda, o na akĩandĩkĩra Efiraimu na Manase marũa ma kũmeeta moke hekarũ-inĩ ya Jehova kũu Jerusalemu, makũngũĩre Bathaka ya Jehova Ngai wa Isiraeli. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 9:10">Ndar 9:10</ref></char></note>Mũthamaki na anene ake na kĩũngano kĩu gĩothe kũu Jerusalemu magĩtua atĩ megũkũngũĩra Bathaka mweri wa keerĩ. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 9:10">Ndar 9:10</ref>, <ref loc="NUM 9:11">11</ref>; <ref loc="2CH 29:34">2Maũ 29:34</ref></char></note>Matiahotete kũmĩkũngũĩra ihinda-inĩ rĩayo tondũ gũtiarĩ na athĩnjĩri-Ngai a kũigana arĩa meetheretie, na andũ mationganĩte Jerusalemu. <verse number="4" style="v"/>Mũbango ũcio nĩwonekire wagĩrĩire harĩ mũthamaki o na harĩ kĩũngano gĩothe. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 20:1">Atiir 20:1</ref></char></note>Nao magĩtua atĩ gũthiĩ kwanĩrĩrwo Isiraeli guothe, kuuma Birishiba nginya Dani, andũ meetwo moke Jerusalemu makũngũĩre Bathaka ya Jehova Ngai wa Isiraeli kuo. Ndĩakoretwo ĩgĩkũngũĩrwo nĩ andũ aingĩ kũringana na ũrĩa kwandĩkĩtwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kũrũmanĩrĩra na watho wa mũthamaki, atwari a marũa magĩthiĩ Isiraeli na Juda guothe marĩ na marũa kuuma kũrĩ mũthamaki na kuuma kũrĩ anene ake, marĩa maandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">“Andũ a Isiraeli, cookererai Jehova Ngai wa Iburahĩmu, na Isaaka, na Isiraeli, nĩguo nake amũcookerere inyuĩ arĩa mũtigaire, inyuĩ mũhonokete kuuma guoko-inĩ kwa athamaki a Ashuri.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:6 </char><char style="ft" closed="false">Sarigoni mũthamaki wa Ashuri nĩwe watwarithirie andũ a Isiraeli ithaamĩrio mwaka-inĩ wa 722 mbere ya gũciarwo gwa Kristũ.</char></note> <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 78:8">Thab 78:8</ref>; <ref loc="DEU 28:25">Gũcook 28:25</ref></char></note>Mũtigatuĩke ta maithe manyu kana ariũ a maithe manyu, arĩa maagire kwĩhokeka harĩ Jehova Ngai wa maithe mao, nake akĩmatua kĩndũ kĩa magigi ta ũrĩa mũreyonera. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:9">Thaam 32:9</ref></char></note>Mũtikoomie ciongo cianyu ta ũrĩa maithe manyu meekire; mwĩheanei harĩ Jehova. Ũkai handũ-harĩa-haamũre, harĩa we aamũrĩte nginya tene. Tungatĩrai Jehova Ngai wanyu, nĩgeetha marakara make mahiũ mamweherere. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 30:2-5">Gũcook 30:2-5</ref>; <ref loc="MIC 7:18">Mik 7:18</ref></char></note>Mũngĩcookerera Jehova-rĩ, hĩndĩ ĩyo ariũ a maithe manyu na ciana cianyu no maiguĩrwo tha nĩ arĩa maamatahire, na nĩmagacooka bũrũri ũyũ, nĩgũkorwo Jehova Ngai wanyu nĩ mũtugi na nĩ mũigua tha. Mũngĩmũcookerera ndakamũhutatĩria ũthiũ.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">30:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 36:16">2Maũ 36:16</ref>
      </char>
    </note>Atwari a marũa magĩthiĩ itũũra o itũũra kũu Efiraimu na Manase, o nginya Zebuluni, no rĩrĩ, andũ makĩmanyũrũria, na makĩmathekerera. <verse number="11" style="v"/>O na gũkĩrĩ ũguo-rĩ, andũ amwe a Asheri, na Manase, na Zebuluni makĩĩnyiihia na magĩthiĩ Jerusalemu. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 32:39">Jer 32:39</ref>; <ref loc="EZK 11:19">Ezek 11:19</ref></char></note>Ningĩ o na kũu Juda guoko kwa Ngai kwarĩ igũrũ rĩa andũ, nake akĩmahe ũrũmwe wa meciiria ma gwathĩkĩra ũrĩa mũthamaki na ndungata ciake maathanĩte, marũmĩrĩire kiugo kĩa Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kĩrĩndĩ kĩingĩ mũno gĩkĩũngana kũu Jerusalemu nĩguo gĩkũngũĩre Gĩathĩ kĩa Mĩgate ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia mweri wa keerĩ. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:24">2Maũ 28:24</ref>; <ref loc="2SA 15:23">2Sam 15:23</ref></char></note>Makĩeheria igongona iria ciarĩ kũu Jerusalemu o na makĩeheria igongona cia gũcinĩra ũbumba, magĩthiĩ magĩciikia Gĩtuamba gĩa Kidironi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">30:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 29:34">2Maũ 29:34</ref>
      </char>
    </note>Nĩmathĩnjire gatũrũme ka Bathaka mũthenya wa ikũmi na ĩna wa mweri wa keerĩ. Nao athĩnjĩri-Ngai na Alawii magĩconoka na magĩĩtheria, na makĩrehe maruta ma njino hekarũ-inĩ ya Jehova. <verse number="16" style="v"/>Ningĩ makĩambĩrĩria ũtungata wao wa o mũthenya o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo Watho-inĩ wa Musa mũndũ wa Ngai. Athĩnjĩri-Ngai makĩminjaminja thakame ĩrĩa maanengereirio nĩ Alawii. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 35:11">2Maũ 35:11</ref>; <ref loc="EZR 6:20">Ezar 6:20</ref></char></note>Na tondũ nĩ kwarĩ na andũ aingĩ kĩrĩndĩ-inĩ kĩu mateetheretie-rĩ, Alawii nĩo maaheirwo wĩra wa gũthĩnja nginya tũtũrũme twa Bathaka twa andũ acio othe maarĩ na thaahu, tondũ matingĩamũrĩire Jehova tũtũrũme twao.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:17 </char><char style="ft" closed="false">Kũringana na watho andũ arĩa maarĩ atongoria a nyũmba nĩo maathĩnjaga gatũrũme ka Bathaka.</char></note> <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 9:6-10">Ndar 9:6-10</ref></char></note>O na akorwo andũ aingĩ arĩa mookĩte kuuma Efiraimu, na Manase, na Isakaru, na Zebuluni matietheretie-rĩ, nĩmarĩire Bathaka matekũrũmĩrĩra ũrĩa maandĩko moigĩte. No Hezekia akĩmahoera, akiuga atĩrĩ, “Jehova, o we ũrĩa mwega, arorekera mũndũ o wothe <verse number="19" style="v"/>ũrĩa ũtuĩte na ngoro yake kũrongooria Ngai, o we Jehova, Ngai wa maithe make, o na angĩkorwo ndetheretie kũringana na ũrĩa mawatho ma handũ-harĩa-haamũre matariĩ.” <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAL 4:2">Mal 4:2</ref>; <ref loc="JAS 5:16">Jak 5:16</ref></char></note>Nake Jehova akĩigua ihooya rĩa Hezekia, akĩhonia andũ acio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nao andũ a Isiraeli arĩa maarĩ kũu Jerusalemu magĩkũngũĩra Gĩathĩ kĩa Mĩgate ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia marĩ na gĩkeno kĩnene mĩthenya mũgwanja, nao Alawii na athĩnjĩri-Ngai makainagĩra Jehova o mũthenya marĩ na inanda cia kũgooca Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nake Hezekia akĩaria ciugo cia kũũmĩrĩria Alawii othe arĩa moonanirie ũmenyo mwega wa gũtungatĩra Jehova. Handũ ha mĩthenya ĩyo mũgwanja nĩmarĩire kĩrĩa maagaĩirwo, na makĩruta maruta ma ũiguano, na makĩgooca Jehova Ngai wa maithe mao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kĩũngano kĩu gĩothe gĩgĩcooka gĩkĩiguanĩra gĩkũngũĩre gĩathĩ kĩu mĩthenya ĩngĩ mũgwanja; nĩ ũndũ ũcio magĩkũngũĩra mĩthenya ĩngĩ mũgwanja makenete mũno. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:5">1Ath 8:5</ref>; <ref loc="2CH 35:7">2Maũ 35:7</ref></char></note>Hezekia mũthamaki wa Juda akĩruta ndegwa 1,000 na ngʼondu na mbũri 7,000 nĩ ũndũ wa kĩũngano kĩu, nao anene makĩmahe ndegwa 1,000 na ngʼondu na mbũri 10,000. Athĩnjĩri-Ngai aingĩ mũno magĩĩtheria. <verse number="25" style="v"/>Kĩũngano gĩothe kĩa Juda gĩgĩkena hamwe na athĩnjĩri-Ngai na Alawii na andũ arĩa othe monganĩte moimĩte Isiraeli, hamwe na andũ a kũngĩ arĩa mookĩte kuuma Isiraeli o na arĩa maatũũraga Juda. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:8">2Maũ 7:8</ref></char></note>Nĩ kwarĩ na gĩkeno kĩnene kũu Jerusalemu, nĩgũkorwo kuuma hĩndĩ ya Solomoni mũrũ wa Daudi mũthamaki wa Isiraeli gũtionekete ũndũ ta ũcio kũu Jerusalemu. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 39:43">Thaam 39:43</ref></char></note>Athĩnjĩri-Ngai na Alawii makĩrũgama, makĩrathima andũ, nake Ngai akĩmaigua, nĩgũkorwo ihooya rĩao nĩrĩakinyire o igũrũ, gĩikaro gĩake gĩtheru.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">31:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 18:4">2Ath 18:4</ref>; <ref loc="ISA 36:7">Isa 36:7</ref></char>
    </note>Rĩrĩa maũndũ macio mothe maathirire-rĩ, andũ a Isiraeli arĩa maarĩ hau makiumagara magĩthiĩ matũũra-inĩ ma Juda, makĩhehenja mahiga marĩa mamũrĩirwo ngai cia mĩhianano na magĩtemanga itugĩ cia Ashera. Ningĩ makĩananga kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru kwahooyagĩrwo o na igongona iria ciarĩ Juda guothe na Benjamini, o na kũu Efiraimu na Manase. Thuutha wa gũcithũkangia ciothe, andũ a Isiraeli magĩcooka matũũra-inĩ mao na o mũndũ agĩcooka igai-inĩ rĩake.</para>
  <para style="s1">Mĩhothi ya Magongona ma Mahooya</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hezekia agĩkĩiga athĩnjĩri-Ngai na Alawii na ikundi, o gĩkundi kũringana na wĩra wakĩo, marĩ athĩnjĩri-Ngai kana Alawii, marutage maruta ma njino na ma ũiguano, ningĩ matungatage, na macookagie ngaatho, na mainage nyĩmbo cia ũgooci marĩ ihingo-inĩ cia gĩikaro kĩa Jehova. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 45:17">Ezek 45:17</ref></char></note>Mũthamaki nĩaheanire indo ciake mwene cia kũrutagwo maruta ma njino ma rũciinĩ na ma hwaĩ-inĩ, na maruta ma njino ma Thabatũ, na ma Tũrũgamo twa Mweri, na ma ciathĩ-inĩ iria ciatuĩtwo, o ta ũrĩa kwaandĩkĩtwo Watho-inĩ wa Jehova. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:8">Ndar 18:8</ref>; <ref loc="NEH 13:10">Neh 13:10</ref></char></note>Agĩatha andũ arĩa maatũũraga Jerusalemu maheage athĩnjĩri-Ngai na Alawii rwĩga rũrĩa rwamagĩrĩire, nĩgeetha nao mahotage kwĩheana harĩ Watho wa Jehova. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 13:12">Neh 13:12</ref>; <ref loc="DEU 12:17">Gũcook 12:17</ref></char></note>Na rĩrĩ, hĩndĩ ĩrĩa watho ũcio wamenyekire-rĩ, andũ a Isiraeli makĩheana na ũtaana maciaro mao ma mbere ma ngano, na ma ndibei ya mũhihano, na maguta, na ũũkĩ, na maciaro ma mĩgũnda yao. Makĩrehe indo nyingĩ mũno o na gĩcunjĩ gĩa ikũmi kĩa indo ciothe. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 27:30">Alaw 27:30</ref>; <ref loc="RUT 3:7">Ruth 3:7</ref></char></note>Nao andũ a Isiraeli na Juda arĩa maatũũraga matũũra-inĩ ma Juda o nao makĩrehe gĩcunjĩ gĩa ikũmi kĩa ndũũru ciao cia ngʼombe na ngʼondu, o na gĩcunjĩ gĩa ikũmi kĩa indo iria ciamũrĩirwo Jehova Ngai wao, nao magĩciiga irũndo. <verse number="7" style="v"/>Maambĩrĩirie gwĩka ũndũ ũyũ mweri wa ĩtatũ na makĩrĩkia mweri wa mũgwanja. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 144:13-15">Thab 144:13-15</ref></char></note>Rĩrĩa Hezekia na anene ake mookire na makĩona irũndo icio, makĩgooca Jehova na makĩrathima andũ ake a Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hezekia akĩũria athĩnjĩri-Ngai na Alawii ũhoro wa irũndo icio; <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:17">2Sam 8:17</ref>; <ref loc="EZK 44:30">Ezek 44:30</ref></char></note>nake Azaria mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene wa kuuma nyũmba ya Zadoku akĩmũcookeria atĩrĩ, “Kuuma andũ maambĩrĩria kũrehe mĩhothi yao hekarũ-inĩ ya Jehova-rĩ, nĩtũkoretwo tũrĩ na irio cia kũigana kũrĩa, o na tũgatigia nyingĩ mũno, nĩ ũndũ Jehova nĩarathimĩte andũ ake, na irio ici nyingĩ ũũ igagĩtigara.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hezekia agĩathana gwakwo makũmbĩ kũu thĩinĩ wa hekarũ ya Jehova, na gũgĩĩkwo ũguo. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 35:9">2Maũ 35:9</ref></char></note>Nao magĩcooka makĩrehe mĩhothi na wĩhokeku, na icunjĩ cia ikũmi, na iheo iria nyamũre. Konania ũrĩa Mũlawii nĩwe watuirwo mũrori wa indo icio, nake mũrũ wa ithe Shimei nĩwe warĩ mũnini wake. <verse number="13" style="v"/>Jehieli, na Azazia, na Nahathu, na Asaheli, na Jerimothu, na Jozabadu, na Elieli, na Isimakia, na Mahathu, na Benaia nĩo maarĩ arũgamĩrĩri rungu rwa Konania na mũrũ wa ithe Shimei, ta ũrĩa gwatuĩtwo nĩ Mũthamaki Hezekia na Azaria ũrĩa warĩ mũnene wa hekarũ ya Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kore mũrũ wa Imuna ũrĩa Mũlawii, mũikaria wa Kĩhingo kĩa Mwena wa Irathĩro, nĩwe warĩ mũrori wa indo iria ciarutagĩrwo Ngai na kwĩyendera, akagayaga mĩhothi ĩrĩa ĩrutĩirwo Jehova hamwe na iheo iria nyamũre. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 29:12">2Maũ 29:12</ref>; <ref loc="JOS 21:9-19">Josh 21:9-19</ref></char></note>Edeni, na Miniamini, na Jeshua, na Shemaia, na Amaria, na Shekania nĩo maamũteithagĩrĩria marĩ na wĩhokeku kũu matũũra-inĩ ma athĩnjĩri-Ngai, na makagayagĩra athĩnjĩri-Ngai arĩa angĩ o ta ũrĩa ikundi ciao ciatariĩ, makagaĩra arĩa akũrũ na arĩa anini o ũndũ ũmwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hamwe na ũguo makĩgaĩra arũme arĩa maarĩ na mĩaka ĩtatũ na makĩria arĩa marĩĩtwa mao maarĩ maandĩko-inĩ ma njiarwa, nao nĩo andũ arĩa othe maangĩatoonyire hekarũ-nĩ ya Jehova nĩ ũndũ wa kũruta mawĩra mao ma o mũthenya, ta ũrĩa wĩra wa o mũndũ watariĩ na kũringana na ikundi ciao. <verse number="17" style="v"/>Nao makĩgaĩra athĩnjĩri-Ngai arĩa maandĩkithĩtio nĩ andũ a nyũmba ciao maandĩko-inĩ ma njiarwa ciao, o na Alawii arĩa maarĩ na mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na makĩria, ta ũrĩa wĩra wa o mũndũ watariĩ na kũringana na ikundi ciao. <verse number="18" style="v"/>Maataranĩirie ciana ciothe, na atumia, na ariũ ao, na airĩtu a mũingĩ wothe ũrĩa waandĩkĩtwo maandĩko-inĩ ma njiarwa. Nĩgũkorwo maarĩ ehokeku ũhoro-inĩ wao wa gwĩtheria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ha ũhoro wa athĩnjĩri-Ngai, o acio a rũciaro rwa Harũni, arĩa maatũũraga mĩgũnda-inĩ ĩrĩa yathiũrũrũkĩirie matũũra mao kana matũũra mangĩ, nĩ kwarĩ na andũ amwe maathuurĩtwo na makagwetwo marĩĩtwa a kũgaĩra arũme othe arĩa maarĩ gatagatĩ-inĩ kao rũgai rwao, na kũrĩ arĩa othe maandĩkĩtwo maandĩko-inĩ ma njiarwa cia Alawii.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">31:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 20:3">2Ath 20:3</ref>
      </char>
    </note>Ũguo nĩguo Hezekia eekire Juda guothe, agĩĩka maũndũ mega, na magĩrĩire na ma kwĩhokeka mbere ya Jehova Ngai wake. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:9">Gũcook 29:9</ref></char></note>Maũndũ-inĩ mothe marĩa ekaga ma gũtungata hekarũ-inĩ ya Ngai, na harĩ gwathĩkĩra watho na maathani, nĩarongooragia Ngai wake na akĩruta wĩra na ngoro yake yothe. Na nĩ ũndũ ũcio akĩgaacĩra.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Senakeribu Kwĩhĩtĩra Jerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">32:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 36:1">Isa 36:1</ref>; <ref loc="ISA 37:9">37:9</ref>, <ref loc="ISA 37:17">17</ref>, <ref loc="ISA 37:37">37</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, thuutha wa maũndũ marĩa mothe Hezekia ekĩte na wĩhokeku, Senakeribu mũthamaki wa Ashuri agĩũka agĩtharĩkĩra Juda. Nake agĩthiũrũrũkĩria matũũra manene marĩa mairigĩirwo na thingo cia hinya eeciirĩtie kũmahoota matuĩke make. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 1:15">Jer 1:15</ref></char></note>Hĩndĩ ĩrĩa Hezekia onire atĩ Senakeribu nĩoka na atĩ muoroto wake warĩ kũhũũra Jerusalemu, <verse number="3" style="v"/>magĩciira na anene ake o na atongoria a thigari cia ita ũrĩa mekũhingĩrĩria maaĩ kuuma ithima-inĩ cia nja ya itũũra inene, nao makĩmũteithia. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:17">2Ath 18:17</ref>; <ref loc="NAM 3:14">Nahu 3:14</ref></char></note>Kĩrĩndĩ kĩnene kĩa andũ gĩkĩũngana, nakĩo gĩkĩhinga ithima ciothe na tũrũũĩ tũrĩa twathereragĩra bũrũri-inĩ. Makĩũria atĩrĩ, “Athamaki a Ashuri-rĩ, megũka makore maaĩ maingĩ ũũ nĩkĩ?” <verse number="5" style="v"/>Ningĩ akĩruta wĩra mũingĩ wa gũcookereria rũthingo kũrĩa guothe rwamomoretwo, na agĩaka mĩthiringo mĩraihu na igũrũ rĩa ruo. Agĩaka rũthingo rũngĩ nja ya rũu, nacio ngĩĩka iria ciarũgamĩtie Itũũra rĩa Daudi agĩcinyiitia. O na agĩthondeka indo cia mbaara nyingĩ, o hamwe na ngo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Agĩthuura anene a mbũtũ cia ita marũgamĩrĩre andũ, na agĩtũma mongane mbere yake nja-inĩ ya kĩhingo gĩa itũũra inene, nake akĩmomĩrĩria na ciugo ici: <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:6">Gũcook 31:6</ref>; <ref loc="2KI 6:16">2Ath 6:16</ref></char></note>“Gĩai na hinya na mũũmĩrĩrie. Mũtigetigĩre, kana mũkue ngoro nĩ ũndũ wa mũthamaki wa Ashuri na mbũtũ nene ya ita ĩrĩa arĩ nayo, nĩgũkorwo tũrĩ na hinya mũnene mũno gũkĩra ũrĩa arĩ naguo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 17:5">Jer 17:5</ref>; <ref loc="PSA 20:7">Thab 20:7</ref></char></note>Kĩrĩa we arĩ nakĩo no hinya wa mwĩrĩ; no ithuĩ tũrĩ na Jehova Ngai witũ, na nĩegũtũteithia, na arũe mbaara ciitũ.” Nao andũ makĩũmĩrĩria kuumana na ciugo iria Hezekia mũthamaki wa Juda oigire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">32:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 10:3">Josh 10:3</ref>, <ref loc="JOS 10:13">13</ref></char>
    </note>Thuutha ũcio, rĩrĩa Senakeribu mũthamaki wa Ashuri na mbũtũ ciake ciothe maathiũrũrũkĩirie Lakishi, agĩtũma anene ake Jerusalemu matwarĩre Hezekia mũthamaki wa Juda, o na andũ othe a Juda arĩa maarĩ kuo, ndũmĩrĩri ĩno:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">32:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 29:16">Ezek 29:16</ref>
      </char>
    </note>“Ũũ nĩguo Senakeribu mũthamaki wa Ashuri ekuuga: Mũrutĩte ũmĩrĩru wanyu kũ, nĩguo mũikare Jerusalemu, kũndũ gũthiũrũrũkĩrie? <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 37:10">Isa 37:10</ref></char></note>Rĩrĩa Hezekia ekuuga atĩrĩ, ‘Jehova Ngai witũ nĩegũtũhonokia guoko-inĩ kwa mũthamaki wa Suriata,’ nĩaramũhĩtithia, atũme mũkue nĩ ngʼaragu na nyoota. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 31:1">2Maũ 31:1</ref></char></note>Githĩ Hezekia we mwene ndeheririe kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru kwa ngai ĩyo, o na akĩeheria igongona ciayo, na akĩĩra Juda na Jerusalemu atĩrĩ, ‘No nginya mũhooere kĩgongona-inĩ kĩmwe na mũcinagĩre magongona ho’?</para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v"/>“Kaĩ mũtooĩ ũrĩa niĩ na maithe maitũ twĩkĩte andũ othe a mabũrũri marĩa mangĩ? Nacio ngai cia ndũrĩrĩ icio-rĩ, nĩciakĩhotire o na rĩ kũgitĩra bũrũri wao kuuma moko-inĩ makwa? <verse number="14" style="v"/>Nĩ ngai ĩrĩkũ ya icio cia ndũrĩrĩ iria cianangirwo nĩ maithe makwa yahotire kũhonokia andũ ayo kuuma kũrĩ niĩ? Gwakĩhoteka atĩa ngai yanyu ĩmũgitĩre kuuma guoko-inĩ gwakwa? <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 3:15">Dan 3:15</ref>; <ref loc="EXO 5:2">Thaam 5:2</ref></char></note>Tondũ ũcio-rĩ, mũtigetĩkĩrie Hezekia amũheenie na amũhĩtithie ũguo. Mũtikamwĩtĩkie, nĩgũkorwo gũtirĩ ngai ya rũrĩrĩ kana ũthamaki o na ũrĩkũ ĩrĩ yahota kũhonokia andũ ayo kuuma guoko-inĩ gwakwa kana kuuma guoko-inĩ kwa maithe makwa! To ngai yanyu ĩngĩkĩhota kũmũhonokia kuuma guoko-inĩ gwakwa!”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ndungata cia Senakeribu igĩthiĩ o na mbere kwaria mĩario ya gũũkĩrĩra Jehova Ngai o na gũũkĩrĩra ndungata yake Hezekia. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 74:22">Thab 74:22</ref>; <ref loc="2KI 19:12">2Ath 19:12</ref></char></note>Ningĩ mũthamaki akĩandĩka marũa ma kũruma Jehova, Ngai wa Isiraeli akĩmũũkĩrĩra, akiuga atĩrĩ, “O ta ũrĩa ngai cia ndũrĩrĩ cia mabũrũri marĩa mangĩ itaahotire kũhonokia andũ acio kuuma guoko-inĩ gwakwa-rĩ, noguo ngai ya Hezekia ĩtekũhota kũhonokia andũ ayo kuuma moko-inĩ makwa.” <verse number="18" style="v"/>Ningĩ makĩanĩrĩra na Kĩhibirania kũrĩ andũ a Jerusalemu arĩa maarĩ rũthingo igũrũ, nĩguo mamamakie na mamekĩre guoya nĩgeetha menyiitĩre itũũra rĩu inene. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4-8">Thab 115:4-8</ref>; <ref loc="JER 1:16">Jer 1:16</ref></char></note>Magĩkĩaria ũhoro wa Ngai wa Jerusalemu o ta ũrĩa maaragia ũhoro wa ngai cia andũ arĩa angĩ a thĩ, o iria ciathondeketwo na moko ma andũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">32:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 1:15">Isa 1:15</ref>; <ref loc="ISA 37:15">37:15</ref></char>
    </note>Mũthamaki Hezekia na mũnabii Isaia mũrũ wa Amozu makĩhooya manĩrĩire magĩkaĩra ũrĩa ũrĩ igũrũ nĩ ũndũ wa ũhoro ũcio. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:13">Kĩam 19:13</ref>; <ref loc="JER 41:2">Jer 41:2</ref></char></note>Nake Jehova agĩtũma mũraika ũrĩa waniinire thigari ciothe cia mbaara na atongoria na anene arĩa maarĩ kambĩ-inĩ ya mũthamaki wa Ashuri. Nĩ ũndũ ũcio Senakeribu akĩinũka gwake aconokete. Na rĩrĩa aatoonyire hekarũ ya ngai yake-rĩ, ariũ ake amwe makĩmũtemanga na rũhiũ rwa njora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Jehova akĩhonokia Hezekia na andũ a Jerusalemu kuuma guoko-inĩ kwa Senakeribu mũthamaki wa Ashuri, o na kuuma guoko-inĩ kwa andũ arĩa angĩ othe. Akĩmamenyerera mĩena-inĩ yothe. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 9:24">2Maũ 9:24</ref>; <ref loc="ZEP 3:10">Zef 3:10</ref></char></note>Andũ aingĩ magĩtwarĩra Jehova indo cia maruta kũu Jerusalemu, na magĩtwarĩra Hezekia mũthamaki wa Juda iheo cia goro. Kuuma hĩndĩ ĩyo agĩtuĩka mũndũ mũtĩĩku mũno nĩ ndũrĩrĩ ciothe.</para>
  <para style="s1">Mwĩtĩĩo wa Hezekia, Kũgaacĩra Gwake, na Gĩkuũ Gĩake</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Matukũ-inĩ macio-rĩ, Hezekia akĩrwara hakuhĩ akue. Akĩhooya Jehova, nake Jehova akĩmũigua na akĩmuonia kĩmenyithia kĩa mwanya. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 19:2">2Maũ 19:2</ref></char></note>No rĩrĩ, ngoro ya Hezekia ĩkĩiyũrwo nĩ mwĩtĩĩo na akĩaga kũrũmbũiya ũtugi ũcio oonetio; nĩ ũndũ ũcio mangʼũrĩ ma Jehova makĩmũkora o na magĩkora Juda na Jerusalemu. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 26:18-19">Jer 26:18-19</ref>; <ref loc="ISA 39:8">Isa 39:8</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo Hezekia akĩĩrira mehia ma mwĩtĩĩo wa ngoro yake, o ta ũrĩa andũ a Jerusalemu meekire, nĩ ũndũ ũcio mangʼũrĩ ma Jehova makĩaga kũmakinyĩrĩra matukũ-inĩ ma Hezekia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Hezekia aarĩ na ũtonga mũingĩ mũno o na agatĩĩka, nake agĩaka makũmbĩ ma kũiga betha na thahabu, o na ma tũhiga twake twa goro, na mahuti manungi wega, na ngo, na indo ciothe cia bata. <verse number="28" style="v"/>O na ningĩ agĩaka makũmbĩ ma kũiga ngano yagethwo, na ma kũiga ndibei ya mũhihano, na maguta; na agĩaka ciugũ nĩ ũndũ wa ngʼombe na ndũũru cia ngʼondu. <verse number="29" style="v"/>Nĩaakire tũtũũra na akĩgĩa na ndũũru nene cia ngʼondu na cia ngʼombe, nĩgũkorwo Ngai nĩamũheete ũtonga mũnene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">32:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 1:33">1Ath 1:33</ref>; <ref loc="2SA 5:8">2Sam 5:8</ref></char>
    </note>Hezekia nĩwe wahingĩrĩirie Gĩthima kĩa Gihoni mwena wa rũgongo, na akĩroria maaĩ makĩo mwena wa ithũĩro wa Itũũra Inene rĩa Daudi. Akĩgaacĩra maũndũ-inĩ marĩa mothe eekire. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 13:1">Isa 13:1</ref>; <ref loc="DEU 8:16">Gũcook 8:16</ref></char></note>No rĩrĩa abarũthi maatũmirwo kũrĩ we nĩ aathani a Babuloni mamũũrie ũhoro wa rũũri rwa kĩmenyithia rũrĩa ruonekete bũrũri-inĩ-rĩ, Ngai akĩmũtiganĩria nĩguo amũgerie amenye maũndũ marĩa mothe maarĩ ngoro-inĩ yake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Hezekia na wĩrutĩri wake nĩmandĩkĩtwo kĩoneki-inĩ kĩa mũnabii Isaia mũrũ wa Amozu, thĩinĩ wa ibuku rĩa athamaki a Juda na Isiraeli. <verse number="33" style="v"/>Hezekia akĩhurũka hamwe na maithe make na agĩthikwo kĩrĩma-inĩ kũrĩa mbĩrĩra cia andũ a rũciaro rwa Daudi ciarĩ. Nakuo Juda guothe na andũ a Jerusalemu makĩmũhe gĩtĩĩo aarĩkia gũkua. Nake mũriũ Manase agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Manase Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Manase aarĩ wa mĩaka ikũmi na ĩĩrĩ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩtano na ĩtano. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:9">Gũcook 18:9</ref></char></note>Nake agĩĩka maũndũ marĩa mataagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova na ũndũ wa kũrũmĩrĩra maũndũ maarĩ magigi marĩa meekagwo nĩ ndũrĩrĩ iria Jehova aaingatĩte ciehere mbere ya andũ a Isiraeli. <verse number="3" style="v"/>Agĩaka rĩngĩ kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru kũrĩa ithe Hezekia aamomorete; ningĩ agĩakĩra Baali igongona na agĩthondeka itugĩ cia Ashera. Ningĩ akĩinamĩrĩra na akĩhooya mĩhianano yothe ya mbũtũ cia njata cia igũrũ na agĩcitungatĩra. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:16">2Maũ 7:16</ref></char></note>Manase nĩaakire igongona thĩinĩ wa hekarũ ya Jehova, o ĩrĩa Jehova oigĩte ũhoro wayo atĩrĩ, “Rĩĩtwa rĩakwa rĩgaatũũra Jerusalemu nginya tene.” <verse number="5" style="v"/>Nĩakĩire mĩhianano yothe ya mbũtũ cia njata cia igũrũ igongona kũu nja cierĩ cia hekarũ ya Jehova. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Alaw 18:21</ref>; <ref loc="1SA 28:13">1Sam 28:13</ref></char></note>Nĩaarutire ariũ ake matuĩke igongona, magĩcinĩrwo Gĩtuamba-inĩ kĩa Beni-Hinomu, na nĩaragũraga na agatuĩria nyoni, na akarogana, na agathiiaga kũrĩ andũ arĩa maarĩ na maroho ma kũragũra, o na agatuĩria ũhoro kuuma kũrĩ maroho mooru. Nĩekire maũndũ maingĩ mooru maitho-inĩ ma Jehova, akĩmũrakaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nĩooire mũhianano mũicũhie ũrĩa aathondekete na akĩũiga thĩinĩ wa hekarũ ya Ngai, ĩrĩa Ngai eerĩte Daudi na mũriũ Solomoni ũhoro wayo atĩrĩ, “Thĩinĩ wa hekarũ ĩno na thĩinĩ wa Jerusalemu, o kũrĩa ndĩthuurĩire kuuma mĩhĩrĩga-inĩ yothe ya Isiraeli, nĩkuo ngũtũũria Rĩĩtwa rĩakwa nginya tene. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:10">2Sam 7:10</ref></char></note>Ndigatũma magũrũ ma andũ a Isiraeli macooke kũũrũũra moime bũrũri ũyũ ndaheire maithe manyu ma tene, korwo no metĩkĩre kũmenyerera maũndũ mothe marĩa ndĩmaathĩte makonainie na mawatho mothe na kĩrĩra gĩakwa gĩa kũrũmĩrĩrwo na matuĩro marĩa maaheirwo na kanua ka Musa ma kũrũmĩrĩrwo.” <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 15:4">Jer 15:4</ref>; <ref loc="EZK 5:7">Ezek 5:7</ref></char></note>No rĩrĩ, Manase akĩhĩtithia andũ a Juda na andũ a Jerusalemu, nginya magĩĩka maũndũ mooru o na gũkĩra ndũrĩrĩ iria Jehova aaniinĩte ciehere mbere ya andũ a Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jehova akĩarĩria Manase na andũ ake, no matiigana kũmũigua. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:36">Gũcook 28:36</ref>; <ref loc="AMO 4:2">Amos 4:2</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio Ngai akĩmarehithĩria anene a mbũtũ cia ita cia mũthamaki wa Ashuri, nao makĩnyiita Manase, makĩmwĩkĩra kĩbini iniũrũ, makĩmuoha na mĩnyororo ya gĩcango, na makĩmũtwara Babuloni. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 6:37">2Maũ 6:37</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo aarĩ mũhinyĩrĩrĩku ngoro-rĩ, akĩrongooria ũtugi wa Jehova Ngai wake, na akĩĩnyiihia mũno mbere ya Ngai wa maithe mao. <verse number="13" style="v"/>Na rĩrĩa aamũhooire, Jehova akĩigua ihooya rĩake na akĩigua gũthaithana gwake; nĩ ũndũ ũcio, akĩmũcookia Jerusalemu na akĩmũcookeria ũthamaki wake. Hĩndĩ ĩyo Manase akĩmenya atĩ Jehova nĩwe Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">33:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 1:33">1Ath 1:33</ref>; <ref loc="NEH 3:26">Neh 3:26</ref></char>
    </note>Thuutha-inĩ-rĩ, agĩaka rĩngĩ rũthingo rwa nja rwa Itũũra Inene rĩa Daudi mwena wa ithũĩro wa gĩthima kĩa Gihoni kũu gĩtuamba-inĩ, o nginya itoonyero-inĩ rĩa Kĩhingo gĩa Thamaki, na gũthiũrũrũkĩria karĩma ka Ofeli; o na ningĩ akĩrũraihia na igũrũ. Nĩaigire anene a thigari matũũra-inĩ mothe ma Juda marĩa maarĩ mairigĩre na thingo cia hinya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">33:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 23:2">2Ath 23:2</ref>
      </char>
    </note>Akĩeheria ngai cia kũngĩ, o na akĩeheria mũhianano ũrĩa warĩ thĩinĩ wa hekarũ ya Jehova, o na igongona ciothe iria aakĩte karĩma-inĩ ka hekarũ na kũu Jerusalemu, na agĩcite na kũu nja ya itũũra inene. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:11-18">Alaw 7:11-18</ref></char></note>Ningĩ agĩcookereria kĩgongona kĩa Jehova, na akĩrutĩra igũrũ rĩakĩo maruta ma ũiguano na ma gũcookia ngaatho, na akĩĩra andũ a Juda matungatĩre Jehova Ngai wa Isiraeli. <verse number="17" style="v"/>No rĩrĩ, andũ magĩthiĩ o na mbere kũrutĩra magongona kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru, no mamarutagĩra Jehova Ngai wao o we wiki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Manase, o hamwe na ũrĩa aahooire Ngai wake, o na ciugo iria ooni-maũndũ maamwarĩirie thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jehova, Ngai wa Isiraeli-rĩ, nĩmandĩke maandĩko-inĩ ma mahinda ma athamaki a Isiraeli. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 6:37">2Maũ 6:37</ref>; <ref loc="2KI 21:17">2Ath 21:17</ref></char></note>Ihooya rĩake, na ũrĩa Ngai aahutirio nĩ gũthaithana gwake, o na ningĩ mehia make mothe, na kwaga kwĩhokeka gwake, o na kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru kũrĩa aakire mahooero ma Baali, na akĩhaanda itugĩ cia Ashera na mĩhianano mbere ya atanenyiihĩria Jehova-rĩ, mothe nĩmandĩkĩtwo maandĩko-inĩ ma andũ arĩa ooni-maũndũ. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:18">2Ath 21:18</ref>; <ref loc="2CH 21:20">2Maũ 21:20</ref></char></note>Manase akĩhurũka hamwe na maithe make na agĩthikwo nyũmba-inĩ yake ya ũthamaki. Nake mũriũ Amoni agĩtuĩka mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <para style="s1">Amoni Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">33:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 3:14">1Maũ 3:14</ref>
      </char>
    </note>Amoni aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩĩrĩ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ĩĩrĩ. <verse number="22" style="v"/>Nake agĩĩka maũndũ mooru maitho-inĩ ma Jehova, o ta ũrĩa ithe Manase eekĩte. Amoni nĩahooire na akĩrutĩra mĩhianano yothe magongona ĩrĩa Manase aathondekithĩtie. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 10:3">Thaam 10:3</ref>; <ref loc="PSA 18:27">Thab 18:27</ref>; <ref loc="PSA 147:6">147:6</ref></char></note>Nowe ndeekire ta ithe Manase tondũ ndaigana kwĩnyiihĩria Jehova; Amoni nĩaingĩhirie mahĩtia make.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Anene a Amoni makĩmũciirĩrĩra, na makĩmũũragĩra o kũu nyũmba-inĩ yake ya ũthamaki. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:1">2Maũ 22:1</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo andũ a bũrũri ũcio makĩũraga andũ arĩa othe maaciirĩire kũũraga Mũthamaki Amoni; nao magĩtua mũriũ Josia mũthamaki ithenya rĩake.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Josia Kwagĩria Maũndũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Josia aarĩ wa mĩaka ĩnana rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka mĩrongo ĩtatũ na ũmwe. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 29:2">2Maũ 29:2</ref></char></note>Nake agĩĩka maũndũ marĩa maagĩrĩire maitho-inĩ ma Jehova, na agathiiaga na mĩthiĩre ya ithe Daudi ategũkerũra na mwena wa ũrĩo kana wa ũmotho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mwaka wa ĩnana wa wathani wake, arĩ o mũnini, akĩambĩrĩria kũrongooria Ngai wa ithe Daudi. Mwaka wa ikũmi na ĩĩrĩ, akĩambĩrĩria gũtheria Juda na Jerusalemu na ũndũ wa kweheria kũndũ kũrĩa gũtũũgĩru, na itugĩ cia Ashera, na mĩhianano mĩacũhie, na mĩhiano ya gũtwekio. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:20">Thaam 32:20</ref>; <ref loc="LEV 26:30">Alaw 26:30</ref></char></note>Nake agĩathana na agĩtigĩrĩra atĩ igongona cia Baali nĩciamomorwo; agĩtinangia icunjĩ igongona cia ũbumba iria ciarĩ igũrũ rĩacio, na akĩhehenjithia itugĩ cia Ashera, na mĩhianano ya gwacũhio o na ya gũtwekio. Mĩhianano ĩyo akĩmiunanga, ĩgĩthĩo ĩgĩtuĩka rũkũngũ, na akĩrũhurunja igũrũ rĩa mbĩrĩra cia arĩa maacirutagĩra magongona. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:2">1Ath 13:2</ref></char></note>Nake agĩcinithĩria mahĩndĩ ma athĩnjĩri-ngai a Baali igongona-inĩ ciao, na nĩ ũndũ ũcio agĩtheria Juda na Jerusalemu. <verse number="6" style="v"/>Ũguo noguo eekire matũũra-inĩ ma Manase, na Efiraimu, na Simeoni o nginya Nafitali, o na kũrĩa kwanangĩku kwamarigiicĩirie, <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:20">Thaam 32:20</ref></char></note>akĩmomora igongona na itugĩ cia Ashera, nayo mĩhianano akĩmĩhehenjithia ĩgĩtuĩka mũtutu, na agĩtinangia igongona cia ũbumba ciothe iria ciarĩ Isiraeli guothe igĩtuĩka icunjĩ. Agĩcooka Jerusalemu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mwaka wa ikũmi na ĩnana wa wathani wa Josia, aarĩkia gũtheria bũrũri na hekarũ, agĩtũma Shafani mũrũ wa Azalia, na Maaseia ũrĩa warĩ mwathi wa itũũra inene, marĩ na Joa mũrũ wa Joahazu, ũrĩa warĩ mwandĩki, magacookererie hekarũ ya Jehova Ngai wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Magĩthiĩ kũrĩ Hilikia mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, makĩmũne mbeeca iria ciarehetwo hekarũ-inĩ ya Ngai, iria Alawii arĩa maarĩ aikaria a mĩrango moonganĩtie kuuma kũrĩ andũ a Manase, na Efiraimu, na matigari mothe ma andũ a Isiraeli, na kuuma kũrĩ andũ othe a Juda na Benjamini, na andũ arĩa maatũũraga Jerusalemu. <verse number="10" style="v"/>Ningĩ magĩciĩhokera andũ arĩa maathuurĩtwo a kũrũgamĩrĩra wĩra wa hekarũ ya Jehova. Nao andũ acio makĩrĩha aruti a wĩra arĩa maathondekete na magacookereria hekarũ. <verse number="11" style="v"/>O na ningĩ nĩmaheire atharamara na aaki mbeeca cia kũgũra mahiga maicũhie, na mbaũ cia mĩratho, na mĩgamba ya kũrũgamia mĩako ĩrĩa athamaki a Juda maarekereirie ĩmomoke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">34:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 12:15">2Ath 12:15</ref>; <ref loc="1CH 25:1">1Maũ 25:1</ref></char>
    </note>Andũ acio nĩmarutire wĩra marĩ na wĩhokeku. Andũ arĩa maamarũgamĩrĩire maarĩ Jahathu na Obadia, Alawii a rũciaro rwa Merari, na Zekaria na Meshulamu a rũciaro rwa Kohathu. Alawii acio othe maarĩ na ũũgĩ wa kũhũũra inanda, <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 23:4">1Maũ 23:4</ref></char></note>nĩo maarũgamagĩrĩra aruti a wĩra, na makaroraga aruti othe a wĩra kuuma wĩra ũmwe nginya ũrĩa ũngĩ. Alawii amwe maarĩ aigi a maũndũ marĩa maandĩke, na aandĩki-marũa, na aikaria a mĩrango.</para>
  <para style="s1">Ibuku rĩa Watho Kuonekana</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa moimagia mbeeca iria ciatwarĩtwo thĩinĩ wa hekarũ ya Jehova, Hilikia ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai akĩona Ibuku rĩa Watho wa Jehova ũrĩa waheanĩtwo nĩ Musa. <verse number="15" style="v"/>Hilikia akĩĩra Shafani ũrĩa mwandĩki atĩrĩ, “Nĩndona Ibuku rĩa Watho thĩinĩ wa hekarũ ya Jehova.” Akĩrĩnengera Shafani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nake Shafani agĩtwarĩra mũthamaki ibuku rĩu na akĩmũhe ũhoro, akĩmwĩra atĩrĩ, “Anene aku nĩmararuta wĩra wothe ũrĩa maheetwo. <verse number="17" style="v"/>Nĩmarĩkĩtie kũrĩha mbeeca iria iraarĩ thĩinĩ wa hekarũ ya Jehova, na magacitiga irĩ moko-inĩ ma arũgamĩrĩri o na aruti a wĩra.” <verse number="18" style="v"/>Nake Shafani ũcio mwandĩki akĩĩra mũthamaki atĩrĩ, “Hilikia ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai nĩanengera ibuku.” Nake Shafani agĩthoma ibuku rĩu arĩ mbere ya mũthamaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">34:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 28:3-68">Gũcook 28:3-68</ref>; <ref loc="ISA 36:22">Isa 36:22</ref></char>
    </note>Rĩrĩa mũthamaki aiguire ciugo icio cia Watho-rĩ, agĩtembũranga nguo ciake. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:3">2Ath 22:3</ref></char></note>Nake agĩatha Hilikia, na Ahikamu mũrũ wa Shafani, na Abudoni mũrũ wa Mika, na Shafani ũrĩa mwandĩki, na Asaia ndungata ya mũthamaki, akĩmeera atĩrĩ: <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LAM 2:4">Maca 2:4</ref>; <ref loc="EZK 36:18">Ezek 36:18</ref></char></note>“Thiĩi kũrĩ Jehova mũkanduĩrĩrie ũhoro niĩ na matigari ma Isiraeli na Juda ũrĩa ũhoro ũyũ mwandĩke ibuku-inĩ rĩĩrĩ rĩrĩkĩtie kuoneka ũtariĩ. Marakara ma Ngai nĩ manene marĩa tũitĩrĩirio nĩ ũndũ maithe maitũ matiarũmirie kiugo kĩa Jehova, na matiĩkĩte kũringana na ũrĩa kwandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩĩrĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">34:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 15:20">Thaam 15:20</ref>; <ref loc="NEH 6:14">Neh 6:14</ref></char>
    </note>Hilikia na arĩa mũthamaki aatũmĩte hamwe nake magĩthiĩ makĩaria na Hulida, mũnabii mũndũ-wa-nja ũrĩa warĩ mũtumia wa Shalumu mũrũ wa Tokihathu mũrũ wa Hasira ũrĩa wamenyagĩrĩra nguo cia mũthamaki. Aatũũraga Jerusalemu, kũu Rũgongo rwa Keerĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nake akĩmeera atĩrĩ, “Ũũ nĩguo Jehova, Ngai wa Isiraeli, ekuuga: Ĩrai mũndũ ũrĩa ũmũtũmire kũrĩ niĩ atĩrĩ, <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 16:4">Thim 16:4</ref>; <ref loc="DEU 28:15-68">Gũcook 28:15-68</ref></char></note>‘Ũũ nĩguo Jehova ekuuga: Nĩngũrehe mwanangĩko kũndũ gũkũ na kũrĩ andũ akuo, irumi ciothe iria nyandĩke ibuku-inĩ rĩrĩa rĩathomwo mbere ya mũthamaki wa Juda. <verse number="25" style="v"/>Tondũ nĩmandirikĩte, na magacinĩra ngai ingĩ ũbumba, na makandakaria nĩ ũndũ wa mĩhianano yothe ĩrĩa mathondekete na moko mao, marakara makwa nĩmegũitĩrĩrio kũndũ gũkũ na matingĩhoreka.’ <verse number="26" style="v"/>Ĩrai mũthamaki wa Juda ũrĩa ũmũtũmĩte mũũke mũtuĩrie ũhoro kũrĩ Jehova atĩrĩ, ‘Jehova Ngai wa Isiraeli ekuuga atĩrĩ, ũhoro wĩgiĩ ciugo iria ũiguĩte: <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:26">2Maũ 30:26</ref>; <ref loc="EXO 10:3">Thaam 10:3</ref></char></note>Tondũ ngoro yaku nĩyaherire, na ũkĩĩnyiihĩria Ngai rĩrĩa waiguire ũhoro ũrĩa njarĩtie wa gũũkĩrĩra kũndũ gũkũ o na andũ akuo, na tondũ nĩwenyiihirie mbere yakwa, na ũgĩtembũranga nguo ciaku, na ũkĩrĩra ũrĩ mbere yakwa-rĩ, nĩngũiguĩte, ũguo nĩguo Jehova ekuuga. <verse number="28" style="v"/>Na rĩrĩ, nĩngagũcookanĩrĩria hamwe na maithe maku, na nĩũgathikwo na thayũ. Maitho maku matikoona mwanangĩko ũrĩa ngaarehe kũndũ gũkũ, o na ndehere arĩa matũũraga gũkũ.’ ”</para>
  <para style="p">Nĩ ũndũ ũcio magĩcookeria mũthamaki ũhoro ũcio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo mũthamaki agĩtũmanĩra athuuri othe a Juda na a Jerusalemu mongane hamwe. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:2">2Ath 23:2</ref></char></note>Nake akĩambata agĩthiĩ hekarũ-inĩ ya Jehova arĩ hamwe na andũ a Juda, na andũ a Jerusalemu, na athĩnjĩri-Ngai na Alawii na andũ othe kuuma ũrĩa mũnini mũno nginya ũrĩa mũnene mũno. Mũthamaki agĩthoma ciugo ciothe cia Ibuku rĩa Kĩrĩkanĩro, rĩrĩa rĩonekete hekarũ-inĩ ya Jehova, makĩiguaga. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">34:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 23:16">2Maũ 23:16</ref>; <ref loc="DEU 13:4">Gũcook 13:4</ref></char></note>Mũthamaki akĩrũgama gĩtugĩ-inĩ gĩake na akĩerũhia kĩrĩkanĩro arĩ mbere ya Jehova, atĩ nĩarĩrũmagĩrĩra Jehova na arũmie maathani make, na mawatho make, o na kĩrĩra kĩa watho wake wa kũrũmĩrĩrwo na ngoro yake yothe na muoyo wake wothe, na aathĩkagĩre ciugo cia kĩrĩkanĩro iria ciandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ningĩ agĩtũma andũ othe arĩa maarĩ Jerusalemu na Benjamini meetoonyie kĩrĩkanĩro-inĩ kĩu; nao andũ a Jerusalemu magĩĩka ũguo kũringana na ũrĩa kĩrĩkanĩro kĩa Ngai, o we Ngai wa maithe mao, gĩatariĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Josia akĩeheria mĩhianano yothe ĩrĩa yarĩ magigi kuuma bũrũri wothe wa andũ a Isiraeli, na agĩtũma andũ arĩa othe maarĩ Isiraeli matungatĩre Jehova Ngai wao. Rĩrĩa rĩothe aarĩ muoyo-rĩ, matiigana gũtiga kũrũmĩrĩra Jehova, o we Ngai wa maithe mao.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Josia Gũkũngũĩra Bathaka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 12:1-30">Thaam 12:1-30</ref>
      </char>
    </note>Josia nĩakũngũĩire Bathaka ya Jehova kũu Jerusalemu, nako gatũrũme ka Bathaka gaathĩnjirwo mũthenya wa ikũmi na ĩna wa mweri wa mbere. <verse number="2" style="v"/>Akĩamũra athĩnjĩri-Ngai na akĩmaiga mawĩra-inĩ mao, akĩmekĩra hinya makĩgĩa na kĩyo gĩa gũtungata hekarũ ya Jehova. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 17:7">2Maũ 17:7</ref></char></note>Akĩĩra Alawii arĩa maarutanaga Isiraeli guothe na maarĩkĩtie kwamũrĩrwo Jehova atĩrĩ: “Igai ithandũkũ rĩrĩa rĩamũre hekarũ-inĩ ĩrĩa yaakirwo nĩ Solomoni mũrũ wa Daudi mũthamaki wa Isiraeli. Mũtirĩrĩkuuaga na ciande. Na rĩrĩ, tungatagĩrai Jehova Ngai wanyu, na andũ ake a Isiraeli. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 24:1">1Maũ 24:1</ref>; <ref loc="EZR 6:18">Ezar 6:18</ref></char></note>Mwĩhaarĩriei kũringana na nyũmba cianyu na ũrĩa ikundi cianyu itariĩ, na kũringana na watho ũrĩa waandĩkĩtwo nĩ Daudi mũthamaki wa Isiraeli na mũriũ Solomoni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Rũgamai handũ harĩa hatheru mũrĩ na gĩkundi kĩa Alawii, kĩrũgamĩrĩire o gakundi ka nyũmba cia andũ a bũrũri wanyu arĩa matarĩ Alawii. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:44">Alaw 11:44</ref></char></note>Thĩnjai tũtũrũme twa Bathaka, mwĩamũre na mũhaarĩrie tũtũrũme tũu nĩ ũndũ wa andũ a bũrũri wanyu, mwĩke ũrĩa Jehova aathanire na kanua ka Musa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 30:24">2Maũ 30:24</ref>
      </char>
    </note>Josia akĩrutĩra andũ arĩa mataarĩ Alawii arĩa maarĩ hau mũigana wa ngʼondu na mbũri 30,000 cia igongona rĩa Bathaka, o na ngʼombe 3,000, ciothe ciumĩte harĩ indo cia mũthamaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Anene ake o nao nĩmarutĩire andũ, na athĩnjĩri-Ngai, o na Alawii indo meyendeire. Hilikia, na Zekaria, na Jehieli, arĩa maarĩ arũgamĩrĩri a hekarũ ya Ngai, nĩmaheire athĩnjĩri-Ngai indo 2,600 cia maruta ma Bathaka, na ngʼombe 300. <verse number="9" style="v"/>O na Konania, marĩ na Shemaia na Nathaneli ariũ a ithe, na Hashabia, na Jeieli, na Jozabadu, arĩa atongoria a Alawii, makĩruta mũigana wa indo 5,000 cia maruta ma Bathaka, na ngʼombe 500 cia Alawii.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Naguo ũtungata ũgĩtabarĩrio, nao athĩnjĩri-Ngai makĩrũgama handũ hao hamwe na Alawii marĩ ikundi-inĩ ciao o ta ũrĩa mũthamaki aathanĩte. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 30:17">2Maũ 30:17</ref></char></note>Natuo tũtũrũme twa Bathaka tũgĩthĩnjwo, nao athĩnjĩri-Ngai makĩminjaminja thakame ĩrĩa maanengeretwo, o Alawii magĩthĩnjaga nyamũ icio. <verse number="12" style="v"/>Nao makĩiga maruta ma njino mwanya nĩguo mamaheane kũrĩ tũkundi twa nyũmba cia andũ, nĩguo marutĩre Jehova, o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo Ibuku-inĩ rĩa Musa. Ũguo noguo meekire ũhoro-inĩ wa ngʼombe. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:2-11">Thaam 12:2-11</ref></char></note>Nao makĩhĩhia nyamũ cia Bathaka mwaki-inĩ, ta ũrĩa gwatuĩtwo, nacio indo cia igongona iria nyamũre igĩtherũkio na nyũngũ, na itengʼũ, o na nyũngũ cia igera, na igĩcooka ikĩgaĩrwo andũ othe o narua. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:13">Thaam 29:13</ref></char></note>Thuutha wa ũguo magĩĩthondekera o ene, o na magĩthondekera athĩnjĩri-Ngai, nĩgũkorwo athĩnjĩri-Ngai, arĩa maarĩ a rũciaro rwa Harũni, nĩmarutaga maruta ma njino na ma maguta nginya hwaĩ-inĩ. Nĩ ũndũ ũcio Alawii nĩmethondekeire nyama ciao o ene, na cia athĩnjĩri-Ngai a rũciaro rwa Harũni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 25:1">1Maũ 25:1</ref>; <ref loc="PSA 68:25">Thab 68:25</ref></char>
    </note>Nao aini a njiaro cia Asafu, maikarĩte o kũndũ kũrĩa kwahaarĩirio nĩ Daudi, na Asafu, na Hemani, na Jeduthuni ũrĩa woonagĩra mũthamaki maũndũ. Nao aikaria a ihingo matiarĩ na gĩtũmi gĩa kuuma harĩa maigĩtwo, nĩgũkorwo Alawii acio a thiritũ yao nĩmamathondekeire indo ciao cia Bathaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, ihinda rĩu ũtungata wothe wa Jehova wa gũkũngũĩra Bathaka na iruta rĩa njino, warutĩirwo kĩgongona-inĩ kĩa Jehova, o ta ũrĩa Mũthamaki Josia aathanĩte. <verse number="17" style="v"/>Nao andũ a Isiraeli arĩa maarĩ ho magĩkũngũĩra Bathaka ihinda-inĩ rĩu, na makĩgĩa na Gĩathĩ kĩa Mĩgate ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia kahinda ka mĩthenya mũgwanja. <verse number="18" style="v"/>Nakuo gũtiagĩte na Gĩathĩ kĩa Bathaka kĩhaana ta kĩu kũu Isiraeli kuuma matukũ-inĩ ma mũnabii Samũeli; na gũtirĩ mũthamaki o na ũmwe wa Isiraeli wakũngũĩire Bathaka ta ũrĩa Josia aamĩkũngũĩire, marĩ hamwe na athĩnjĩri-Ngai, na Alawii, na andũ othe a Juda na a Isiraeli, o hamwe na andũ a Jerusalemu. <verse number="19" style="v"/>Bathaka ĩyo yakũngũĩirwo mwaka wa ikũmi na ĩnana wa wathani wa Josia.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:19 </char><char style="ft" closed="false">Mwaka-inĩ ũyũ noguo ibuku rĩa Watho rĩonekanire.</char></note></para>
  <para style="s1">Gĩkuũ kĩa Josia</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 10:9">Isa 10:9</ref>; <ref loc="GEN 2:14">Kĩam 2:14</ref></char>
    </note>Thuutha wa maũndũ macio mothe-rĩ, hĩndĩ ĩrĩa Josia aakorirwo aigĩte hekarũ na njĩra njega, Neko mũthamaki wa Misiri nĩambatire akarũĩre handũ heetagwo Karikemishi Rũũĩ-inĩ rwa Farati,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:20 </char><char style="ft" closed="false">Karikemishi nĩrĩo rĩarĩ itũũra inene rĩa Ahiti, na rĩarĩ hakuhĩ na Rũũĩ rwa Farati.</char></note> nake Josia akiumagara akahũũrane nake. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">35:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:18">1Ath 13:18</ref>; <ref loc="2KI 18:25">2Ath 18:25</ref></char></note>No Neko akĩmũtũmĩra andũ makamũũrie atĩrĩ, “Tũrĩ na haaro ĩrĩkũ niĩ nawe, wee mũthamaki wa Juda? Tiwe ndĩratharĩkĩra kahinda gaka, no ndĩ na nyũmba ĩrĩa ndĩ na mbaara nayo. Ngai anjĩĩrĩte hiũhe; nĩ ũndũ ũcio tiga gũkararia Ngai, ũrĩa ũrĩ hamwe na niĩ, kana akwanange.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 28:8">1Sam 28:8</ref>
      </char>
    </note>No rĩrĩ, Josia ndaigana kũgarũrũka atigane nake, no nĩ kwĩgarũra egarũrire nĩguo ndakamenyeke nĩgeetha akarũe nake. Ndaigana gũthikĩrĩria ũrĩa Neko aathĩtwo nĩ Ngai oige, no nĩathiire kũrũa nake werũ-inĩ wa Megido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 22:34">1Ath 22:34</ref>
      </char>
    </note>Nao aikia a mĩguĩ makĩratha Mũthamaki Josia nayo, nake akĩĩra ndungata ciake atĩrĩ, “Njeheriai haha nĩ ũndũ nĩndagurario mũno.” <verse number="24" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio makĩmũruta ngaari-inĩ yake ya mbaara, makĩmũhaicia ngaari-inĩ ĩngĩ okĩte nayo, makĩmũtwara Jerusalemu kũrĩa aakuĩrĩire. Nake agĩthikwo mbĩrĩra-inĩ cia maithe make, nao andũ othe a Juda na Jerusalemu makĩmũcakaĩra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 22:10">Jer 22:10</ref>, <ref loc="JER 22:15-16">15-16</ref>; <ref loc="GEN 50:10">Kĩam 50:10</ref></char>
    </note>Jeremia nĩandĩkire macakaya makoniĩ Josia, na nginya ũmũthĩ aini othe arũme na andũ-a-nja nĩmaririkanaga Josia macakaya-inĩ macio. Macakaya macio magĩtuĩka mũtugo wa gwĩkagwo thĩinĩ wa Isiraeli, na ũkĩandĩkwo Macakaya-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Namo maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Josia na ciĩko ciake cia wĩrutĩri, o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo Watho-inĩ wa Jehova, <verse number="27" style="v"/>na nĩmo maũndũ mothe, kuuma kĩambĩrĩria nginya mũthia, maandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa athamaki a Isiraeli na a Juda.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 22:10-12">Jer 22:10-12</ref>; <ref loc="EZK 19:4">Ezek 19:4</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, andũ a bũrũri ũcio makĩoya Jehoahazu mũriũ wa Josia, makĩmũtua mũthamaki kũu Jerusalemu ithenya rĩa ithe.</para>
  <para style="s1">Jehoahazu Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jehoahazu aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtatũ rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩeri ĩtatũ. <verse number="3" style="v"/>Mũthamaki wa Misiri akĩmweheria ũthamaki-inĩ kũu Jerusalemu na agĩtuĩra Juda igooti rĩa taranda igana rĩmwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:3 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta tani ithatũ na robo ithatũ (3.75)</char></note> cia betha, na taranda ĩmwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:3 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo 37</char></note> ya thahabu. <verse number="4" style="v"/>Mũthamaki wa Misiri agĩtua Eliakimu, mũrũ wa ithe na Jehoahazu, mũthamaki wa gũthamaka Juda na Jerusalemu, na akĩgarũra rĩĩtwa rĩa Eliakimu akĩmũtua Jehoiakimu. No Neko agĩthaamia Jehoahazu mũrũ wa ithe na Jehoiakimu akĩmũtwara Misiri.</para>
  <para style="s1">Jehoiakimu Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 26:1">Jer 26:1</ref>; <ref loc="JER 35:1">35:1</ref></char>
    </note>Jehoiakimu aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ĩtano rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ikũmi na ũmwe. Nĩekire maũndũ mooru maitho-inĩ ma Jehova Ngai wake. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 25:9">Jer 25:9</ref>; <ref loc="JER 27:6">27:6</ref>; <ref loc="EZK 29:18">Ezek 29:18</ref></char></note>Nebukadinezaru mũthamaki wa Babuloni akĩmũtharĩkĩra, na akĩmuoha na mĩnyororo ya gĩcango akĩmũtwara Babuloni. <verse number="7" style="v"/>Nebukadinezaru ningĩ nĩatwarire indo cia hekarũ ya Jehova kũu Babuloni na agĩciiga thĩinĩ wa hekarũ yake kuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Maũndũ marĩa mangĩ makoniĩ wathani wa Jehoiakimu, na maũndũ ma magigi marĩa eekire, na maũndũ marĩa mothe oonirwo ahĩtĩtie-rĩ, maandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa athamaki a Isiraeli na a Juda. Nake mũriũ Jehoiakini agĩthamaka ithenya rĩake.</para>
  <para style="s1">Jehoiakini Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jehoiakini aarĩ wa mĩaka ikũmi na ĩnana rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩeri ĩtatũ na mĩthenya ikũmi. Nĩekire maũndũ mooru maitho-inĩ ma Jehova. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:25">Jer 22:25</ref>; <ref loc="EZK 17:12">Ezek 17:12</ref></char></note>Ihinda rĩa mahaanda-rĩ, Mũthamaki Nebukadinezaru akĩmũtũmanĩra, akĩrehwo Babuloni hamwe na indo cia goro kuuma hekarũ-inĩ ya Jehova, nake agĩtua Zedekia, ithe mũnini wa Jehoiakini, mũthamaki wa gũthamaka Juda na Jerusalemu.</para>
  <para style="s1">Zedekia Mũthamaki wa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 24:17">2Ath 24:17</ref>; <ref loc="JER 28:1">Jer 28:1</ref></char>
    </note>Zedekia aarĩ wa mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ na ũmwe rĩrĩa aatuĩkire mũthamaki, nake agĩthamaka arĩ Jerusalemu mĩaka ikũmi na ũmwe. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 8:3">Gũcook 8:3</ref>; <ref loc="JER 44:10">Jer 44:10</ref></char></note>Nĩekire maũndũ mooru maitho-inĩ ma Jehova Ngai wake, na ndaigana kwĩnyiihia mbere ya Jeremia ũrĩa mũnabii, ũrĩa waaragia kiugo kĩa Jehova. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 17:13">Ezek 17:13</ref>; <ref loc="EXO 32:9">Thaam 32:9</ref>; <ref loc="DEU 9:27">Gũcook 9:27</ref></char></note>O na ningĩ nĩaremeire Mũthamaki Nebukadinezaru, o ũrĩa wamwĩhĩtithĩtie na mwĩhĩtwa akĩgwetaga rĩĩtwa rĩa Ngai. Akĩũmia kĩongo na akĩũmia ngoro yake, na ndaigana gũcookerera Jehova, Ngai wa Isiraeli. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 5:25">1Maũ 5:25</ref></char></note>O na ningĩ-rĩ, atongoria othe a athĩnjĩri-Ngai na andũ nĩmathiire na mbere kwaga wĩhokeku, makĩrũmĩrĩra mĩtugo ĩrĩ magigi ya ndũrĩrĩ, na magathaahagia hekarũ ya Jehova ĩrĩa aamũrĩte kũu Jerusalemu.</para>
  <para style="s1">Kwanangwo kwa Jerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 7:3">Jer 7:3</ref>, <ref loc="JER 7:25">25</ref>; <ref loc="JER 25:3-4">Jer 25:3-4</ref></char>
    </note>Jehova, Ngai wa maithe mao, akĩmatũmĩra ndũmĩrĩri na tũnua twa atũmwo ake rĩngĩ na rĩngĩ, nĩgũkorwo nĩaiguagĩra andũ ake tha, o na gĩikaro gĩake. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 5:12">Ezar 5:12</ref>; <ref loc="JER 5:13">Jer 5:13</ref></char></note>No-o makĩnyũrũria andũ acio maatũmĩtwo nĩ Ngai, makĩmenereria ciugo ciake, na makĩnyarara anabii ake, o nginya marakara ma Jehova makĩarahũkĩra andũ ake na gũkĩaga kĩhonia. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 10:10">Kĩam 10:10</ref>; <ref loc="LAM 2:21">Maca 2:21</ref></char></note>Akĩmarehithĩria mũthamaki wa andũ a Babuloni amokĩrĩre, ũrĩa woragĩire andũ ao ethĩ na rũhiũ rwa njora kũu nyũmba-inĩ ĩrĩa nyamũre, na ndaigana kũhonokia mwanake, kana mũirĩtu, kana mũndũ mũkũrũ, o na kana ũrĩa mũkũrũ akahocerera. Ngai akĩneana andũ acio othe kũrĩ Nebukadinezaru. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 27:20">Jer 27:20</ref></char></note>Agĩkuua indo kuuma hekarũ-inĩ ya Ngai, agĩcitwara Babuloni, ciothe iria nene na iria nini, na igĩĩna cia hekarũ ya Jehova, o na igĩĩna cia mũthamaki o na cia anene ake. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 79:1-3">Thab 79:1-3</ref></char></note>Ningĩ magĩcina hekarũ ya Ngai na makĩmomora rũthingo rwa Jerusalemu; magĩcina nyũmba ciothe cia ũthamaki, o na makĩananga indo ciothe cia bata iria ciarĩ kuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:44">Alaw 26:44</ref>; <ref loc="JER 27:7">Jer 27:7</ref></char>
    </note>Matigari ma andũ arĩa maahonokire kũũragwo na rũhiũ rwa njora-rĩ, Nebukadinezaru akĩmatwara Babuloni, nao magĩtuĩka ndungata ciake na cia ariũ ake, o nginya rĩrĩa ũthamaki wa Perisia wacookire gũthamaka. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:4">Alaw 25:4</ref>; <ref loc="ZEC 1:12">Zek 1:12</ref></char></note>Bũrũri ũgĩkĩgĩa na ũhurũko wa Thabatũ ciaguo; ũkĩhurũka hĩndĩ ĩyo yothe wakirĩte ihooru, nginya mĩaka mĩrongo mũgwanja ĩgĩthira, nĩguo kiugo kĩa Jehova kĩrĩa kĩarĩtio nĩ Jeremia kĩhiinge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 44:28">Isa 44:28</ref>; <ref loc="DAN 6:28">Dan 6:28</ref></char>
    </note>Mwaka wa mbere wa Kurusu mũthamaki wa Perisia, nĩguo kiugo kĩa Jehova kĩrĩa kĩarĩtio nĩ Jeremia kĩhiinge-rĩ, Jehova akĩarahũra ngoro ya Kurusu mũthamaki wa Perisia aanĩrĩrithie kũrĩa guothe aathamakaga, na andĩke atĩrĩ:</para>
  <para style="pmo">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">36:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 4:10">Atiir 4:10</ref>
      </char>
    </note>“Kurusu, mũthamaki wa Perisia, oiga ũũ,</para>
  <para style="pm">“ ‘Jehova, Ngai wa igũrũ, nĩaheete mothamaki mothe ma thĩ, na nĩanyamũrĩte ndĩmwakĩre hekarũ kũu Jerusalemu bũrũri wa Juda. Mũndũ wake o na ũrĩkũ ũrĩ thĩinĩ wanyu, Jehova Ngai wake aroikara hamwe nake, rĩu no aambate athiĩ kuo.’ ”</para>
</usx>
