<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TH" style="id">2TH- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Athesalonike</para>
  <para style="toc1">2 Athesalonike</para>
  <para style="toc2">2 Athesalonike</para>
  <para style="toc3">2Athe</para>
  <para style="mt1">MARŨA MA KEERĨ MA PAŨLŨ KŨRĨ ATHESALONIKE</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Thĩinĩ wa marũa maya ma keerĩ kũrĩ kanitha wa Thesalonike, Paũlũ ambĩrĩirie na gũcookeria Ngai ngaatho nĩ ũndũ wa wĩtĩkio na wendo wao (1:3). Akristiano a Thesalonike nĩmageragĩra mathĩĩna-inĩ maingĩ, no Paũlũ nĩameerire atĩ nĩ Ngai wageragia wĩtĩkio wao, no ũndũ ũcio ndwarĩ wa kũmaherithia (1:4, 5).</para>
  <para style="ip">Nĩ kũrĩ mũndũ warĩ kũu Thesalonike woigaga atĩ nĩamũkĩrĩte marũa kuuma kũrĩ Paũlũ ma kuuga atĩ Mwathani nĩarĩkĩtie gũcooka rĩngĩ (2:2). Paũlũ nĩerire kanitha ndũkae kũheenio, nĩgũkorwo mũthenya wa gũcooka kwa Mwathani ndũgakinya ũrĩa Mũregi watho ataguũranĩirio (2:3).</para>
  <para style="ip">Ningĩ Paũlũ nĩakaananirie ũgũũta (3:6-10), na akĩĩra kanitha wĩmenyerere arũmĩrĩri arĩa maaregaga gwathĩkĩra marũa maya. Paũlũ aarĩkirie marũa maya na ihooya (3:16).</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Mũtũmwo Paũlũ.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Kũũmanĩrĩria nĩ ũndũ wa gũcooka gwa Kristũ <char style="ior"><ref loc="2TH 1:1-12">1:1-12</ref></char></para>
  <para style="io1">· Maũndũ marĩa magekĩka mbere ya Mũthenya wa Mwathani gũkinya <char style="ior"><ref loc="2TH 2:1-12">2:1-12</ref></char></para>
  <para style="io1">· Morutani mangĩ, na gũkaanania <char style="ior"><ref loc="2TH 2:13-3:5">2:13–3:5</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mũtũũrĩre wa Mũkristiano, na ngeithi cia mũthia <char style="ior"><ref loc="2TH 3:6-18">3:6-18</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TH 1:1">1Athe 1:1</ref>; <ref loc="ACT 17:1">Atũm 17:1</ref></char>
    </note>Nĩ ithuĩ Paũlũ, na Sila, na Timotheo,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Twandĩkĩra kanitha wa Athesalonike marũa maya ũrĩa ũrĩ thĩinĩ wa Ngai Ithe witũ, o na thĩinĩ wa Mwathani Jesũ Kristũ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:7">Arom 1:7</ref>
      </char>
    </note>Wega na thayũ irogĩa na inyuĩ ciumĩte kũrĩ Ngai Ithe witũ, o na Mwathani Jesũ Kristũ.</para>
  <para style="s1">Gũcookia Ngaatho hamwe na Mahooya</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 5:20">Aef 5:20</ref>; <ref loc="1TH 3:12">1Athe 3:12</ref></char>
    </note>Nĩtwagĩrĩirwo nĩgũcookagĩria Ngai ngaatho hĩndĩ ciothe nĩ ũndũ wanyu, ariũ na aarĩ a Ithe witũ, tondũ ũguo nĩguo kwagĩrĩire, tondũ wĩtĩkio wanyu nĩũrakũra mũno makĩria, o naguo wendani ũrĩa o mũndũ arĩ naguo harĩ mũndũ ũrĩa ũngĩ ũkaingĩha. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 1:3">1Athe 1:3</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, nĩtwĩrahaga tũrĩ thĩinĩ wa makanitha ma Ngai nĩ ũndũ wa gũkirĩrĩria kwanyu, na gwĩtĩkia kwanyu mĩnyamaro-inĩ yothe na magerio marĩa mũkiragĩrĩria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PHP 1:28">Afil 1:28</ref>; <ref loc="LUK 20:35">Luk 20:35</ref></char>
    </note>Maũndũ macio mothe nĩmonanagia atĩ itua rĩa Ngai rĩa ciira nĩ rĩa kĩhooto, na nĩ ũndũ ũcio mũtuuo aagĩrĩru a gũtoonya ũthamaki-inĩ wa Ngai, o ũcio mũnyariiragwo nĩ ũndũ waguo. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="COL 3:25">Akol 3:25</ref></char></note>Ngai nĩ wa kĩhooto: We nĩakarĩha arĩa mamũthĩĩnagia na thĩĩna, <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 1:4">Kũg 1:4</ref>; <ref loc="JUD 1:14">Jud 14</ref></char></note>no inyuĩ arĩa mũtũire mũthĩĩnagio amũhe kĩhurũko, o hamwe na ithuĩ. Ũndũ ũcio nĩũkahinga hĩndĩ ĩrĩa Mwathani Jesũ akaaguũranĩrio oimĩte igũrũ arĩ thĩinĩ wa mwaki ũgwakana, hamwe na araika ake arĩa marĩ hinya. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 4:8">Agal 4:8</ref>; <ref loc="ROM 2:8">Arom 2:8</ref></char></note>Nake nĩakaherithia andũ arĩa matooĩ Ngai na matathĩkagĩra Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa Mwathani witũ Jesũ. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 3:19">Afil 3:19</ref>; <ref loc="ISA 2:10">Isa 2:10</ref>, <ref loc="ISA 2:19">19</ref></char></note>Nao nĩmakaherithio na kwanangwo kũrĩa gũtagathira, na mahingĩrĩrio nja matikoone ũthiũ wa Mwathani, o na ũnene wa hinya wake, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 3:13">1Akor 3:13</ref>; <ref loc="JHN 17:10">Joh 17:10</ref></char></note>mũthenya ũrĩa agooka nĩguo atũũgĩrio thĩinĩ wa andũ ake arĩa atheru, o na andũ othe arĩa mamwĩtĩkĩtie magege nĩ ũndũ wake. O na inyuĩ mũgaakorwo mũrĩ amwe ao tondũ nĩmwetĩkirie ũira witũ ũrĩa twamũheire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:10">Arom 1:10</ref>; <ref loc="1TH 1:3">1Athe 1:3</ref></char>
    </note>Ũndũ ũcio nĩguo ũtũmaga tũmũhooyagĩre tũtegũtigithĩria, atĩ Ngai witũ amũtue andũ maaganĩrĩire na gwĩtwo kwanyu, ningĩ nĩ ũndũ wa hinya wake amũhingagĩrie matanya manyu mothe marĩa mega, o na wĩra o wothe ũrĩa uumanĩte na wĩtĩkio wanyu. <verse number="12" style="v"/>Tũhooyaga ũguo nĩgeetha rĩĩtwa rĩa Mwathani witũ Jesũ rĩtũũgagĩrio thĩinĩ wanyu, o na inyuĩ mũtũũgagĩrio thĩinĩ wake, kũringana na wega wa Ngai witũ na wa Mwathani Jesũ Kristũ.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Mũregi Watho</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Atĩrĩrĩ ariũ na aarĩ a Ithe witũ, ha ũhoro wa gũcooka kwa Mwathani witũ Jesũ Kristũ na gũcookanĩrĩrio gwitũ harĩ we, nĩtũkũmũthaitha, <verse number="2" style="v"/>atĩ mũtikahiũhe kwenyenyio kana mũhahũrwo nĩ ũrathi mũna, kana ndũmĩrĩri, o na kana marũa merĩtwo atĩ moimĩte kũrĩ ithuĩ, makoiga atĩ mũthenya wa Mwathani nĩũrĩkĩtie gũkinya. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 13:5">Mar 13:5</ref>; <ref loc="DAN 7:25">Dan 7:25</ref></char></note>Mũtikareke mũndũ o na ũrĩkũ amũheenie o na atĩa, nĩgũkorwo mũthenya ũcio ndũgaakinya, ũhoro wa kũregana na watho ũtakinyĩte, o nake mũndũ ũrĩa mũregi watho ataguũranĩirio, o ũcio ũtuĩrĩirwo ciira wa kwanangwo. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 14:13">Isa 14:13</ref>, <ref loc="ISA 14:14">14</ref>; <ref loc="1CO 8:5">1Akor 8:5</ref></char></note>Nĩagokĩrĩra na etũũgĩrie igũrũ rĩa kĩrĩa gĩothe gĩĩtanĩtio na Ngai na kĩrĩa gĩothe kĩhooyagwo, nĩgeetha aikare thĩ kũu thĩinĩ wa hekarũ ya Ngai, agĩĩtuuaga atĩ we mwene nĩ Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TH 3:4">1Athe 3:4</ref>
      </char>
    </note>Kaĩ mũtararirikana atĩ rĩrĩa ndarĩ hamwe na inyuĩ nĩndamwĩraga maũndũ macio? <verse number="6" style="v"/>Na rĩu nĩmũũĩ kĩrĩa kĩgirĩtie mũndũ ũcio ooke na nĩgeetha akaaguũranĩrio ihinda rĩrĩa rĩagĩrĩire. <verse number="7" style="v"/>Nĩgũkorwo ũhoro wa hitho wa kũregana na watho nĩũraruta wĩra; no nĩ kũrĩ ũrĩa ũgirĩrĩirie ũhoro ũcio woneke rĩu, na egũthiĩ na mbere gwĩka ũguo nginya rĩrĩa akeeherio. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 11:4">Isa 11:4</ref></char></note>Na hĩndĩ ĩyo nĩguo mũndũ ũcio mũregi watho akaaguũranĩrio. Mũndũ ũcio nĩwe Mwathani Jesũ akooraga na mĩhũmũ ya kanua gake, na amwanange na riiri wake ũrĩa ũkoonanio nĩ gũcooka gwake. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:10">Math 4:10</ref>; <ref loc="JHN 4:48">Joh 4:48</ref></char></note>Mũndũ ũcio mũregi watho nĩagooka kũringana na wĩra wa Shaitani ũrĩa wonekaga thĩinĩ wa mĩthemba yothe ya ciama cia maheeni, na marũũri, na morirũ, <verse number="10" style="v"/>o na ooke na mĩthemba yothe ya ũmaramari nĩguo aheenie andũ arĩa marĩ njĩra ya kũũra. Moraga tondũ nĩmaregire kwenda ũhoro-ũrĩa-wa-ma nĩguo mahonokio. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 24:5">Math 24:5</ref></char></note>Na tondũ ũcio Ngai nĩamarehagĩra ũndũ wa hinya wa kũmahĩtithia, nĩgeetha metĩkie maheeni macio, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 1:32">Arom 1:32</ref></char></note>na nĩgeetha andũ othe matuĩrwo ciira arĩa matetĩkĩtie ũhoro-ũrĩa-wa-ma na makenagĩra maũndũ ma waganu.</para>
  <para style="s1">Mwĩhaandei Wega</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 1:4">Aef 1:4</ref>; <ref loc="1PE 1:2">1Pet 1:2</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, twagĩrĩirwo nĩgũcookagĩria Ngai ngaatho hĩndĩ ciothe nĩ ũndũ wanyu, inyuĩ ariũ na aarĩ a Ithe witũ mwendetwo nĩ Mwathani, tondũ kuuma o kĩambĩrĩria Ngai nĩamũthuurire mũhonokio nĩ ũndũ wa gũtherio nĩ Roho o na gwĩtĩkia ũhoro-ũrĩa-wa-ma. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:28">Arom 8:28</ref></char></note>Aamwĩtĩire ũhoro ũyũ nĩ ũndũ wa Ũhoro-ũrĩa-Mwega ũrĩa twamũhunjĩirie nĩguo mũgĩe na riiri wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 16:13">1Akor 16:13</ref>; <ref loc="1CO 11:2">1Akor 11:2</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, ariũ na aarĩ a Ithe witũ, mwĩhaandei wega na mũrũmie ũrutani ũrĩa twamũrutire, o na akorwo twaririe na kanua kana tũkĩmwandĩkĩra marũa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mwathani witũ Jesũ Kristũ we mwene, o na Ngai Ithe witũ ũrĩa watwendire na agĩtũhe ũũmĩrĩru wa nginya tene na kĩĩrĩgĩrĩro kĩega na ũndũ wa Wega wake-rĩ, <verse number="17" style="v"/>maroomĩrĩria ngoro cianyu, na mamwĩkĩre hinya thĩinĩ wa ciĩko o na ciugo ciothe njega.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Kũũria Mahooya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naguo Ũhoro wa kũrigĩrĩria-rĩ, ariũ na aarĩ a Ithe witũ, nĩ atĩrĩ, tũhooyagĩrei nĩgeetha ũhoro wa Mwathani ũtheereme na ihenya, na ũkumagio, o ta ũrĩa ũkumagio nĩ inyuĩ. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:31">Arom 15:31</ref></char></note>Na ningĩ mũhooyage nĩgeetha tũhonokio kuuma kũrĩ andũ arĩa aaganu o na ooru, tondũ ti andũ othe metĩkĩtie. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 1:9">1Akor 1:9</ref>; <ref loc="MAT 5:7">Math 5:7</ref></char></note>No Mwathani nĩmwĩhokeku, na nĩekũmwĩkĩra hinya na amũgitĩre kuuma kũrĩ ũrĩa mũũru. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 2:3">2Akor 2:3</ref></char></note>Tũrĩ na mwĩhoko thĩinĩ wa Mwathani atĩ nĩmũreeka na nĩmũgũthiĩ na mbere gwĩka maũndũ marĩa twathanĩte. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 29:18">1Maũ 29:18</ref></char></note>Mwathani arotongoria ngoro cianyu nĩguo mũgĩe na wendani wa Ngai na ũkirĩrĩria wa Kristũ.</para>
  <para style="s1">Mataaro igũrũ rĩa Ũgũũta</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 5:4">1Akor 5:4</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, ariũ na aarĩ a Ithe witũ, nĩtũkũmwatha thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Mwathani Jesũ Kristũ, atĩ mũtigane na mũrũ kana mwarĩ wa Ithe witũ o wothe kĩgũũta, ũrĩa ũtaikaraga kũringana na ũrutani ũrĩa twamũrutire. <verse number="7" style="v"/>Nĩgũkorwo inyuĩ nĩmũũĩ ũrĩa mwagĩrĩirwo nĩ kwĩgerekania na ithuĩ. Ithuĩ tũtiarĩ igũũta rĩrĩa twatũire na inyuĩ, <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:3">Atũm 18:3</ref></char></note>o na tũtiigana kũrĩa irio cia mũndũ o na ũrĩkũ tũhũ. Handũ ha ũguo, twarutaga wĩra ũtukũ na mũthenya, tũkĩrutaga wĩra mũritũ na tũkenogagia nĩgeetha tũtigatuĩke mũrigo kũrĩ mũndũ o na ũrĩkũ wanyu. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 9:4-14">1Akor 9:4-14</ref></char></note>Twekaga ũguo, ti tondũ tũtiarĩ na kĩhooto gĩa kũheo ũteithio ta ũcio, no nĩgeetha tũtuĩke kĩonereria kĩanyu gĩa kwĩgerekania nakĩo. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 4:11">1Athe 4:11</ref></char></note>Nĩgũkorwo o na rĩrĩa twatũire hamwe na inyuĩ nĩtwamũheire watho ũyũ: “Mũndũ angĩaga kũruta wĩra, o na kũrĩa ndakarĩe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 5:13">1Tim 5:13</ref>
      </char>
    </note>Nĩtũiguaga amwe thĩinĩ wanyu nĩ igũũta, na matirĩ wĩra marutaga, no nĩmetoonyagĩrĩria maũndũ-inĩ ma andũ arĩa angĩ. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 4:11">1Athe 4:11</ref></char></note>Andũ acio nĩo tũgwatha na tũkamaringĩrĩria thĩinĩ wa Mwathani Jesũ Kristũ atĩ makindĩrie, na marĩĩage irio iria marutĩire wĩra. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 6:9">Agal 6:9</ref></char></note>Naho ha ũhoro wanyu, inyuĩ ariũ na aarĩ a Ithe witũ-rĩ, mũtikanoge nĩ gwĩkaga wega.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 16:17">Arom 16:17</ref>
      </char>
    </note>Mũndũ o na ũrĩkũ angĩaga gwathĩkĩra ũrutani witũ ũrĩa ũrĩ thĩinĩ wa marũa maya-rĩ, mwĩhũgagei. Mũtikanagĩe ngwatanĩro nake, nĩgeetha aigue aconokete. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 6:1">Agal 6:1</ref></char></note>No mũtikamũtue taarĩ thũ, no mũkaaniei ta mũrũ kana mwarĩ wa Ithe wanyu.</para>
  <para style="s1">Ngeithi cia Mũthia</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 15:33">Arom 15:33</ref>
      </char>
    </note>Na rĩu-rĩ, Mwathani mwene thayũ aromũhe thayũ mahinda mothe na ikĩro-inĩ ciothe. Mwathani aroikara na inyuĩ inyuothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 16:21">1Akor 16:21</ref>
      </char>
    </note>Niĩ Paũlũ nĩ niĩ ndandĩka ngeithi ici na guoko gwakwa mwene, na kĩu nĩkĩo kĩmenyithia gĩa gũkũũrana marũa makwa mothe. Ũguo nĩguo nyandĩkaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 16:20">Arom 16:20</ref>
      </char>
    </note>Wega wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ ũrogĩa na inyuĩ inyuothe.</para>
</usx>
