<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ACT" style="id">- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Atũmwo</para>
  <para style="toc1">Atũmwo</para>
  <para style="toc2">Atũmwo</para>
  <para style="toc3">Atũm</para>
  <para style="mt1">ATŨMWO</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Ibuku rĩa Atũmwo nĩrĩo ibuku rĩa keerĩ kwandĩkwo nĩ Luka thĩinĩ wa Kĩrĩkanĩro kĩrĩa Kĩerũ. Ibuku rĩa Atũmwo rĩnyiitithanagia mabuku marĩa mana ma Ũhoro-ũrĩa-Mwega na mabuku marĩa mangĩ ma Kĩrĩkanĩro kĩrĩa Kĩerũ.</para>
  <para style="ip">Ibuku rĩa Luka rĩheanĩte ũhoro wa maũndũ mothe marĩa Jesũ aambĩrĩirie gwĩka na kũrutana kuuma mũthenya wa mbere nginya rĩrĩa oirwo agĩtwarwo igũrũ (1:1, 2). Luka athiĩte na mbere kũheana mathĩĩna marĩa atũmwo maatũnganire namo magĩathĩkĩra rĩathani rĩrĩa Jesũ aamaheire rĩa kũhunjia Ũhoro-ũrĩa-Mwega (1:8).</para>
  <para style="ip">Atũmwo maambĩrĩirie kũhunjia Jerusalemu na Judea guothe, o nginya ituri cia thĩ. Maahunjirie Ũhoro-ũrĩa-Mwega matongoretio nĩ Roho Mũtheru, nake akĩmahotithia gũthiĩ mabũrũri maingĩ kũrĩa maatwarire ndũmĩrĩri njega ya Kristũ.</para>
  <para style="ip">Ũhoro-ũrĩa-Mwega nĩwakinyĩire andũ a Ndũrĩrĩ, o na gũtuĩka nĩ kwarĩ na mathĩĩna ma andũ-a-Ndũrĩrĩ gwĩtĩkĩrwo nĩ Ayahudi atĩ nĩmangĩahonokire matambĩte gũtuĩka Ayahudi. Petero nĩaheanire ũhoro wa ũrĩa Ngai aamũtũmire gwa Korinelio, mũnene-wa-thigari-igana rĩmwe cia Aroma, athiĩ akamũhunjĩrie ũhoro wa Kristũ (11:1-18).</para>
  <para style="ip">Kĩama gĩa kanitha nĩgĩacemanirie nĩguo kĩarĩrĩrie kana andũ-a-Ndũrĩrĩ no mahonoke matambĩte gũtuĩka Ayahudi. Andũ arĩa othe maarĩ mũcemanio-inĩ ũcio magĩĩtĩkanĩria atĩ Roho Mũtheru nĩamatongoragia mathiĩ makahunjĩrie andũ-a-Ndũrĩrĩ hamwe na Ayahudi Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa Jesũ Kristũ (15:3-5).</para>
  <para style="ip">Paũlũ nĩwe mũtũmwo ũrĩa wahunjirie ũhoro wa wĩtĩkio mabũrũri-inĩ maingĩ ma andũ a Ndũrĩrĩ. Paũlũ nĩakinyirie ndũmĩrĩri ya Kristũ itũũra inene rĩa Roma, rĩrĩa rĩarĩ na igweta inene ihinda-inĩ rĩu (28:16-31). Mwandĩki wa ibuku rĩĩrĩ nĩonanĩtie atĩ gũtirĩ ũndũ ũngĩgiria Ũhoro-ũrĩa-Mwega ũhunjio kũndũ guothe thĩ (28:30, 31).</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Mũtũmwo Luka.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Matukũ ma kĩambĩrĩria ma kanitha <char style="ior"><ref loc="ACT 1:1-5:42">1:1–5:42</ref></char></para>
  <para style="io1">· Kuongerereka gwa kũnyariirwo <char style="ior"><ref loc="ACT 6:1-9:31">6:1–9:31</ref></char></para>
  <para style="io1">· Maũndũ ma ũmĩceni ma Petero <char style="ior"><ref loc="ACT 9:32-12:25">9:32–12:25</ref></char></para>
  <para style="io1">· Rũgendo rwa Paũlũ rwa ũmĩceni rwa mbere <char style="ior"><ref loc="ACT 13:1-14:28">13:1–14:28</ref></char></para>
  <para style="io1">· Kĩũngano thĩinĩ wa Jerusalemu <char style="ior"><ref loc="ACT 15:1-41">15:1-41</ref></char></para>
  <para style="io1">· Rũgendo rwa Paũlũ rwa ũmĩceni rwa keerĩ <char style="ior"><ref loc="ACT 16:1-18:22">16:1–18:22</ref></char></para>
  <para style="io1">· Rũgendo rwa Paũlũ rwa ũmĩceni rwa gatatũ <char style="ior"><ref loc="ACT 18:23-21:14">18:23–21:14</ref></char></para>
  <para style="io1">· Paũlũ kũnyiitwo, na rũgendo rwake rwa gũthiĩ Roma <char style="ior"><ref loc="ACT 21:15-28:31">21:15–28:31</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Jesũ Kuoywo Athiĩ Igũrũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 1:1-4">Luk 1:1-4</ref>
      </char>
    </note>Thĩinĩ wa ibuku rĩakwa rĩa mbere, wee Theofilo-rĩ, nĩndakwandĩkĩire maũndũ mothe marĩa Jesũ aambĩrĩirie gwĩka na kũrutana <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 28:19">Math 28:19</ref>, <ref loc="MAT 28:20">20</ref>; <ref loc="MRK 16:19">Mar 16:19</ref></char></note>nginya mũthenya ũrĩa oirwo agĩtwarwo igũrũ thuutha wa kũhe atũmwo arĩa aathuurĩte mawatho na ũndũ wa Roho Mũtheru. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 28:17">Math 28:17</ref>; <ref loc="MRK 1:4">Mar 1:4</ref></char></note>Thuutha wa kũnyariirĩka gwake, akĩĩonania kũrĩ andũ acio na akĩheana imenyithia nyingĩ cia kuonania atĩ aarĩ muoyo. Nĩamoimĩrĩire ihinda rĩa mĩthenya mĩrongo ĩna, na akĩaria ũhoro ũkoniĩ ũthamaki wa Ngai. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:49">Luk 24:49</ref>; <ref loc="JHN 14:16">Joh 14:16</ref></char></note>Hĩndĩ ĩmwe, rĩrĩa aarĩĩanagĩra nao, nĩamathire, akĩmeera atĩrĩ: “Mũtikoime Jerusalemu, no etererai kĩheo kĩrĩa Ithe witũ eeranĩire, o kĩrĩa inyuĩ mwanaigua ngĩaria ũhoro wakĩo. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 1:4">Mar 1:4</ref></char></note>Nĩgũkorwo Johana aabatithanagia na maaĩ, no inyuĩ mũrĩbatithio na Roho Mũtheru mĩthenya mĩingĩ ĩtaanathira.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio rĩrĩa maagomanire hamwe makĩmũũria atĩrĩ, “Mwathani, ihinda rĩĩrĩ nĩrĩo ũgũcookeria andũ a Isiraeli ũthamaki wao?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 29:29">Gũcook 29:29</ref>; <ref loc="MAT 24:36">Math 24:36</ref></char>
    </note>Nake akĩmeera atĩrĩ: “Ti ũhoro wanyu kũmenya ciathĩ o na kana mahinda marĩa Ithe witũ atuĩte na ũhoti wake mwene. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:1-4">Atũm 2:1-4</ref>; <ref loc="LUK 24:48">Luk 24:48</ref></char></note>No nĩmũrĩheo hinya rĩrĩa Roho Mũtheru arĩũka igũrũ rĩanyu; na inyuĩ nĩmũgatuĩka aira akwa thĩinĩ wa Jerusalemu, na Judea guothe, na Samaria, na nginya ituri ciothe cia thĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 1:2">Atũm 1:2</ref>
      </char>
    </note>Aarĩkia kuuga ũguo, akĩoywo na igũrũ o meroreire, narĩo itu rĩkĩmũhumbĩra magĩtiga kũmuona rĩngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 20:12">Joh 20:12</ref>
      </char>
    </note>O hĩndĩ ĩyo maikarĩte macũthĩrĩirie mũno akĩambata matu-inĩ-rĩ, o rĩmwe andũ eerĩ mehumbĩte nguo njerũ makĩrũgama o hau maarĩ. <verse number="11" style="v"/>Makĩmooria atĩrĩ, “Andũ aya a Galili,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Arutwo a Jesũ othe moimĩte Galili tiga o Judasi, no hĩndĩ ĩno nĩeyũragĩte.</char></note> mũrũgamĩte haha mũcũthĩrĩirie igũrũ nĩkĩ? Jesũ o ro ũcio, ũrĩa weherio harĩ inyuĩ aatwarwo igũrũ-rĩ, agaacooka o ro ũguo mwamuona agĩthiĩ.”</para>
  <para style="s1">Mathia Gũthuurwo Acooke Ithenya rĩa Judasi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 24:52">Luk 24:52</ref>; <ref loc="ROM 7:1">Arom 7:1</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo magĩcooka Jerusalemu moimĩte Kĩrĩma-inĩ kĩa Mĩtamaiyũ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Kĩrĩma gĩkĩ kĩarĩ gatagatĩ ka Jerusalemu na Bethania. Ayahudi matietĩkĩrĩtio gũthiĩ rũgendo rũraihu mũthenya wa Thabatũ.</char></note> mũigana wa rũgendo rũrĩa rũngĩathiirwo mũthenya wa Thabatũ kuuma itũũra inene. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:37">Atũm 9:37</ref>; <ref loc="ACT 20:8">20:8</ref>; <ref loc="LUK 6:14-16">Luk 6:14-16</ref></char></note>Rĩrĩa maakinyire, makĩambata nyũmba ya igũrũ ĩrĩa maikaraga. Nao andũ arĩa maarĩ ho maarĩ Petero, na Johana, na Jakubu na Anderea; Filipu na Toma, na Baritholomayo na Mathayo; Jakubu mũrũ wa Alufayo, na Simoni Mũzelote, na Judasi mũrũ wa Jakubu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:42">Atũm 2:42</ref>; <ref loc="LUK 23:49">Luk 23:49</ref>, <ref loc="LUK 23:55">55</ref></char></note>Othe makĩnyiitanĩra hamwe, makĩrũmanĩrĩria kũhooya, hamwe na atumia, na Mariamu nyina wa Jesũ, o na ariũ a nyina na Jesũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Na rĩrĩ, matukũ-inĩ macio Petero akĩrũgama gatagatĩ-inĩ ka andũ arĩa meetĩkĩtie (gĩkundi kĩa andũ ta igana rĩa mĩrongo ĩĩrĩ), <verse number="16" style="v"/>akiuga atĩrĩ, “Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, Maandĩko no nginya mangĩahingire marĩa Roho Mũtheru aaririe tene na kanua ka Daudi ũhoro ũkoniĩ Judasi, ũrĩa watongoririe andũ arĩa maanyiitire Jesũ. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 6:70">Joh 6:70</ref>, <ref loc="JHN 6:71">71</ref></char></note>Aarĩ ũmwe witũ na nĩagwatanagĩra na ithuĩ ũtungata-inĩ ũyũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 26:14">Math 26:14</ref>, <ref loc="MAT 26:15">15</ref>; <ref loc="MAT 27:3-10">Math 27:3-10</ref></char>
    </note>(Judasi nĩagũrire gĩthaka na kĩheo kĩrĩa aamũkĩrire nĩ ũndũ wa waganu wake. Nake akĩgũa gĩthaka-inĩ kĩu na mũnduru, nayo nda yake ĩgĩtathũka, namo mara mothe makiuma. <verse number="19" style="v"/>Andũ othe a kũu Jerusalemu makĩigua ũhoro ũcio, na nĩ ũndũ ũcio magĩĩta gĩthaka kĩu na rũthiomi rwao Ekiladama, ũguo nĩ kuuga, Gĩthaka kĩa Thakame.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 69:25">Thab 69:25</ref>; <ref loc="PSA 109:8">Thab 109:8</ref></char>
    </note>“Nĩgũkorwo nĩ kwandĩkĩtwo Ibuku-inĩ rĩa Thaburi atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“ ‘Mũciĩ wake ũrokira ihooru;</para>
  <para style="q2">kũroaga mũndũ wa gũtũũra kuo,’</para>
  <para style="m">ningĩ gũkaandĩkwo atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“ ‘Ũtongoria wake ũrooywo nĩ mũndũ ũngĩ.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio nĩ kwagĩrĩire gũthuurwo mũndũ ũmwe kuuma kũrĩ andũ arĩa makoretwo marĩ hamwe na ithuĩ ihinda rĩothe rĩrĩa Mwathani Jesũ aaceeraga na ithuĩ, <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 1:4">Mar 1:4</ref>; <ref loc="LUK 24:48">Luk 24:48</ref></char></note>kwambĩrĩria hĩndĩ ya ũbatithio wa Johana nginya hĩndĩ ĩrĩa Jesũ oirwo akĩambata akĩehera harĩ ithuĩ. Nĩgũkorwo mũndũ ũmwe wa aya no nginya atuĩke mũira hamwe na ithuĩ ũhoro-inĩ wa kũriũka gwake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio makĩrũgamia andũ eerĩ, Jusufu ũrĩa wetagwo Barasaba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false">Barasaba nĩ kuuga “Mũrũ wa Thabatũ.”</char></note> (na no oĩkaine ta Jusito), na Mathia. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 2:23">Kũg 2:23</ref>; <ref loc="1SA 14:41">1Sam 14:41</ref></char></note>Magĩcooka makĩhooya makiuga atĩrĩ, “Mwathani, wee nĩũũĩ ngoro ya mũndũ wothe. Tuonie nũũ wa aya eerĩ ũthuurĩte <verse number="25" style="v"/>nĩguo oe ũtungata ũyũ wa gũtuĩka mũtũmwo, ũrĩa Judasi aatigire nĩguo athiĩ kũrĩa kũrĩ gwake.” <verse number="26" style="v"/>Magĩcooka magĩcuuka mĩtĩ, naguo mũtĩ ũkĩgwĩra Mathia; nĩ ũndũ ũcio akĩongererwo harĩ atũmwo acio ikũmi na ũmwe.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Roho Mũtheru Gũũka Hĩndĩ ya Bendegothito</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 23:15">Alaw 23:15</ref>, <ref loc="LEV 23:16">16</ref>; <ref loc="ACT 1:14">Atũm 1:14</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩrĩa mũthenya wa Bendegothito<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Bendegothito nĩ kuuga “mĩrongo ĩtano” (Alaw 23:16) tondũ gĩathĩ kĩu gĩokaga mũthenya wa mĩrongo ĩtano kuuma kiumia kĩa Bathaka.</char></note> wakinyire-rĩ, acio othe magĩkorwo maarĩ handũ hamwe. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:31">Atũm 4:31</ref></char></note>Na o rĩmwe mũgambo ta wa rũhuho rũnene rũkũhurutana na hinya ũgĩũka kuuma igũrũ, ũkĩiyũra nyũmba yothe ĩrĩa maaikarĩte. <verse number="3" style="v"/>Makĩona kĩndũ gĩatariĩ ta nĩnĩmbĩ cia mwaki iria ciagayũkanĩte igĩikara igũrũ rĩa mũndũ o mũndũ. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:15">Luk 1:15</ref>; <ref loc="MRK 16:17">Mar 16:17</ref></char></note>Othe makĩiyũrio Roho Mũtheru na makĩambĩrĩria kwaria na thiomi ingĩ o ta ũrĩa Roho aamahotithirie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 2:25">Luk 2:25</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, kũu Jerusalemu nĩ gwaikaraga Ayahudi etigĩri Ngai kuuma ndũrĩrĩ-inĩ ciothe cia thĩ. <verse number="6" style="v"/>Rĩrĩa maiguire mũgambo ũcio, gĩkundi kĩa andũ gĩgĩcookanĩrĩra kĩgegete, tondũ o mũndũ aamaiguaga makĩaria na rũthiomi rwake kĩũmbe. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:11">Atũm 1:11</ref></char></note>Nao makĩgega mũno, makĩũrania atĩrĩ, “Githĩ andũ aya othe maraaria ti andũ a Galili? <verse number="8" style="v"/>Nĩ kĩĩ kĩratũma mũndũ o mũndũ witũ amaigue makĩaria na rũthiomi rwa kũrĩa aaciarĩirwo? <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1PE 1:1">1Pet 1:1</ref>; <ref loc="ACT 16:6">Atũm 16:6</ref></char></note>Andũ a Parithi, na a Media, na a Elamu; o na andũ arĩa matũũraga Mesopotamia, na Judea, na Kapadokia, na Ponto, na Asia, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:6">Atũm 16:6</ref>; <ref loc="MAT 27:32">Math 27:32</ref></char></note>na Firigia, na Pamufilia, na Misiri, na mĩena ya Libia ĩrĩa ĩrĩ gũkuhĩ na Kurene, na ageni a kuuma Roma, <verse number="11" style="v"/>(Ayahudi hamwe na andũ arĩa meegarũrĩte magatuĩka Ayahudi); na andũ a Kirete, na a Arabia, tũramaigua makĩaria na thiomi ciitũ ũhoro wa magegania ma Ngai!” <verse number="12" style="v"/>Mamakĩte na makagega makĩũrania atĩrĩ, “Ũũ nĩ kuuga atĩa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Amwe ao, o na kũrĩ ũguo, nĩmamathirĩkirie, makiuga atĩrĩ, “Aya nĩkũrĩĩo marĩĩtwo nĩ ndibei.”</para>
  <para style="s1">Petero Kwarĩria Gĩkundi kĩa Andũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Petero akĩrũgama hamwe na arĩa ikũmi na ũmwe, akĩanĩrĩra na akĩarĩria gĩkundi kĩu kĩa andũ akĩmeera atĩrĩ, “Inyuĩ andũ aitũ Ayahudi o na inyuĩ inyuothe mũtũũraga Jerusalemu, rekei ndĩmũtaarĩrie ũhoro ũyũ; thikĩrĩriai wega ũrĩa nguuga. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 5:7">1Athe 5:7</ref></char></note>Andũ aya ti arĩĩu, ta ũrĩa mũreciiria. Rĩu nĩ thaa ithatũ tu cia rũciinĩ! <verse number="16" style="v"/>Aca gũtitariĩ ta ũguo, ũhoro ũyũ nĩguo warĩtio nĩ mũnabii Joeli, akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>“ ‘Ngai ekuuga atĩrĩ, matukũ-inĩ ma kũrigĩrĩria</para>
  <para style="q2">nĩngaitĩrĩria andũ othe Roho wakwa.</para>
  <para style="q1">Ariũ na aarĩ anyu nĩmakarathaga mohoro,</para>
  <para style="q2">Aanake anyu nĩmakonaga cioneki,</para>
  <para style="q2">nao athuuri anyu marootage irooto.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 21:9-12">Atũm 21:9-12</ref>
      </char>
    </note>O na ningĩ nĩngaitĩrĩria ndungata ciakwa</para>
  <para style="q2">cia arũme na cia andũ-a-nja Roho wakwa matukũ-inĩ macio,</para>
  <para style="q2">nacio nĩikarathaga mohoro.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Nĩngonania morirũ kũu igũrũ matu-inĩ,</para>
  <para style="q2">na nyonanie ciama gũkũ thĩ,</para>
  <para style="q2">cia thakame, na cia mwaki, na cia ndogo ĩkwambata.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 24:29">Math 24:29</ref>
      </char>
    </note>Riũa nĩrĩkagarũrwo rĩtuĩke nduma,</para>
  <para style="q2">naguo mweri ũtuĩke ta thakame,</para>
  <para style="q2">mbere ya mũthenya ũcio mũnene wa Mwathani ũrĩa ũrĩ riiri gũkinya.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 3:18">Kĩam 3:18</ref>; <ref loc="ROM 10:13">Arom 10:13</ref></char>
    </note>Na nĩgũgakinya atĩrĩ, atĩ mũndũ wothe ũgaakaĩra</para>
  <para style="q2">rĩĩtwa rĩa Mwathani nĩakahonokio.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 4:48">Joh 4:48</ref>; <ref loc="JHN 3:2">Joh 3:2</ref></char>
    </note>“Inyuĩ andũ aya a Isiraeli, thikĩrĩriai ũhoro ũyũ: Jesũ wa Nazarethi aarĩ mũndũ waheanĩtwo nĩ Ngai kũrĩ inyuĩ na ũndũ wa ciama, na morirũ, na cionereria, iria Ngai aaringire gatagatĩ-inĩ kanyu agereire harĩ we, o ta ũrĩa inyuĩ ene mũũĩ. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:18">Atũm 3:18</ref></char></note>Mũndũ ũyũ aaneanirwo moko-inĩ manyu, kũringana na ũrĩa Ngai aatuĩte na ũrĩa aamenyete o mbere; na inyuĩ, mũteithĩrĩirio nĩ andũ arĩa aaganu, mũkĩmũũraga na njĩra ya kũmwambithia mũtharaba-inĩ. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 1:20">Aef 1:20</ref>; <ref loc="COL 2:12">Akol 2:12</ref>; <ref loc="HEB 13:20">Ahib 13:20</ref></char></note>No Ngai akĩmũriũkia kuuma kũrĩ arĩa akuũ, akĩmuohora ruo-inĩ rwa gĩkuũ, tondũ gũtingĩahotekire atũũre anyiitĩtwo nĩkĩo. <verse number="25" style="v"/>Tondũ Daudi oigire atĩrĩ ũhoro wake:</para>
  <para style="q1">“ ‘Nĩndonaga Mwathani arĩ mbere yakwa hĩndĩ ciothe.</para>
  <para style="q2">Tondũ arĩ guoko-inĩ gwakwa kwa ũrĩo-rĩ,</para>
  <para style="q2">ndingĩenyenyeka.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio ngoro yakwa nĩnjanjamũku, naruo rũrĩmĩ rwakwa rũgakena;</para>
  <para style="q2">o naguo mwĩrĩ wakwa nĩũgũtũũra ũrĩ na mwĩhoko,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:35">Atũm 13:35</ref>
      </char>
    </note>tondũ ndũkandiganĩria mbĩrĩra-inĩ,</para>
  <para style="q2">o na kana ũreke ũrĩa waku Mũtheru abuthe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 16:8-11">Thab 16:8-11</ref>
      </char>
    </note>Nĩũũmenyithĩtie njĩra cia muoyo;</para>
  <para style="q2">nĩũkanjiyũria gĩkeno ndĩ harĩa ũrĩ.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:36">Atũm 13:36</ref>; <ref loc="2TH 2:10">2Athe 2:10</ref>; <ref loc="NEH 2:16">Neh 2:16</ref></char>
    </note>“Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, no ndĩmwĩre ndĩ na ũũmĩrĩru atĩ ithe witũ Daudi nĩakuire na agĩthikwo, na mbĩrĩra yake ĩrĩ o gũkũ nginya ũmũthĩ ũyũ. <verse number="30" style="v"/>Nowe aarĩ mũnabii na nĩamenyete atĩ Ngai nĩamwĩrire na mwĩhĩtwa atĩ nĩagaikarĩria ũmwe wa rũciaro rwake gĩtĩ gĩake kĩa ũnene. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 16:10">Thab 16:10</ref></char></note>Nĩ ũndũ nĩamenyete ũhoro ũcio mbere, nĩaririe ũhoro wa kũriũka gwa Kristũ, atĩ ndaatiganĩirio mbĩrĩra-inĩ, o na kana mwĩrĩ wake ũkĩbutha. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref>; <ref loc="LUK 24:48">Luk 24:48</ref></char></note>Ngai nĩariũkĩtie Jesũ ũcio, na ithuĩ ithuothe tũrĩ aira a ũhoro ũcio. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:45">Atũm 10:45</ref></char></note>Kuona atĩ nĩatũũgĩrĩtio guoko-inĩ kwa ũrĩo kwa Ngai, na nĩamũkĩrire kĩĩranĩro kĩa Roho Mũtheru kuuma kũrĩ Ithe, nake nĩatũitĩrĩirie Roho ta ũrĩa mũrona rĩu na mũkaigua. <verse number="34" style="v"/>Nĩgũkorwo Daudi ndaambatire agĩthiĩ igũrũ, no nĩoigire atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“ ‘Mwathani nĩeerire Mwathani wakwa atĩrĩ:</para>
  <para style="q2">“Ikara guoko-inĩ gwakwa kwa ũrĩo,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 110:1">Thab 110:1</ref>
      </char>
    </note>o nginya rĩrĩa ngaatua thũ ciaku</para>
  <para style="q2">gaturwa ka makinya maku.” ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 28:18">Math 28:18</ref>; <ref loc="LUK 2:11">Luk 2:11</ref></char>
    </note>“Nĩ ũndũ ũcio andũ othe a Isiraeli nĩmamenye atĩrĩ: Ngai nĩ atuĩte Jesũ, o ũcio mwambire, Mwathani na Kristũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:37 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 3:10">Luk 3:10</ref>, <ref loc="LUK 3:12">12</ref>, <ref loc="LUK 3:14">14</ref>; <ref loc="ACT 16:30">Atũm 16:30</ref></char>
    </note>Rĩrĩa andũ maiguire ũhoro ũcio, ũkĩmatheeca ngoro, makĩũria Petero na atũmwo acio angĩ atĩrĩ, “Ariũ a Baba, twagĩrĩirwo nĩ gwĩka atĩa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:38 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 36:30">Jer 36:30</ref>; <ref loc="LUK 24:47">Luk 24:47</ref>; <ref loc="ACT 3:19">Atũm 3:19</ref></char>
    </note>Nake Petero akĩmacookeria atĩrĩ, “Mwĩrirei na mũbatithio mũndũ o mũndũ thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ Kristũ, nĩguo mũrekerwo mehia manyu. Na inyuĩ nĩ mũkwamũkĩra kĩheo kĩa Roho Mũtheru. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 40:2">Isa 40:2</ref>; <ref loc="EPH 2:13">Aef 2:13</ref></char></note>Kĩĩranĩro gĩkĩ nĩ kĩanyu na ciana cianyu, na andũ arĩa othe marĩ kũraya, na andũ arĩa othe Mwathani Ngai witũ ageeta moke harĩ we.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 32:5">Gũcook 32:5</ref>; <ref loc="PHP 2:15">Afil 2:15</ref></char>
    </note>Akĩmataara na ciugo ingĩ nyingĩ, akĩmakaanagia; na akĩmathaitha, akĩmeera atĩrĩ, “Mwĩhonokiei kuuma kũrĩ rũciaro rũrũ ruogomu.” <verse number="41" style="v"/>Andũ arĩa meetĩkĩrire ndũmĩrĩri yake makĩbatithio, na mũthenya ũcio makĩongerereka andũ ta ngiri ithatũ.</para>
  <para style="s1">Ngwatanĩro ya Andũ arĩa Metĩkĩtie</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:42 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 28:20">Math 28:20</ref>; <ref loc="ACT 1:14">Atũm 1:14</ref></char>
    </note>Nao nĩmerutĩire kũgwatĩria ũrutani wa atũmwo, na ngwatanĩro-inĩ, na ũhoro-inĩ wa kwenyũrana mũgate, na kũhooya. <verse number="43" style="v"/>Andũ othe makĩiyũrwo nĩ guoya, nao atũmwo magĩĩka morirũ maingĩ, na makĩringa ciama. <verse number="44" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:32">Atũm 4:32</ref></char></note>Andũ arĩa othe meetĩkĩtie maarĩ hamwe, na nĩmagwatanagĩra indo ciothe. <verse number="45" style="v"/>Makĩendia ithaka ciao na indo ciao, makaheaga mũndũ o wothe kũringana na bata wake. <verse number="46" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:53">Luk 24:53</ref>; <ref loc="MAT 14:19">Math 14:19</ref></char></note>O mũthenya nĩmagomanaga hekarũ-inĩ. Nĩmenyũraga mũgate marĩ mĩciĩ-inĩ yao, na makarĩĩanĩra marĩ na gĩkeno, na marĩ na ngoro theru, <verse number="47" style="v"/>makagoocaga Ngai, na magetĩkĩrĩka kũrĩ andũ othe. Nake Mwathani nĩongagĩrĩra thiritũ-inĩ yao andũ arĩa maahonokaga o mũthenya.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Petero Kũhonia Mũndũ warĩ Mwonju</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 55:17">Thab 55:17</ref>; <ref loc="ACT 14:8">Atũm 14:8</ref></char>
    </note>Mũthenya ũmwe Petero na Johana nĩmambatire magĩthiĩ hekarũ-inĩ ihinda rĩa mahooya, na kwarĩ thaa kenda cia mũthenya. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 16:20">Luk 16:20</ref>; <ref loc="ACT 14:8">Atũm 14:8</ref></char></note>Na rĩrĩ, mũndũ waciarĩtwo arĩ mwonju nĩakuuagwo agatwarwo kĩhingo-inĩ kĩa hekarũ kĩrĩa gĩetagwo Gĩthaka, akaigwo ho o mũthenya nĩguo ahooe mbeeca kũrĩ andũ arĩa maatoonyaga hekarũ. <verse number="3" style="v"/>Na rĩrĩa onire Petero na Johana marĩ hakuhĩ gũtoonya-rĩ, akĩmahooya mbeeca. <verse number="4" style="v"/>Nao Petero na Johana makĩmũkũũrĩra maitho. Hĩndĩ ĩyo Petero akĩmwĩra atĩrĩ, “Ta tũrore!” <verse number="5" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio mũndũ ũcio akĩmarora, erĩgĩrĩire atĩ nĩmekũmũhe kĩndũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 3:16">Atũm 3:16</ref>; <ref loc="MRK 1:24">Mar 1:24</ref></char>
    </note>Petero agĩcooka akĩmwĩra atĩrĩ, “Betha na thahabu ndirĩ nacio, no kĩrĩa ndĩ nakĩo nĩkĩo ngũkũhe. Thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ Kristũ wa Nazarethi, ũkĩra wĩtware.” <verse number="7" style="v"/>Akĩmũnyiita guoko gwake kwa ũrĩo, akĩmũrũgamia na igũrũ, na o hĩndĩ ĩyo magũrũ na thũngʼwa cia mũndũ ũcio ikĩgĩa na hinya. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 35:6">Isa 35:6</ref></char></note>Nake akĩrũga na igũrũ, akĩambĩrĩria gwĩtwara. Agĩcooka agĩthiĩ nao hekarũ-inĩ, etwarĩte na magũrũ, akĩrũgarũgaga na akĩgoocaga Ngai. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:16">Atũm 4:16</ref>, <ref loc="ACT 4:21">21</ref></char></note>Rĩrĩa andũ othe monire agĩĩtwara na magũrũ akĩgoocaga Ngai, <verse number="10" style="v"/>makĩmenya atĩ nĩ mũndũ ũrĩa watũũraga aikarĩte kĩhingo-inĩ kĩa hekarũ kĩrĩa gĩetagwo Gĩthaka akĩhooya mbeeca. Nao makĩgega mamakĩte nĩkuona ũrĩa kwahanĩkĩte harĩ mũndũ ũcio.</para>
  <para style="s1">Petero Kwarĩria Andũ arĩa Meroreire</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 22:8">Luk 22:8</ref>; <ref loc="JHN 10:23">Joh 10:23</ref>; <ref loc="ACT 5:12">Atũm 5:12</ref></char>
    </note>Mũndũ ũcio watũũrĩte ahooyaga mbeeca-rĩ, o enyiitĩrĩire Petero na Johana, andũ othe makĩgega na magĩũka matengʼerete nginya hau maarĩ, naho heetagwo Gĩthaku gĩa Solomoni. <verse number="12" style="v"/>Rĩrĩa Petero onire ũguo, akĩmeera atĩrĩ, “Andũ aya a Isiraeli, ũndũ ũyũ ũramũgegia nĩkĩ? Mũratũrora atĩa taarĩ hinya witũ kana ũthingu witũ watũma mũndũ ũyũ etware na magũrũ? <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:6">Thaam 3:6</ref>; <ref loc="ACT 5:30">Atũm 5:30</ref>; <ref loc="MAT 27:2">Math 27:2</ref></char></note>Ngai wa Iburahĩmu, na Isaaka na Jakubu, o we Ngai wa maithe maitũ, nĩagoocithĩtie ndungata yake Jesũ. Inyuĩ nĩmwamũneanire ooragwo, na mũkĩmũkaana mbere ya Pilato, o na gũtuĩka nĩatuĩte itua rĩa kũmũrekereria. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 1:24">Mar 1:24</ref>; <ref loc="ACT 7:52">Atũm 7:52</ref></char></note>Mwakaanire Ũrĩa Mũtheru na Mũthingu mũkiuga muohorerwo mũũragani. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref>; <ref loc="LUK 24:27">Luk 24:27</ref></char></note>Mworagire ũrĩa mũheani wa muoyo, no Ngai nĩamũriũkirie kuuma kũrĩ arĩa akuũ. Ithuĩ tũrĩ aira a ũhoro ũcio. <verse number="16" style="v"/>Nĩ ũndũ wa wĩtĩkio thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ, mũndũ ũyũ mũrona na mũũĩ, nĩagĩĩte na hinya. Nĩ rĩĩtwa rĩa Jesũ na wĩtĩkio ũrĩa uumanaga nake watũma mũndũ ũyũ ahone o ta ũrĩa inyuothe mũreyonera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 23:34">Luk 23:34</ref>; <ref loc="ACT 13:27">Atũm 13:27</ref></char>
    </note>“Na rĩrĩ, ariũ a Ithe witũ, nĩnjũũĩ atĩ mwekire ũguo nĩ ũndũ wa kũrigwo, o ta ũrĩa atongoria anyu o nao meekire. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 26:22">Atũm 26:22</ref>, <ref loc="ACT 26:23">23</ref>; <ref loc="LUK 24:27">Luk 24:27</ref></char></note>No rĩrĩ, ũguo nĩguo Ngai aahingirie ũrĩa aarĩtie o mbere na tũnua twa anabii othe, akiuga atĩ Kristũ wake nĩakanyariirĩka. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 5:1">Thab 5:1</ref>; <ref loc="ACT 2:38">Atũm 2:38</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio mwĩrirei na mũgarũrũke kũrĩ Ngai, nĩgeetha mehia manyu meherio, nĩguo mũgĩe na mahinda ma kũrurumũkio moimĩte kũrĩ Mwathani, na <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:11">Luk 2:11</ref></char></note>nĩguo atũme Kristũ, o we ũrĩa wamũrĩtwo nĩ ũndũ wanyu, nake nĩwe Jesũ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:11">Atũm 1:11</ref>; <ref loc="MAT 17:11">Math 17:11</ref>; <ref loc="LUK 1:70">Luk 1:70</ref></char></note>We no nginya aikare igũrũ o nginya ihinda rĩkinye rĩa Ngai rĩa gũcookereria maũndũ mothe, o ta ũrĩa eranĩire o tene na tũnua twa anabii aake atheru. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:15">Gũcook 18:15</ref>, <ref loc="DEU 18:18">18</ref>; <ref loc="ACT 7:37">Atũm 7:37</ref></char></note>Nĩgũkorwo Musa oigire atĩrĩ, ‘Mwathani Ngai wanyu nĩakamwarahũrĩra mũnabii o ta niĩ kuuma kũrĩ andũ anyu. Na no nginya mũgaathikĩrĩria ũrĩa wothe akaamwĩra. <verse number="23" style="v"/>Na rĩrĩ, mũndũ o wothe ũrĩa ũtakamũthikĩrĩria, nĩakeherio biũ kuuma kũrĩ andũ ao.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 24:27">Luk 24:27</ref>
      </char>
    </note>“Ti-itherũ, anabii othe kuuma hĩndĩ ya Samũeli, arĩa manaaria, nĩ maaririe ũhoro wa matukũ maya. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:39">Atũm 2:39</ref>; <ref loc="ROM 9:4">Arom 9:4</ref>, <ref loc="ROM 9:5">5</ref></char></note>Na inyuĩ mũrĩ ariũ a anabii, na a kĩrĩkanĩro kĩrĩa Ngai aarĩkanĩire na maithe manyu. Eerire Iburahĩmu atĩrĩ, ‘Na nĩ ũndũ wa rũciaro rwaku, andũ othe a thĩ nĩmakarathimwo.’ <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:46">Atũm 13:46</ref></char></note>Rĩrĩa Ngai aariũkirie ndungata yake, aambire kũmĩtũma kũrĩ inyuĩ nĩgeetha amũrathime na ũndũ wa kũgarũra o ũmwe wanyu kuuma kũrĩ mĩtũũrĩre yanyu ya waganu.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Petero na Johana Marĩ Mbere ya Kĩama</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 22:4">Luk 22:4</ref>; <ref loc="MAT 3:7">Math 3:7</ref></char>
    </note>Nao athĩnjĩri-Ngai, na mũnene wa arangĩri a hekarũ, o na Asadukai magĩthiĩ harĩ Petero na Johana rĩrĩa maaragĩria andũ. <verse number="2" style="v"/>Nĩmaiguĩte ũũru mũno tondũ atũmwo nĩmarutaga andũ na makahunjia ũhoro wa kũriũka kuuma kũrĩ arĩa akuũ thĩinĩ wa Jesũ. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 5:18">Atũm 5:18</ref></char></note>Makĩnyiita Petero na Johana, na tondũ kwarĩ hwaĩ-inĩ, makĩmaikia njeera nginya mũthenya ũyũ ũngĩ warũmĩrĩire. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:41">Atũm 2:41</ref></char></note>No rĩrĩ, andũ aingĩ arĩa maiguire ndũmĩrĩri ĩyo nĩmetĩkirie, naguo mũigana wa arũme ũkĩongerereka magĩkinya ta 5,000.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 23:13">Luk 23:13</ref>
      </char>
    </note>Mũthenya ũyũ ũngĩ, aathani ao na athuuri, na arutani a watho makĩgomana kũu Jerusalemu. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 26:3">Math 26:3</ref></char></note>Nake Anasi, mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, aarĩ ho, marĩ na Kaiafa, na Johana, na Alekisandero, na andũ arĩa angĩ maarĩ a nyũmba ya mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene. <verse number="7" style="v"/>Magĩathana atĩ Petero na Johana mareehwo mbere yao, na makĩambĩrĩria kũmooria ciũria. Makĩmooria atĩrĩ, “Mũrahotire gwĩka ũndũ ũcio na hinya ũrĩkũ, kana na rĩĩtwa rĩrĩkũ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 23:13">Luk 23:13</ref>
      </char>
    </note>Nake Petero, aiyũrĩtwo nĩ Roho Mũtheru, akĩmeera atĩrĩ, “Inyuĩ aathani na athuuri a andũ! <verse number="9" style="v"/>Angĩkorwo twĩtĩtwo ũmũthĩ nĩgeetha tũtaarĩrie ũhoro wa gĩĩko kĩega kĩrĩa gĩĩkĩirwo mũndũ ũcio ũratũũrĩte arĩ mwonju, na tũũrio ũrĩa arahonirio-rĩ, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 1:24">Mar 1:24</ref>; <ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref></char></note>kĩmenyei inyuĩ, o na andũ othe a Isiraeli atĩrĩ: Mũndũ ũyũ arũngiĩ mbere yanyu arĩ mũhonu nĩ ũndũ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ Kristũ wa Nazarethi, ũrĩa mwambithirie, nake Ngai akĩmũriũkia kuuma kũrĩ arĩa akuũ. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 118:22">Thab 118:22</ref>; <ref loc="MAT 21:42">Math 21:42</ref></char></note>We nĩwe</para>
  <para style="q1">“ ‘ihiga rĩrĩa inyuĩ aaki mwaregire,</para>
  <para style="q2">na nĩrĩo rĩtuĩkĩte ihiga rĩrĩa inene rĩa koine.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 1:21">Math 1:21</ref>; <ref loc="ACT 10:43">Atũm 10:43</ref>; <ref loc="1TI 2:5">1Tim 2:5</ref></char>
    </note>Naguo ũhonokio ndũngĩoneka harĩ mũndũ ũngĩ o wothe, nĩ ũndũ gũtirĩ rĩĩtwa rĩngĩ gũkũ thĩ rĩheanĩtwo kũrĩ andũ rĩngĩtũhonokia.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 22:8">Luk 22:8</ref>; <ref loc="MAT 11:25">Math 11:25</ref></char>
    </note>Rĩrĩa monire ũũmĩrĩru wa Petero na Johana, na makĩmenya atĩ matiarĩ athomu, na atĩ maarĩ andũ o ũguo-rĩ, makĩgega na makĩmenya atĩ andũ acio maakoreetwo marĩ na Jesũ. <verse number="14" style="v"/>No rĩrĩ, mona mũndũ ũcio wahonetio arũgamĩte hamwe nao-rĩ, matingĩahotire kuuga ũndũ. <verse number="15" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio makĩmaatha mehere Kĩama-inĩ, nao athuuri magĩciira marĩ oiki. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 11:47">Joh 11:47</ref>; <ref loc="ACT 3:6-10">Atũm 3:6-10</ref></char></note>Makĩũrania atĩrĩ, “Andũ aya tũkũmeeka atĩa? Andũ othe arĩa matũũraga Jerusalemu nĩmooĩ atĩ nĩmaringĩte kĩama kĩnene na tũtingĩhota gũkaana ũhoro wakĩo. <verse number="17" style="v"/>No nĩguo tũgirie ũndũ ũyũ gũthiĩ na mbere makĩria gatagatĩ-inĩ ka andũ-rĩ, no nginya tũkaanie andũ aya kwarĩria mũndũ o na ũrĩkũ na rĩĩtwa rĩu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 5:40">Atũm 5:40</ref>
      </char>
    </note>Magĩcooka makĩmeeta thĩinĩ rĩngĩ na makĩmaatha atĩ matikaarie kana marutane o na atĩa na rĩĩtwa rĩa Jesũ. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 5:29">Atũm 5:29</ref></char></note>No Petero na Johana makĩmacookeria atĩrĩ, “Tuai ciira inyuĩ ene kana nĩ kwagĩrĩire maitho-inĩ ma Ngai tũmwathĩkĩre inyuĩ gũkĩra gwathĩkĩra Ngai. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 32:18">Ayub 32:18</ref>; <ref loc="LUK 24:48">Luk 24:48</ref></char></note>Nĩgũkorwo tũtingĩhota gũtiga kwaria ũrĩa tuonete na tũkaigua.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 5:26">Atũm 5:26</ref>; <ref loc="MAT 9:8">Math 9:8</ref></char>
    </note>Na thuutha wa kũmakaania, maamehĩire mũno, makĩmarekereria mathiĩ. Matingĩahotire gũtua ũrĩa mangĩamaherithirie, tondũ andũ othe nĩmagoocaga Ngai nĩ ũndũ wa ũrĩa gwekĩkĩte. <verse number="22" style="v"/>Nĩgũkorwo mũndũ ũcio wahonetio na njĩra ya kĩama aarĩ na ũkũrũ wa makĩria ma mĩaka mĩrongo ĩna.</para>
  <para style="s1">Mahooya ma Etĩkia</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Na rĩrĩa Petero na Johana maarekereirio, magĩthiĩ kũrĩ andũ a thiritũ yao, na makĩmeera ũrĩa wothe athĩnjĩri-Ngai arĩa anene na athuuri maameerĩte. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:14">Atũm 1:14</ref>; <ref loc="NEH 9:6">Neh 9:6</ref></char></note>Rĩrĩa maiguire ũhoro ũcio, makĩanĩrĩra marĩ ngoro ĩmwe makĩhooya Ngai, makiuga atĩrĩ, “Mwathani Jehova, nĩwe wombire igũrũ na thĩ na iria, o na indo ciothe iria irĩ kuo. <verse number="25" style="v"/>Nawe nĩwaririe na ũndũ wa Roho Mũtheru na kanua ka ndungata yaku, o we ithe witũ Daudi, ũkiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“ ‘Nĩ kĩĩ gĩtũmaga ndũrĩrĩ irakare mũno,</para>
  <para style="q2">na andũ mathugunde mĩbango ya tũhũ?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 2:1">Thab 2:1</ref>, <ref loc="PSA 2:2">2</ref>; <ref loc="DAN 9:25">Dan 9:25</ref></char>
    </note>Athamaki a thĩ nĩmatuĩte itua,</para>
  <para style="q2">na aathani magacookania ndundu,</para>
  <para style="q1">nĩguo mokĩrĩre Mwathani,</para>
  <para style="q2">na mokĩrĩre Ũrĩa wake Mũitĩrĩrie Maguta.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 14:17">Math 14:17</ref>; <ref loc="MAT 27:2">Math 27:2</ref></char>
    </note>Ti-itherũ, Herode na Pontio Pilato nĩmoonganire hamwe na andũ-a-Ndũrĩrĩ, na andũ a Isiraeli, itũũra-inĩ rĩĩrĩ inene nĩguo mathugunde ũrĩa megũũkĩrĩra Jesũ ndungata yaku theru, o ĩrĩa wee waitĩrĩirie maguta. <verse number="28" style="v"/>O mekire ũrĩa hinya waku na wendi waku watuĩte o mbere atĩ nĩguo gũgaatuĩka. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:13">Atũm 4:13</ref>, <ref loc="ACT 4:31">31</ref></char></note>Na rĩrĩ, Mwathani, kĩone ũrĩa matwĩhĩire, na ũkĩhotithie ndungata ciaku kwaria kiugo gĩaku irĩ na ũũmĩrĩru mũingĩ. <verse number="30" style="v"/>Tambũrũkia guoko gwaku ũhonanie, na ũringe ciama na morirũ na ũndũ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ, ndungata yaku theru.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 2:2">Atũm 2:2</ref>; <ref loc="LUK 1:15">Luk 1:15</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Ahib 4:12</ref></char>
    </note>Nao maarĩkia kũhooya, handũ hau moonganĩte hagĩthingitha. Nao othe makĩiyũrwo nĩ Roho Mũtheru, makĩaria kiugo kĩa Ngai marĩ na ũcamba.</para>
  <para style="s1">Etĩkia Kũhũthĩra Indo Ciao marĩ Hamwe</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 2:44">Atũm 2:44</ref>
      </char>
    </note>Nao andũ arĩa othe meetĩkĩtie maarĩ na ngoro ĩmwe na meciiria o mamwe. Gũtiarĩ mũndũ woigaga atĩ kĩndũ o na kĩrĩkũ kĩa indo ciake nĩ gĩake we mwene, no maahũthagĩra indo ciothe iria maarĩ nacio hamwe. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:48">Luk 24:48</ref>; <ref loc="ROM 3:24">Arom 3:24</ref></char></note>Nao atũmwo, marĩ na hinya mũingĩ, magĩthiĩ na mbere kũheana ũira wa kũriũka kwa Mwathani Jesũ, na wega mũingĩ wa Ngai warĩ igũrũ rĩao. <verse number="34" style="v"/>Gũtiarĩ andũ maagaga kĩndũ gatagatĩ-inĩ kao. Nĩgũkorwo ihinda kwa ihinda andũ arĩa maarĩ na ithaka kana nyũmba nĩmaciendagia, makarehe mbeeca icio mendetie, <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:37">Atũm 4:37</ref>; <ref loc="ACT 2:45">Atũm 2:45</ref></char></note>magaciiga magũrũ-inĩ ma atũmwo, nacio ikagaĩrwo mũndũ o mũndũ kũringana na bata wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Jusufu, Mũlawii wa kuuma Kuporo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:36 </char><char style="ft" closed="false">O na gũtuĩka Alawii matietĩkĩrĩtio kũgĩa na ithaka kũu Isiraeli, matiagirĩtio kũgĩa nacio mabũrũri-inĩ mangĩ.</char></note> ũrĩa atũmwo meetaga Baranaba (ũguo nĩ kuuga Mũrũ wa Ũũmanĩrĩria), <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:35">Atũm 4:35</ref>; <ref loc="ACT 5:2">Atũm 5:2</ref></char></note>nĩendirie gĩthaka gĩake na akĩrehe mbeeca icio, agĩciiga magũrũ-inĩ ma atũmwo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Anania na Safira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, mũndũ wetagwo Anania, marĩ hamwe na mũtumia wake Safira o nao nĩmendirie gĩcunjĩ gĩa gĩthaka kĩao. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:11">Josh 7:11</ref>; <ref loc="ACT 4:35">Atũm 4:35</ref>, <ref loc="ACT 4:37">37</ref></char></note>Anania agĩĩtigĩria mbeeca imwe, no icio ingĩ agĩcirehe na agĩciiga magũrũ-inĩ ma atũmwo, nake mũtumia wake Safira agĩkorwo nĩooĩ ũhoro ũcio wega.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 4:10">Math 4:10</ref>; <ref loc="JHN 13:2">Joh 13:2</ref>, <ref loc="JHN 13:27">27</ref></char>
    </note>Nowe Petero akĩmũũria atĩrĩ, “Anania, nĩ kĩĩ ngoro yaku ĩiyũrĩtwo nĩ Shaitani ũguo, agatũma ũheenie Roho Mũtheru, na ũgetigĩria mbeeca imwe cia iria wendetie gĩthaka? <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 23:22">Gũcook 23:22</ref></char></note>Rĩrĩa ũtarakĩendetie-rĩ, githĩ gĩtirarĩ gĩaku? Na thuutha wa gũkĩendia-rĩ, githĩ mbeeca itirakĩrĩ o ciaku wĩke nacio o ũrĩa ũkwenda? Ũreciiririe gwĩka ũguo nĩkĩ? Ti andũ ũheenetie, no nĩ Ngai.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 5:10">Atũm 5:10</ref>; <ref loc="ACT 5:11">Atũm 5:11</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Anania aiguire ũguo-rĩ, akĩgũa thĩ na agĩkua. Nao andũ arĩa othe maiguire ũrĩa kwahaana makĩiyũrwo nĩ guoya. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 19:40">Joh 19:40</ref></char></note>Nao aanake magĩũka, makĩoha mwĩrĩ wake na cuka, makĩuumia nja na makĩũthika.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Thuutha wa ta mathaa matatũ-rĩ, mũtumia wake agĩtoonya atekũmenya ũrĩa gwekĩkĩte. <verse number="8" style="v"/>Petero akĩmũũria atĩrĩ, “Ta njĩĩra atĩrĩ, ici nĩcio mbeeca iria wee na Anania mũrendirie gĩthaka?”</para>
  <para style="p">Nake mũtumia ũcio agĩcookia atĩrĩ, “Ĩĩ, nĩcio tũrendirie.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Petero akĩmwĩra atĩrĩ, “Nĩ kĩĩ gĩtũmĩte mũrĩĩkanĩre mũgerie Roho wa Mwathani? Atĩrĩrĩ, magũrũ ma andũ arĩa maathika mũthuuriguo marĩ mũromo-inĩ, nĩmegũkuumia nja o nawe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 5:5">Atũm 5:5</ref>
      </char>
    </note>O kahinda kau akĩgũa thĩ magũrũ-inĩ make, agĩkua. Nao aanake magĩtoonya, makĩmũkora akuĩte, makĩmuoya, magĩthiĩ, makĩmũthika hakuhĩ na mũthuuriwe. <verse number="11" style="v"/>Naguo kanitha wothe, hamwe na andũ arĩa othe maiguire maũndũ macio makĩnyiitwo nĩ guoya mũnene.</para>
  <para style="s1">Atũmwo Kũhonia Andũ aingĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 3:11">Atũm 3:11</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, atũmwo nĩmaringire ciama nyingĩ, na makĩonania morirũ gatagatĩ-inĩ ka andũ. Nao andũ arĩa othe metĩkĩtie nĩmagomanaga hamwe Gĩthaku-inĩ gĩa Solomoni. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:47">Atũm 2:47</ref>; <ref loc="ACT 4:21">4:21</ref></char></note>Gũtirĩ mũndũ wacookire kũgeria gwĩturanĩra nao, o na gũtuĩka andũ nĩmamaheete gĩtĩĩo mũno. <verse number="14" style="v"/>O na kũrĩ ũguo-rĩ, arũme na andũ-a-nja aingĩ nĩmetĩkirie Mwathani, naguo mũigana wao ũkĩongerereka. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:12">Atũm 19:12</ref></char></note>Nĩ ũndũ wa ũguo, andũ nĩmareehaga andũ arĩa arũaru njĩra-inĩ, makamakomeria itanda na ibarĩ, nĩguo naarĩ amwe ao mahutio nĩ kĩĩruru gĩa Petero. <verse number="16" style="v"/>Ningĩ andũ aingĩ nĩmonganaga hamwe moimĩte matũũra-inĩ marĩa maathiũrũrũkĩirie Jerusalemu, makareehaga andũ ao arĩa arũaru, na arĩa maanyariiragwo nĩ ngoma thũku, nao othe makahonio.</para>
  <para style="s1">Atũmwo Kũnyariirwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 4:1">Atũm 4:1</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene na andũ arĩa othe maakoragwo nake, arĩa maarĩ a thiritũ ya Asadukai, makĩiyũrwo nĩ ũiru. <verse number="18" style="v"/>Makĩnyiita atũmwo, makĩmaikia njeera ĩrĩa ya mũingĩ. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 16:7">Kĩam 16:7</ref>; <ref loc="EXO 3:12">Thaam 3:12</ref>; <ref loc="PSA 34:7">Thab 34:7</ref></char></note>No ũtukũ-rĩ, mũraika wa Mwathani akĩhingũra mĩrango ya njeera, na akĩmoimia nja. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 6:63">Joh 6:63</ref>, <ref loc="JHN 6:68">68</ref></char></note>Akĩmeera atĩrĩ, “Thiĩi mũrũgame hekarũ-inĩ, mwĩre andũ ũhoro wothe wa muoyo ũyũ mwerũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 4:5">Atũm 4:5</ref>, <ref loc="ACT 4:6">6</ref>; <ref loc="MAT 5:22">Math 5:22</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, ruoro rũgĩtema magĩtoonya hekarũ-inĩ, na makĩambĩrĩria kũruta andũ o ta ũrĩa meerĩĩtwo.</para>
  <para style="p">Rĩrĩa mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene na andũ arĩa maakoragwo nake maakinyire-rĩ, magĩcookanĩrĩria Kĩama, kĩũngano gĩa athuuri othe a Isiraeli, na magĩtũmana njeera atũmwo magĩĩrwo. <verse number="22" style="v"/>No rĩrĩa thigari ciakinyire njeera-rĩ, itiamakorire kuo. Nĩ ũndũ ũcio, magĩcookia ũhoro makĩmeera atĩrĩ, <verse number="23" style="v"/>“Twakora mĩrango ya njeera ĩrĩ mĩhinge wega, nao arangĩri marũgamĩte mĩrango-inĩ; no twamĩhingũra, tũtinakora mũndũ kũu thĩinĩ.” <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:1">Atũm 4:1</ref></char></note>Rĩrĩa mũnene wa arangĩri a hekarũ na athĩnjĩri-Ngai arĩa anene maiguire ũhoro ũcio makĩmaka na makĩrigwo nĩ ũrĩa gũgũikara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo hagĩũka mũndũ, akiuga atĩrĩ, “Ta rorai! Andũ arĩa mũraikirie njeera marũgamĩte hekarũ-inĩ makĩruta andũ.” <verse number="26" style="v"/>Maigua ũguo, mũnene wa arangĩri a hekarũ agĩthiĩ na anene a thigari ciake na makĩrehe atũmwo. Matiigana kũhũthĩra hinya, tondũ nĩmetigagĩra andũ matikamahũũre na mahiga nyuguto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Maarĩkia kũrehe atũmwo-rĩ, makĩmarũgamia mbere ya Kĩama nĩguo morio ciũria nĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:18">Atũm 4:18</ref>; <ref loc="MAT 23:35">Math 23:35</ref></char></note>Nake akĩmeera atĩrĩ, “Githĩ tũtiramũkaanirie biũ mũtikarutane na rĩĩtwa rĩĩrĩ, no rĩu mũiyũrĩtie Jerusalemu ũrutani wanyu, na nĩmwĩrutanĩirie gũtũma tũcookererwo nĩ thakame ya mũndũ ũcio.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 1:17">Thaam 1:17</ref>; <ref loc="ACT 4:19">Atũm 4:19</ref></char>
    </note>Petero na atũmwo acio angĩ magĩcookia atĩrĩ, “Ithuĩ no nginya twathĩkĩre Ngai gũkĩra gwathĩkĩra andũ! <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:13">Atũm 3:13</ref>; <ref loc="ACT 10:39">Atũm 10:39</ref>; <ref loc="GAL 3:13">Agal 3:13</ref></char></note>Ngai wa maithe maitũ nĩariũkirie Jesũ kuuma kũrĩ arĩa akuũ, ũrĩa mworagire na ũndũ wa kũmwamba mũtĩ-igũrũ. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 16:19">Mar 16:19</ref>; <ref loc="LUK 2:11">Luk 2:11</ref>; <ref loc="MAT 1:4">Math 1:4</ref></char></note>Ngai nĩamũtũgĩririe akĩmũiga guoko-inĩ gwake kwa ũrĩo arĩ Mũthamaki na Mũhonokia nĩguo Isiraeli merire na marekerwo mehia. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:48">Luk 24:48</ref>; <ref loc="JHN 15:26">Joh 15:26</ref></char></note>Ithuĩ tũrĩ aira a maũndũ macio, nake Roho Mũtheru, ũrĩa Ngai aheete andũ arĩa mamwathĩkagĩra-rĩ, o nake nĩ mũira.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 2:37">Atũm 2:37</ref>; <ref loc="ACT 7:54">Atũm 7:54</ref></char>
    </note>Rĩrĩa maiguire ũguo makĩrakara mũno makĩenda kũmooraga. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 22:3">Atũm 22:3</ref>; <ref loc="LUK 2:46">Luk 2:46</ref></char></note>No rĩrĩ, Mũfarisai wetagwo Gamalieli, mũrutani wa watho na watĩĩtwo nĩ andũ othe akĩrũgama Kĩama-inĩ, agĩathana atĩ andũ acio mambe moimio nja gwa kahinda kanini. <verse number="35" style="v"/>Nake akĩĩra Kĩama atĩrĩ, “Andũ aya a Isiraeli, cũraniai wega ũrĩa mũratanya gwĩka andũ aya. <verse number="36" style="v"/>Ihinda rĩhĩtũku mũndũ wetagwo Theuda nĩeyumĩririe agĩĩtuuaga atĩ we nĩ mũndũ ma, na akĩgĩa na arũmĩrĩri ta magana mana. Nĩooragirwo, nao arũmĩrĩri aake othe makĩhurunjwo na ũhoro ũcio wothe ũgĩtuĩka wa tũhũ. <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:1-2">Luk 2:1-2</ref></char></note>Thuutha wake, Judasi ũrĩa woimĩte Galili akĩĩyumĩria matukũ-inĩ ma kwĩyandĩkithia na agĩtongoria mbũtũ ya andũ nĩguo makararie watho. O nake akĩũragwo, na arũmĩrĩri aake othe makĩhurunjwo. <verse number="38" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, igũrũ rĩkoniĩ ũhoro ũyũ ngũmũtaara atĩrĩ, tiganai na andũ aya! Marekeei mathiĩ! Nĩ ũndũ angĩkorwo muoroto kana ciĩko ciao ciumanĩte na ũmũndũ-rĩ, ũndũ ũcio nĩũgũthira. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 13:12">2Maũ 13:12</ref>; <ref loc="ISA 46:10">Isa 46:10</ref></char></note>No angĩkorwo ũndũ ũyũ uumanĩte na Ngai, mũtingĩhota kũgirĩrĩria andũ aya; mũgwĩkora mũkĩhũũrana na Ngai.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 10:17">Math 10:17</ref>
      </char>
    </note>Nao magĩĩtĩkania na mĩario yake. Nao magĩĩta atũmwo matoonye makĩmahũũrithia iboko.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:40 </char><char style="ft" closed="false">Mũyahudi angĩonirwo na mahĩtia, aatuuagĩrwo kũhũũrwo iboko mĩrongo ĩtatũ na kenda.</char></note> Magĩcooka makĩmaatha matikaarie thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ, magĩcooka makĩmarekereria mathiĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Nao atũmwo makiuma Kĩama-inĩ makenete tondũ wa ũrĩa maatuĩtwo aagĩrĩru a gũconorithio nĩ ũndũ wa Rĩĩtwa rĩu. <verse number="42" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:46">Atũm 2:46</ref>; <ref loc="ACT 9:22">Atũm 9:22</ref></char></note>Mũthenya o mũthenya, marĩ hekarũ-inĩ o na marĩ mĩciĩ-inĩ, matiigana gũtiga kũrutana na kũhunjia ũhoro ũcio mwega atĩ Jesũ nĩwe Kristũ.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Andũ Mũgwanja Gũthuurwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:29">Atũm 9:29</ref>; <ref loc="ACT 4:35">Atũm 4:35</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, matukũ-inĩ macio rĩrĩa mũigana wa arutwo wongererekaga-rĩ, Ayahudi amwe arĩa maaciarĩirwo kwa Ayunani nĩmatetirie Ayahudi a Kĩhibirania tondũ atumia ao a ndigwa matiagayagĩrwo irio rĩrĩa ikũgayanwo o mũthenya. <verse number="2" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, atũmwo acio ikũmi na eerĩ magĩcookanĩrĩria arutwo othe hamwe na makĩmeera atĩrĩ, “Gũtiagĩrĩire tũtiganĩrie ũtungata wa kiugo kĩa Ngai nĩguo tũtungatage metha-inĩ. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:15">Luk 1:15</ref>; <ref loc="EXO 18:21">Thaam 18:21</ref></char></note>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, thuurai andũ mũgwanja kuuma gatagatĩ-inĩ kanyu, andũ arĩa moĩkaine atĩ nĩ maiyũrĩtwo nĩ Roho, o na ũũgĩ, na nĩtũkũmehokera wĩra ũcio, <verse number="4" style="v"/>na ithuĩ tũrũmbũiye ũhoro wa mahooya na ũtungata wa kiugo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 8:5-40">Atũm 8:5-40</ref>; <ref loc="ACT 21:8">21:8</ref>; <ref loc="LUK 1:15">Luk 1:15</ref></char>
    </note>Ũndũ ũcio moigire nĩwakenirie gĩkundi kĩu gĩothe. Nao magĩthuura Stefano, mũndũ waiyũrĩtwo nĩ wĩtĩkio na Roho Mũtheru, na Filipu, na Porokoro, na Nikanora, na Timoni, na Paramena, na Nikola, mũndũ wa kuuma Antiokia ũrĩa wagarũrũkĩte agatuĩka Mũyahudi. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:24">Atũm 1:24</ref>; <ref loc="ACT 9:17">Atũm 9:17</ref>; <ref loc="1TI 4:14">1Tim 4:14</ref></char></note>Makĩneana andũ acio kũrĩ atũmwo, nao atũmwo makĩmahoera na makĩmaigĩrĩra moko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 12:24">Atũm 12:24</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio kiugo kĩa Ngai gĩkĩhunja. Mũigana wa arutwo kũu Jerusalemu ũkĩongerereka mũno, nakĩo gĩkundi kĩnene kĩa athĩnjĩri-Ngai gĩgĩathĩkĩra ũhoro wa wĩtĩkio.</para>
  <para style="s1">Stefano Kũnyiitwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Na rĩrĩ, Stefano, mũndũ waiyũrĩtwo nĩ wega wa Ngai na ũhoti, nĩekire morirũ manene na akĩringa ciama gatagatĩ-inĩ ka andũ. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 27:32">Math 27:32</ref>; <ref loc="ACT 15:23">Atũm 15:23</ref>, <ref loc="ACT 15:41">41</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩ kuoimĩrire ngarari kuuma kũrĩ andũ a Thunagogi ya Andũ arĩa Oohore (ta ũrĩa yetagwo), nao nĩ Ayahudi a kuuma Kurene na Alekisanderia o hamwe na mabũrũri ma Kilikia na Asia. Andũ aya makĩambĩrĩria gũkararania na Stefano, <verse number="10" style="v"/>no matingĩetiiririe ũũgĩ wake kana Roho ũrĩa aaragia naguo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 21:10">1Ath 21:10</ref>; <ref loc="MAT 26:59-61">Math 26:59-61</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo makĩringĩrĩria andũ amwe na hitho moige atĩrĩ, “Nĩtũiguĩte Stefano akĩaria ciugo cia kũruma Musa, o na Ngai.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio magĩtũma okĩrĩrwo nĩ andũ, na athuuri, na arutani a watho. Makĩnyiita Stefano makĩmũrehe mbere ya Kĩama. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:17">Thaam 23:17</ref>; <ref loc="MAT 24:15">Math 24:15</ref></char></note>Magĩcooka makĩrehe aira a maheeni, arĩa maarutire ũira makiuga atĩrĩ, “Mũndũ ũyũ ndatigithagĩria kwaria agĩũkagĩrĩra handũ haha hatheru, o na gũũkĩrĩra watho. <verse number="14" style="v"/>Nĩgũkorwo nĩtũiguĩte akiuga atĩ Jesũ ũyũ wa Nazarethi nĩagatharia handũ haha, na agarũre mĩtugo ĩrĩa Musa aatũtigĩire.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Andũ arĩa othe maarĩ Kĩama-inĩ magĩkũũrĩra Stefano maitho, nao makĩona ũthiũ wake ũtarĩi ta ũthiũ wa mũraika.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Stefano Kwarĩria Kĩama</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene akĩmũũria atĩrĩ, “Thitango ici nĩ cia ma?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 22:1">Atũm 22:1</ref>; <ref loc="GEN 11:31">Kĩam 11:31</ref></char>
    </note>Nake Stefano agĩcookia atĩrĩ, “Ariũ a Baba na maithe maitũ, ta thikĩrĩriai! Ngai mwene riiri nĩoimĩrĩire ithe witũ Iburahĩmu hĩndĩ ĩrĩa aatũũraga bũrũri wa Mesopotamia, atanathiĩ gũtũũra bũrũri wa Harani. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:1">Kĩam 12:1</ref></char></note>Akĩmwĩra atĩrĩ, ‘Thaama uume bũrũri wanyu na ũtige andũ anyu, ũthiĩ bũrũri ũrĩa ngaakuonia.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 12:5">Kĩam 12:5</ref>
      </char>
    </note>“Nĩ ũndũ ũcio Iburahĩmu akiuma bũrũri wa Akalidei agĩthiĩ gũtũũra Harani. Thuutha wa gĩkuũ gĩa ithe, Ngai akĩmũruta kuo na agĩũka bũrũri ũyũ mũtũũraga. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:13">Ahib 11:13</ref>; <ref loc="GEN 12:7">Kĩam 12:7</ref></char></note>Ndaamũheire igai gũkũ, o na ikinya rĩmwe. No Ngai nĩamwĩrire atĩ we hamwe na njiaro ciake nĩmakegwatĩra bũrũri ũyũ, o na gũtuĩka hĩndĩ ĩyo Iburahĩmu ndaarĩ na mwana. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 1:8-11">Thaam 1:8-11</ref></char></note>Ngai eerire Iburahĩmu atĩrĩ: ‘Njiaro ciaku igaatũũra irĩ ngʼeni bũrũri ũtarĩ wacio, kũrĩa igaatuuo ngombo na inyariirwo ihinda rĩa mĩaka magana mana.’ <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:13">Kĩam 15:13</ref>; <ref loc="EXO 3:12">Thaam 3:12</ref></char></note>Ningĩ Ngai akiuga atĩrĩ, ‘No nĩngaherithia rũrĩrĩ rũu igaatungata irĩ ngombo; na thuutha ũcio-rĩ, nĩikoima bũrũri ũcio, nacio nĩikaahooya irĩ kũndũ gũkũ.’ <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:9-14">Kĩam 17:9-14</ref>; <ref loc="GEN 21:2-4">Kĩam 21:2-4</ref>; <ref loc="GEN 25:26">Kĩam 25:26</ref>; <ref loc="GEN 29:31-35">Kĩam 29:31-35</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo nĩarĩkanĩire na Iburahĩmu kĩrĩkanĩro kĩa ũhoro wa kũrua. Nake Iburahĩmu agĩtuĩka ithe wa Isaaka na akĩmũruithia thikũ ya kanana thuutha wa gũciarwo gwake. Thuutha-inĩ Isaaka agĩtuĩka ithe wa Jakubu, nake Jakubu agĩtuĩka ithe wa athuuri arĩa ikũmi na eerĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 37:4">Kĩam 37:4</ref>, <ref loc="GEN 37:11">11</ref>, <ref loc="GEN 37:28">28</ref>; <ref loc="GEN 39:2">Kĩam 39:2</ref>, <ref loc="GEN 39:21">21</ref>, <ref loc="GEN 39:23">23</ref></char>
    </note>“Na tondũ wa maguuka maitũ kũiguĩra Jusufu ũiru, nĩmamwendirie bũrũri wa Misiri agatuĩke ngombo kuo. No Ngai aarĩ hamwe nake <verse number="10" style="v"/>na akĩmũhonokia mathĩĩna-inĩ make mothe. Nĩaheire Jusufu ũũgĩ na akĩmũhotithia atuĩke wa kwendeka nĩ Firaũni mũthamaki wa Misiri; nĩ ũndũ ũcio akĩmũtua wa gwathaga Misiri o na nyũmba yake yothe ya ũthamaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 41:54">Kĩam 41:54</ref>
      </char>
    </note>“Thuutha ũcio gũkĩgĩa ngʼaragu bũrũri-inĩ wothe wa Misiri, na Kaanani, na ĩkĩrehe gũthĩĩnĩka kũingĩ mũno, namo maithe maitũ makĩaga irio. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 42:1">Kĩam 42:1</ref>, <ref loc="GEN 42:2">2</ref></char></note>Rĩrĩa Jakubu aiguire atĩ Misiri nĩ kwarĩ na ngano, agĩtũma maithe maitũ kuo hĩndĩ ya mbere. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 45:1-4">Kĩam 45:1-4</ref></char></note>Na rĩrĩa maathiire riita rĩa keerĩ-rĩ, Jusufu akĩĩmenyithania kũrĩ ariũ a ithe, nake Firaũni akĩmenya ũhoro wa nyũmba ya Jusufu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 45:9">Kĩam 45:9</ref>, <ref loc="GEN 45:10">10</ref>; <ref loc="DEU 10:22">Gũcook 10:22</ref></char></note>Thuutha wa ũguo-rĩ, Jusufu agĩtũmanĩra ithe Jakubu na nyũmba yake yothe moke, nao othe maarĩ andũ mĩrongo mũgwanja na atano. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 46:5-7">Kĩam 46:5-7</ref>; <ref loc="EXO 1:6">Thaam 1:6</ref></char></note>Nake Jakubu agĩikũrũka, agĩthiĩ Misiri, kũrĩa we na maithe maitũ maakuĩrĩire. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 23:16-20">Kĩam 23:16-20</ref>; <ref loc="JOS 24:32">Josh 24:32</ref></char></note>Mĩĩrĩ yao nĩyacookirio Shekemu na ĩgĩthikwo mbĩrĩra-inĩ ĩrĩa Iburahĩmu aagũrĩte na mbeeca kuuma kũrĩ ariũ a Hamori kũu Shekemu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 1:7">Thaam 1:7</ref>; <ref loc="PSA 105:24">Thab 105:24</ref></char>
    </note>“Rĩrĩa ihinda rĩakuhĩrĩirie rĩa Ngai kũhingia kĩĩranĩro gĩake kũrĩ Iburahĩmu-rĩ, mũigana wa andũ aitũ kũu Misiri nĩwongererekete mũno. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 1:8">Thaam 1:8</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo mũthamaki ũngĩ ũtooĩ ũhoro wa Jusufu agĩtuĩka wa gũthamaka Misiri. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 1:10-22">Thaam 1:10-22</ref></char></note>Agĩĩka andũ aitũ ũũru mũno na akĩhinyĩrĩria maithe maitũ na ũndũ wa kũmaringĩrĩria na hinya mate tũkenge twao nĩgeetha tũkue.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 2:2">Thaam 2:2</ref>; <ref loc="HEB 11:23">Ahib 11:23</ref></char>
    </note>“Ihinda-inĩ rĩu Musa nĩaciarirwo, nake aarĩ mwana mũthaka mũno. Akĩrererwo mũciĩ gwa ithe ihinda rĩa mĩeri ĩtatũ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 2:3-10">Thaam 2:3-10</ref></char></note>Rĩrĩa aigirwo nja-rĩ, mwarĩ wa Firaũni akĩmuoya akĩmũrera ta mwana wake. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:30">1Ath 4:30</ref>; <ref loc="ISA 19:11">Isa 19:11</ref></char></note>Musa agĩthomithio na ũũgĩ wothe wa andũ a Misiri na aarĩ na hinya wa mĩario na ciĩko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Rĩrĩa Musa aakinyirie mĩaka mĩrongo ĩna-rĩ, agĩtua itua rĩa gũceerera andũ ao a Isiraeli. <verse number="24" style="v"/>Nĩonire mũndũ ũmwe wao akĩnyariirwo nĩ mũndũ wa Misiri. Nĩ ũndũ ũcio agĩthiĩ kũmũũrĩria na akĩmũrĩhĩria na ũndũ wa kũũraga mũndũ ũcio Mũmisiri. <verse number="25" style="v"/>Musa eeciirĩtie atĩ andũ ao nĩmangĩonire atĩ Ngai nĩamũhũthagĩra nĩgeetha amahonokie, no-o matiamenyire ũguo. <verse number="26" style="v"/>Mũthenya ũyũ ũngĩ Musa agĩthiĩ agĩkora andũ eerĩ a Isiraeli makĩrũa. Akĩgeria kũmaiguithania akĩmeeraga atĩrĩ, ‘Andũ aya, inyuĩ mũrĩ a ithe ũmwe; nĩ kĩĩ kĩratũma mwende gwĩkana ũũru?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“No mũndũ ũrĩa wekĩte ũcio ũngĩ ũũru agĩikania Musa, akĩmwĩra atĩrĩ, ‘Nũũ wagũtuire mwathi na mũtuithania wa maciira maitũ? <verse number="28" style="v"/>Ũrenda kũnjũraga o ta ũrĩa ũrooragire Mũmisiri ira?’ <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 2:11-15">Thaam 2:11-15</ref></char></note>Rĩrĩa Musa aiguire ũguo akĩũra agĩthiĩ bũrũri wa Midiani, kũrĩa aatũũrire arĩ ta mũgeni na akĩgĩa na ariũ eerĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“Na rĩrĩ, mĩaka mĩrongo ĩna yarĩkia gũthira-rĩ, mũraika akiumĩrĩra Musa arĩ nĩnĩmbĩ-inĩ cia mwaki iria ciakanaga kĩhinga-inĩ kũu werũ-inĩ hakuhĩ na Kĩrĩma gĩa Sinai. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:14">Thaam 3:14</ref></char></note>Rĩrĩa onire ũguo, akĩgega nĩ kĩrĩa onire. Na rĩrĩa aakuhagĩrĩria nĩguo one wega-rĩ, akĩigua mũgambo wa Mwathani ũkiuga atĩrĩ: <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:13">Atũm 3:13</ref>; <ref loc="EXO 3:6">Thaam 3:6</ref></char></note>‘Niĩ nĩ niĩ Ngai wa maithe manyu, Ngai wa Iburahĩmu, na Isaaka, o na Jakubu.’ Musa akĩinaina nĩ gwĩtigĩra na ndaigana kũrora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 3:5">Thaam 3:5</ref>
      </char>
    </note>“Nake Mwathani akĩmwĩra atĩrĩ, ‘Ruta iraatũ ciaku, nĩgũkorwo hau ũrũgamĩte nĩ handũ hatheru. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:7-10">Thaam 3:7-10</ref></char></note>Ti-itherũ nĩnyonete kũhinyĩrĩrio kwa andũ akwa kũu bũrũri wa Misiri. Nĩnjiguĩte gũcaaya kwao, na nĩnjikũrũkĩte thĩ nĩguo ndĩmohorithie. Rĩu ũka nĩngũgũtũma ũcooke Misiri.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 7:27">Atũm 7:27</ref>
      </char>
    </note>“Ũyũ nowe Musa ũrĩa maaregete makiuga atĩrĩ, ‘Nũũ ũgũtuĩte mwathi witũ na mũtũciirithia?’ Ngai we mwene nĩamũtũmire atuĩke mũnene na mũkũũri wao, na ũndũ wa mũraika ũrĩa wamuumĩrĩire kĩhinga-inĩ. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:41">Thaam 12:41</ref>; <ref loc="JHN 4:48">Joh 4:48</ref>; <ref loc="EXO 15:25">Thaam 15:25</ref></char></note>Akĩmatongoria makiuma Misiri na agĩĩka morirũ na akĩringa ciama arĩ kũu Misiri, o na Iria-inĩ Itune, na ihinda rĩa mĩaka mĩrongo ĩna kũu werũ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:37 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 18:15">Gũcook 18:15</ref>, <ref loc="DEU 18:18">18</ref></char>
    </note>“Ũyũ nowe Musa ũrĩa werire andũ a Isiraeli atĩrĩ, ‘Ngai nĩakamũtũmĩra mũnabii ta niĩ kuuma kũrĩ andũ anyu kĩũmbe.’ <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:45-47">Gũcook 32:45-47</ref>; <ref loc="ROM 3:2">Arom 3:2</ref></char></note>We aarĩ kĩũngano-inĩ kũu werũ-inĩ, arĩ hamwe na mũraika ũrĩa wamwarĩirie Kĩrĩma-inĩ gĩa Sinai, na aarĩ hamwe na maithe maitũ; nake nĩamũkĩrire ciugo irĩ muoyo nĩgeetha atũkinyĩrie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“No rĩrĩ, maithe maitũ nĩmaregire kũmwathĩkĩra. Handũ ha ũguo-rĩ, o makĩmũrega, na thĩinĩ wa ngoro ciao makĩĩrirĩria gũcooka Misiri. <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:1">Thaam 32:1</ref>, <ref loc="EXO 32:23">23</ref></char></note>Nao makĩĩra Harũni atĩrĩ, ‘Tũthondekere ngai iria irĩtũtongoragia. Nĩgũkorwo mũndũ ũyũ ũgwĩtwo Musa, ũrĩa watũtongoririe tũkiuma bũrũri wa Misiri, tũtiũĩ ũrĩa onete!’ <verse number="41" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:4-6">Thaam 32:4-6</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo nĩguo maathondekire mũhianano watariĩ ta njaũ. Makĩũrutĩra magongona, na makĩgĩa na hĩndĩ ya gũkũngũĩra kĩrĩa maathondekete na moko mao. <verse number="42" style="v"/>No Ngai akĩmahutatĩra, na akĩmarekereria mahooyage ciũmbe cia igũrũ. Ũhoro ũyũ ũtwaranĩte na ũrĩa kwandĩkĩtwo ibuku-inĩ rĩa anabii, atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“ ‘Nĩmwandutĩire magongona na maruta</para>
  <para style="q2">mĩaka mĩrongo ĩna kũu werũ-inĩ, inyuĩ nyũmba ya Isiraeli?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:43 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="AMO 5:25-27">Amos 5:25-27</ref>
      </char>
    </note>Nĩmũtũũgĩrĩtie ihooero rĩa Moleku,</para>
  <para style="q2">na njata ya ngai yanyu ĩrĩa ĩĩtagwo Refani,</para>
  <para style="q2">mĩhianano ĩrĩa mwathondekire ya kũhooyaga.</para>
  <para style="q1">Tondũ ũcio, nĩngatũma mũtahwo mũtwarwo’ kũhĩtũka Babuloni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>“Maithe maitũ maarĩ na hema ĩrĩa yetagwo gĩikaro kĩa Ũira kũu werũ-inĩ. Nayo yathondeketwo o ta ũrĩa Ngai eerĩte Musa, kũringana na mũhianĩre ũrĩa onete. <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 3:14-17">Josh 3:14-17</ref></char></note>Maarĩkia kwamũkĩra hema-rĩ, maithe maitũ, matongoretio nĩ Joshua magĩũka nayo rĩrĩa menyiitĩire bũrũri kuuma kũrĩ ndũrĩrĩ iria Ngai aarutũrũrire ciehere mbere yao. Nayo ĩgĩtũũra kũu bũrũri ũcio o nginya hĩndĩ ya Daudi, <verse number="46" style="v"/>ũrĩa wakenire nĩ gwĩtĩkĩrĩka nĩ Ngai, na akĩhooya etĩkĩrio aakĩre Ngai wa Jakubu gĩikaro. <verse number="47" style="v"/>No Solomoni nĩwe wamwakĩire nyũmba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>“No rĩrĩ, Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno ndaikaraga nyũmba ciakĩtwo nĩ andũ. O ta ũrĩa mũnabii oigĩte atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:49 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 5:34">Math 5:34</ref>, <ref loc="MAT 5:35">35</ref></char>
    </note>“ ‘Igũrũ nĩkuo gĩtĩ gĩakwa kĩa ũnene,</para>
  <para style="q2">nayo thĩ nĩ gaturwa ka makinya makwa.</para>
  <para style="q1">Ũngĩkĩnjakĩra nyũmba ya mũthemba ũrĩkũ?</para>
  <para style="q4">Ũguo nĩguo Mwathani ekũũria.</para>
  <para style="q2">Kana kĩhurũko gĩakwa kĩngĩkorwo kũ?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v"/>Githĩ ti guoko gwakwa gwathondekire indo ici ciothe?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:51 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:41">Alaw 26:41</ref>
      </char>
    </note>“Inyuĩ andũ aya aremi, o inyuĩ mũtarĩ aruu ngoro na matũ! Inyuĩ mũtariĩ o ta maithe manyu: Inyuĩ mũtũũraga mũreganĩte na Roho Mũtheru! <verse number="52" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:52 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:14">Atũm 3:14</ref></char></note>Nĩ kũrĩ mũnabii ũtaanyariirirwo nĩ maithe manyu? Mooragire o na andũ arĩa maarathire ũhoro wa gũũka kwa Ũrĩa Mũthingu. Na rĩu nĩmũmũkunyanĩire na mũkamũũraga; <verse number="53" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:53 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:19">Agal 3:19</ref></char></note>o inyuĩ mwamũkĩrire watho ũrĩa waathanirwo kũgerera araika no mũkĩaga kũwathĩkĩra.”</para>
  <para style="s1">Stefano Kũhũũrwo na Mahiga</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Rĩrĩa maiguire maũndũ macio-rĩ, makĩrakara mũno, na makĩmũhagaranĩria magego. <verse number="55" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:55 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:15">Luk 1:15</ref>; <ref loc="MRK 16:19">Mar 16:19</ref></char></note>No Stefano, aiyũrĩtwo nĩ Roho Mũtheru, Agĩcũthĩrĩria igũrũ akĩona riiri wa Ngai, na Jesũ arũgamĩte guoko-inĩ kwa ũrĩo kwa Ngai. <verse number="56" style="v"/>Akiuga atĩrĩ, “Onei, nĩndĩrona igũrũ rĩhingũkĩte nake Mũrũ wa Mũndũ arũgamĩte guoko-inĩ kwa ũrĩo kwa Ngai.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Maigua ũguo makĩhumbĩra matũ mao, makĩhanyũka harĩ we makiugagĩrĩria na mũgambo mũnene. <verse number="58" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:58 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 4:29">Luk 4:29</ref>; <ref loc="LEV 24:14">Alaw 24:14</ref>, <ref loc="LEV 24:16">16</ref>; <ref loc="ACT 8:1">Atũm 8:1</ref></char></note>makĩmũkururia, makĩmumia nja ya itũũra, na makĩambĩrĩria kũmũhũũra na mahiga nyuguto. Nao, aira makĩiga nguo ciao magũrũ-inĩ ma mwanake wetagwo Saũlũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:59 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 31:5">Thab 31:5</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa maamũhũũraga na mahiga nyuguto, Stefano nĩahooire Ngai, akiuga atĩrĩ, “Mwathani Jesũ, amũkĩra roho wakwa.” <verse number="60" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:60 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 22:41">Luk 22:41</ref>; <ref loc="MAT 5:44">Math 5:44</ref>; <ref loc="MAT 9:24">Math 9:24</ref></char></note>Agĩcooka agĩturia ndu, akĩanĩrĩra, akiuga atĩrĩ, “Mwathani, ndũkamoorie rĩĩhia rĩĩrĩ.” Na aarĩkia kuuga ũguo, agĩkoma.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 7:58">Atũm 7:58</ref>; <ref loc="ACT 9:31">Atũm 9:31</ref></char>
    </note>Nake Saũlũ aarĩ ho, na agĩĩtĩkĩra atĩ ooragwo.</para>
  <para style="s1">Kanitha Kũnyariirwo na Kũhurunjwo</para>
  <para style="p">Mũthenya ũcio kanitha ũkĩnyariirwo mũno kũu Jerusalemu, nao andũ othe o tiga atũmwo makĩhurunjũkĩra Judea na Samaria. <verse number="2" style="v"/>Andũ etigĩri Ngai magĩthika Stefano na makĩmũcakaĩra mũno. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:58">Atũm 7:58</ref>; <ref loc="1CO 15:9">1Akor 15:9</ref></char></note>No Saũlũ akĩambĩrĩria kwananga kanitha. Aathiiaga nyũmba o nyũmba, akĩrutũrũraga arũme na andũ-a-nja, akĩmaikagia njeera.</para>
  <para style="s1">Filipu arĩ Bũrũri wa Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nao andũ arĩa maahurunjĩtwo nĩmahunjirie kiugo kĩa Ngai o kũrĩa guothe maathiiaga. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:5">Atũm 6:5</ref></char></note>Filipu agĩikũrũka agĩthiĩ itũũra rĩarĩ Samaria, akĩhunjia ũhoro wa Kristũ kuo. <verse number="6" style="v"/>Rĩrĩa ikundi cia andũ ciaiguire Filipu na ikĩona ciama iria aaringaga, othe magĩthikĩrĩria ũrĩa oigaga. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 16:17">Mar 16:17</ref>; <ref loc="MAT 4:24">Math 4:24</ref></char></note>Ngoma thũku nĩcioimaga andũ aingĩ igĩkayũrũrũkaga, na andũ aingĩ maarũarĩte mũrimũ wa gũkua ciĩga, na andũ arĩa maarĩ onju makĩhonio. <verse number="8" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio gũkĩgĩa na gĩkeno kĩnene itũũra-inĩ rĩu.</para>
  <para style="s1">Simoni ũrĩa warĩ Mũragũri</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:6">Atũm 13:6</ref>; <ref loc="ACT 5:36">Atũm 5:36</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, itũũra-inĩ rĩu nĩ kwarĩ na mũndũ wetagwo Simoni, nake nĩaragũrĩte kwa ihinda na akagegia andũ othe a Samaria. Nake nĩetĩĩaga na ageetua atĩ aarĩ mũndũ mũnene mũno, <verse number="10" style="v"/>nao andũ othe, arĩa anini na arĩa anene, makamũthikagĩrĩria na makoiga na mũgambo mũnene atĩrĩ, “Mũndũ ũyũ nĩwe hinya wa ũngai ũrĩa ũĩkaine ta Hinya Mũnene.” <verse number="11" style="v"/>Maatũũrĩte mamuumaga thuutha tondũ nĩamagegetie hĩndĩ ndaaya na ũragũri wake. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:2">Math 3:2</ref>; <ref loc="ACT 2:38">Atũm 2:38</ref></char></note>No rĩrĩa meetĩkirie Filipu akĩhunjia Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa ũthamaki wa Ngai na wa rĩĩtwa rĩa Jesũ Kristũ-rĩ, makĩbatithio, arũme o hamwe na andũ-a-nja. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:11">Atũm 19:11</ref></char></note>Simoni we mwene agĩĩtĩkia na akĩbatithio. Nake akĩrũmĩrĩra Filipu kũrĩa guothe aathiiaga, agegetio nĩ imenyithia cia hinya na ciama iria onaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Rĩrĩa atũmwo arĩa maarĩ kũu Jerusalemu maiguire atĩ andũ a Samaria nĩmetĩkĩrĩte kiugo kĩa Ngai-rĩ, makĩmatũmĩra Petero na Johana. <verse number="15" style="v"/>Nao maakinya kuo, makĩmahoera nĩguo maamũkĩre Roho Mũtheru, <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:2">Atũm 19:2</ref>; <ref loc="MAT 28:19">Math 28:19</ref></char></note>tondũ nginya hĩndĩ ĩyo Roho Mũtheru ndaakoretwo aikũrũkĩire mũndũ o na ũmwe wao; tiga o kũbatithio maabatithĩtio thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Mwathani Jesũ. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:6">Atũm 6:6</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo Petero na Johana makĩmaigĩrĩra moko, nao makĩamũkĩra Roho Mũtheru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Rĩrĩa Simoni onire atĩ Roho aaheanagwo na ũndũ wa kũigĩrĩrwo moko nĩ atũmwo-rĩ, akĩenda amahe mbeeca, <verse number="19" style="v"/>akiuga atĩrĩ, “Heei ũhoti ũyũ o na niĩ nĩgeetha ũrĩa wothe ndaigĩrĩra moko makwa akaamũkĩra Roho Mũtheru.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 5:16">2Ath 5:16</ref>; <ref loc="MAT 10:8">Math 10:8</ref>; <ref loc="ACT 2:38">Atũm 2:38</ref></char>
    </note>Petero akĩmũcookeria atĩrĩ, “Mbeeca ciaku irothiranĩra hamwe nawe, nĩgũkorwo wĩciirĩtie no ũgũre kĩheo kĩa Ngai na mbeeca. <verse number="21" style="v"/>Wee ndũrĩ na handũ, o na ndũrĩ na igai ũtungata-inĩ ũyũ, tondũ ngoro yaku ti njagĩrĩru mbere ya Ngai. <verse number="22" style="v"/>Wĩrire waganu ũyũ na ũhooe Mwathani. Hihi nĩegũkũrekera nĩ ũndũ wa gũkorwo na rĩciiria ta rĩu ngoro-inĩ yaku. <verse number="23" style="v"/>Nĩgũkorwo nguona ũiyũrĩtwo nĩ marũrũ na ũgatuĩka ngombo ya mehia.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 8:8">Thaam 8:8</ref>
      </char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Simoni akĩmũcookeria atĩrĩ, “Hooerai harĩ Mwathani nĩgeetha ndikae gũkorwo nĩ ũndũ o na ũmwe wa macio mwagweta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Rĩrĩa maarĩkirie kũheana ũira na kũhunjia kiugo kĩa Mwathani-rĩ, Petero na Johana magĩcooka Jerusalemu, o makĩhunjagia Ũhoro-ũrĩa-Mwega tũtũũra-inĩ tũingĩ twa Samaria.</para>
  <para style="s1">Filipu na Mũhabashi</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 5:19">Atũm 5:19</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, mũraika wa Mwathani akĩĩra Filipu atĩrĩ, “Thiĩ werekeire gũthini, ũkinye njĩra-inĩ, njĩra ĩrĩa ya werũ-inĩ, ĩrĩa ĩikũrũkĩte kuuma Jerusalemu ĩgathiĩ nginya Gaza.” <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 12:20">Joh 12:20</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio akiumagara, na arĩ njĩra-inĩ agĩcemania na Mũhabashi warĩ mũhakũre, mũndũ mũnene warĩ igweta ũrĩa warũgamĩrĩire kĩgĩĩna gĩa Kandake, mũthamaki-mũndũ-wa-nja wa Ahabashi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:27 </char><char style="ft" closed="false">Ũmũthĩ bũrũri ũcio ũĩkaine ta Nubia, kana Sudani ya Rũgongo.</char></note> Mũndũ ũyũ aathiĩte Jerusalemu kũhooya Ngai; <verse number="28" style="v"/>na arĩ njĩra-inĩ akĩinũka, aaikarĩte ngaari-inĩ yake ya mbarathi agĩthoma ibuku rĩa Isaia ũrĩa mũnabii. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:19">Atũm 10:19</ref></char></note>Roho akĩĩra Filipu atĩrĩ, “Thiĩ ngaari-inĩ ĩĩrĩa ya mbarathi ũikare hakuhĩ nayo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Filipu akĩhanyũka nginya ngaari-inĩ ĩyo ya mbarathi, akĩigua mũndũ ũcio agĩthoma ibuku rĩa Isaia ũrĩa mũnabii, akĩmũũria atĩrĩ, “Nĩũrataũkĩrwo nĩ ũhoro ũcio ũrathoma?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nake agĩcookia atĩrĩ, “Ingĩtaũkĩrwo atĩa, tiga hagĩire mũndũ wa kũndaarĩria?” Nĩ ũndũ ũcio akĩĩra Filipu ahaice ngaari ĩyo ya mbarathi, aikaranie nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Mũndũ ũcio warĩ mũhakũre aathomaga gacunjĩ gaka ka Maandĩko:</para>
  <para style="q1">“Aatwarirwo o ta ngʼondu gĩthĩnjĩro-inĩ,</para>
  <para style="q2">na o ta ũrĩa gatũrũme gakiraga ki karĩ mbere ya mũndũ ũrĩa ũrakenja guoya,</para>
  <para style="q2">noguo o nake ataatumũrire kanua gake.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 53:7">Isa 53:7</ref>, <ref loc="ISA 53:8">8</ref></char>
    </note>Nĩaconorithirio na ndaigana gũtuĩrwo ciira na kĩhooto.</para>
  <para style="q2">Nũũ ũngĩaria ũhoro wa njiaro ciake?</para>
  <para style="q2">Nĩgũkorwo muoyo wake nĩwehererio ũkiuma gũkũ thĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Mũndũ ũcio mũhakũre akĩũria Filipu atĩrĩ, “Ndagũthaitha, ta njĩĩra atĩrĩ, mũnabii araaria ũhoro wa ũ, nĩ ũhoro wake we mwene kana nĩ ũhoro wa mũndũ ũngĩ?” <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:27">Luk 24:27</ref>; <ref loc="ACT 18:28">Atũm 18:28</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo Filipu akĩrutia ũhoro hau, akĩmũhe Ũhoro-ũrĩa-Mwega ũkoniĩ Jesũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Na marĩ njĩra-inĩ magĩthiĩ-rĩ, magĩkinya handũ haarĩ na maaĩ, nake mũndũ ũcio warĩ mũhakũre akĩmwĩra atĩrĩ, “Ta rora, maaĩ nĩmo maya. Nĩ kĩĩ kĩngĩgiria mbatithio?” <verse number="37" style="v"/>(Nake Filipu akiuga atĩrĩ, “Ũngĩĩtĩkia na ngoro yaku yothe, no ũbatithio.” Nake agĩcookia atĩrĩ, “Nĩnjĩtĩkĩtie atĩ Jesũ Kristũ nĩwe Mũrũ wa Ngai.)” <verse number="38" style="v"/>Nake agĩathana ngaari ĩyo ya mbarathi ĩrũgame. Hĩndĩ ĩyo Filipu na mũndũ ũcio mũhakũre magĩikũrũka, magĩtoonya maaĩ-inĩ, nake Filipu akĩmũbatithia. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:12">1Ath 18:12</ref>; <ref loc="EZK 3:12">Ezek 3:12</ref>, <ref loc="EZK 3:14">14</ref></char></note>Na rĩrĩa moimĩrire maaĩ-inĩ, Roho wa Mwathani o rĩmwe akĩoya Filipu, akĩmweheria, nake mũndũ ũcio mũhakũre akĩaga kũmuona rĩngĩ, no agĩthiĩ na mbere na rũgendo akenete. <verse number="40" style="v"/>No Filipu nĩonekanire Azota, na agĩthiĩ akĩhunjagia Ũhoro-ũrĩa-Mwega matũũra-inĩ mothe nginya agĩkinya Kaisarea.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Saũlũ Kũgarũrũka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 8:3">Atũm 8:3</ref>
      </char>
    </note>Ihinda-inĩ o rĩu Saũlũ no eehĩtagĩra kũũraga arutwo a Mwathani. Agĩthiĩ kũrĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 17:1">Isa 17:1</ref>; <ref loc="ACT 19:9">Atũm 19:9</ref>, <ref loc="ACT 19:23">23</ref></char></note>na akĩmũhooya marũa athiĩ namo thunagogi-inĩ iria ciarĩ Dameski, nĩgeetha angĩkora andũ a Njĩra ĩyo kuo, marĩ arũme kana andũ-a-nja, amanyiite amatware Jerusalemu marĩ ohe. <verse number="3" style="v"/>Naarĩ rũgendo-inĩ aakuhĩrĩria Dameski-rĩ, o rĩmwe ũtheri ũkiuma na igũrũ, ũkĩmwarĩra mĩena yothe. <verse number="4" style="v"/>Akĩgũa thĩ, na akĩigua mũgambo ũkĩmwĩra atĩrĩ, “Saũlũ, Saũlũ, ũũnyariiraga nĩkĩ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Saũlũ akĩũria atĩrĩ, “Nĩwe ũ, Mwathani?”</para>
  <para style="p">Nake akĩmũcookeria atĩrĩ, “Nĩ niĩ Jesũ ũrĩa ũnyariiraga. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 3:22">Ezek 3:22</ref></char></note>No rĩrĩ, rĩu ũkĩra ũtoonye itũũra rĩĩrĩ inene, na nĩũkwĩrwo ũrĩa wagĩrĩirwo nĩ gwĩka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nao andũ arĩa maatwaranaga hamwe na Saũlũ makĩrũgama hau maagĩte ũrĩa mangiuga; o nĩmaiguire mũgambo no matiigana kuona mũndũ o na ũrĩkũ. <verse number="8" style="v"/>Nake Saũlũ agĩũkĩra, akĩrũgama, no rĩrĩa aahingũririe maitho ndoonaga o na hanini. Nĩ ũndũ ũcio makĩmũnyiita guoko makĩmũtwara Dameski. <verse number="9" style="v"/>Ihinda rĩa matukũ matatũ aarĩ mũtumumu, na ndarĩ kĩndũ aarĩĩaga kana akanyua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Na rĩrĩ, kũu Dameski nĩ kwarĩ na mũrutwo wetagwo Anania. Mwathani akĩmwarĩria na kĩoneki, akĩmwĩra atĩrĩ, “Anania!”</para>
  <para style="p">Nake agĩcookia atĩrĩ, “Niĩ ũyũ Mwathani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 21:39">Atũm 21:39</ref>; <ref loc="ACT 22:3">22:3</ref></char>
    </note>Nake Mwathani akĩmwĩra atĩrĩ, “Thiĩ kwa Judasi o kũu njĩra ĩrĩa ĩtagwo Nũngarũ, ũrie mũndũ uumĩte Tariso wĩtagwo Saũlũ, nĩ ũndũ nĩkũhooya arahooya. <verse number="12" style="v"/>Nĩonete mũndũ kĩoneki-inĩ wĩtagwo Anania agĩũka kũmũigĩrĩra moko, nĩguo acooke kuona.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:32">Atũm 9:32</ref>; <ref loc="ROM 1:7">Arom 1:7</ref>; <ref loc="ACT 8:3">Atũm 8:3</ref></char>
    </note>Anania akĩmũcookeria atĩrĩ, “Mwathani, nĩnjiguĩte ũhoro mũingĩ ũkoniĩ mũndũ ũcio, na maũndũ maingĩ mooru marĩa aaneka andũ aku arĩa aamũre kũũrĩa Jerusalemu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:2">Atũm 9:2</ref>, <ref loc="ACT 9:21">21</ref></char></note>Na okĩte gũkũ arĩ na wathani kuuma kũrĩ athĩnjĩri-Ngai arĩa anene, nĩgeetha anyiite andũ arĩa othe makayagĩra rĩĩtwa rĩaku.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:2">Atũm 13:2</ref>; <ref loc="ROM 11:13">Arom 11:13</ref>; <ref loc="ACT 25:22">Atũm 25:22</ref>, <ref loc="ACT 25:23">23</ref></char>
    </note>No Mwathani akĩĩra Anania atĩrĩ, “Thiĩ, tondũ ũndũ ũcio nĩ kĩndũ gĩakwa kĩrĩa ndĩĩthuurĩire gĩa gũtwara ũhoro wa rĩĩtwa rĩakwa kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ, na athamaki, o na kũrĩ andũ a Isiraeli. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:23">Atũm 20:23</ref>; <ref loc="2CO 11:23-27">2Akor 11:23-27</ref></char></note>Nĩngũmuonia ũrĩa arĩ o nginya anyamaarĩke nĩ ũndũ wa rĩĩtwa rĩakwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 6:6">Atũm 6:6</ref>; <ref loc="LUK 1:15">Luk 1:15</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Anania agĩthiĩ na agĩtoonya nyũmba ĩyo. Akĩigĩrĩra Saũlũ moko, akĩmwĩra atĩrĩ, “Saũlũ, mũrũ wa Ithe witũ, Mwathani, o we Jesũ ũrĩa ũrakuumĩrĩire ũrĩ njĩra-inĩ ũgĩũka gũkũ, nĩandũmĩte nĩguo ũcooke kuona, na ũiyũrio na Roho Mũtheru.” <verse number="18" style="v"/>O hĩndĩ ĩyo, tũnyamũ twahaanaga ta ngaracũ tũkiuma maitho-inĩ ma Saũlũ, tũkĩgũa thĩ, nake akĩhota kuona rĩngĩ. Agĩũkĩra na akĩbatithio, <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 26:20">Atũm 26:20</ref>; <ref loc="ACT 26:20">Atũm 26:20</ref></char></note>na aarĩkia kũrĩa irio, akĩgĩa na hinya.</para>
  <para style="s1">Saũlũ arĩ Dameski na Jerusalemu</para>
  <para style="p">Saũlũ agĩikara mĩthenya ĩigana ũna marĩ hamwe na arutwo kũu Dameski. <verse number="20" style="v"/>Na hĩndĩ ĩyo akĩambĩrĩria kũhunjia thunagogi-inĩ atĩ Jesũ nĩ Mũrũ wa Ngai. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:3">Atũm 8:3</ref></char></note>Andũ othe arĩa maamũiguire makĩgega makĩũria atĩrĩ, “Githĩ mũndũ ũyũ tiwe ũraagithĩtie andũ thayũ kũu Jerusalemu gatagatĩ-inĩ ka arĩa makayagĩra rĩĩtwa rĩu? Na githĩ ndokĩte gũkũ nĩgeetha amanyiite amatware marĩ ohe kũrĩ athĩnjĩri-Ngai arĩa anene?” <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:11">Luk 2:11</ref>; <ref loc="ACT 18:5">Atũm 18:5</ref>, <ref loc="ACT 18:28">28</ref></char></note>Nowe Saũlũ agĩkĩrĩrĩria kũgĩa na hinya, na akĩgegia Ayahudi arĩa maatũũrĩte kũu Dameski na ũndũ wa kũmaiguithia na ma atĩ Jesũ nĩwe Kristũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Thuutha wa mĩthenya mĩingĩ gũthira, Ayahudi magĩcookania ndundu mamũũrage, <verse number="24" style="v"/>no Saũlũ akĩmenya mũbango ũrĩa maarĩ naguo. Mũthenya na ũtukũ maaikaraga mamuoheirie ihingo-inĩ cia itũũra inene nĩguo mamũũrage. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 19:12">Isa 19:12</ref>; <ref loc="2CO 11:32-33">2Akor 11:32-33</ref></char></note>No arũmĩrĩri aake makĩmuoya ũtukũ, makĩmũharũrũkia arĩ gĩkabũ-inĩ mamũgereirie mwanya warĩ rũthingo-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa aakinyire Jerusalemu, akĩgeria kwĩgwatania na arutwo, no othe nĩmamwĩtigagĩra, tondũ matietĩkagia atĩ kũna aarĩ mũrutwo. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:36">Atũm 4:36</ref>; <ref loc="ACT 9:20">Atũm 9:20</ref>, <ref loc="ACT 9:22">22</ref></char></note>No Baranaba akĩmuoya akĩmũtwara kũrĩ atũmwo. Akĩmeera ũrĩa Saũlũ oonire Mwathani arĩ rũgendo-inĩ rwake, na ũrĩa Mwathani aamwarĩirie, na ũrĩa aahunjirie kũu Dameski thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ ategwĩtigĩra. <verse number="28" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Saũlũ agĩikara na atũmwo, na agaceeraga kũu Jerusalemu, akĩaragia na ũcamba thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Mwathani, ategwĩtigĩra. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:1">Atũm 6:1</ref></char></note>Ningĩ nĩaaragia na agakararanagia na Ayahudi arĩa maaciarĩirwo kwa Ayunani, no nao makageria ũrĩa mangĩmũũraga. <verse number="30" style="v"/>Rĩrĩa ariũ na aarĩ a Ithe witũ maamenyire ũguo, makĩmuoya, makĩmũikũrũkia nginya Kaisarea, makĩmũtũma Tariso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 8:1">Atũm 8:1</ref>; <ref loc="ACT 2:41">Atũm 2:41</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo kanitha wa Judea guothe, na Galili, na Samaria ũgĩkenera ihinda rĩa thayũ. Nĩwongereirwo hinya; na ũkĩũmĩrĩrio nĩ Roho Mũtheru, na ũkĩongererwo andũ, nao magĩtũũra metigĩrĩte Mwathani.</para>
  <para style="s1">Ainea na Dorokasi</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Na rĩrĩ, rĩrĩa Petero aaceeraga kũndũ na kũndũ bũrũri-inĩ, nĩathiire gũceerera andũ arĩa aamũre a kũu Lida. <verse number="33" style="v"/>Arĩ kũu agĩkora mũndũ wetagwo Ainea warĩ na mũrimũ wa gũkua ciĩga, na aatũũrĩte akomete gĩtanda-inĩ ihinda rĩa mĩaka ĩnana. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:6">Atũm 3:6</ref>, <ref loc="ACT 3:16">16</ref></char></note>Petero akĩmwĩra atĩrĩ, “Ainea, Jesũ Kristũ nĩakũhonia. Ũkĩra ũkũnje kĩbarĩ gĩaku.” O hĩndĩ ĩyo Ainea akĩrũgama. <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 5:16">1Maũ 5:16</ref>; <ref loc="ISA 33:9">Isa 33:9</ref>; <ref loc="ISA 35:2">35:2</ref></char></note>Andũ othe arĩa maatũũraga Lida na Sharoni makĩmuona na makĩgarũrũkĩra Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 2:10">1Tim 2:10</ref>
      </char>
    </note>Kũu Jopa nĩ kwarĩ mũrutwo wetagwo Tabitha (narĩo rĩĩtwa rĩu rĩgĩtaũrwo nĩ kuuga Dorokasi), nake aatũũrĩte ekaga maũndũ mega, na agateithagia athĩĩni. <verse number="37" style="v"/>O ihinda-inĩ rĩu nĩarũarire na agĩkua, naguo mwĩrĩ wake ũgĩthambio, ũkĩigwo nyũmba ya igũrũ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:37 </char><char style="ft" closed="false">Warĩ mũtugo wa Ayahudi na Ayunani gũthambia mwĩrĩ wa mũndũ aakua, kũũhaarĩria gũthikwo.</char></note> <verse number="38" style="v"/>Lida kwarĩ hakuhĩ na Jopa; nĩ ũndũ ũcio rĩrĩa arutwo maaiguire atĩ Petero aarĩ kũu Lida, magĩtũma andũ eerĩ makamũringĩrĩrie mamwĩre atĩrĩ, “Twagũthaitha ũka narua!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 6:7">Atũm 6:7</ref>; <ref loc="1TI 5:25">1Tim 5:25</ref></char>
    </note>Nake Petero agĩthiĩ hamwe nao, na aakinya agĩtwarwo nyũmba ya igũrũ. Atumia othe a ndigwa makĩrũgama, makĩmũthiũrũrũkĩria makĩrĩraga, na makĩmuonagia kanjũ na nguo ingĩ iria Dorokasi aatumĩte rĩrĩa aarĩ nao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 9:25">Math 9:25</ref>; <ref loc="ACT 7:60">Atũm 7:60</ref></char>
    </note>Nake Petero akĩmeera othe moime nja ya nyũmba; agĩcooka agĩturia maru akĩhooya Ngai. Agĩcooka akĩgarũrũkĩra mũtumia ũcio wakuĩte, akĩmwĩra atĩrĩ, “Tabitha, ũkĩra,” nake Tabitha akĩhingũra maitho, na oona Petero, agĩĩtiira. <verse number="41" style="v"/>Nake Petero akĩmũnyiita guoko, akĩmũrũgamia. Agĩcooka agĩĩta andũ arĩa meetĩkĩtie, na atumia acio a ndigwa, akĩmũneana kũrĩ o arĩ muoyo. <verse number="42" style="v"/>Naguo ũhoro ũcio ũkĩmenyeka Jopa guothe, nao andũ aingĩ magĩĩtĩkia Mwathani. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:6">Atũm 10:6</ref></char></note>Nake Petero agĩikara Jopa mĩthenya mĩingĩ kwa mũndũ wetagwo Simoni, ũrĩa warĩ mũtanduki wa njũũa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:43 </char><char style="ft" closed="false">Tene andũ meetanagio na wĩra ũrĩa maarutaga nĩgeetha makamenyeka o na ihenya.</char></note></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Korinelio Gũtũmanĩra Petero</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 8:40">Atũm 8:40</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, kũu Kaisarea nĩ kwarĩ mũndũ wetagwo Korinelio, ũrĩa warĩ mũnene-wa-thigari-igana rĩmwe cia mbũtũ ĩrĩa yoĩkaine ta Mbũtũ ya Italia. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:22">Atũm 10:22</ref>, <ref loc="ACT 10:35">35</ref></char></note>Mũndũ ũcio na andũ othe a nyũmba yake nĩmeyamũrĩire Ngai na makamwĩtigagĩra; nake nĩaheanaga indo ciake na ũtaana kũrĩ andũ arĩa maarĩ abatari na nĩahooyaga Ngai kaingĩ. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 55:17">Thab 55:17</ref>; <ref loc="ACT 3:1">Atũm 3:1</ref></char></note>Mũthenya ũmwe ta thaa kenda cia mĩaraho-rĩ, akĩona kĩoneki. Akĩona mũraika wa Ngai wega, ũrĩa wokire harĩ we na akĩmwĩra atĩrĩ, “Korinelio!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 20:3">Thab 20:3</ref>; <ref loc="REV 8:4">Kũg 8:4</ref></char>
    </note>Korinelio akĩmũrora aiyũrĩtwo nĩ guoya, akĩũria atĩrĩ, “Nĩ kĩĩ Mwathani?”</para>
  <para style="p">Nake mũraika akĩmũcookeria atĩrĩ, “Mahooya maku na indo iria ũheete andũ arĩa athĩĩni nĩikinyĩte igũrũ kũrĩ Ngai rĩrĩ iruta rĩa kũririkanwo. <verse number="5" style="v"/>Na rĩrĩ, tũma andũ mathiĩ Jopa magĩĩre mũndũ wĩtagwo Simoni, na nowe wĩtagwo Petero. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:43">Atũm 9:43</ref></char></note>Araikara gwa Simoni ũria mũtanduki wa njũũa, o ũrĩa nyũmba yake ĩrĩ rũtere-inĩ rwa iria.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Rĩrĩa mũraika ũcio wamwarĩirie aathiire, Korinelio agĩĩta ndungata ciake igĩrĩ na mũthigari ũmwe weamũrĩire Ngai, na aarĩ ũmwe wa andũ arĩa maamũtungatagĩra. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:36">Atũm 9:36</ref></char></note>Akĩmeera ũrĩa wothe kwahanĩte agĩcooka akĩmatũma Jopa.</para>
  <para style="s1">Kĩoneki gĩa Petero</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire ta thaa thita cia mũthenya marĩ njĩra-inĩ makuhĩrĩirie itũũra rĩu-rĩ, Petero akĩhaica nyũmba-igũrũ nĩgeetha akahooe Ngai. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 22:17">Atũm 22:17</ref></char></note>Nake akĩigua aahũũta na akĩbatario nĩ kĩndũ gĩa kũrĩa, na rĩrĩa irio ciarugagwo-rĩ, akĩgocerera. <verse number="11" style="v"/>Nake akĩona igũrũ rĩhingũrĩtwo na kĩndũ gĩatariĩ ta gĩtama kĩnene gĩkĩharũrũkio thĩ kĩnyiitĩtwo mĩthia ĩna. <verse number="12" style="v"/>Nakĩo kĩarĩ na nyamũ cia mĩthemba yothe ya iria irĩ magũrũ mana, o na nyamũ iria itaambaga thĩ, o na nyoni cia rĩera-inĩ. <verse number="13" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo mũgambo ũkĩmwĩra atĩrĩ, “Petero, ũkĩra. Thĩnja na ũrĩe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:5">Atũm 9:5</ref>; <ref loc="DEU 14:3-20">Gũcook 14:3-20</ref>; <ref loc="EZK 4:14">Ezek 4:14</ref></char>
    </note>Petero agĩcookia atĩrĩ, “Aca, Mwathani! Ndirĩ ndarĩa kĩndũ gĩtarĩ kĩamũre, kana kĩndũ kĩrĩ thaahu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 14:14">Arom 14:14</ref>, <ref loc="ROM 14:17">17</ref>, <ref loc="ROM 14:20">20</ref>; <ref loc="1TI 4:3">1Tim 4:3</ref>, <ref loc="1TI 4:4">4</ref></char>
    </note>Mũgambo ũkĩmwarĩria riita rĩa keerĩ ũkĩmwĩra atĩrĩ, “Ndũkanoige kĩndũ o na kĩrĩkũ kĩrĩa Ngai atheretie atĩ ti kĩamũre.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ũndũ ũyũ wekĩkire maita matatũ, na o rĩmwe gĩtama kĩu gĩgĩcookio na igũrũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:10">Atũm 9:10</ref>; <ref loc="ACT 10:7-8">Atũm 10:7-8</ref></char>
    </note>Na rĩrĩa Petero eeyũragia gĩtũmi gĩa kĩoneki kĩu oonete-rĩ, andũ arĩa maatũmĩtwo nĩ Korinelio makĩona harĩa nyũmba ya Simoni yarĩ, na makĩrũgama hau kĩhingo-inĩ. <verse number="18" style="v"/>Magĩĩtana, makĩũria kana Simoni ũrĩa wĩtagwo Petero aaikaraga kũu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Na rĩrĩa Petero eeciiragia ũhoro wa kĩoneki kĩu, Roho akĩmwĩra atĩrĩ, “Simoni, harĩ na andũ atatũ maragũcaria. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 15:7-9">Atũm 15:7-9</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, ũkĩra ũikũrũke, ũthiĩ nao na ndũkagĩe na nganja nĩgũkorwo nĩ niĩ ndĩmatũmĩte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Petero agĩikũrũka, akĩĩra andũ acio atĩrĩ, “Nĩ niĩ mũndũ ũcio mũracaria. Mũũkĩte nĩkĩ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 15:7-9">Atũm 15:7-9</ref>
      </char>
    </note>Nao andũ acio magĩcookia atĩrĩ, “Tuumĩte gwa Korinelio, ũrĩa mũnene-wa-thigari-igana rĩmwe. Nĩ mũndũ mũthingu na mwĩtigĩri-Ngai, na nĩatĩĩtwo nĩ Ayahudi othe. Mũraika mũtheru aramwĩrire atũmane ũthiĩ gwake mũciĩ nĩgeetha aigue ũrĩa ũrenda kuuga.” <verse number="23" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Petero akĩĩra andũ acio matoonye nyũmba matuĩke ageni aake.</para>
  <para style="s1">Petero Gũthiĩ gwa Korinelio</para>
  <para style="p">Mũthenya ũyũ ũngĩ warũmĩrĩire Petero agĩthiĩ nao, na ariũ a Ithe witũ amwe kuuma Jopa magĩthiĩ nake. <verse number="24" style="v"/>Naguo mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire magĩkinya Kaisarea. Korinelio agĩkorwo ametereire na eetĩte andũ a nyũmba yake na arata a hakuhĩ. <verse number="25" style="v"/>Na rĩrĩa Petero aatoonyaga nyũmba, Korinelio akĩmũtũnga na akĩĩgũithia magũrũ-inĩ make amwĩnyiihĩrie. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 19:10">Kũg 19:10</ref></char></note>No Petero akĩmũũkĩria, akĩmwĩra atĩrĩ, “Rũgama, niĩ ndĩ o mũndũ o na niĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>O makĩaragia-rĩ, Petero agĩtoonya thĩinĩ na agĩkora gĩkundi kĩnene kĩa andũ. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 4:9">Joh 4:9</ref>; <ref loc="ACT 15:8">Atũm 15:8</ref>, <ref loc="ACT 15:9">9</ref></char></note>Akĩmeera atĩrĩ: “Inyuĩ nĩmũũĩ wega atĩ Mũyahudi ndetĩkĩrĩtio nĩ watho kũgwatanĩra na mũndũ wa Ndũrĩrĩ o na kana kũmũceerera. No Ngai nĩanyonetie atĩ ndiagĩrĩirwo nĩ kuuga atĩ mũndũ o na ũrĩkũ ti mwamũre kana atĩ arĩ na thaahu. <verse number="29" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio rĩrĩa ndĩratũmanĩirwo, ndĩrokire itegũkararia. Njĩtĩkĩria ngũũrie kĩrĩa kĩratũmire ũndũmanĩre?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 20:12">Joh 20:12</ref>
      </char>
    </note>Nake Korinelio akĩmũcookeria atĩrĩ: “Matukũ mana mahĩtũku, ndaarĩ thĩinĩ wa nyũmba yakwa ngĩhooya ithaa-inĩ ta rĩĩrĩ rĩa thaa kenda cia mĩaraho. Mũndũ warĩ na nguo ciahenagia akĩrũgama o rĩmwe mbere yakwa, <verse number="31" style="v"/>akĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Korinelio, Ngai nĩaiguĩte mahooya maku, na nĩaririkanĩte iheo ciaku iria wanahe athĩĩni. <verse number="32" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio tũmana Jopa wĩtĩrwo Simoni ũrĩa wĩtagwo Petero, nake nĩ mũgeni gwa Simoni ũrĩa mũtanduki wa njũũa, ũrĩa ũikaraga rũtere-inĩ rwa iria.’ <verse number="33" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio nĩndagũtũmanĩire o hĩndĩ ĩyo, na nĩ weka wega nĩ ũndũ wa gũũka. Rĩu ithuĩ ithuothe tũrĩ haha mbere ya Ngai nĩgeetha tũthikĩrĩrie ũrĩa wothe Mwathani agwathĩte ũtwĩre.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 10:17">Gũcook 10:17</ref>; <ref loc="ROM 2:11">Arom 2:11</ref>; <ref loc="EPH 6:9">Aef 6:9</ref></char>
    </note>Nake Petero akĩambĩrĩria kwaria, akiuga atĩrĩ: “Rĩu nĩndamenya kũna ũrĩa arĩ ma atĩ Ngai ndarĩ mũthutũkanio. <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 15:9">Atũm 15:9</ref></char></note>no atĩ nĩetĩkagĩra andũ kuuma ndũrĩrĩ-inĩ ciothe arĩa mamwĩtigagĩra na mageeka ũrĩa kwagĩrĩire. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1JN 1:5">1Joh 1:5</ref>; <ref loc="LUK 2:14">Luk 2:14</ref>; <ref loc="MAT 28:18">Math 28:18</ref></char></note>Inyuĩ nĩmũũĩ ndũmĩrĩri ĩrĩa Ngai aatũmĩire andũ a Isiraeli, akĩaria ũhoro mwega wa thayũ na ũndũ wa Jesũ Kristũ, ũrĩa arĩ we Mwathani wa andũ othe. <verse number="37" style="v"/>Inyuĩ nĩmũũĩ ũrĩa gwekĩkire kũu Judea guothe, kwambĩrĩria Galili thuutha wa ũbatithio ũrĩa Johana aahunjagia, <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:23">Math 4:23</ref></char></note>ũrĩa Ngai aaitĩrĩire Jesũ wa Nazarethi Roho Mũtheru o na hinya, na ũrĩa aathiiaga agĩĩkaga wega na akĩhonagia andũ arĩa maahatĩrĩirio nĩ hinya wa mũcukani, tondũ Ngai aarĩ hamwe nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 24:48">Luk 24:48</ref>; <ref loc="ACT 5:30">Atũm 5:30</ref></char>
    </note>“Ithuĩ tũrĩ aira a maũndũ marĩa mothe eekire thĩinĩ wa bũrũri wa Ayahudi o na Jerusalemu. Nĩmamũũragire na njĩra ya kũmwamba mũtĩ-igũrũ. <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref></char></note>No mũthenya wa gatatũ Ngai akĩmũriũkia kuuma kũrĩ arĩa akuũ na agĩtũma onekane kũrĩ andũ. <verse number="41" style="v"/>We ndonirwo nĩ andũ othe, o tiga aira arĩa Ngai aathuurĩte: akĩonwo nĩ ithuĩ, o ithuĩ twarĩĩanĩire na tũkĩnyuuanĩra nake aarĩkia kũriũka kuuma kũrĩ arĩa akuũ. <verse number="42" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 5:22">Joh 5:22</ref>; <ref loc="1PE 4:5">1Pet 4:5</ref></char></note>Nĩatwathire tũhunjĩrie andũ na tũrute ũira atĩ we nĩ we Ngai aamũrire atuĩke mũtuanĩri-ciira wa andũ arĩa marĩ muoyo na arĩa makuĩte. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 53:11">Isa 53:11</ref>; <ref loc="ACT 15:9">Atũm 15:9</ref>; <ref loc="LUK 24:27">Luk 24:27</ref></char></note>Anabii othe nĩmaheanaga ũira wa ũhoro wake atĩ mũndũ ũrĩa wothe ũkaamwĩtĩkia nĩakamũkĩra ũrekeri wa mehia na ũndũ wa rĩĩtwa rĩake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Na Petero o akĩaragia ciugo icio-rĩ, Roho Mũtheru agĩikũrũkĩra andũ arĩa othe maiguire ndũmĩrĩri ĩyo. <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:23">Atũm 10:23</ref>; <ref loc="ACT 2:33">Atũm 2:33</ref>, <ref loc="ACT 2:38">38</ref></char></note>Nao andũ arĩa meetĩkĩtie, a thiritũ ya arĩa maruaga, arĩa mokĩte na Petero makĩgega mona atĩ kĩheo kĩa Roho Mũtheru nĩgĩaitĩrĩirio andũ-a-Ndũrĩrĩ o nao. <verse number="46" style="v"/>Nĩgũkorwo nĩmamaiguire makĩaria na thiomi makĩgoocaga Ngai.</para>
  <para style="p">Hĩndĩ ĩyo Petero akĩũria atĩrĩ, <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:36">Atũm 8:36</ref>; <ref loc="ACT 11:17">Atũm 11:17</ref></char></note>“Harĩ mũndũ ũngĩgiria andũ aya mabatithio na maaĩ? Andũ aya nĩmamũkĩra Roho Mũtheru o ta ithuĩ.” <verse number="48" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:48 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:38">Atũm 2:38</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio agĩathana mabatithio thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ Kristũ. Magĩcooka makĩũria Petero aikaranie nao ihinda rĩa mĩthenya mĩnini.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Petero Gũtaarĩria Gĩtũmi gĩa Ciĩko Ciake</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 1:16">Atũm 1:16</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Ahib 4:12</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, atũmwo, na ariũ na aarĩ a Ithe witũ arĩa maarĩ Judea guothe makĩigua atĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ o nao nĩmarĩkĩtie kwamũkĩra kiugo kĩa Ngai. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:45">Atũm 10:45</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio rĩrĩa Petero aambatire agĩthiĩ Jerusalemu, andũ arĩa meetĩkĩtie a thiritũ ya arĩa maruaga makĩmũrũithia <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:25">Atũm 10:25</ref>, <ref loc="ACT 10:28">28</ref>; <ref loc="GAL 2:12">Agal 2:12</ref></char></note>makĩmwĩra atĩrĩ, “Wee nĩwatoonyire nyũmba ya andũ arĩa mataruaga, na ũkĩrĩĩanĩra nao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nowe Petero akĩambĩrĩria kũmataarĩria maũndũ mothe wega o ta ũrĩa meekĩkĩte, akĩmeera atĩrĩ: <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:9-32">Atũm 10:9-32</ref></char></note>“Ndaarĩ itũũra-inĩ rĩa Jopa ngĩhooya Ngai, na rĩrĩa ndaagoocereire-rĩ, ngĩona kĩoneki. Ngĩona kĩndũ gĩatariĩ ta gĩtama kĩnene gĩkĩharũrũkio kuuma igũrũ na mĩthia yakĩo ĩna, na gĩgĩikũrũka o harĩa ndaarĩ. <verse number="6" style="v"/>Ndaacũthĩrĩria thĩinĩ wakĩo ngĩona nyamũ cia thĩ iria irĩ magũrũ mana, na nyamũ cia gĩthaka, na nyamũ iria itambaga thĩ na nyoni cia rĩera-inĩ. <verse number="7" style="v"/>Ngĩcooka ngĩigua mũgambo ũkĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Petero, ũkĩra. Thĩnja, na ũrĩe!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Na niĩ ngĩcookia atĩrĩ, ‘Aca, Mwathani! Gũtirĩ kĩndũ gĩtarĩ kĩamũre kana kĩrĩ thaahu kĩrĩ gĩatoonya kanua gakwa.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Naguo mũgambo ũcio ũkĩaria riita rĩa keerĩ kuuma igũrũ ũkĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Ndũkanoige kĩndũ o na kĩrĩkũ kĩrĩa Ngai atheretie atĩ ti kĩamũre.’ <verse number="10" style="v"/>Ũndũ ũyũ wekĩkire maita matatũ, nakĩo gĩtama kĩu gĩkĩguucio na igũrũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“O hĩndĩ ĩyo andũ atatũ arĩa maatũmĩtwo kũrĩ niĩ kuuma Kaisarea magĩkinya nyũmba-inĩ ĩrĩa ndaikaraga. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:29">Atũm 8:29</ref>; <ref loc="ACT 15:9">Atũm 15:9</ref></char></note>Nake Roho akĩnjĩĩra thiĩ nao na ndikagĩe na ngaanja. Nao ariũ a Ithe witũ aya atandatũ tũgĩthiĩ nao na tũgĩtoonya nyũmba ya mũndũ ũcio. <verse number="13" style="v"/>Nake agĩtwĩra ũrĩa oimĩrĩirwo nĩ mũraika arĩ gwake nyũmba, akĩmwĩra atĩrĩ, ‘Tũmana Jopa wĩtĩrwo Simoni ũrĩa wĩtagwo Petero. <verse number="14" style="v"/>Nĩegũkũrehera ndũmĩrĩri ĩrĩa ĩgũtũma wee na nyũmba yaku yothe mũhonoke.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 2:4">Atũm 2:4</ref>
      </char>
    </note>“Na rĩrĩa ndaambĩrĩirie kwaria-rĩ, Roho Mũtheru akĩmaikũrũkĩra o ta ũrĩa aatũikũrũkĩire hĩndĩ ya mbere. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 1:8">Mar 1:8</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo ngĩririkana ũrĩa Mwathani oigĩte atĩrĩ, ‘Johana aabatithanagia na maaĩ, no inyuĩ mũkaabatithio na Roho Mũtheru.’ <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:45">Atũm 10:45</ref>, <ref loc="ACT 10:47">47</ref></char></note>Angĩkorwo Ngai nĩamaheire kĩheo o kĩrĩa aatũheire ithuĩ andũ arĩa twetĩkirie Mwathani Jesũ Kristũ-rĩ, niĩ ndaarĩ ũũ nĩguo ndĩciirie atĩ no ngararie Ngai?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Rĩrĩa maaiguire ũguo, magĩtiga ngarari na makĩgooca Ngai, makiuga atĩrĩ, “Gwakorwo nĩ ũguo-rĩ, Ngai nĩakinyĩirie andũ-a-Ndũrĩrĩ o nao ũhoro wa kwĩrira nĩguo magĩe na muoyo.”</para>
  <para style="s1">Kanitha wa Antiokia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 8:1">Atũm 8:1</ref>, <ref loc="ACT 8:4">4</ref>; <ref loc="GAL 2:11">Agal 2:11</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, andũ arĩa maahurunjũkire nĩ ũndũ wa kũnyariirwo thuutha wa kũũragwo gwa Stefano magĩthiĩ o nginya Foinike, na Kuporo, na Antiokia, no matiahunjagĩria andũ angĩ ũhoro tiga o Ayahudi oiki. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:36">Atũm 4:36</ref>; <ref loc="ACT 2:41">Atũm 2:41</ref></char></note>O na kũrĩ o ũguo, andũ amwe ao, arĩa moimĩte Kuporo, na Kurene, magĩthiĩ Antiokia na makĩambĩrĩria kwarĩria Ayunani o nao, makĩmahunjĩria ũhoro mwega ũkoniĩ Mwathani Jesũ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:66">Luk 1:66</ref></char></note>Guoko kwa Mwathani kwarĩ hamwe nao; na andũ aingĩ magĩĩtĩkia makĩgarũrũkĩra Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nayo ngumo ya maũndũ macio igĩkinyĩra andũ a kanitha ũrĩa warĩ kũu Jerusalemu; nao magĩtũma Baranaba athiĩ Antiokia. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:43">Atũm 13:43</ref>; <ref loc="ACT 14:22">Atũm 14:22</ref></char></note>Rĩrĩa aakinyire na akĩona ũira wa wega wa Ngai, agĩkena na akĩmomĩrĩria marĩ othe, atĩ maikarage maathĩkĩire Mwathani na ngoro ciao ciothe. <verse number="24" style="v"/>Baranaba aarĩ mũndũ mwega waiyũrĩtwo nĩ Roho Mũtheru na warĩ na wĩtĩkio, nao andũ aingĩ magĩĩtĩkia Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nake Baranaba agĩthiĩ Tariso gũcaria Saũlũ, <verse number="26" style="v"/>na rĩrĩa aamuonire akĩmũrehe Antiokia. Nĩ ũndũ ũcio kwa ihinda rĩa mwaka ũmwe Baranaba na Saũlũ makĩgomana na kanitha na makĩruta andũ aingĩ. Kũu Antiokia nĩkuo arutwo meetirwo Akristiano riita rĩa mbere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 12:28">1Akor 12:28</ref>, <ref loc="1CO 12:29">29</ref></char>
    </note>Ihinda-inĩ rĩu anabii amwe magĩikũrũka kuuma Jerusalemu nginya Antiokia. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:10">Atũm 21:10</ref></char></note>Ũmwe wao wetagwo Agabo akĩrũgama, na nĩ ũndũ wa kũmenyithio nĩ Roho Mũtheru, akĩratha atĩ nĩ gũkũgĩa ngʼaragu nene Roma guothe. (Ũndũ ũcio wekĩkire hĩndĩ ya wathani wa Kilaudio.) <verse number="29" style="v"/>Nao arutwo, magĩĩciiria kũheana ũteithio nĩ ũndũ wa ariũ a Ithe witũ arĩa maatũũraga kũu Judea, o ta ũrĩa mũndũ aahotithĩtio. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 12:25">Atũm 12:25</ref></char></note>Nĩmekire ũndũ ũcio, makĩnengera Baranaba na Saũlũ iheo ciao matwarĩre athuuri a kanitha.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Petero kuuma Njeera na Kĩama</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, ihinda-inĩ rĩu nĩguo Mũthamaki Herode aanyiitire andũ amwe a kanitha, arĩ na muoroto wa kũmanyariira. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:21">Math 4:21</ref></char></note>Akĩũragithia Jakubu, mũrũ wa nyina na Johana na rũhiũ rwa njora. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:15">Thaam 12:15</ref>; <ref loc="ACT 24:27">Atũm 24:27</ref></char></note>Na rĩrĩa oonire ũhoro ũcio nĩwakenia Ayahudi-rĩ, akĩnyiitithia Petero o nake. Ũndũ ũcio wekĩkire hĩndĩ ya Gĩathĩ kĩa Mĩgate Ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia. <verse number="4" style="v"/>Aarĩkia kũmũnyiitithia, akĩmũikia njeera akĩmũneana arangĩrwo nĩ ikundi inya cia thigari, o gĩkundi kĩrĩ gĩa thigari inya. Herode eendaga amũrehe mbere ya mũingĩ thuutha wa Gĩathĩ gĩa Bathaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 1:14">Atũm 1:14</ref>; <ref loc="EPH 6:18">Aef 6:18</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Petero akĩhingĩrwo njeera, no kanitha nĩwahooyaga Ngai ũtegũtigithĩria nĩ ũndũ wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Na ũtukũ ũrĩa Herode aarokaga kũmũtwara agaciirithio, Petero aakomete gatagatĩ ga thigari igĩrĩ, ohetwo na mĩnyororo ĩĩrĩ, nacio thigari igĩrĩ ikarũgama kĩhingo-inĩ irangĩrĩte. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 5:19">Atũm 5:19</ref>; <ref loc="PSA 107:14">Thab 107:14</ref></char></note>Na rĩrĩ, o rĩmwe mũraika wa Mwathani akĩmuumĩrĩra naguo ũtheri ũkĩara kanyũmba kau aarĩ. Mũraika ũcio akĩringaringa Petero mwena na akĩmũũkĩria, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ũkĩra narua!” Nayo mĩnyororo ĩrĩa oohetwo nayo moko ĩkĩgũa thĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mũraika ũcio agĩcooka akĩmwĩra atĩrĩ, “Wĩhumbe nguo ciaku na wĩkĩre iraatũ.” Nake Petero agĩĩka o ũguo. Mũraika ũcio akĩmwĩra atĩrĩ, “Wĩhotore nguo yaku na ũnũmĩrĩre.” <verse number="9" style="v"/>Petero akĩmũrũmĩrĩra, makiuma nja ya njeera, no ndaamenyaga atĩ ũndũ ũcio mũraika eekaga warĩ ũndũ wa ma; eeciiragia atĩ nĩ kĩoneki oonaga. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:26">Atũm 16:26</ref></char></note>Makĩhĩtũka arangĩri a mbere na a keerĩ na magĩkinya kĩhingo-inĩ gĩa kĩgera kĩrĩa gĩa gũtoonya itũũra inene. Nakĩo kĩhingo kĩu gĩkĩĩhingũra nĩ ũndũ wao, nao makĩgerera ho. Rĩrĩa maathiire ũraihu wa gacĩra kamwe-rĩ, o rĩmwe mũraika ũcio akĩmũtiga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 15:17">Luk 15:17</ref>; <ref loc="DAN 3:28">Dan 3:28</ref>; <ref loc="DAN 6:22">Dan 6:22</ref></char>
    </note>Nake Petero akĩĩigua, na akiuga atĩrĩ, “Rĩu nĩndamenya hatarĩ nganja atĩ Mwathani nĩegũtũmĩte mũraika wake aahonokie kuuma moko-inĩ ma Herode na kuuma kũrĩ maũndũ marĩa mothe andũ a Ayahudi matanyĩte kuona.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 12:5">Atũm 12:5</ref>; <ref loc="ACT 15:37">Atũm 15:37</ref>, <ref loc="ACT 15:39">39</ref></char>
    </note>Na rĩrĩa aguũkĩirwo nĩ ũhoro ũcio, agĩthiĩ kwa Mariamu ũrĩa warĩ nyina wa Johana, na nowe wetagwo Mariko, na nĩkuo andũ aingĩ monganĩte makĩhooya Ngai. <verse number="13" style="v"/>Petero akĩringaringa mũrango wa nja, nake mũirĩtu warutaga wĩra kuo wetagwo Roda agĩũka kũhingũra. <verse number="14" style="v"/>Rĩrĩa aaiguire mũgambo wa Petero, akĩiyũrwo nĩ gĩkeno kĩnene akĩaga kũhingũra mũrango akĩhũndũka atengʼerete, akĩanĩrĩra, akiuga atĩrĩ, “Petero arĩ mũrango-inĩ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 18:10">Math 18:10</ref>
      </char>
    </note>Nao makĩmwĩra atĩrĩ, “Wee nĩ kũgũrũka ũgũrũkĩte.” Rĩrĩa aakĩrĩrĩirie agwatĩirie kuuga atĩ ũguo nĩguo kwarĩ, makiuga atĩrĩ, “No nginya akorwo nĩ mũraika wake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nowe Petero agĩthiĩ na mbere kũringaringa mũrango, na rĩrĩa maahingũrire makĩona nĩwe, makĩgega. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:16">Atũm 13:16</ref>; <ref loc="ACT 1:16">Atũm 1:16</ref></char></note>Petero akĩmakiria na guoko na akĩmataarĩria ũrĩa Mwathani aamũrutĩte njeera. Akĩmeera atĩrĩ, “Ĩrai Jakubu na ariũ na aarĩ a Ithe witũ ũhoro ũcio,” agĩcooka agĩthiĩ kũndũ kũngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Rũciinĩ gwakĩa, nĩ kwagĩire na ngũĩ nene gatagatĩ-inĩ ga thigari nĩ kũrigwo nĩ ũrĩa gwekĩkĩte ũhoro ũkoniĩ Petero. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:27">Atũm 16:27</ref></char></note>Thuutha wa Herode gũcaria Petero na kũmwaga-rĩ, agĩciirithia thigari, na agĩathana atĩ ciũragwo.</para>
  <para style="s1">Gĩkuũ kĩa Herode</para>
  <para style="p">Herode agĩcooka akiuma Judea agĩthiĩ Kaisarea, agĩikara kuo kwa ihinda inini. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 11:21">Math 11:21</ref>; <ref loc="1TH 5:9">1Athe 5:9</ref>, <ref loc="1TH 5:11">11</ref></char></note>Na rĩrĩ, nĩatũũrĩte ahaaranĩte na andũ a Turo na a Sidoni, no o magĩcookanĩrĩra hamwe magĩetha ũrĩa mangĩaranĩirie nake. Na maarĩkia kũnyiitwo mbaru nĩ Bulasito, ũrĩa warĩ ndungata njĩhokeku ya mũthamaki-rĩ, makĩhooya kũgĩe na thayũ, tondũ bũrũri wa mũthamaki ũcio nĩguo wamaheaga irio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Na mũthenya ũrĩa waraarĩirio wakinya-rĩ, Herode akĩĩhumba nguo ciake cia ũthamaki, na agĩikarĩra gĩtĩ gĩake kĩa ũnene, akĩarĩria andũ acio. <verse number="22" style="v"/>Nao makĩanĩrĩra makiuga atĩrĩ, “Ũcio nĩ mũgambo wa ngai, ti mũgambo wa mũndũ.” <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 24:16">2Sam 24:16</ref>, <ref loc="2SA 24:17">17</ref>; <ref loc="2KI 19:35">2Ath 19:35</ref></char></note>O rĩmwe mũraika wa Mwathani akĩringa Herode nĩ ũndũ wa kwaga kũgoocithia Ngai, nake akĩrĩĩo nĩ igunyũ, agĩkua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 4:12">Ahib 4:12</ref>; <ref loc="ACT 6:7">Atũm 6:7</ref>; <ref loc="ACT 19:20">19:20</ref></char>
    </note>No kiugo kĩa Ngai gĩgĩkĩrĩrĩria kuongerereka na gũtheerema.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 11:30">Atũm 11:30</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa Baranaba na Saũlũ maarĩkirie ũtungata wao-rĩ, magĩcooka kuuma Jerusalemu, na magĩcooka na Johana, na nowe wetagwo Mariko.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Baranaba na Paũlũ Gũtũmwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 4:36">Atũm 4:36</ref>; <ref loc="MAT 27:32">Math 27:32</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, kanitha-inĩ wa Antiokia nĩ kwarĩ na anabii na arutani: nao nĩo Baranaba, na Simeoni ũrĩa wetagwo na rĩĩtwa rĩngĩ Nigeri, na Lukio ũrĩa woimĩte Kurene, na Manaeni (ũrĩa wareranĩirio na Herode ũrĩa mũthamaki), o na Saũlũ. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:26">Atũm 14:26</ref>; <ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref>; <ref loc="ACT 22:21">22:21</ref></char></note>Rĩrĩa mahooyaga Mwathani mehingĩte kũrĩa irio, Roho Mũtheru akiuga atĩrĩ, “Nyamũrĩrai Baranaba na Saũlũ nĩ ũndũ wa wĩra ũrĩa ndĩmetĩire.” <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:6">Atũm 6:6</ref>; <ref loc="ACT 14:26">Atũm 14:26</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio thuutha wa kwĩhinga kũrĩa irio na kũhooya Ngai, makĩmaigĩrĩra moko, na makĩmatũma mathiĩ.</para>
  <para style="s1">Baranaba na Paũlũ Kũhunjia Kuporo</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 4:36">Atũm 4:36</ref>
      </char>
    </note>Andũ acio eerĩ, matũmĩtwo nĩ Roho Mũtheru, magĩthiĩ nginya Seleukia na makĩhaica marikabu makiuma kũu magĩthiĩ nginya Kuporo. <verse number="5" style="v"/>Rĩrĩa maakinyire Salamisi, makĩhunjia kiugo kĩa Ngai thunagogi-inĩ cia Ayahudi. Nake Johana aarĩ hamwe nao arĩ ta mũteithia wao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 8:9">Atũm 8:9</ref>
      </char>
    </note>Magĩthiĩ matuĩkanĩirie gĩcigĩrĩra kĩu gĩothe nginya magĩkinya Pafo. Kũu magĩkora Mũyahudi warĩ mũragũri na mũnabii wa maheeni wetagwo Bari-Jesũ, <verse number="7" style="v"/>nake aatungatagĩra barũthi ũrĩa wetagwo Serigio Paũlũ. Barũthi ũcio warĩ mũndũ mũũgĩ, agĩtũmanĩra Baranaba na Saũlũ tondũ nĩendaga kũigua kiugo kĩa Ngai. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:9">Atũm 8:9</ref>; <ref loc="ISA 30:11">Isa 30:11</ref>; <ref loc="ACT 6:7">Atũm 6:7</ref></char></note>No rĩrĩ, Elumo ũcio mũragũri (amu ũguo nĩguo rĩĩtwa rĩake riugĩte) akĩmakararia na akĩgeria kũgarũra barũthi ũcio nĩgeetha ndagetĩkie. <verse number="9" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Saũlũ, ũrĩa wetagwo na rĩĩtwa rĩngĩ Paũlũ aiyũrĩtwo nĩ Roho Mũtheru, agĩkũũrĩra Elumo maitho, akĩmwĩra atĩrĩ, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 13:38">Math 13:38</ref></char></note>“Wee ũrĩ mwana wa mũcukani na ũrĩ thũ ya maũndũ marĩa mothe mega! Ũiyũrĩtwo nĩ mĩthemba yothe ya maheeni na waara. Ndũrĩ hĩndĩ ũgaatiga kuogomia njĩra iria ciagĩrĩire cia Mwathani? <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 9:3">Thaam 9:3</ref>; <ref loc="1SA 5:6">1Sam 5:6</ref>, <ref loc="1SA 5:7">7</ref>; <ref loc="PSA 33:4">Thab 33:4</ref></char></note>Na rĩrĩ, guoko kwa Mwathani nĩgũgũũkĩrĩire. Nĩũgũtuĩka mũtumumu na kwa ihinda ndũgũkorwo ũkĩona ũtheri wa riũa.”</para>
  <para style="p">O hĩndĩ ĩyo akĩona marundurundu, na akĩgĩĩo nĩ nduma, akĩambĩrĩria kũhambahambata, agĩcaragia mũndũ wa kũmũnyiita guoko amũtongorie. <verse number="12" style="v"/>Nake barũthi oona ũrĩa gwekĩka, agĩĩtĩkia, nĩgũkorwo nĩagegirio nĩ ũrutani ũcio ũkoniĩ Mwathani.</para>
  <para style="s1">Paũlũ arĩ Antiokia ya Bũrũri wa Pisidia</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Paũlũ na andũ arĩa maarĩ nao, moima Pafo makĩhaica marikabu magĩthiĩ Periga kũu bũrũri wa Pamufilia, kũrĩa Johana aamatigire agĩcooka Jerusalemu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:19">Atũm 14:19</ref>, <ref loc="ACT 14:21">21</ref>; <ref loc="ACT 16:13">16:13</ref></char></note>Moima Periga, magĩthiĩ na mbere magĩkinya Antiokia ya bũrũri wa Pisidia. Na mũthenya wa Thabatũ magĩtoonya thunagogi magĩikara thĩ. <verse number="15" style="v"/>Thuutha wa gũthomwo kwa Maandĩko ma Watho na ma Anabii, anene a thunagogi makĩmatũmanĩra makĩmeera atĩrĩ; “Ariũ a Ithe witũ, angĩkorwo mũrĩ na ũhoro wa kũũmĩrĩria andũ-rĩ, maarĩriei.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Paũlũ akĩrũgama, na aarĩkia kũmakiria na guoko akĩmeera atĩrĩ: “Andũ aya a Isiraeli o na inyuĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa mũhooyaga Ngai, ta thikĩrĩriai! <verse number="17" style="v"/>Ngai wa andũ a Isiraeli nĩathuurire maithe maitũ; agĩtũma andũ acio matheereme hĩndĩ ĩrĩa maatũũraga Misiri, na akĩmaruta bũrũri ũcio na hinya mũnene, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 1:31">Gũcook 1:31</ref></char></note>nĩakirĩrĩirie mĩtugo yao ihinda rĩa ta mĩaka mĩrongo ĩna marĩ werũ-inĩ, <verse number="19" style="v"/>akĩniina ndũrĩrĩ mũgwanja kũu Kaanani naguo bũrũri wacio akĩũhe andũ aake ũtuĩke igai rĩao. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 2:16">Atiir 2:16</ref>; <ref loc="1SA 3:19">1Sam 3:19</ref>, <ref loc="1SA 3:20">20</ref></char></note>Ũhoro ũcio wothe wekĩkire ihinda-inĩ rĩa ta mĩaka magana mana ma mĩrongo ĩtano.</para>
  <para style="p">“Thuutha wa ũguo, Ngai akĩmahe atiirĩrĩri bũrũri o nginya hĩndĩ ya Samũeli ũrĩa warĩ mũnabii. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 8:5">1Sam 8:5</ref>, <ref loc="1SA 8:19">19</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo andũ makiuga maheo mũthamaki, nake Ngai akĩmahe Saũlũ mũrũ wa Kishu, wa mũhĩrĩga wa Benjamini, nake agĩathana mĩaka mĩrongo ĩna. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 89:20">Thab 89:20</ref>; <ref loc="1SA 13:14">1Sam 13:14</ref></char></note>Thuutha wa kweheria Saũlũ, agĩtua Daudi mũthamaki wao. Akĩruta ũira ũmũkoniĩ, akiuga atĩrĩ, ‘Nĩnyonete Daudi mũrũ wa Jesii arĩ mũndũ ũkenagia ngoro yakwa; we nĩarĩĩkaga ũrĩa wothe ngwenda eke.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 1:21">Math 1:21</ref>
      </char>
    </note>“Kuuma rũciaro-inĩ rwa mũndũ ũyũ, Ngai nĩareheire andũ a Isiraeli Mũhonokia, na nĩwe Jesũ, o ta ũrĩa eeranĩire. <verse number="24" style="v"/>Jesũ atanooka, Johana nĩahunjagĩria andũ othe a Isiraeli ũhoro wa kwĩrira mehia na ũhoro wa kũbatithio. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:11">Math 3:11</ref></char></note>Na rĩrĩa Johana aarĩkagia wĩra wake nĩoririe atĩrĩ: ‘Mwĩciiragia niĩ nĩ niĩ ũũ? Niĩ ti niĩ we. Aca niĩ ti niĩ, nowe nĩegũũka thuutha wakwa, o we ũrĩa niĩ itagĩrĩirwo kuohora ndigi cia iraatũ ciake.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Ariũ a Ithe witũ, o inyuĩ ciana cia Iburahĩmu, o na inyuĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa mwĩtigĩrĩte Ngai, ũhoro ũyũ wa ũhonokio nĩ ithuĩ tũtũmĩirwo. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:17">Atũm 3:17</ref></char></note>Andũ a Jerusalemu na anene ao matiakũũranire Jesũ, no nĩ ũndũ wa ũrĩa maamũtuĩrĩire ciira, makĩhingia ciugo cia anabii iria ithomagwo o mũthenya wa Thabatũ. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 27:20-25">Math 27:20-25</ref></char></note>O na gũtuĩka mationire gĩtũmi kĩiganu gĩa gũtũma ooragwo, nĩmathaithire Pilato aathane ooragwo. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 18:31">Luk 18:31</ref></char></note>Na maarĩkia kũhingia maũndũ mothe marĩa maandĩkĩtwo ũhoro wake, makĩmũcurũria kuuma mũtĩ-igũrũ, makĩmũiga mbĩrĩra. <verse number="30" style="v"/>No rĩrĩ, Ngai nĩamũriũkirie kuuma kũrĩ arĩa akuũ, <verse number="31" style="v"/>na kwa ihinda rĩa mĩthenya mĩingĩ nĩonirwo nĩ andũ arĩa moimĩte nao Galili, magathiĩ Jerusalemu. Na rĩu acio nĩo aira aake kũrĩ andũ aitũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Tũramwĩra ũhoro mwega: Ũhoro ũrĩa Ngai eerĩire maithe maitũ, <verse number="33" style="v"/>nĩatũhingĩirie ithuĩ ciana ciao, na ũndũ wa kũriũkia Jesũ. O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo thĩinĩ wa Thaburi ya keerĩ atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“ ‘Wee ũrĩ Mũrũ wakwa;</para>
  <para style="q2">ũmũthĩ nĩndatuĩka Thoguo.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 55:3">Isa 55:3</ref>
      </char>
    </note>Naguo ũhoro wa ma wa atĩ Ngai nĩamũriũkirie kuuma kũrĩ arĩa akuũ nĩguo ndakabuthe-rĩ, nĩ warĩtio na ciugo ici:</para>
  <para style="q1">“ ‘Nĩngakũhe irathimo iria theru na iria itarĩ hĩndĩ ingĩaga iria cierĩirwo Daudi.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 16:10">Thab 16:10</ref>
      </char>
    </note>Ũndũ ũcio nĩwarĩtio handũ hangĩ atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“ ‘Wee ndũkareka ũrĩa waku Mũtheru abuthe.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“Nĩgũkorwo rĩrĩa Daudi aarĩkirie gũtungatĩra Ngai rũciaro-inĩ rwake, nĩakuire; agĩthikwo hamwe na maithe make naguo mwĩrĩ wake ũkĩbutha. <verse number="37" style="v"/>No ũrĩa Ngai aariũkirie kuuma kũrĩ arĩa akuũ ndaabuthire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:38 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 24:47">Luk 24:47</ref>
      </char>
    </note>“Nĩ ũndũ ũcio, ariũ a Ithe witũ, ngwenda mũmenye atĩ ũhoro wa kũrekerwo kwa mehia nĩũhunjĩtio kũrĩ inyuĩ na ũndũ wa Jesũ. <verse number="39" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:28">Arom 3:28</ref></char></note>Na mũndũ wothe ũmwĩtĩkĩtie nĩatuuagwo mũthingu maũndũ-inĩ mothe marĩa watho wa Musa ũtangĩamũtuire mũthingu. <verse number="40" style="v"/>Mwĩmenyererei, nĩgeetha ũhoro ũrĩa anabii maaririe ndũkanamũkore, rĩrĩa moigire atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:41 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HAB 1:5">Hab 1:5</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Ta rorai, inyuĩ anyũrũrania,</para>
  <para style="q2">gegaai na mũthire,</para>
  <para style="q1">nĩgũkorwo nĩngwĩka ũndũ matukũ-inĩ manyu,</para>
  <para style="q2">ũrĩa mũtangĩtĩkia,</para>
  <para style="q2">o na mũngĩĩrwo nĩ mũndũ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Rĩrĩa Paũlũ na Baranaba moimaga thunagogi, andũ makĩmeera moke mũthenya ũrĩa warũmĩrĩire wa Thabatũ nĩguo mathiĩ na mbere kwaria ũhoro ũcio. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 11:23">Atũm 11:23</ref></char></note>Hĩndĩ ĩrĩa mũcemanio wathirire, Ayahudi aingĩ na andũ arĩa meegarũrĩte magatuĩka Ayahudi makĩrũmĩrĩra Paũlũ na Baranaba, nao makĩmaarĩria na makĩmaringĩrĩria mathiĩ na mbere gũikara wega-inĩ wa Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire wa Thabatũ, hakuhĩ andũ othe a itũũra rĩu inene magĩũka kũigua kiugo kĩa Mwathani. <verse number="45" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa Ayahudi moonire kĩrĩndĩ kĩu, makĩnyiitwo nĩ ũiru na makĩaria ciugo njũru cia gũũkĩrĩra ũrĩa Paũlũ oigaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:46 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 3:26">Atũm 3:26</ref>; <ref loc="ACT 18:6">Atũm 18:6</ref>; <ref loc="ACT 28:28">28:28</ref></char>
    </note>Nao Paũlũ na Baranaba makĩmacookeria marĩ na ũcamba makĩmeera atĩrĩ, “No nginya tũngĩrambire kũheana kiugo kĩa Ngai kũrĩ inyuĩ. No rĩrĩ, kuona nĩmũraũrega na mũgetuĩra atĩ mũtiagĩrĩirwo nĩ muoyo wa tene na tene-rĩ, rĩu nĩtũkũgarũrũka tũthiĩ kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ. <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:32">Luk 2:32</ref>; <ref loc="ISA 49:6">Isa 49:6</ref></char></note>Nĩgũkorwo Mwathani atwathĩte agatwĩra atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“ ‘Nĩndĩmũtuĩte ũtheri wa gũtherera andũ-a-Ndũrĩrĩ,</para>
  <para style="q2">nĩguo mũtware ũhoro wa ũhonokio nginya ituri-inĩ cia thĩ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa andũ-a-Ndũrĩrĩ maaiguire ũguo magĩkena na magĩtĩĩa kiugo kĩa Mwathani, nao andũ arĩa othe maathĩrĩirio muoyo-inĩ wa tene na tene magĩĩtĩkia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Nakĩo kiugo kĩa Mwathani gĩkĩhunja kũndũ guothe kũu bũrũri-inĩ. <verse number="50" style="v"/>No Ayahudi magĩakĩrĩria atumia arĩa meyamũrĩire Ngai na maarĩ igweta, o na anene a itũũra inene. Makĩrutithia ngũĩ ya gũũkĩrĩra Paũlũ na Baranaba nĩguo manyariirwo, na makĩmaingata moime bũrũri-inĩ wao. <verse number="51" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:14">Math 10:14</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio makĩribariba rũkũngũ kuuma magũrũ mao kuonania, atĩ nĩmatigana nao na magĩthiĩ Ikonia. <verse number="52" style="v"/>Nao arutwo makĩiyũrwo ni gĩkeno, na makĩiyũrwo nĩ Roho Mũtheru.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ na Baranaba marĩ Ikonia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:51">Atũm 13:51</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, Paũlũ na Baranaba marĩ kũu Ikonia, magĩtoonya thunagogi ya Ayahudi o ta mũtugo. Marĩ kũu makĩaria na ũhoti mũingĩ mũno o nginya Ayahudi aingĩ na andũ-a-Ndũrĩrĩ magĩĩtĩkia. <verse number="2" style="v"/>No Ayahudi arĩa maaregire gwĩtĩkia nĩmathogothire andũ-a-Ndũrĩrĩ, makĩmathũkia meciiria nĩgeetha mookĩrĩre ariũ na aarĩ a Ithe witũ. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 4:48">Joh 4:48</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio Paũlũ na Baranaba magĩikara kũu ihinda iraaya, makĩaria marĩ na ũcamba nĩ ũndũ wa Mwathani, o we wekĩrire ndũmĩrĩri ya wega wake hinya na ũndũ wa kũmahotithia kũringa ciama na morirũ. <verse number="4" style="v"/>Andũ a itũũra rĩu inene makĩgayũkana; amwe magĩĩtĩkania na Ayahudi, nao arĩa angĩ magĩĩtĩkania na atũmwo. <verse number="5" style="v"/>Nĩ kwarĩ na ndundu yathugundĩtwo nĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ na Ayahudi, hamwe na atongoria ao, nĩguo mameeke ũũru, na mamahũũre na mahiga nyuguto. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 10:23">Mar 10:23</ref></char></note>No nao makĩmenya ũhoro ũcio, na makĩũrĩra matũũra manene ma bũrũri wa Likaonia, na nĩmo Lisitera, na Deribe, o na bũrũri ũrĩa wagũthiũrũrũkĩirie, <verse number="7" style="v"/>kũrĩa maathiire na mbere kũhunjia ũhoro mwega.</para>
  <para style="s1">Paũlũ na Baranaba marĩ Lisitera na Deribe</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nakuo kũu Lisitera nĩ kwarĩ mũndũ warĩ mwonju magũrũ, na aatũũrĩte arĩ mwonju kuuma gũciarwo na ndetwarĩte na magũrũ o narĩ. <verse number="9" style="v"/>Nake agĩthikĩrĩria Paũlũ akĩaria. Paũlũ aamũrora, akĩona atĩ aarĩ na wĩtĩkio wa kũhonio, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 2:1">Ezek 2:1</ref>; <ref loc="ACT 3:8">Atũm 3:8</ref></char></note>akĩmwĩta na mũgambo mũnene, akĩmwĩra atĩrĩ, “Rũgama na magũrũ maku!” Na o hĩndĩ ĩyo, mũndũ ũcio akĩrũga na igũrũ, akĩambĩrĩria gwĩtwara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 8:10">Atũm 8:10</ref>; <ref loc="ACT 28:6">28:6</ref></char>
    </note>Rĩrĩa gĩkundi kĩu kĩa andũ kĩonire ũrĩa Paũlũ eekĩte, gĩkĩanĩrĩra na rũthiomi rwa Likaonia gĩkiuga atĩrĩ, “Ngai nĩciikũrũkĩte kũrĩ ithuĩ itariĩ ta andũ!” <verse number="12" style="v"/>Magĩĩta Baranaba Zeu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:12 </char><char style="ft" closed="false">Zeu yarĩ ngai nene ya Ayunani, na nĩyo yarĩ ngai ya itũũra rĩa Lisitera. Baranaba aatuĩkaga nĩahanaine na ngai ĩyo.</char></note> nake Paũlũ makĩmwĩta Herime tondũ nĩwe warĩ mwaria ũrĩa mũnene. <verse number="13" style="v"/>Mũthĩnjĩri-ngai ya Zeu, ũrĩa hekarũ yake yarĩ o hau nja ya itũũra, akĩrehe ndegwa na mahũa maatumĩtwo ta thũmbĩ hau kĩhingo-inĩ gĩa itũũra inene, tondũ we na gĩkundi kĩu kĩa andũ nĩmendaga kũmarutĩra magongona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>No rĩrĩa atũmwo acio Baranaba na Paũlũ maaiguire ũguo, magĩtembũranga nguo ciao, makĩhanyũka, magĩtoonya kũrĩ kĩrĩndĩ, makĩanagĩrĩra atĩrĩ, <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:26">Atũm 10:26</ref>; <ref loc="1SA 12:21">1Sam 12:21</ref>; <ref loc="PSA 146:6">Thab 146:6</ref></char></note>“Andũ aya, mũreka ũguo nĩkĩ? Ithuĩ tũrĩ o andũ ta inyuĩ. Tũmũreheire ũhoro mwega, wa kũmwĩra mũgarũrũke mũtigane na maũndũ marĩa matarĩ kĩene, mũcookerere Ngai ũrĩa ũtũũraga muoyo, o we ũrĩa wombire igũrũ na thĩ na iria na indo ciothe iria irĩ kuo. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 17:30">Atũm 17:30</ref>; <ref loc="PSA 81:12">Thab 81:12</ref></char></note>Tene, nĩarekereirie ndũrĩrĩ ciothe ithiiage na mĩthiĩre yacio nyene, <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 1:20">Arom 1:20</ref>; <ref loc="DEU 11:14">Gũcook 11:14</ref></char></note>no ndaigana gwĩtiga atarĩ na ũira wa kuonania atĩ arĩ kuo: nĩamuonetie ũtugi na ũndũ wa kũmuurĩria mbura yumĩte igũrũ na kũmũhe magetha hĩndĩ ya kĩmera; nĩamũheaga irio nyingĩ na akaiyũria ngoro cianyu na gĩkeno.” <verse number="18" style="v"/>No o na maarĩtie ciugo icio, nĩ maarĩ na wĩra mũritũ wa kũgiria gĩkundi kĩu kĩa andũ kĩmarutĩre igongona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:45">Atũm 13:45</ref>; <ref loc="2CO 11:25">2Akor 11:25</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, hĩndĩ ĩyo Ayahudi angĩ magĩũka moimĩte Antiokia na Ikonia, nao makĩguucĩrĩria gĩkundi kĩu kĩa andũ, gĩgĩcooka mwena wao. Gĩkundi kĩu gĩkĩhũũra Paũlũ na mahiga nyuguto, na gĩkĩmũkururia, gĩkĩmũruta nja ya itũũra, gĩĩciirĩtie nĩ mũkuũ. <verse number="20" style="v"/>No arutwo maarĩkia kũmũrigiicĩria, agĩũkĩra agĩcooka itũũra-inĩ. Mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire, we na Baranaba makiuma kũu magĩthiĩ Deribe.</para>
  <para style="s1">Paũlũ na Baranaba Gũcooka Antiokia ya Suriata</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:32">Atũm 13:32</ref>; <ref loc="ACT 13:51">Atũm 13:51</ref></char>
    </note>Paũlũ wa Baranaba makĩhunjia ũhoro mwega itũũra-inĩ rĩu na magĩtũma andũ aingĩ matuĩke arutwo. Magĩcooka makĩhũndũka magĩthiĩ Lisitera, na Ikonia, na Antiokia, <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 3:12">2Tim 3:12</ref></char></note>magĩĩkagĩra arutwo hinya na kũmomĩrĩria nĩgeetha matũũre marũmĩtie wĩtĩkio. Makameeraga atĩrĩ, “No nginya ithuĩ tũgerere mathĩĩna-inĩ maingĩ nĩguo tũtoonye ũthamaki-inĩ wa Ngai.” <verse number="23" style="v"/>Paũlũ na Baranaba makĩmaamũrĩra athuuri a kanitha na makĩhooya Ngai mehingĩte kũrĩa irio, makĩmaneana kũrĩ Mwathani, o we ũrĩa meehokete. <verse number="24" style="v"/>Thuutha wa gũtuĩkanĩria Pisidia, magĩkinya Pamufilia, <verse number="25" style="v"/>na maarĩkia kũhunjia kiugo kũu Periga, magĩikũrũka magĩthiĩ Atalia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 11:19">Atũm 11:19</ref>
      </char>
    </note>Moima Atalia makĩhaica marikabu, magĩcooka Antiokia, o kũrĩa maahoeirwo wega wa Ngai mbere nĩ ũndũ wa wĩra ũrĩa maarĩkĩtie kũruta. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 15:4">Atũm 15:4</ref>, <ref loc="ACT 15:12">12</ref>; <ref loc="1CO 16:9">1Akor 16:9</ref></char></note>Maakinya kũu magĩcookanĩrĩria andũ a kanitha hamwe, makĩmeera ũrĩa wothe Ngai ekĩte agereire harĩo na ũrĩa aahingũrĩire andũ-a-Ndũrĩrĩ mũrango wa gwĩtĩkia. <verse number="28" style="v"/>Nao magĩikara na arutwo kũu ihinda iraaya.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Mũcemanio wa Kanitha Jerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 2:12">Agal 2:12</ref>; <ref loc="ACT 15:5">Atũm 15:5</ref>; <ref loc="GAL 5:2">Agal 5:2</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, andũ amwe magĩikũrũka kuuma Judea magĩthiĩ Antiokia, na nĩmarutaga ariũ a Ithe witũ makameera atĩrĩ: “Mũngĩaga kũrua kũringana na mũtugo ũrĩa warutanirwo nĩ Musa, mũtingĩhonoka.” <verse number="2" style="v"/>Ũndũ ũyũ ũgĩtũma Paũlũ na Baranaba macookanĩrie na makararanie mũno nao. Nĩ ũndũ ũcio Paũlũ na Baranaba makĩamũrwo, marĩ na etĩkia angĩ, maambate mathiĩ Jerusalemu makone atũmwo na athuuri nĩ ũndũ wa ũhoro ũcio. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:27">Atũm 14:27</ref></char></note>Naguo kanitha ũkĩmoimagaria, na rĩrĩa maatuĩkanagĩria Foinike na Samaria, nĩmaheanaga ũhoro wa ũrĩa andũ-a-Ndũrĩrĩ maagarũrũkire kũrĩ Ngai. Ũhoro ũcio ũgĩkenia ariũ a Ithe witũ mũno. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:27">Atũm 14:27</ref></char></note>Na maakinya Jerusalemu, makĩamũkĩrwo nĩ kanitha, na atũmwo, na athuuri, nao makĩmeera maũndũ mothe marĩa Ngai eekĩte agereire harĩo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo andũ amwe a arĩa meetĩkĩtie a thiritũ ya Afarisai makĩrũgama, makiuga atĩrĩ, “Andũ a Ndũrĩrĩ no nginya marue na maathwo atĩ marũmagie watho wa Musa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nao atũmwo na athuuri magĩcemania nĩgeetha maarĩrĩrie ũhoro ũcio. <verse number="7" style="v"/>Thuutha wa mĩario mĩingĩ, Petero akĩrũgama, akĩmarĩria, akĩmeera atĩrĩ, “Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, nĩmũũĩ atĩ ihinda rĩhĩtũku, Ngai nĩathuurire kuuma gatagatĩ kanyu nĩguo andũ-a-Ndũrĩrĩ maigue ndũmĩrĩri ya Ũhoro-ũrĩa-Mwega kuuma kũrĩ niĩ na nĩguo metĩkie. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:44">Atũm 10:44</ref>, <ref loc="ACT 10:47">47</ref></char></note>Nake Ngai, ũrĩa ũũĩ ngoro, akĩonania atĩ nĩametĩkĩrĩte na ũndũ wa kũmahe Roho Mũtheru, o ta ũrĩa aatũhete. <verse number="9" style="v"/>Ndeekĩrire ngũũrani gatagatĩ gaitũ nao, nĩgũkorwo maatheririe ngoro ciao na ũndũ wa wĩtĩkio. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 23:4">Math 23:4</ref></char></note>Hakĩrĩ ũguo-rĩ, nĩ kĩĩ kĩratũma mwende kũgeria Ngai na ũndũ wa gwĩkĩra arutwo icooki ngingo rĩrĩa ithuĩ o na kana maithe maitũ tũtarĩ twahota gũkuua? <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:24">Arom 3:24</ref>; <ref loc="EPH 2:5-8">Aef 2:5-8</ref></char></note>Aca! Twĩtĩkĩtie atĩ tũhonokete nĩ ũndũ wa wega wa Mwathani witũ Jesũ, o ta ũrĩa o nao mahonokete.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nakĩo kĩũngano gĩothe gĩgĩkira ki gĩgĩthikĩrĩria Baranaba na Paũlũ makĩheana ũhoro wa ciama na morirũ iria Ngai eekĩte kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ agereire harĩo. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 12:17">Atũm 12:17</ref></char></note>Rĩrĩa maarĩkirie kwaria, Jakubu akĩaria akĩmeera atĩrĩ, “Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, ta thikĩrĩriai. <verse number="14" style="v"/>Simoni nĩatũtaarĩria ũrĩa Ngai oonanirie wendo wake hĩndĩ ya mbere na ũndũ wa gwĩthuurĩra andũ kuuma kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ nĩguo matuĩke aake. <verse number="15" style="v"/>Nacio ciugo cia anabii ikaringana na ũhoro ũcio, o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Thuutha wa ũguo nĩngacooka,</para>
  <para style="q2">na njake rĩngĩ hema ya Daudi ĩrĩa ĩgwĩte.</para>
  <para style="q1">Nĩngaka iganjo rĩayo rĩngĩ,</para>
  <para style="q2">na ndĩmĩcookie harĩa yarĩ,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>nĩgeetha matigari marongoragie Mwathani,</para>
  <para style="q2">o na andũ othe a Ndũrĩrĩ arĩa metanagio na rĩĩtwa rĩakwa,</para>
  <para style="q1">ũguo nĩguo Mwathani ũrĩa wĩkaga maũndũ macio ekuuga’</para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v"/>marĩa moĩkaine kuuma o tene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, niĩ ngũtua atĩrĩ, tũtige kũritũhĩria ũhoro andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa maragarũrũka kũrĩ Ngai. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:14-28">1Akor 10:14-28</ref>; <ref loc="GEN 9:4">Kĩam 9:4</ref></char></note>Handũ ha ũguo-rĩ, twagĩrĩirwo tũmaandĩkĩre marũa, tũmeere metheemage kuumana na irio iria ithaahĩtio nĩ mĩhianano, ningĩ metheemage kuumana na ũmaraya, na kuumana na nyama cia nyamũ cia gũitwo, o na kuumana na thakame. <verse number="21" style="v"/>Nĩgũkorwo ũhoro wa Musa nĩwahunjagio matũũra-inĩ mothe o kuuma mahinda ma tene mũno, na nĩũthomagwo thunagogi-inĩ mĩthenya yothe ya Thabatũ.”</para>
  <para style="s1">Marũa ma Kĩama kũrĩ Andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa Metĩkĩtie</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 11:30">Atũm 11:30</ref>; <ref loc="2CO 1:19">2Akor 1:19</ref>; <ref loc="1PE 5:12">1Pet 5:12</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo atũmwo na athuuri, hamwe na kanitha wothe, magĩtua itua mathuure andũ amwe ao mamatũme Antiokia marĩ na Paũlũ na Baranaba. Magĩthuura Judasi (ũrĩa wetagwo Barasaba) na Sila, nao andũ aya eerĩ maarĩ atongoria thĩinĩ wa ariũ a Ithe witũ. <verse number="23" style="v"/>Makĩmatũma na marũa maya:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">Nĩ ithuĩ atũmwo na athuuri, o ithuĩ ariũ a Ithe wanyu,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">Kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa metĩkĩtie kũu Antiokia, na Suriata, na Kilikia:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">Amũkĩrai ngeithi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v"/>Nĩtũiguĩte atĩ andũ amwe nĩmooimire kũrĩ ithuĩ matarĩ na rũũtha rwitũ, na makĩmũthĩĩnia, na makĩnyariira meciiria manyu nĩ ũndũ wa maũndũ marĩa maaririe. <verse number="25" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, ithuothe nĩtũiguanĩire tũthuure andũ amwe tũmatũme kũrĩ inyuĩ marĩ na arata aitũ endwa, Baranaba na Paũlũ, <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:19">Atũm 14:19</ref></char></note>andũ arĩa matwarĩrĩirie mĩoyo yao ũgwati-inĩ nĩ ũndũ wa rĩĩtwa rĩa Mwathani witũ Jesũ Kristũ. <verse number="27" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio nĩtwatũma Judasi na Sila nĩgeetha makindĩre ũhoro ũyũ tũramwandĩkĩra na ciugo cia tũnua twao. <verse number="28" style="v"/>Nĩkuonekete arĩ wega kũrĩ Roho Mũtheru o na kũrĩ ithuĩ twage kũmũkuuithia mũrigo ũkĩrĩte maũndũ maya: <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 15:20">Atũm 15:20</ref>; <ref loc="ACT 21:25">Atũm 21:25</ref></char></note>Na rĩrĩ, mũtikarĩĩage irio iria irutĩirwo mĩhianano, na mũtikanyuuage thakame, na mũtikarĩĩage nyama cia nyamũ cia gũitwo, na mũtigane na ũmaraya. Mwetheema maũndũ macio-rĩ, nĩmũgwĩka wega.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">Tigwoi ũhoro.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nao andũ acio makiugĩrwo ũhoro, na makĩharũrũka magĩthiĩ Antiokia, kũrĩa maacookanĩrĩirie kanitha hamwe, na makĩneana marũa macio. <verse number="31" style="v"/>Rĩrĩa andũ maathomire marũa macio, magĩkena nĩ ũndũ wa ndũmĩrĩri ya kũmoomĩrĩria ĩrĩa yaandĩkĩtwo marũa-inĩ macio. <verse number="32" style="v"/>Nao Judasi na Sila, arĩa o ene maarĩ anabii, makĩaria maũndũ maingĩ ma kũũmĩrĩria na kuongerera ariũ a Ithe witũ hinya. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 16:11">1Akor 16:11</ref>; <ref loc="1SA 1:17">1Sam 1:17</ref></char></note>Thuutha wa gũikara kũu kwa ihinda-rĩ, makiugĩrwo ũhoro na irathimo cia thayũ nĩ ariũ na aarĩ a Ithe witũ, nĩguo macooke kũrĩ andũ arĩa maamatũmĩte. <verse number="34" style="v"/>(Nowe Sila akĩona arĩ wega aikare kũu.) <verse number="35" style="v"/>No Paũlũ na Baranaba magĩtigwo kũu Antiokia, kũrĩa o, na andũ angĩ aingĩ maarutanaga na makahunjia kiugo kĩa Mwathani.</para>
  <para style="s1">Paũlũ na Baranaba Gũkararania</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:4">Atũm 13:4</ref>, <ref loc="ACT 13:13">13</ref>; <ref loc="ACT 14:1">14:1</ref>, <ref loc="ACT 14:6">6</ref></char>
    </note>Thuutha wa mĩthenya ĩigana ũna, Paũlũ akĩĩra Baranaba atĩrĩ, “Reke tũcooke tũgaceerere ariũ na aarĩ a Ithe witũ matũũra-inĩ mothe marĩa tũhunjĩtie kiugo kĩa Mwathani, tũkamenye ũrĩa matariĩ.” <verse number="37" style="v"/>Baranaba nĩeendaga kuoya Johana, ũrĩa wetagwo Mariko mathiĩ nake, <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:13">Atũm 13:13</ref></char></note>no Paũlũ ndonaga arĩ wega mathiĩ nake, tondũ nĩamatiganĩirie rĩrĩa maarĩ Pamufilia na akĩaga gũthiĩ kũruta wĩra nao. <verse number="39" style="v"/>Makĩgĩa na gũkararania kũnene o nginya makĩamũkana. Baranaba akĩoya Mariko, makĩhaica marikabu, magĩthiĩ Kuporo, <verse number="40" style="v"/>no Paũlũ agĩthuura Sila, na maarĩkia kũhooerwo wega wa Mwathani nĩ ariũ na aarĩ a Ithe witũ, magĩthiĩ. <verse number="41" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:5">Atũm 16:5</ref></char></note>Agĩtuĩkanĩria Suriata na Kilikia, agĩĩkagĩra makanitha hinya.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Timotheo Kũnyiitana na Paũlũ na Sila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 14:6">Atũm 14:6</ref>; <ref loc="ACT 19:22">Atũm 19:22</ref>; <ref loc="ROM 16:21">Arom 16:21</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, Paũlũ agĩkinya Deribe agĩcooka akiuma kuo agĩthiĩ Lisitera, kũrĩa mũrutwo wetagwo Timotheo aatũũraga, ũrĩa nyina aarĩ Mũyahudi mũtumia wetĩkĩtie Ngai, no ithe aarĩ Mũyunani. <verse number="2" style="v"/>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ a kũu Lisitera na Ikonia nĩmaragia wega igũrũ rĩake. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 2:3">Agal 2:3</ref></char></note>Paũlũ nĩendaga mathiĩ nake rũgendo, no nĩ tondũ wa Ayahudi arĩa maatũũraga kũu, akĩmũruithia nĩgũkorwo nĩmooĩ atĩ ithe aarĩ Mũyunani. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 11:30">Atũm 11:30</ref>; <ref loc="ACT 15:28">Atũm 15:28</ref>, <ref loc="ACT 15:29">29</ref></char></note>Na rĩrĩa maathiiaga kuuma itũũra nginya rĩrĩa rĩngĩ, nĩmeeraga andũ matua marĩa maatuĩtwo nĩ atũmwo na athuuri kũu Jerusalemu nĩguo andũ mamaathĩkagĩre. <verse number="5" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio makanitha makĩgĩa na hinya ũhoro-inĩ wa gwĩtĩkia na makongererekaga mũigana o mũthenya.</para>
  <para style="s1">Paũlũ kuona Kĩoneki kĩa Mũndũ wa Makedonia</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 18:23">Atũm 18:23</ref>
      </char>
    </note>Paũlũ na andũ arĩa maarĩ nao magĩtuĩkanĩria bũrũri wothe wa Firigia na Galatia, nĩgũkorwo nĩmagirĩtio nĩ Roho Mũtheru kũhunjia kiugo kũu bũrũri wa Asia. <verse number="7" style="v"/>Rĩrĩa maakinyire mũhaka-inĩ wa Misia, makĩgeria gũtoonya Bithinia, no Roho wa Jesũ ndaigana kũmetĩkĩria gũtoonya. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 2:12">2Akor 2:12</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio makĩhĩtũka Misia, magĩikũrũka magĩkinya Teroa. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:10">Atũm 9:10</ref></char></note>Ũtukũ ũcio-rĩ, Paũlũ akĩona kĩoneki kĩa mũndũ wa Makedonia arũgamĩte akĩmũthaitha, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ũka gũkũ Makedonia ũtũteithie.” <verse number="10" style="v"/>Paũlũ aarĩkia kuona kĩoneki kĩu, tũkĩĩhaarĩria o hĩndĩ ĩyo nĩgeetha tũthiĩ Makedonia, tũgĩtua atĩ Ngai nĩatwĩtĩte tũkamahunjĩrie Ũhoro-ũrĩa-Mwega.</para>
  <para style="s1">Kũhonoka kwa Lidia kũu Filipi</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Twaarĩkia kuuma Teroa, tũgĩthiĩ na marikabu twerekeire Samotherake, na mũthenya ũyũ ũngĩ tũgĩthiĩ Neapoli. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 1:1">Afil 1:1</ref>; <ref loc="ACT 16:9">Atũm 16:9</ref></char></note>Kuuma kũu tũgĩthiĩ Filipi, kũrĩa gwathagwo nĩ andũ a Roma, na nĩrĩo rĩarĩ itũũra rĩrĩa inene rĩa bũrũri ũcio wa Makedonia. Na tũgĩikara kũu mĩthenya ĩtaarĩ mĩingĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:14">Atũm 13:14</ref>
      </char>
    </note>Mũthenya wa Thabatũ wakinya tũkiuma nja ya kĩhingo gĩa itũũra, tũgĩthiĩ rũũĩ-inĩ, tũtaanyĩte kuona handũ ha kũhooerwo Ngai. Tũgĩikara thĩ na tũkĩambĩrĩria kwarĩria andũ-a-nja arĩa monganĩte hau. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:45">Luk 24:45</ref>; <ref loc="REV 1:11">Kũg 1:11</ref></char></note>Na rĩrĩ, ũmwe wa andũ-a-nja acio maathikĩrĩirie eetagwo Lidia, ũrĩa warĩ mwonjoria wa nguo cia rangi wa ndathi, na oimĩte itũũra rĩa Thuatira, na aarĩ mũhooi Ngai. Nake Mwathani akĩhingũra ngoro yake, akĩamũkĩra ndũmĩrĩri ya Paũlũ. <verse number="15" style="v"/>Rĩrĩa we na andũ a nyũmba yake maabatithirio-rĩ, nĩatũnyiitire ũgeni gwake mũciĩ agĩtwĩra atĩrĩ, “Angĩkorwo nĩmuonete atĩ nĩnjĩtĩkĩtie Mwathani-rĩ, ũkai mũgaikare nyũmba gwakwa.” Nake agĩtũringĩrĩria tũthiĩ.</para>
  <para style="s1">Paũlũ na Sila marĩ Njeera</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 28:3">1Sam 28:3</ref>, <ref loc="1SA 28:7">7</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩmwe tũgĩthiĩ harĩa haahooyagĩrwo Ngai, nĩtwatũngirwo nĩ mũirĩtu warĩ ngombo na nĩarĩ na roho wa kũragũra. Nake nĩatũmaga ene we meonere mbeeca nyingĩ mũno nĩ ũndũ wa ũragũri wake <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 5:7">Mar 5:7</ref></char></note>Mũirĩtu ũcio akĩrũmĩrĩra Paũlũ hamwe na ithuĩ, akĩanagĩrĩra atĩrĩ, “Andũ aya nĩ ndungata cia Ngai-Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno, na maramũhe ũhoro wa njĩra ya ũrĩa mũngĩhonokio.” <verse number="18" style="v"/>Mũirĩtu ũcio agĩthiĩ na mbere na gwĩka ũguo mĩthenya mĩingĩ. Marigĩrĩrio-inĩ Paũlũ agĩthirĩka mũno nginya akĩhũgũkĩra roho ũcio akĩwĩĩra atĩrĩ, “Ndagwatha thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ Kristũ uume thĩinĩ wake!” O hĩndĩ ĩyo roho ũcio ũkĩmuuma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 19:25">Atũm 19:25</ref>, <ref loc="ACT 19:26">26</ref>; <ref loc="JAS 2:6">Jak 2:6</ref></char>
    </note>Rĩrĩa ene mũirĩtu ũcio ngombo maamenyire atĩ mwĩhoko wao wa kuona mbeeca nĩwathira, makĩnyiita Paũlũ na Sila makĩmaguucũrũria makĩmatoonyia ndũnyũ mbere ya aathani. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 17:6">Atũm 17:6</ref></char></note>Makĩmarehe mbere ya aciirithania, makiuga atĩrĩ, “Andũ aya nĩ Ayahudi, na nĩmararehe ngũĩ itũũra-inĩ riitũ <verse number="21" style="v"/>nĩ ũndũ wa kũrutana mĩtugo ĩrĩa ithuĩ andũ a Roma tũtagĩrĩirwo nĩ gwĩtĩkĩra o na kana kũmĩĩka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 11:25">2Akor 11:25</ref>; <ref loc="1TH 2:2">1Athe 2:2</ref></char>
    </note>Nakĩo kĩrĩndĩ gĩgĩũkĩrĩra Paũlũ na Sila kĩmeeke ũũru no aciirithania makĩruta watho atĩ marutwo nguo na mahũũrwo iboko. <verse number="23" style="v"/>Thuutha wa kũhũũrwo mũno magĩikio njeera, na mũrangĩri wa njeera agĩathwo amarangĩre wega. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 20:2">Jer 20:2</ref>, <ref loc="JER 20:3">3</ref></char></note>Aarĩkia kwamũkĩra watho ũcio, akĩmaikia kanyũmba ka na thĩinĩ na akĩohithania magũrũ mao na ndungu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 5:19">Aef 5:19</ref>; <ref loc="PSA 119:55">Thab 119:55</ref>, <ref loc="PSA 119:62">62</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, ta ũtukũ gatagatĩ, Paũlũ na Sila nĩkũhooya maahooyaga makĩinagĩra Ngai nyĩmbo, nao andũ arĩa angĩ mohetwo makamathikĩrĩria. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:31">Atũm 4:31</ref>; <ref loc="ACT 12:7">Atũm 12:7</ref>; <ref loc="ACT 12:10">Atũm 12:10</ref></char></note>Na o rĩmwe gũkĩgĩa gĩthingithia kĩnene o nginya mĩthingi ya njeera ĩgĩthingitha. Nayo mĩrango yothe ya njeera ikĩhingũka o rĩmwe, na mĩnyororo ya mũndũ o mũndũ ĩkĩregera. <verse number="27" style="v"/>Mũrangĩri wa njeera akĩarahũka, na rĩrĩa aarorire akĩona mĩrango ya njeera ĩrĩ mĩhingũku, akĩruta rũhiũ rwake rwa njora akĩenda kwĩyũraga tondũ eeciiririe atĩ andũ arĩa moohetwo nĩmoorĩte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:27 </char><char style="ft" closed="false">Mũndũ muohe angĩorire njeera, mũthigari nĩwe woragagwo, nĩkĩo mũthigari ũyũ endaga kwĩyũraga o kabere.</char></note> <verse number="28" style="v"/>No Paũlũ akĩanĩrĩra, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ndũkeegere ngero! Ithuothe tũrĩ ho!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nake mũrangĩri ũcio wa njeera agĩĩtia matawa, agĩcooka akĩhanyũka thĩinĩ akĩinainaga, akĩĩgũithia mbere ya Paũlũ na Sila. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:37">Atũm 2:37</ref></char></note>Agĩcooka akĩmoimia na nja, akĩũria atĩrĩ, “Athuuri aya, njagĩrĩirwo nĩ gwĩka atĩa nĩguo honoke?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 3:15">Joh 3:15</ref>; <ref loc="ROM 11:14">Arom 11:14</ref>; <ref loc="ACT 11:14">Atũm 11:14</ref></char>
    </note>Nao makĩmũcookeria atĩrĩ, “Ĩtĩkia Mwathani Jesũ, na nĩũkũhonoka, wee, o hamwe na andũ a nyũmba yaku.” <verse number="32" style="v"/>Magĩcooka makĩmwarĩria ũhoro wa kiugo kĩa Mwathani, hamwe na andũ arĩa angĩ othe maarĩ gwake nyũmba. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:25">Atũm 16:25</ref></char></note>O ihinda rĩu rĩa ũtukũ, mũrangĩri ũcio wa njeera akĩmooya, akĩmathambia ironda, na o hĩndĩ ĩyo we na andũ othe a nyũmba yake makĩbatithio. <verse number="34" style="v"/>Mũrangĩri ũcio wa njeera akĩmatwara gwake nyũmba, na akĩmahe irio. Akĩiyũrwo nĩ gĩkeno tondũ nĩeetĩkirie Ngai, we o hamwe na andũ a nyũmba yake yothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Na rĩrĩ, gwakĩa aciirithania magĩtũma thigari ikeere mũrangĩri ũcio wa njeera atĩrĩ, “Rekereria andũ acio mathiĩ.” <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:23">Atũm 16:23</ref>, <ref loc="ACT 16:27">27</ref></char></note>Nake mũrangĩri ũcio wa njeera akĩĩra Paũlũ atĩrĩ, “Aciirithania maathana, moiga atĩ wee na Sila mũrekererio. Rĩu no mũthiĩ. Thiĩi na thayũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:37 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 22:25-29">Atũm 22:25-29</ref>
      </char>
    </note>No Paũlũ akĩĩra thigari icio atĩrĩ, “Maratũhũũrire mbere ya mũingĩ tũtaciirithĩtio, o na gũtuĩka ithuĩ tũrĩ raiya a Roma, na maratũikia njeera. Rĩu marakĩenda gũtũruta na hitho? Aca! Reke mooke o ene matũrute nja, matuumagarie.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Nacio thigari igĩcookeria aciirithania ũhoro ũcio, na rĩrĩa maaiguire atĩ Paũlũ na Sila maarĩ raiya a Roma, makĩmaka. <verse number="39" style="v"/>Nao magĩũka kũmahooreria, na makĩmoimagaria kuuma njeera, makĩmathaitha moime itũũra rĩu mathiĩ. <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:14">Atũm 16:14</ref></char></note>Paũlũ na Sila maarĩkia kuuma njeera, magĩthiĩ mũciĩ kwa Lidia, kũrĩa maakorire ariũ na aarĩ a Ithe witũ, na makĩmoomĩrĩria. Magĩcooka magĩĩthiĩra.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ na Sila marĩ Thesalonike</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TH 1:1">1Athe 1:1</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, maarĩkia gũtuĩkanĩria Amufipoli na Apolonia, magĩkinya Thesalonike, kũrĩa kwarĩ na thunagogi ya Ayahudi. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:20">Atũm 9:20</ref>; <ref loc="ACT 13:14">Atũm 13:14</ref></char></note>Paũlũ agĩtoonya thunagogi, o ta ũrĩa aamenyerete, na mĩthenya ĩtatũ ya Thabatũ akĩaranĩria nao kuuma Maandĩko-inĩ, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:26">Luk 24:26</ref>; <ref loc="ACT 9:22">Atũm 9:22</ref></char></note>akĩmataarĩria na akĩmaiguithia atĩ kwarĩ o nginya Kristũ anyariirĩke na ariũke kuuma kũrĩ arĩa akuũ. Akĩmeera atĩrĩ, “Jesũ ũyũ ndĩramũhe ũhoro wake-rĩ, nĩwe Kristũ.” <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 15:22">Atũm 15:22</ref></char></note>Ayahudi amwe magĩtĩkĩra ũhoro ũcio na magĩtuĩka a thiritũ ya Paũlũ na Sila, o ũndũ ũmwe na gĩkundi kĩnene kĩa Ayunani etigĩri-Ngai, o na atumia aingĩ arĩa maarĩ igweta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 16:21">Arom 16:21</ref>; <ref loc="1TH 2:16">1Athe 2:16</ref></char>
    </note>No Ayahudi makĩigua ũiru; nĩ ũndũ ũcio magĩcaria andũ arĩa maarĩ mĩtugo mĩũru kuuma ndũnyũ, makĩmacookanĩrĩria gĩkundi, na makĩambĩrĩria kũruta ngũĩ kũu itũũra-inĩ. Nao makĩhanyũka kwa Jasoni gwetha Paũlũ na Sila nĩgeetha mamoimie nja kũrĩ kĩrĩndĩ. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:19">Atũm 16:19</ref>; <ref loc="ACT 16:20">Atũm 16:20</ref></char></note>No rĩrĩa maamaagire, magĩkururia Jasoni na ariũ a Ithe witũ amwe, makĩmarehe kũrĩ anene a itũũra, makĩanagĩrĩra atĩrĩ: “Andũ aya nĩo marehete thĩĩna thĩ yothe, na rĩu nĩmookĩte gũkũ, <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 23:2">Luk 23:2</ref></char></note>na Jasoni nĩamanyiitĩte ũgeni thĩinĩ wa nyũmba yake. Othe nĩmarakararia watho wa Kaisari, makoiga atĩ nĩ kũrĩ na mũthamaki ũngĩ wĩtagwo Jesũ.” <verse number="8" style="v"/>Rĩrĩa maaiguire ũguo, kĩrĩndĩ kĩu na anene a itũũra magĩtangĩka mũno. <verse number="9" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo magĩĩtia Jasoni na andũ arĩa angĩ maarĩ nao irĩhi rĩa kũmarũgamĩrĩra, magĩcooka makĩmarekereria mathiĩ.</para>
  <para style="s1">Paũlũ na Sila marĩ Berea</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 20:4">Atũm 20:4</ref>
      </char>
    </note>Na kwarĩĩkia gũtuka-rĩ, ariũ na aarĩ a Ithe witũ magĩtũma Paũlũ na Sila mathiĩ Berea. Nao maakinya kuo, magĩtoonya thunagogi ya Ayahudi. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 16:29">Luk 16:29</ref>; <ref loc="DEU 29:29">Gũcook 29:29</ref></char></note>Na rĩrĩ, Ayahudi a Berea maarĩ a ngoro njega gũkĩra Ayahudi a Thesalonike, nĩgũkorwo nĩmamũkĩrire ndũmĩrĩri marĩ na wendo mũingĩ, na magathuthuuragia Maandĩko o mũthenya, nĩgeetha moone kana ũrĩa Paũlũ aameeraga warĩ ũhoro wa ma. <verse number="12" style="v"/>Ayahudi aingĩ nĩmetĩkirie, o ũndũ ũmwe na atumia aingĩ a Ayunani arĩa maarĩ igweta, o na andũ arũme aingĩ Ayunani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Rĩrĩa Ayahudi a Thesalonike maamenyire atĩ Paũlũ nĩahunjagia kiugo kĩa Ngai kũu Berea-rĩ, magĩthiĩ kũu o nakuo, magĩthogotha kĩrĩndĩ na magĩgĩthũkia ngoro. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:1">Atũm 16:1</ref></char></note>Hĩndĩ o ĩyo ariũ na aarĩ a Ithe witũ magĩtũma Paũlũ athiĩ ndwere-inĩ cia iria, no Sila na Timotheo magĩtigwo kũu Berea. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:30">Atũm 9:30</ref>; <ref loc="ACT 17:16">Atũm 17:16</ref></char></note>Nao andũ arĩa moimagaririe Paũlũ, makĩmũkinyia Athene, na magĩcooka marĩ na ndũmĩrĩri ya Sila na Timotheo atĩ mathiĩ kũrĩ Paũlũ narua o ta ũrĩa kũngĩhoteka.</para>
  <para style="s1">Paũlũ arĩ Athene</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Paũlũ o ametereire kũu Athene-rĩ, nĩatangĩkire ngoro mũno nĩkuona ũrĩa itũũra rĩu rĩaiyũrĩte mĩhianano. <verse number="17" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio nĩaranagĩria na Ayahudi o na Ayunani arĩa meeyamũrĩire Ngai kũu thunagogi-inĩ, o na ningĩ akaaragia ndũnyũ-inĩ o mũthenya na andũ arĩa maakoragwo ho. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 4:2">Atũm 4:2</ref></char></note>Nakĩo gĩkundi kĩa Aepikurio na Asitoiko, arutani a ũũgĩ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:18 </char><char style="ft" closed="false">Arutani a Epikurio maarutanaga atĩ ũndũ ũrĩa mwega mũno makĩria warĩ gwĩkenia. Nao arutani a Sitoiko maarutanaga atĩ andũ matũũranagie wega na indo ciothe cia thĩ, matekũmakio nĩ ũhoro wa ruo kana mwago, o na kana wa maũndũ mega na moru ngoro-inĩ.</char></note> makĩambĩrĩria gũkararania nake. Amwe ao makĩũria atĩrĩ, “Mũndũ ũyũ wa mũhuhu arageria kuuga atĩa?” Nao andũ arĩa angĩ makiuga atĩrĩ, “Nĩ ta mũndũ ũrahunjia ũhoro wa ngai ngʼeni.” Moigaga ũguo tondũ Paũlũ aahunjagia Ũhoro Mwega wa Jesũ o na wa kũriũka gwake. <verse number="19" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo makĩmuoya na makĩmũtwara mbere ya mũcemanio wa Areopago,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:19 </char><char style="ft" closed="false">Areopago nĩ kuuga “Kĩrĩma kĩa Aresi”; Aresi yarĩ ngai ya Ayunani ya marurumĩ na mbaara.</char></note> makĩmwĩra atĩrĩ, “No twende kũmenya atĩrĩ, ũrutani ũyũ mwerũ ũrarutana nĩ ũrĩkũ? <verse number="20" style="v"/>Tũraigua ũgĩtwarĩria maũndũ mageni, na nĩtũkwenda kũmenya ũrĩa moigĩte.” <verse number="21" style="v"/>(Andũ othe a Athene na andũ a kũngĩ arĩa maatũũraga kuo matirĩ ũndũ ũngĩ meekaga tiga kwaria na gũthikĩrĩria ũhoro wa maũndũ marĩa mageni).</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Paũlũ akĩrũgama mũcemanio-inĩ wa kĩama kĩu gĩetagwo Areopago akĩmeera atĩrĩ: “Andũ aya a Athene, nĩnguona atĩ maũndũ-inĩ mothe mũrĩ andũ a ndini mũno. <verse number="23" style="v"/>Nĩgũkorwo o na nĩnyonete kĩgongona kĩandĩkĩtwo maandĩko maya: KŨRĨ NGAI ĨRĨA ĨTOĨO, rĩrĩa ngoretwo ngĩceera na ngarora wega indo cianyu iria nyamũre cia kũhooywo. Na rĩrĩ, kĩrĩa mũhooyaga mũtooĩ nĩkĩo ngũmũhe ũhoro wakĩo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 14:15">Atũm 14:15</ref>; <ref loc="MAT 11:25">Math 11:25</ref>; <ref loc="ACT 7:48">Atũm 7:48</ref></char>
    </note>“Ngai ũrĩa wombire thĩ na indo ciothe iria irĩ kuo nĩwe Mwathani wa igũrũ na thĩ, na ndatũũraga hekarũ ciakĩtwo na moko. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 42:5">Isa 42:5</ref></char></note>Na ndatungatagwo na moko ma andũ, ta abataire kĩndũ, tondũ we mwene nĩwe ũheaga andũ muoyo na mĩhũmũ o na indo iria ingĩ ciothe. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:8">Gũcook 32:8</ref>; <ref loc="JOB 12:23">Ayub 12:23</ref></char></note>Kuuma harĩ mũndũ ũmwe, nĩathondekire ndũrĩrĩ ciothe cia andũ nĩguo matũũre kũndũ guothe thĩ; na agĩtua mahinda mao o na kũndũ kũrĩa megũtũũra. <verse number="27" style="v"/>Ngai eekire ũguo nĩgeetha andũ mamũmaathe na hihi mamũhambatĩrie mamuone, o na gũtuĩka ndarĩ haraaya na o ũmwe witũ. <verse number="28" style="v"/>‘Nĩgũkorwo nĩ thĩinĩ wake tũtũũraga na tũgetwara, na tũgakorwo tũrĩ muoyo.’ O ta ũrĩa aandĩki amwe a nyĩmbo cianyu moigĩte atĩrĩ, ‘Ithuĩ tũrĩ a rũciaro rwake.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 4:7">Gũcook 4:7</ref>; <ref loc="ISA 40:18-20">Isa 40:18-20</ref></char>
    </note>“Nĩ ũndũ ũcio, kuona atĩ tũrĩ a rũciaro rwa Ngai, tũtiagĩrĩirwo nĩ gwĩciiria atĩ Ngai ahaana ta mũhianano wa thahabu kana wa betha, o na kana wa ihiga, ũrĩa ũthondeketwo na mũthugundĩre na ũũgĩ wa mũndũ. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:16">Atũm 14:16</ref>; <ref loc="LUK 24:47">Luk 24:47</ref>; <ref loc="TIT 2:11">Tit 2:11</ref>, <ref loc="TIT 2:12">12</ref></char></note>Mahinda ma tene Ngai ndaigana kũrũmbũiya ũhoro ũcio wa kwaga ũmenyo, no rĩu nĩathĩte andũ othe a kũndũ guothe merire. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:42">Atũm 10:42</ref>; <ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref></char></note>Nĩgũkorwo nĩatuĩte mũthenya ũrĩa agaatuĩra thĩ ciira na kĩhooto na ũndũ wa mũndũ ũrĩa athuurĩte. Nĩamenyithanĩtie ũndũ ũyũ kũrĩ andũ othe na ũndũ wa kũriũkia Jesũ kuuma kũrĩ arĩa akuũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa maiguire ũhoro wa kũriũka kwa arĩa akuũ, amwe ao magĩtheka, no angĩ makiuga atĩrĩ, “Nĩtũkwenda gũkũigua ũkĩaria ũhoro ũcio hĩndĩ ĩngĩ.” <verse number="33" style="v"/>Maarĩkia kuuga ũguo, Paũlũ akĩehera Kĩama-inĩ kĩu. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 17:19">Atũm 17:19</ref>, <ref loc="ACT 17:22">22</ref></char></note>Andũ mataarĩ aingĩ magĩtuĩka arũmĩrĩri a Paũlũ na magĩĩtĩkia. Ũmwe wao aarĩ Dionisio, mũndũ warĩ wa thiritũ ya Areopago, o na mũtumia wetagwo Damari, na angĩ maigana ũna.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ arĩ Korinitho</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 17:15">Atũm 17:15</ref>
      </char>
    </note>Thuutha ũcio, Paũlũ akiuma Athene agĩthiĩ Korinitho. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 16:3">Arom 16:3</ref>; <ref loc="1CO 16:19">1Akor 16:19</ref></char></note>Aakinya kũu agĩkora Mũyahudi wetagwo Akula, mũndũ waciarĩirwo Ponto, na aakoretwo oka kuuma Italia marĩ na mũtumia wake Pirisila, tondũ Kilaudio nĩathanĩte Ayahudi othe moime Roma. Nake Paũlũ agĩthiĩ kũmona, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:34">Atũm 20:34</ref></char></note>na tondũ Paũlũ aarĩ mũtumi wa hema o tao-rĩ, agĩikarania na akĩrutithania wĩra nao. <verse number="4" style="v"/>O mũthenya wa Thabatũ nĩaheanaga ũhoro thunagogi-inĩ, akĩgeria kũiguithia Ayahudi na Ayunani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 15:22">Atũm 15:22</ref>; <ref loc="ACT 9:22">Atũm 9:22</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Sila na Timotheo mookire kuuma Makedonia, Paũlũ akĩĩrutĩra gũkorwo akĩhunjia mahinda mothe, na akoimbũragĩra Ayahudi atĩ Jesũ nĩwe Kristũ. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 1:16">2Sam 1:16</ref>; <ref loc="ACT 20:26">Atũm 20:26</ref>; <ref loc="ACT 13:45">Atũm 13:45</ref>, <ref loc="ACT 13:46">46</ref></char></note>No rĩrĩa Ayahudi maakararirie Paũlũ na makĩmũruma, akĩribariba nguo ciake nĩ ũndũ wa kũngʼũrĩka na akĩmeera atĩrĩ, “Thakame yanyu ĩromũcookerera! Niĩ ndirĩ ũndũ ingĩũrio nĩ ũndũ wanyu. Kuuma rĩu ngũcooka gũthiĩ kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Paũlũ akiuma kũu thunagogi-inĩ, agĩthiĩ kwa mũndũ wetagwo Titio Jusito, warĩ mũhooi Ngai, nayo nyũmba yake yariganĩtie na thunagogi. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 1:14">1Akor 1:14</ref></char></note>Nake Kirisipo, ũrĩa warĩ mũtongoria wa thunagogi, agĩĩtĩkia Mwathani hamwe na nyũmba yake yothe; na andũ aingĩ a Korinitho arĩa maamũiguire akĩaria magĩĩtĩkia na makĩbatithio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ũtukũ ũmwe Mwathani akĩĩra Paũlũ na kĩoneki atĩrĩ, “Ndũkae gwĩtigĩra; thiĩ na mbere na kũheana ũhoro, na ndũgaakire. <verse number="10" style="v"/>Nĩgũkorwo ndĩ hamwe nawe, na gũtirĩ mũndũ ũgũgũtharĩkĩra agwĩke ũũru, tondũ ndĩ na andũ aingĩ gũkũ itũũra-inĩ rĩĩrĩ.” <verse number="11" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Paũlũ agĩikara kũu mwaka ũmwe na nuthu, akĩmarutaga kiugo kĩa Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 16:6">Atũm 16:6</ref>; <ref loc="ACT 2:10">Atũm 2:10</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Galio aarĩ barũthi wa Akaia, Ayahudi makĩnyiitana magĩtharĩkĩra Paũlũ na makĩmũtwara igooti-inĩ. <verse number="13" style="v"/>Makiuga atĩrĩ, “Mũndũ ũyũ araringĩrĩria andũ kũhooya Ngai na njĩra ĩrĩa ĩreganĩte na watho.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Na rĩrĩa Paũlũ endaga kwaria, Galio akĩĩra Ayahudi atĩrĩ, “Korwo inyuĩ Ayahudi mũrateta nĩ ũndũ wa ũndũ mũũru kana ngero njũru-rĩ, nĩ hangĩrĩ na gĩtũmi gĩa kũmũthikĩrĩria inyuĩ. <verse number="15" style="v"/>No kuona atĩ nĩ ũhoro wa ciũria ikoniĩ ciugo na marĩĩtwa na watho wanyu inyuĩ ene-rĩ, menyai ũrĩa mũgwĩka. Niĩ ndigũtuĩka mũtui ciira wa maũndũ ta macio.” <verse number="16" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio akiuga marutũrũrwo kuuma igooti-inĩ. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 1:1">1Akor 1:1</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo Ayahudi acio othe makĩgarũrũkĩra Sosithene mũtongoria wa thunagogi, na makĩmũhũũrĩra hau mbere ya igooti. No Galio ndaigana kũrũmbũyania na ũhoro ũcio o na atĩa.</para>
  <para style="s1">Pirisila na Akula, na Apolo</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 16:1">Arom 16:1</ref>; <ref loc="NUM 6:2">Ndar 6:2</ref>, <ref loc="NUM 6:5">5</ref>, <ref loc="NUM 6:18">18</ref>; <ref loc="ACT 21:24">Atũm 21:24</ref></char>
    </note>Paũlũ nĩaikarire kũu Korinitho kwa ihinda. Agĩcooka agĩtiga ariũ na aarĩ a Ithe witũ kuo, akĩhaica marikabu agĩthiĩ Suriata, marĩ hamwe na Pirisila na Akula. Atanahaica marikabu, aambire akĩenjwo njuĩrĩ yake arĩ kũu Kenikirea, tondũ wa mwĩhĩtwa eehĩtĩte. <verse number="19" style="v"/>Nao maakinya Efeso, Paũlũ agĩtiga Pirisila na Akula kuo. We mwene agĩtoonya thunagogi na akĩaranĩria na Ayahudi. <verse number="20" style="v"/>Nao makĩmũũria aikaranganie nao kuo, nowe akĩrega. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 4:19">1Akor 4:19</ref></char></note>No rĩrĩa oimaga kuo, akĩmeera atĩrĩ, “Aakorwo nĩ wendi wa Ngai, nĩndĩrĩcooka.” Nake akĩhaica marikabu akiuma Efeso. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 11:19">Atũm 11:19</ref></char></note>Rĩrĩa aakinyire Kaisarea, akĩambata agĩthiĩ kũgeithia Kanitha, agĩcooka agĩikũrũka agĩthiĩ nginya Antiokia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Na thuutha wa Paũlũ gũikaranga kũu Antiokia, akiuma kuo, na agĩthiĩ kũndũ na kũndũ bũrũri wothe wa Galatia na Firigia, akĩũmagĩrĩria arutwo othe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 1:12">1Akor 1:12</ref>; <ref loc="TIT 3:13">Tit 3:13</ref></char>
    </note>O ihinda-inĩ rĩu, Mũyahudi wetagwo Apolo, waciarĩirwo Alekisanderia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:24 </char><char style="ft" closed="false">Alekisanderia rĩarĩ itũũra rĩa bũrũri wa Misiri, na nĩrĩo rĩarĩ rĩa keerĩ kũneneha kũrĩa guothe thirikari ya Roma yaathanaga. Rĩarĩ na Ayahudi aingĩ mũno.</char></note> agĩũka Efeso. Aarĩ mũndũ mũthomu, na aarĩ na ũũgĩ mũingĩ mũno wa Maandĩko. <verse number="25" style="v"/>Nĩarutĩtwo na njĩra ĩrĩa ya Mwathani, na akaaragia na kĩyo kĩnene, na akarutanaga ũhoro wa Jesũ atekũhĩtia, o na gũtuĩka ũbatithio ũrĩa ooĩ warĩ o wa Johana. <verse number="26" style="v"/>Nake akĩambĩrĩria kwaria na ũcamba kũu thunagogi-inĩ. Rĩrĩa Pirisila na Akula maamũiguire akĩaria, makĩmũnyiita ũgeni kwao mũciĩ na makĩmũtaarĩria ũhoro wa njĩra ya Ngai wega makĩria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Na rĩrĩa Apolo eendaga gũthiĩ Akaia, ariũ na aarĩ a Ithe witũ makĩmũũmĩrĩria na makĩandĩkĩra arutwo akuo marũa makĩmeera mamwamũkĩre. Na aakinya kuo agĩtuĩka ũteithio mũnene kũrĩ andũ arĩa meetĩkĩtie nĩ ũndũ wa wega wa Ngai. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:5">Atũm 18:5</ref></char></note>Nĩgũkorwo arĩ na ũhoti mũingĩ, nĩahootire Ayahudi biũ mbere ya andũ othe, akĩonanagia kuuma kũrĩ Maandĩko atĩ Jesũ nĩwe Kristũ.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ arĩ Efeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 18:24">Atũm 18:24</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, hĩndĩ ĩyo Apolo arĩ kũu Korinitho, Paũlũ akĩgerera njĩra ĩrĩa yatuĩkanĩirie mwena wa rũgongo agĩthiĩ nginya Efeso. Aakinya kũu agĩkora arutwo amwe kuo. <verse number="2" style="v"/>Akĩmooria atĩrĩ, “Nĩmwamũkĩrire Roho Mũtheru rĩrĩa mwetĩkirie?”</para>
  <para style="p">Nao makĩmũcookeria atĩrĩ, “Aca, ithuĩ o na tũtirĩ twaigua atĩ nĩ kũrĩ Roho Mũtheru.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Paũlũ akĩmooria atĩrĩ, “Mwakĩbatithirio ũbatithio ũrĩkũ?”</para>
  <para style="p">Nao makĩmũcookeria atĩrĩ, “Twabatithirio ũbatithio wa Johana.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MRK 1:4">Mar 1:4</ref>
      </char>
    </note>Paũlũ akĩmeera atĩrĩ, “Ũbatithio wa Johana warĩ ũbatithio wa kwĩrira kwa mehia. Eeraga andũ metĩkie ũrĩa ũgũũka thuutha wake, nake nĩwe Jesũ.” <verse number="5" style="v"/>Rĩrĩa maaiguire ũguo, makĩbatithio thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Mwathani Jesũ. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:6">Atũm 6:6</ref></char></note>Hĩndĩ ĩrĩa Paũlũ aamaigĩrĩire moko, Roho Mũtheru akĩmaikũrũkĩra, nao makĩaria na thiomi ingĩ na makĩratha mohoro. <verse number="7" style="v"/>Nao othe maarĩ ta andũ ikũmi na eerĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:20">Atũm 9:20</ref>; <ref loc="ACT 28:23">Atũm 28:23</ref></char>
    </note>Paũlũ agĩtoonya thunagogi, na ihinda rĩa mĩeri ĩtatũ akĩaria na ũcamba kuo, akĩgeragia kũringĩrĩria andũ ũhoro wa ũthamaki wa Ngai. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:2">Atũm 9:2</ref></char></note>No amwe ao makĩũmia ngoro; makĩaga gwĩtĩkia na magĩcambia Njĩra ĩyo mbere ya kĩrĩndĩ. Nĩ ũndũ ũcio Paũlũ akĩmeherera. Akĩoya arutwo agĩthiĩ nao nyũmba ĩrĩa yathomithagĩrio andũ ya Turano, akaaranagĩria na andũ o mũthenya arĩ kuo. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:31">Atũm 20:31</ref></char></note>Ũndũ ũyũ nĩwathiire na mbere ihinda ta rĩa mĩaka ĩĩrĩ, o nginya Ayahudi na Ayunani othe arĩa maatũũraga bũrũri wa Asia makĩigua kiugo kĩa Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ngai nĩaringire ciama cia mwanya agereire harĩ Paũlũ, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 5:15">Atũm 5:15</ref></char></note>o nginya itambaya na nguo iria ciahutagia mwĩrĩ wake igatwarĩrwo andũ arĩa maarĩ arũaru, nao makahona mĩrimũ yao na ngoma thũku ikamatiga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 12:27">Math 12:27</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, Ayahudi amwe arĩa maathiiaga makĩingataga ngoma thũku makĩgeria kũhũthĩra rĩĩtwa rĩa Mwathani Jesũ harĩ andũ arĩa maarĩ na ndaimono. Moigaga atĩrĩ, “Thĩinĩ wa rĩĩtwa rĩa Jesũ, ũrĩa ũhunjagio nĩ Paũlũ, ndagwatha uume.” <verse number="14" style="v"/>Ariũ mũgwanja a Mũyahudi wetagwo Sikeva, warĩ mũthĩnjĩri-Ngai mũnene, nĩmekaga ũguo. <verse number="15" style="v"/>Mũthenya ũmwe, ngoma thũku ĩkĩmacookeria ĩkĩmeera atĩrĩ, “Jesũ nĩndĩmũũĩ na nĩnjũũĩ ũhoro wa Paũlũ, no inyuĩ mũrĩ a?” <verse number="16" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo mũndũ ũcio warĩ na ngoma thũku akĩmarũgĩrĩra akĩmatooria othe. Akĩmahũũra mũno nginya makiuma nyũmba ĩyo makĩũra marĩ njaga makiuraga thakame.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 5:5">Atũm 5:5</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa Ayahudi na Ayunani arĩa maatũũraga Efeso maamenyire ũhoro ũcio, othe makĩiyũrwo nĩ guoya, narĩo rĩĩtwa rĩa Mwathani Jesũ rĩgĩtũũgĩrio. <verse number="18" style="v"/>Andũ aingĩ a arĩa meetĩkirie makĩyumĩria na makiumbũra waganu wao matekũhitha. <verse number="19" style="v"/>Andũ aingĩ arĩa maaragũraga, magĩcookanĩrĩria mabuku mao na makĩmacinĩra mbere ya andũ othe. Rĩrĩa maatarire thogora wa mabuku macio, magĩkinyia durakima ngiri mĩrongo ĩtano. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:7">Atũm 6:7</ref>; <ref loc="ACT 12:24">Atũm 12:24</ref></char></note>Kiugo kĩa Mwathani gĩkĩhunja mũno na njĩra ĩyo na gĩkĩgĩa na hinya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 15:25">Arom 15:25</ref>; <ref loc="ROM 15:24">Arom 15:24</ref>, <ref loc="ROM 15:28">28</ref></char>
    </note>Thuutha wa maũndũ macio mothe gwĩkĩka, Paũlũ agĩtua itua rĩa gũthiĩ Jerusalemu, atuĩkanĩirie Makedonia na Akaia. Akiuga atĩrĩ, “Ndaarĩkia gũkinya kũu, no nginya ngaacooka thiĩ Roma.” <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:5">Atũm 13:5</ref>; <ref loc="ROM 16:23">Arom 16:23</ref></char></note>Agĩtũma andũ eerĩ a arĩa maamũteithagĩrĩria, na nĩo Timotheo na Erasito, mathiĩ Makedonia, nake agĩikaranga kũu bũrũri wa Asia gwa kahinda kanini.</para>
  <para style="s1">Ngũĩ kũu Efeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ihinda-inĩ rĩu nĩ kwagĩire na thogothogo nene ĩkoniĩ ũhoro wa Njĩra ĩyo. <verse number="24" style="v"/>Mũturi wa indo cia betha wetagwo Demeterio, ũrĩa wathondekaga tũmĩhianano twa betha twa Aritemi, nĩatũmaga andũ arĩa maaturaga indo icio magĩe na wonjoria mũnene. <verse number="25" style="v"/>Nake agĩcookanĩrĩria andũ acio maaturaga indo icio, hamwe na aruti a wĩra arĩa maarutaga wĩra ũhaanaine na wao, akĩmeera atĩrĩ, “Andũ aya, inyuĩ nĩmũũĩ nĩtuonaga uumithio mũnene kuuma kũrĩ wonjoria ũyũ. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4">Thab 115:4</ref></char></note>Na nĩmũrona na mũkaigua ũrĩa mũndũ ũyũ ũretwo Paũlũ aiguithĩtie na akahĩtithia andũ aingĩ gũkũ Efeso, na makĩria bũrũri wothe wa Asia akiugaga atĩ ngai iria ithondeketwo nĩ mũndũ ti ngai o na hanini. <verse number="27" style="v"/>Ũgwati ũrĩa ũrĩ ho nĩ atĩ to wonjoria witũ wiki ũkũmenererio, no o na hekarũ ya ngai ya mũndũ-wa-nja ĩrĩa nene ĩĩtagwo Aritemi nĩĩkwagithio kĩene, na ngai ĩyo ya mũndũ-wa-nja yo nyene, ĩrĩa ĩhooyagwo bũrũri-inĩ wothe wa Asia, na thĩ yothe, nĩĩkũimwo ũkaru wayo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Rĩrĩa maaiguire ũguo, makĩngʼũrĩka mũno na makĩanĩrĩra, makiugaga atĩrĩ: “Aritemi wa Aefeso nĩ mũnene!” <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:4">Atũm 20:4</ref>; <ref loc="COL 4:10">Akol 4:10</ref>; <ref loc="PHM 1:24">Filem 24</ref></char></note>Na thuutha wa kahinda kanini itũũra rĩu rĩkĩiyũra inegene. Andũ acio othe makĩnyiita Gayo na Arisitariko arĩa moimĩte Makedonia na Paũlũ, nao makĩhanyũka marĩ ngoro ĩmwe magĩtoonya nyũmba ĩrĩa yagomanagwo nĩ ũndũ wa kuona mĩago. <verse number="30" style="v"/>Paũlũ nĩendaga kwĩyumĩria mbere ya kĩrĩndĩ kĩu, no arutwo makĩmũgiria. <verse number="31" style="v"/>O na anene amwe a bũrũri wa Asia arĩa maarĩ arata a Paũlũ makĩmũtũmanĩra, makĩmũthaitha ndakagerie gũtoonya nyũmba ĩyo yagomanagwo nĩ ũndũ wa kuona mĩago.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Kĩũngano kĩu gĩkĩaga ũiguano: Amwe maanagĩrĩra makoiga ũũ, na arĩa angĩ makoiga ũũ. Andũ arĩa aingĩ o na matiamenyaga gĩtũmi gĩa gũkorwo hau. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 12:17">Atũm 12:17</ref></char></note>Ayahudi makiumĩria Alekisanda mbere ya kĩrĩndĩ, na andũ amwe a kĩrĩndĩ kĩu makĩanĩrĩra makĩmwĩra ũrĩa egwĩka. Nake akĩmakiria na moko nĩgeetha eyarĩrĩrie mbere yao. <verse number="34" style="v"/>No rĩrĩa maamenyire atĩ aarĩ Mũyahudi, othe makĩanĩrĩra na mũgambo ũmwe ihinda ta rĩa mathaa meerĩ makiugaga atĩrĩ, “Aritemi wa Aefeso nĩ mũnene!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Karani wa kĩama gĩa itũũra rĩu agĩkiria kĩrĩndĩ kĩu, agĩcooka akĩmeera atĩrĩ: “Andũ aya a Efeso, githĩ thĩ yothe ndĩũĩ atĩ itũũra rĩa Efeso nĩrĩo rĩene hekarũ ĩrĩa ĩtũũragwo nĩ Aritemi ũrĩa mũnene, na mũhianano wake ũrĩa waharũrũkire kuuma igũrũ? <verse number="36" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, kuona atĩ maũndũ macio matingĩkaanĩka-rĩ, mwagĩrĩirwo nĩ gũkira, na mũtikae gwĩka ũndũ wa ihenya. <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 2:22">Arom 2:22</ref></char></note>Inyuĩ mwarehe andũ aya haha, o na gũtuĩka ti kũiya maiyĩte indo cia hekarũ, kana makaruma ngai iitũ ya mũndũ-wa-nja. <verse number="38" style="v"/>Hakĩrĩ ũguo-rĩ, angĩkorwo Demeterio na andũ acio angĩ marutaga wĩra nake marĩ na mateta igũrũ rĩa mũndũ o wothe, maciirĩro nĩmahingũre na aciirithania marĩ ho. No mamathitange. <verse number="39" style="v"/>Angĩkorwo harĩ na ũndũ ũngĩ mũngĩenda kuuga makĩria ma ũguo, ũcio no ũciirĩirwo kĩama-inĩ kĩa watho. <verse number="40" style="v"/>Ũrĩa kũrĩ rĩu nĩ atĩ, tũrĩ ũgwati-inĩ wa gũthitangĩrwo ngũĩ ĩno ya ũmũthĩ. Na kũrĩ ũguo tũtingĩhota kũheana ũhoro wa thogothogo ĩno, tondũ hatirĩ na gĩtũmi kĩa yo.” <verse number="41" style="v"/>Aarĩkia kuuga ũguo, akĩĩra kĩũngano kĩu gĩthiĩ, akĩniina mũcemanio.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ Gũtuĩkanĩria Makedonia na Ũyunani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 11:26">Atũm 11:26</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, ngũĩ ĩyo yarĩkia gũthira, Paũlũ agĩtũmanĩra arutwo, na aarĩkia kũmomĩrĩria, akĩmoigĩra ũhoro agĩthiĩ Makedonia. <verse number="2" style="v"/>Agĩtuĩkanĩria mĩena ya kuo, akĩaragia ciugo nyingĩ cia kũũmĩrĩria andũ, na marigĩrĩrio agĩkinya bũrũri wa Ũyunani, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:19">Atũm 20:19</ref>; <ref loc="LUK 20:19">Luk 20:19</ref>; <ref loc="ACT 16:9">Atũm 16:9</ref></char></note>kũrĩa aaikarire mĩeri ĩtatũ. Hĩndĩ ĩrĩa Paũlũ eeharagĩria kũhaica marikabu athiĩ Suriata, agĩtua itua gũcookera Makedonia, tondũ Ayahudi nĩmaciirĩire kũmwĩka ũũru. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:29">Atũm 19:29</ref>; <ref loc="ACT 16:1">Atũm 16:1</ref>; <ref loc="EPH 6:21">Aef 6:21</ref>; <ref loc="2TI 4:20">2Tim 4:20</ref></char></note>Paũlũ aathiire marĩ hamwe na Sopatiro mũrũ wa Puro, mũndũ wa kuuma Berea, na Arisitariko, na Sekundo, andũ a kuuma Thesalonike, na Gayo wa kuuma Deribe, o hamwe na Timotheo, ningĩ na Tikiko, na Tirofimo, andũ a kuuma bũrũri wa Asia. <verse number="5" style="v"/>Andũ acio magĩthiĩ mbere magĩtweterera kũu Teroa. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:8">Atũm 16:8</ref></char></note>No ithuĩ tũkĩhaica marikabu, tũkiuma Filipi thuutha wa Gĩathĩ kĩa Mĩgate ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia, na thuutha wa mĩthenya ĩtano, tũgĩkora andũ arĩa angĩ kũu Teroa, nakuo tũgĩikara mĩthenya mũgwanja.</para>
  <para style="s1">Eutiko Kũriũkio kũu Teroa</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 16:2">1Akor 16:2</ref>; <ref loc="REV 1:10">Kũg 1:10</ref></char>
    </note>Mũthenya wa mbere wa kiumia nĩtwagomanire hamwe nĩguo twenyũre mũgate. Paũlũ akĩarĩria andũ, na tondũ nĩatanyĩte gũthiĩ mũthenya ũcio warũmĩrĩire-rĩ, agĩthiĩ na mbere kwaria nginya ũtukũ gatagatĩ. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:13">Atũm 1:13</ref></char></note>Nĩ kwarĩ na matawa maingĩ maakanaga kũu nyũmba ya igũrũ kũrĩa twagomanĩte. <verse number="9" style="v"/>Nake mwanake wetagwo Eutiko aikarĩte ndirica-inĩ, na o ũrĩa Paũlũ aathiaga na mbere na kwaria-rĩ, noguo mwanake ũcio akĩragĩrĩria gũtoorio nĩ toro. Rĩrĩa aakomire, akĩgũa thĩ kuuma ngoroba ya gatatũ nao mamuoya magĩkora nĩ mũkuũ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 17:21">1Ath 17:21</ref>; <ref loc="MAT 9:23">Math 9:23</ref>, <ref loc="MAT 9:24">24</ref></char></note>Paũlũ agĩikũrũka, agĩkomera mwanake ũcio akĩmũkumbatĩria akĩmeera atĩrĩ, “Tigai kũmaka, arĩ muoyo!” <verse number="11" style="v"/>Agĩcooka akĩambata nyũmba ya igũrũ, akĩenyũra mũgate na akĩrĩa. Na thuutha wa kũmaarĩria nginya gũgĩkĩa-rĩ, akiuma kũu, agĩthiĩ. <verse number="12" style="v"/>Nao andũ makĩinũkia mwanake ũcio arĩ muoyo, na mahooreire ngoro mũno.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kuugĩra Athuuri a Efeso Ũhoro</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>No ithuĩ tũgĩthiĩ mbere tũgĩtoonya marikabu tũgĩthiĩ nginya Aso, kũrĩa twathiire tũkĩoyaga Paũlũ. Aathondekete mũbango ũyũ mbere tondũ we athiĩte kũu magũrũ. <verse number="14" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa aatũtũngire kũu Aso, tũkĩmũkuua na marikabu, tũgĩthiĩ nginya Mitilene. <verse number="15" style="v"/>Mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire tũkĩhaica marikabu, tũgĩthiĩ tũgĩkinya harĩa haaringaine na Kio, na thuutha wa mũthenya ũcio tũgĩkinya Samo, naguo mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire, tũgĩkinya Mileto. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:19">Atũm 18:19</ref>; <ref loc="ACT 2:1">Atũm 2:1</ref></char></note>Paũlũ nĩatuĩte itua rĩa gũthiĩ ahĩtũkĩte Efeso na marikabu nĩguo ndagate mahinda kũu bũrũri wa Asia, nĩ ũndũ nĩehĩkaga nĩguo kwahoteka akinye Jerusalemu, mũthenya wa Bendegothito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Paũlũ arĩ kũu Mileto, agĩtũmana Efeso, agĩĩta athuuri a kanitha moke harĩ we. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:19-21">Atũm 18:19-21</ref>; <ref loc="ACT 2:9">Atũm 2:9</ref></char></note>Nao maakinya, akĩmeera atĩrĩ, “Inyuĩ nĩ mũũĩ ũrĩa ndaatũũraga ihinda rĩrĩa rĩothe ndaaikarire na inyuĩ, kuuma o mũthenya wa mbere ũrĩa ndookire bũrũri wa Asia. <verse number="19" style="v"/>Nĩndatungatĩire Mwathani ndĩnyiihĩtie mũno na ndĩ na maithori, o na gũtuĩka nĩndageririo mũno nĩ ũndũ Ayahudi nĩmaathugundaga kũnjĩka ũũru. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 40:10">Thab 40:10</ref>; <ref loc="JER 26:2">Jer 26:2</ref>; <ref loc="JER 42:4">42:4</ref></char></note>Inyuĩ nĩmũũĩ atĩ ndirĩ ndatithia kũhunjia ũndũ o wothe ũngĩmũguna no ndĩmũrutagĩra mbere ya andũ othe na ngathiiaga o nyũmba o nyũmba. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:5">Atũm 18:5</ref>; <ref loc="ACT 2:38">Atũm 2:38</ref></char></note>Na ngoimbũrĩra Ayahudi o hamwe na Ayunani atĩ no nginya magarũrũke kũrĩ Ngai na ũndũ wa kwĩrira na magĩe na wĩtĩkio thĩinĩ wa Mwathani witũ Jesũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Na rĩrĩ, nĩ ũndũ wa kũringĩrĩrio nĩ Roho Mũtheru, ndĩrathiĩ Jerusalemu itekũmenya maũndũ marĩa makaangora ndĩ kũu. <verse number="23" style="v"/>Ũndũ ũrĩa njũũĩ tu nĩ atĩ, Roho Mũtheru nĩandaaraga atĩ matũũra-inĩ mothe, njeera na mathĩĩna nĩcio injetereire. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:13">Atũm 21:13</ref>; <ref loc="GAL 1:1">Agal 1:1</ref></char></note>No rĩrĩ, ndirona gũtũũra muoyo kũrĩ na bata harĩ niĩ, korwo no ndĩĩkie ihenya na ndĩĩkie wĩra ũrĩa Mwathani Jesũ aaheete, na nĩguo wĩra wa kuumbũra Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa wega wa Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Na rĩu nĩnjũũĩ gũtirĩ o na ũmwe thĩinĩ wanyu wa andũ arĩa ndanathiĩ ngĩhunjagĩria ũhoro wa ũthamaki ũgacooka kũnyona rĩngĩ. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:6">Atũm 18:6</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, ngũmwĩra ũmũthĩ atĩ gũtirĩ thakame ya mũndũ o na ũmwe ngoorio. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:20">Atũm 20:20</ref></char></note>Nĩ ũndũ niĩ ndirĩ ndatithia kũmũhunjĩria wendi wa Ngai ũrĩ wothe. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:29">Atũm 20:29</ref>; <ref loc="1TI 3:1">1Tim 3:1</ref>; <ref loc="ROM 3:25">Arom 3:25</ref></char></note>Mwĩmenyererei inyuĩ ene, na mũmenyerere rũũru ruothe rũrĩa Roho Mũtheru amũtuĩte arori aruo. Tuĩkai arĩithi a kanitha wa Ngai, ũrĩa aagũrire na thakame yake mwene. <verse number="29" style="v"/>Nĩnjũũĩ atĩ ndaarĩkia gũthiĩ, njũũi ndĩĩani nĩigooka gatagatĩ-inĩ kanyu na itigacaaĩra rũũru rũrũ. <verse number="30" style="v"/>O na ningĩ kuuma harĩ inyuĩ nĩgũkoimĩra andũ, na mogomie ũhoro-wa-ma nĩgeetha maguucĩrĩrie arutwo mamarũmĩrĩre. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:10">Atũm 19:10</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio ikaragai mwĩhũgĩte! Ririkanai atĩ ihinda rĩa mĩaka ĩtatũ ndirĩ ndatigithĩria gutaara o ũmwe wanyu ũtukũ na mũthenya ngĩitaga maithori.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="COL 1:12">Akol 1:12</ref>; <ref loc="ACT 26:18">Atũm 26:18</ref></char>
    </note>“Na rĩu ngũmũneana kũrĩ Ngai o na kũrĩ ũhoro wa wega wake, ũrĩa ũngĩhota kũmwaka wega mũrũme na mũgĩe na igai hamwe na andũ arĩa othe matheretio. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 9:12">1Akor 9:12</ref>; <ref loc="2CO 12:14-17">2Akor 12:14-17</ref></char></note>Niĩ ndirĩ ndacuumĩkĩra betha kana thahabu, o na kana nguo ya mũndũ o wothe. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:3">Atũm 18:3</ref></char></note>Inyuĩ ene nĩmũũĩ atĩ ndaarutaga wĩra na moko makwa nĩ ũndũ wa mabata makwa niĩ mwene, na mabata ma andũ arĩa ndakoragwo nao. <verse number="35" style="v"/>Maũndũ-inĩ marĩa mothe ndeekire, nĩndamuonirie atĩ no nginya tũteithagie andũ arĩa matarĩ hinya, na ũndũ wa kũruta wĩra mũritũ ta ũcio, tũkĩririkanaga ciugo iria ciaririo nĩ Mwathani Jesũ we mwene rĩrĩa oigire atĩrĩ, ‘Kũheana nĩ kũrĩ irathimo nyingĩ gũkĩra kũheo.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 21:5">Atũm 21:5</ref>
      </char>
    </note>Aarĩkia kuuga ũguo, agĩturia ndu hamwe nao othe makĩhooya. <verse number="37" style="v"/>Nao othe makĩrĩra makĩmũhĩmbagĩria na makĩmũmumunya. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:25">Atũm 20:25</ref></char></note>Ũndũ ũrĩa wamekĩrire kĩeha mũno makĩria, nĩ ũrĩa aameerire atĩ matigacooka kũmuona ũthiũ rĩngĩ. Magĩcooka makĩmumagaria nginya marikabu-inĩ.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ Gũthiĩ Jerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, thuutha wa gwĩtigithũkania nao, tũkĩhaica marikabu tũgĩthiĩ tũrũngĩrĩirie tũgĩkinya Kosi. Mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire tũgĩkinya Rodo, na twoima kũu tũgĩthiĩ nginya Patara. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 11:19">Atũm 11:19</ref></char></note>Tũgĩkora marikabu yaringaga ĩthiĩ Foinike, na ithuĩ tũkĩmĩhaica tũgĩthiĩ. <verse number="3" style="v"/>Na rĩrĩa tuonire Kuporo, tũkĩhĩtũkĩra mwena wa gũthini wakuo, tũgĩthiĩ nginya Suriata. Tũgĩkinya Turo, kũrĩa marikabu iitũ yarutagĩrwo mĩrigo ĩrĩa yarĩ nayo. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:23">Atũm 20:23</ref></char></note>Tũgĩkora arutwo kuo, na tũgĩikara nao mĩthenya mũgwanja. Nao arutwo acio na ũndũ wa kũmenyithio nĩ Roho Mũtheru magĩthaitha Paũlũ ndagathiĩ Jerusalemu. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 22:41">Luk 22:41</ref></char></note>No ihinda riitũ rĩathira, tũkiuma kũu, tũgĩthiĩ na mbere na rũgendo rwitũ. Arutwo othe, hamwe na atumia ao na ciana ciao, magĩtuumagaria, magĩtũkinyia nja ya itũũra, na tũrĩ hau hũgũrũrũ-inĩ cia iria, tũgĩturia ndu, tũkĩhooya Ngai. <verse number="6" style="v"/>Twaarĩkia kuganĩra ũhoro, tũkĩhaica marikabu, nao makĩinũka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Twoima Turo, tũgĩthiĩ na mbere na rũgendo rwitũ, tũgĩkinya Putolemai, tũkĩgeithia ariũ na aarĩ a Ithe witũ kuo na tũgĩikarania nao mũthenya ũmwe. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 6:5">Atũm 6:5</ref>; <ref loc="EPH 4:11">Aef 4:11</ref></char></note>Mũthenya ũyũ ũngĩ tũkiuma kuo, tũgĩthiĩ, tũgĩkinya Kaisarea, na tũgĩikara mũciĩ kwa Filipu ũrĩa warĩ mũhunjia ũmwe wa arĩa Mũgwanja. <verse number="9" style="v"/>Nake nĩarĩ na airĩtu aake ana matarĩ ahiku, nao nĩmarathaga mohoro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 11:28">Atũm 11:28</ref>
      </char>
    </note>Na thuutha wa gũkorwo kuo matukũ maingĩ-rĩ, gũgĩũka mũnabii wetagwo Agabo oimĩte Judea. <verse number="11" style="v"/>Rĩrĩa aakinyire harĩ ithuĩ, akĩoya mũcibi wa Paũlũ, akĩwĩĩoha moko na magũrũ, akiuga atĩrĩ, “Roho Mũtheru aroiga atĩrĩ, ‘Ũũ nĩguo Ayahudi a Jerusalemu marĩoha mwene mũcibi ũyũ, na macooke mamũneane kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa twaiguire ũguo, ithuĩ na andũ arĩa angĩ maarĩ ho tũgĩthaitha Paũlũ ndakae kwambata Jerusalemu. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:24">Atũm 20:24</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo Paũlũ agĩcookia atĩrĩ, “Nĩ kĩĩ kĩratũma mũrĩre, na mũkanjũraga ngoro? To kuohwo gwiki ndĩĩhaarĩirie, no nĩndĩhaarĩirie o na gũkua ndĩ kũu Jerusalemu nĩ ũndũ wa rĩĩtwa rĩa Mwathani Jesũ.” <verse number="14" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa aaregire kũigua ũrĩa twamwĩraga-rĩ, tũgĩtigana nake tũkiuga atĩrĩ, “Wendo wa Mwathani ũrohinga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Thuutha wa ũguo, tũkĩĩhaarĩria tũkĩambata Jerusalemu. <verse number="16" style="v"/>Arutwo amwe a kuuma Kaisarea magĩthiĩ hamwe na ithuĩ, na magĩtũtwara kwa mũndũ wetagwo Mũnasoni, tũgaikare kuo. Aarĩ mũndũ woimĩte Kuporo, na aarĩ ũmwe wa arutwo arĩa a mbere.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Gũkinya Jerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 15:4">Atũm 15:4</ref>
      </char>
    </note>Hĩndĩ ĩrĩa twakinyire Jerusalemu, ariũ na aarĩ a Ithe witũ magĩtwamũkĩra na gĩkeno. <verse number="18" style="v"/>Mũthenya ũyũ ũngĩ Paũlũ, na andũ arĩa twarĩ nao tũgĩthiĩ kuona Jakubu, nao athuuri othe maarĩ ho. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:27">Atũm 14:27</ref>; <ref loc="ACT 1:17">Atũm 1:17</ref></char></note>Nake Paũlũ akĩmageithia na akĩmeera ũrĩa wothe Ngai eekĩire andũ-a-Ndũrĩrĩ agereire ũtungata-inĩ wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 22:3">Atũm 22:3</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa maaiguire ũguo, makĩgooca Ngai. Magĩcooka makĩĩra Paũlũ atĩrĩ, “Mũrũ wa ithe witũ, nĩwonete ũrĩa Ayahudi ngiri nyingĩ metĩkĩtie, na othe marĩ na kĩyo gĩa kũhingia watho. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 7:18">1Akor 7:18</ref>, <ref loc="1CO 7:19">19</ref></char></note>Nao nĩmamenyithĩtio atĩ nĩ ũrutaga Ayahudi othe arĩa matũũranagia na andũ-a-Ndũrĩrĩ atĩ magarũrũke matigane na watho wa Musa, ũkĩmeeraga matikaruithie ciana ciao na matigaikare kũringana na mĩtugo iitũ. <verse number="22" style="v"/>Tũgwĩka atĩa? Hatirĩ ngaanja nĩmekũigua atĩ nĩũũkĩte. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:18">Atũm 18:18</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio ĩka ũrĩa tũgũkwĩra. Tũrĩ na andũ ana mehĩtĩte mwĩhĩtwa. <verse number="24" style="v"/>Thiĩ na andũ aya, ũgwatanĩre nao igongona-inĩ rĩao rĩa gwĩtheria, na ũmarĩhĩre mahũthĩro mao, nĩgeetha menjwo mĩtwe.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:24 </char><char style="ft" closed="false">Meetheragia na makenjwo mĩtwe kuonania kwĩhinga nĩ ũndũ wa mĩĩhĩtwa yao.</char></note> Hĩndĩ ĩyo andũ othe nĩmekũmenya atĩ ũhoro ũrĩa maiguĩte ũgũkoniĩ ti wa ma, no atĩ wee mwene nĩwathĩkĩire watho. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 15:20">Atũm 15:20</ref>, <ref loc="ACT 15:29">29</ref></char></note>Ha ũhoro wa andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa metĩkĩtie-rĩ, nĩtwamandĩkĩire, tũkĩmamenyithia itua riitũ, atĩ o metheeme kũrĩa irio iria irutĩirwo mĩhianano, na thakame, na nyama cia nyamũ cia gũitwo, o na ũmaraya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 6:13-20">Ndar 6:13-20</ref>
      </char>
    </note>Mũthenya ũyũ ũngĩ Paũlũ agĩthiĩ na andũ acio, na agĩĩtheria hamwe nao. Agĩcooka agĩthiĩ hekarũ-inĩ akamenyithanie rĩrĩa mĩthenya ya gwĩtheria ĩkaarĩka, na o ũmwe wao arutĩrwo igongona.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kũnyiitwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 24:18">Atũm 24:18</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa matukũ macio mũgwanja maakuhĩrĩirie gũthira-rĩ, Ayahudi amwe moimĩte bũrũri wa Asia makĩona Paũlũ hekarũ-inĩ. Magĩthogotha kĩrĩndĩ gĩothe na makĩmũnyiita, <verse number="28" style="v"/>makĩanagĩrĩra atĩrĩ, “Andũ a Isiraeli, tũteithiei! Mũndũ ũyũ nĩ we ũrutaga andũ kũndũ guothe ũhoro wa gũũkĩrĩra andũ aitũ, na watho witũ, na handũ haha. Na hamwe na ũguo-rĩ, nĩarehete Ayunani hekarũ-inĩ, agathaahia handũ haha hatheru.” <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:4">Atũm 20:4</ref></char></note>(Nĩmonete Tirofimo ũrĩa Mũefeso marĩ na Paũlũ kũu itũũra-inĩ, no magĩĩciiria atĩ Paũlũ nĩamũtoonyetie hekarũ-inĩ.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 26:21">Atũm 26:21</ref>
      </char>
    </note>Narĩo itũũra rĩothe rĩkĩambũrũrũka nao andũ magĩũka mahanyũkĩte moimĩte mĩena yothe. Makĩnyiita Paũlũ, makĩmũguucũrũria makĩmũruta hekarũ, na o hĩndĩ ĩyo ihingo ikĩhingwo. <verse number="31" style="v"/>Na rĩrĩ, rĩrĩa maageragia kũmũũraga ũhoro ũgĩkinya harĩ mũnene wa mbũtũ ya thigari cia Roma atĩ itũũra rĩothe rĩa Jerusalemu rĩarĩ na ngũĩ. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:27">Atũm 23:27</ref></char></note>Nake o rĩmwe akĩoya anene na thigari magĩikũrũka harĩ kĩrĩndĩ matengʼerete. Rĩrĩa andũ acio maarutaga ngũĩ moonire mũnene ũcio na thigari ciake magĩtiga kũhũũra Paũlũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 20:23">Atũm 20:23</ref>; <ref loc="ACT 21:11">Atũm 21:11</ref></char>
    </note>Mũnene ũcio wa thigari agĩũka akĩmũnyiita na agĩathana ohwo na mĩnyororo ĩĩrĩ. Agĩcooka akĩũria aarĩ ũ na nĩ atĩa ekĩte. <verse number="34" style="v"/>Andũ amwe thĩinĩ wa kĩrĩndĩ maanagĩrĩra makoiga ũũ na arĩa angĩ makoiga ũũ; na tondũ mũnene ũcio wa thigari ndangĩamenyire ma ya ũhoro nĩ ũndũ wa mbugĩrĩrio, agĩathana Paũlũ ahingĩrwo nyũmba ya thigari. <verse number="35" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa Paũlũ aakinyire ngathĩ-inĩ kĩrĩndĩ kĩu gĩgĩthũka mũno o nginya Paũlũ agĩkuuo nĩ thigari. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 23:18">Luk 23:18</ref>; <ref loc="ACT 22:22">Atũm 22:22</ref></char></note>Kĩrĩndĩ kĩrĩa kĩamuumĩte thuutha kĩanagĩrĩra gĩkoiga atĩrĩ, “Mweheriei!”</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kwarĩria Kĩrĩndĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Rĩrĩa thigari ciarĩ o hakuhĩ gũtoonyia Paũlũ nyũmba ya thigari-rĩ, akĩũria mũnene wacio atĩrĩ, “Nĩũkũnjĩtĩkĩria ngwĩre ũndũ?”</para>
  <para style="p">Nake mũnene ũcio akĩmũũria atĩrĩ, “Wee anga nĩwaragia Kĩyunani? <verse number="38" style="v"/>Githĩ we tiwe Mũmisiri ũrĩa wambĩrĩirie ngũĩ hĩndĩ ĩmwe, na ũgĩtongoria itoi ngiri inya, mũkiumagara nacio mũgĩthiĩ werũ-inĩ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:11">Atũm 9:11</ref>
      </char>
    </note>Paũlũ akĩmũcookeria atĩrĩ, “Niĩ ndĩ Mũyahudi wa kuuma Tariso, bũrũri wa Kilikia, na itũũra rĩrĩa ndaciarĩirwo rĩrĩ igweta. Ndagũthaitha, reke njarĩrie andũ aya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 12:17">Atũm 12:17</ref>; <ref loc="JHN 5:2">Joh 5:2</ref></char>
    </note>Paũlũ aarĩkia kũheo rũũtha nĩ mũnene ũcio wa thigari, akĩrũgama ngathĩ-inĩ agĩkiria kĩrĩndĩ kĩu na moko. Rĩrĩa kĩrĩndĩ gĩakirire, agĩkĩarĩria na rũthiomi rwa Kĩhibirania. Agĩkĩĩra atĩrĩ:</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 7:2">Atũm 7:2</ref>
      </char>
    </note>“Ariũ a Baba, o na inyuĩ maithe makwa, thikĩrĩriai ngĩĩyarĩrĩria.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Rĩrĩa maaiguire akĩmaarĩria na rũthiomi rwa Kĩhibirania-rĩ, magĩkira ki.</para>
  <para style="p">Hĩndĩ ĩyo Paũlũ akiuga atĩrĩ, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:39">Atũm 21:39</ref>; <ref loc="ACT 26:5">Atũm 26:5</ref>; <ref loc="ACT 21:20">Atũm 21:20</ref></char></note>“Niĩ ndĩ Mũyahudi, wa gũciarĩrwo Tariso itũũra rĩa bũrũri wa Kilikia, no ndaarereirwo itũũra-inĩ rĩĩrĩ. Nĩndathomithirio wega nĩ Gamalieli ũhoro wa watho wa maithe maitũ, na ndaarĩ na kĩyo kĩa maũndũ ma Ngai o ta ũrĩa inyuĩ inyuothe mũtariĩ ũmũthĩ. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:3">Atũm 8:3</ref></char></note>Nĩndanyariiraga arũmĩrĩri a Njĩra ĩno o nginya magakua na nganyiita arũme na andũ-a-nja ngamaikia njeera, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 22:66">Luk 22:66</ref>; <ref loc="ACT 9:2">Atũm 9:2</ref></char></note>o ta ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene na Kĩama gĩothe gĩa athuuri o nao mangĩheana ũira ũcio. O na nĩmaheire marũa ndwarĩre andũ ao kũu Dameski, na niĩ ngĩthiĩ kuo nganyiite andũ acio ndĩmarehe Jerusalemu nĩguo maherithio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Ta thaa thita ndĩ hakuhĩ gũkinya Dameski-rĩ, o rĩmwe gũkĩgĩa ũtheri mũnene woimire igũrũ, naguo ũkĩnjarĩra mĩena yothe. <verse number="7" style="v"/>Ngĩgwa thĩ, na ngĩigua mũgambo mũnene ũkĩnjarĩria, ũkĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Saũlũ! Saũlũ! Ũũnyariiraga nĩkĩ?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Na niĩ ngĩũria atĩrĩ, ‘Wee nĩ we ũ, Mwathani?’</para>
  <para style="p">“Nake akĩnjookeria atĩrĩ, ‘Nĩ niĩ Jesũ wa Nazarethi, ũrĩa ũranyariira.’ <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:7">Atũm 9:7</ref></char></note>Nao andũ arĩa twarĩ nao nĩmoonire ũtheri ũcio, no matiataũkĩirwo nĩ mũgambo wa ũcio wanjaragĩria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Na niĩ ngĩũria atĩrĩ, ‘Mwathani ngwĩka atĩa?’</para>
  <para style="p">“Nake Mwathani akĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Ũkĩra ũtoonye Dameski. Kũu nĩkuo ũrĩĩrĩrwo maũndũ marĩa mothe wathĩrĩirwo gwĩka.’ <verse number="11" style="v"/>Na rĩrĩ, andũ arĩa twarĩ nao makĩĩnyiita guoko makĩndwara Dameski, tondũ ũkengu wa ũtheri ũcio nĩwanduĩte mũtumumu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:17">Atũm 9:17</ref>
      </char>
    </note>“Mũndũ wetagwo Anania nĩookire kũnyona, na aarĩ mũndũ weamũrĩire Ngai na ũndũ wa kũrũmia watho, na nĩaheetwo gĩtĩĩo nĩ Ayahudi othe arĩa maatũũraga kũu. <verse number="13" style="v"/>Agĩũka na akĩrũgama hakuhĩ na niĩ akĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Mũrũ wa ithe witũ Saũlũ, cooka kuona!’ Na hĩndĩ o ro ĩyo ngĩhota kũmuona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 3:13">Atũm 3:13</ref>; <ref loc="1CO 15:8">1Akor 15:8</ref></char>
    </note>“Agĩcooka akĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Ngai wa maithe maitũ nĩagũthuurĩte nĩguo ũmenye wendi wake na wone Ũrĩa Mũthingu, o na ũigue ciugo kuuma kanua gake. <verse number="15" style="v"/>Nĩũgũtuĩka mũira wake kũrĩ andũ othe wa kũmoimbũrĩra ũrĩa wonete na ũrĩa ũiguĩte. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:38">Atũm 2:38</ref>; <ref loc="HEB 10:22">Ahib 10:22</ref></char></note>Rĩu nĩ kĩĩ wetereire? Ũkĩra, ũbatithio na ũthambio mehia maku, ũgĩkayagĩra rĩĩtwa rĩake.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 10:10">Atũm 10:10</ref>
      </char>
    </note>“Hĩndĩ ĩrĩa ndaacookire Jerusalemu, ndĩ hekarũ-inĩ ngĩhooya nĩndagĩire na iringi, <verse number="18" style="v"/>ngĩkĩona Mwathani akĩaria, nake akĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Ũkĩra narua uume Jerusalemu, tondũ matiigwĩtĩkĩra kumbũrĩrwo ũhoro wakwa nĩwe.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 22:4">Atũm 22:4</ref>; <ref loc="ACT 8:3">8:3</ref>; <ref loc="MAT 10:17">Math 10:17</ref></char>
    </note>“Na niĩ ngĩcookia atĩrĩ, ‘Mwathani, andũ aya nĩmooĩ atĩ ndoimaga thunagogi ĩmwe ngathiĩ ĩrĩa ĩngĩ nĩguo nyiitithie na hũũre andũ arĩa magwĩtĩkĩtie. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:1">Atũm 8:1</ref></char></note>Na rĩrĩa Stefano mũira waku aaitirwo thakame, ndaarũngiĩ ho ngĩĩtĩkĩra ũndũ ũcio wĩkwo, na ngaikaria nguo cia andũ arĩa maamũũragire.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref>
      </char>
    </note>“Nake Mwathani akĩnjĩĩra atĩrĩ, ‘Thiĩ, tondũ nĩngũgũtũma kũndũ kũraya kwa andũ-a-Ndũrĩrĩ.’ ”</para>
  <para style="s1">Paũlũ, Raiya wa Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 21:36">Atũm 21:36</ref>; <ref loc="ACT 25:24">Atũm 25:24</ref></char>
    </note>Kĩrĩndĩ kĩu gĩgĩthikĩrĩria Paũlũ o nginya rĩrĩa oigire ũguo. Hĩndĩ ĩyo gĩkĩaria na mũgambo mũnene kĩanĩrĩire, atĩrĩ, “Mweheriei thĩ! Ndagĩrĩirwo nĩgũtũũra muoyo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 16:13">2Sam 16:13</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩa kĩanagĩrĩra gĩgĩteaga nguo ciakĩo na gĩkĩũmbũraga rũkũngũ, <verse number="24" style="v"/>mũnene ũcio wa mbũtũ agĩathana Paũlũ aingĩrio nyũmba ya thigari. Ningĩ agĩathana atĩ Paũlũ ahũũrwo iboko na orio ciũria nĩguo kũmenyeke kĩrĩa gĩatũmaga andũ mamugĩrĩrie ũguo. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 16:37">Atũm 16:37</ref></char></note>Na rĩrĩa maamũkomagia mamũhũũre-rĩ, Paũlũ akĩũria mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe warũngiĩ hau atĩrĩ, “Watho nĩwĩtĩkĩrĩtie mũhũũre raiya wa Roma na kĩboko atanyiitĩkanĩte na ihĩtia?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Rĩrĩa mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe aaiguire ũguo, agĩthiĩ kũrĩ mũnene wa mbũtũ, akĩmũhe ũhoro ũcio. Nake akĩmũũria atĩrĩ, “Rĩu ũgwĩka atĩa? Mũndũ ũyũ nĩ raiya wa Roma.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mũnene ũcio wa mbũtũ agĩthiĩ kũrĩ Paũlũ, akĩmũũria atĩrĩ, “Ta njĩĩra atĩrĩ, wee ũrĩ raiya wa Roma?”</para>
  <para style="p">Nake akĩmũcookeria atĩrĩ, “Ĩĩ, ndĩ raiya wa Roma.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nake mũnene ũcio wa mbũtũ akĩmwĩra atĩrĩ, “Ndarĩhire thogora mũnene nĩgeetha nduĩke raiya wa Roma.”</para>
  <para style="p">Nake Paũlũ akĩmũcookeria atĩrĩ, “No niĩ ndaaciarirwo ndĩ raiya wa Roma.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nao andũ arĩa meendaga kũmũũria ciũria magĩtigana nake o rĩmwe. Mũnene ũcio wa mbũtũ we mwene akĩmaka aamenya atĩ nĩoheete Paũlũ na mĩnyororo, na aarĩ raiya wa Roma.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kũrũgama Mbere ya Kĩama</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 23:28">Atũm 23:28</ref>; <ref loc="MAT 6:22">Math 6:22</ref></char>
    </note>Mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire, nĩgũkorwo mũnene ũcio wa mbũtũ nĩeendaga kũmenya wega kĩrĩa Ayahudi maathitangagĩra Paũlũ, akĩmuohora na agĩathana athĩnjĩri-Ngai arĩa anene na athuuri othe a Kĩama magomane. Agĩcooka akĩrehe Paũlũ, na akĩmũrũgamia mbere yao.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 22:30">Atũm 22:30</ref>; <ref loc="ACT 24:16">Atũm 24:16</ref>; <ref loc="2CO 1:12">2Akor 1:12</ref></char>
    </note>Nake Paũlũ agĩkũũrĩra athuuri a Kĩama kĩu maitho akĩmeera atĩrĩ, “Ariũ a Baba, nĩndungatĩire Ngai ndĩ na thamiri ĩtarĩ ũcuuke nginya mũthenya wa ũmũthĩ.” <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 18:22">Joh 18:22</ref></char></note>Nake Anania mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, agĩatha andũ arĩa maarũgamĩte hakuhĩ na Paũlũ mamũringe kanua. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 25:1">Gũcook 25:1</ref>, <ref loc="DEU 25:2">2</ref>; <ref loc="JHN 7:51">Joh 7:51</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo Paũlũ akĩmwĩra atĩrĩ, “Wee rũthingo rũrũ rũhakĩtwo mũnyũ mwerũ, we nĩwe ũkũringwo nĩ Ngai! Ũikarĩte hau ũnduĩre ciira kũringana na watho, no wee ũkaregana na watho, ũgaathana atĩ ningwo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nao andũ arĩa maarũgamĩte hakuhĩ na Paũlũ makĩmũũria atĩrĩ, “Anga nĩũkũũmĩrĩria kũruma mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 22:28">Thaam 22:28</ref>
      </char>
    </note>Nake Paũlũ akĩmacookeria atĩrĩ, “Ariũ a Baba, ndikũmenyete atĩ ũcio nĩwe mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene; nĩgũkorwo nĩ kwandĩkĩtwo atĩrĩ: ‘Ndũkanaarie ũũru igũrũ rĩa mũnene wa andũ anyu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 22:5">Atũm 22:5</ref>; <ref loc="ACT 26:5">Atũm 26:5</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, Paũlũ aamenya atĩ amwe ao maarĩ Asadukai, na arĩa angĩ Afarisai, akĩanĩrĩra Kĩama-inĩ kĩu, akiuga atĩrĩ, “Ariũ a Baba, niĩ ndĩ Mũfarisai, na njiarĩtwo nĩ Mũfarisai. Ndĩraciirithio nĩ ũndũ wa kĩĩrĩgĩrĩro gĩakwa gĩa kũriũkio kwa arĩa akuũ.” <verse number="7" style="v"/>Rĩrĩa oigire ũguo, gũkĩgĩa na ngarari gatagatĩ ka Afarisai na Asadukai, nakĩo kĩũngano kĩu gĩkĩamũkana. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 22:23">Math 22:23</ref></char></note>(Asadukai moigaga gũtirĩ ũriũkio, na gũtirĩ araika, o na kana maroho, no Afarisai nĩmetĩkĩtie maũndũ macio mothe.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 22:7">Atũm 22:7</ref>, <ref loc="ACT 22:17">17</ref>, <ref loc="ACT 22:18">18</ref></char>
    </note>Gũkĩgĩa na ngũĩ nene, nao arutani a watho amwe arĩa maarĩ Afarisai makĩrũgama na makĩaria megũmĩire mũno, makiuga atĩrĩ, “Ithuĩ tũtirona ũũru wa mũndũ ũyũ. Ĩ kũngĩkorwo nĩ roho kana mũraika ũmwarĩirie?” <verse number="10" style="v"/>Nacio ngarari ikĩneneha mũno, o nginya mũnene wa mbũtũ akĩigua guoya nĩkuona ta Paũlũ angĩtarũrangwo tũcunjĩ nĩo. Agĩatha mbũtũ cia thigari ciikũrũke, imweherie harĩo na hinya, na imũtware nyũmba ya thigari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 19:21">Atũm 19:21</ref>
      </char>
    </note>Ũtukũ ũrĩa warũmĩrĩire, Mwathani akĩrũgama hakuhĩ na Paũlũ, akĩmwĩra atĩrĩ, “Wĩyũmĩrĩrie! O ũguo ũheanĩte ũhoro wakwa gũkũ Jerusalemu, noguo ũkaũheana kũu Roma.”</para>
  <para style="s1">Ithugunda rĩa Kũũraga Paũlũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 20:3">Atũm 20:3</ref>; <ref loc="ACT 25:3">Atũm 25:3</ref></char>
    </note>Rũciinĩ rũrũ rũngĩ, Ayahudi makĩgĩa na ndundu na makĩĩhĩta mwĩhĩtwa matikaarĩe kana manyue matooragĩte Paũlũ. <verse number="13" style="v"/>Andũ arĩa maathugundĩte ndundu ĩyo maarĩ makĩria ya mĩrongo ĩna. <verse number="14" style="v"/>Magĩthiĩ kũrĩ athĩnjĩri-Ngai arĩa anene na athuuri makĩmeera atĩrĩ, “Ithuĩ nĩtwĩhĩtĩte mwĩhĩtwa wa kwaga kũrĩa kĩndũ kana kũnyua nginya tũũrage Paũlũ. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:1">Atũm 23:1</ref></char></note>Na rĩrĩ, inyuĩ mũrĩ hamwe na Kĩama gĩa Athuuri ũriai mũnene wa mbũtũ amũrehe mbere yanyu, mwĩtuĩte ta mũrenda gũtuĩria wega ũhoro wa ciira wake. Ithuĩ nĩtwĩhaarĩirie kũmũũraga atanakinya haha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>No rĩrĩa mwanake wa mwarĩ wa nyina na Paũlũ aaiguire ũhoro wa ithugunda rĩu, agĩthiĩ nyũmba ya thigari akĩĩra Paũlũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Paũlũ agĩĩta ũmwe wa anene a thigari igana rĩmwe, akĩmwĩra atĩrĩ, “Twara mwanake ũyũ kũrĩ mũnene wa mbũtũ; arĩ na ũndũ arenda kũmwĩra.” <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 3:1">Aef 3:1</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio mũnene ũcio akĩmuoya, akĩmũtwara kũrĩ mũnene wa mbũtũ.</para>
  <para style="p">Mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe akĩmwĩra atĩrĩ, “Paũlũ, ũrĩa muohe nĩandũmanĩire anjĩĩra ndeehe mwanake ũyũ kũrĩ we tondũ arĩ na ũndũ arenda gũkwĩra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mũnene ũcio wa mbũtũ akĩnyiita mwanake ũcio guoko, akĩmũtwara keeheri-inĩ, akĩmũũria atĩrĩ, “Nĩ atĩa ũrenda kũnjĩĩra?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nake mwanake ũcio akĩmũcookeria atĩrĩ, “Ayahudi nĩmaiguanĩire makũũrie ũmarehere Paũlũ nĩguo arũgame mbere ya kĩama rũciũ, metuĩte ta marenda gũtuĩria ũhoro wake wega. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:13">Atũm 23:13</ref></char></note>Ndũgetĩkĩre ũguo marenda, tondũ andũ makĩria ya mĩrongo ĩna ao mamuoheirie njĩra-inĩ. Nĩmehĩtĩte mwĩhĩtwa wa kwaga kũrĩa kana kũnyua nginya mamũũrage. Na rĩrĩ, nĩmehaarĩirie, metereire wĩtĩkĩre ihooya rĩao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nake mũnene ũcio wa mbũtũ akĩĩra mwanake ũcio athiĩ, na akĩmũkaania, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ndũkeere mũndũ o na ũrĩkũ atĩ nĩũnginyĩirie ũhoro ũcio.”</para>
  <para style="s1">Paũlũ Gũtwarwo Kaisarea</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 24:1-3">Atũm 24:1-3</ref>, <ref loc="ACT 24:10">10</ref></char>
    </note>Mũnene ũcio wa mbũtũ agĩcooka agĩĩta anene aake eerĩ a thigari igana rĩmwe akĩmaatha atĩrĩ, “Haarĩriai gĩkundi gĩa thigari magana meerĩ, na thigari mĩrongo mũgwanja iria ithiiaga ihaicĩte mbarathi, na thigari magana meerĩ iria ithiiaga ikuuĩte matimũ, nĩguo mathiĩ Kaisarea thaa ithatũ cia ũtukũ. <verse number="24" style="v"/>Na ningĩ mũhaarĩrie mbarathi cia gũkuua Paũlũ atwarwo kũrĩ Felike ũrĩa barũthi hatarĩ na ũgwati.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Agĩcooka akĩandĩka marũa ũũ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 24:1-3">Atũm 24:1-3</ref>
      </char>
    </note>Nĩ niĩ Kilaudio Lisia,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">Kũrĩ mũgaathe Barũthi Felike:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">Nĩndakũgeithia.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 21:33">Atũm 21:33</ref>
      </char>
    </note>Mũndũ ũyũ aranyiitĩtwo nĩ Ayahudi na mararĩ hakuhĩ kũmũũraga, no ndĩrathiĩ na thigari ciakwa ndĩramũthara, nĩgũkorwo nĩndĩramenyete atĩ nĩ raiya wa Roma. <verse number="28" style="v"/>Nĩndĩrendaga kũmenya kĩrĩa maramũthitangagĩra, na nĩ ũndũ ũcio ndĩramũtwara Kĩama-inĩ kĩao. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:15">Atũm 18:15</ref>; <ref loc="ACT 25:19">Atũm 25:19</ref></char></note>Ndĩrakora atĩ athitangĩirwo maũndũ makoniĩ watho wao, no hatirarĩ ũndũ acuukĩirwo ũngĩratũmire atuĩrwo kũũragwo kana kuohwo. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:20">Atũm 23:20</ref>, <ref loc="ACT 23:21">21</ref>; <ref loc="ACT 24:19">Atũm 24:19</ref></char></note>Rĩrĩa ndĩramenyithirio atĩ kũraarĩ na ithugunda rĩa kũũraga mũndũ ũcio, ndĩramũtũma kũrĩ we o hĩndĩ ĩyo. Ndĩracooka ndĩraatha andũ acio mamũthitangĩte makũrehere thitango ĩrĩa mamũthitangĩire.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio thigari ikĩoya Paũlũ ũtukũ o ta ũrĩa ciaathĩtwo, ikĩmũtwara o nginya Antipatiri. <verse number="32" style="v"/>Naguo mũthenya ũyũ ũngĩ igĩtiga thigari iria ciathiiaga ihaicĩte mbarathi ithiĩ nake, nacio igĩcooka nyũmba ciao. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:23">Atũm 23:23</ref>, <ref loc="ACT 23:24">24</ref>, <ref loc="ACT 23:26">26</ref></char></note>Thigari icio cia mbarathi ciakinya Kaisarea, ikĩnengera barũthi marũa na ikĩneana Paũlũ kũrĩ we. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:29">Atũm 21:29</ref></char></note>Nake barũthi aathoma marũa, akĩũria kũrĩa Paũlũ oimĩte. Rĩrĩa aamenyire atĩ oimĩte Kilikia, <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:27">Atũm 24:27</ref>; <ref loc="ACT 25:16">Atũm 25:16</ref></char></note>akĩmwĩra atĩrĩ, “Ngaathikĩrĩria ciira waku andũ arĩa magũthitangĩte mooka.” Agĩcooka agĩathana Paũlũ aikare arangĩrĩtwo kũu nyũmba-inĩ ya ũthamaki ya Herode.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ Kũrũgama Mbere ya Felike Aciirithio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 23:2">Atũm 23:2</ref>, <ref loc="ACT 23:30">30</ref>, <ref loc="ACT 23:35">35</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, thuutha wa mĩthenya ĩtano, Anania, mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, agĩikũrũka agĩthiĩ Kaisarea marĩ na athuuri amwe na wakiri wetagwo Teritulo, na makĩrehe thitango ciao cia gũũkĩrĩra Paũlũ kũrĩ barũthi. <verse number="2" style="v"/>Rĩrĩa Paũlũ eetirwo thĩinĩ, Teritulo akĩambĩrĩria kũmũthitanga mbere ya Felike, akiuga atĩrĩ: “Nĩtũkeneire ihinda iraaya rĩa thayũ tũrĩ rungu rwaku, na ũũgĩ waku wa kuona na kabere nĩũgarũrĩte maũndũ marĩa mooru magatuĩka mega bũrũri-inĩ ũyũ. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:3">Luk 1:3</ref>; <ref loc="ACT 23:26">Atũm 23:26</ref></char></note>Kũndũ guothe na maũndũ-inĩ mothe, wee mũgaathe Felike, nĩtwamũkĩrĩte ũndũ ũyũ tũrĩ na ngaatho nene. <verse number="4" style="v"/>No nĩgeetha ndigakũnogie makĩria, nĩngũkũũria na gĩtĩĩo ũtũthikĩrĩrie hanini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 16:20">Atũm 16:20</ref>; <ref loc="MRK 1:24">Mar 1:24</ref></char>
    </note>“Nĩtuonete mũndũ ũyũ arĩ mũndũ wa kũrehe thĩĩna, na nĩarehete ngũĩ gatagatĩ-inĩ ka Ayahudi kũndũ guothe thĩinĩ wa thĩ. We nĩ mũtongoria wa gĩkundi kĩrĩa gĩĩtagwo Anazari, <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:28">Atũm 21:28</ref></char></note>na ningĩ nĩageragia gũthaahia hekarũ; nĩ ũndũ ũcio tũkĩmũnyiita. (Na nĩtũngĩamũtuĩrĩire kũringana na watho witũ. <verse number="7" style="v"/>No Lisia, mũnene ũcio wa mbũtũ agĩũka akĩmũruta moko-inĩ maitũ na hinya akĩmweheria, na agĩathana athitangi aake moke kũrĩ wee.) <verse number="8" style="v"/>Wee mwene wamũũrangia nĩũkũmenya ma ya ũhoro ũyũ wothe tũmũthitangĩire.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nao Ayahudi makĩnyiitanĩra na thitango ĩyo, makiuga atĩ maũndũ macio maarĩ ma ma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 23:24">Atũm 23:24</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa barũthi aaheneirie Paũlũ na moko aarie-rĩ, Paũlũ oigire atĩrĩ, “Nĩnjũũĩ atĩ nĩũkoretwo ũrĩ mũtui ciira wa rũrĩrĩ rũrũ ihinda rĩa mĩaka mĩingĩ, nĩ ũndũ ũcio nĩngwĩyarĩrĩria ngenete. <verse number="11" style="v"/>Nĩ ũndũ mũhũthũ harĩwe kũmenya atĩ ti makĩria ma mĩthenya ikũmi na ĩĩrĩ ĩthirĩte kuuma ndambata Jerusalemu kũhooya Ngai. <verse number="12" style="v"/>Andũ arĩa maathitangĩte matianyonire ngĩkararania na mũndũ o na ũrĩkũ hekarũ-inĩ, kana ngĩtũma kĩrĩndĩ kĩgĩe na ngũĩ thunagogi-inĩ, o na kana handũ hangĩ o hothe itũũra-inĩ. <verse number="13" style="v"/>Na matingĩhota kuonania ihooto harĩwe cia thitango icio maathitangĩire. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:2">Atũm 9:2</ref>; <ref loc="ACT 26:6">Atũm 26:6</ref>, <ref loc="ACT 26:22">22</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩngwĩtĩkĩra atĩ nĩhooyaga Ngai wa maithe maitũ ndĩ mũrũmĩrĩri wa Njĩra ĩyo, o ĩyo metaga ya gĩkundi kĩa nyamũkano. Niĩ nĩnjĩtĩkĩtie maũndũ mothe marĩa megiĩ Watho na marĩa mandĩkĩtwo mabuku-inĩ ma Anabii, <verse number="15" style="v"/>na ndĩ na kĩĩrĩgĩrĩro thĩinĩ wa Ngai o ta kĩrĩa andũ aya marĩ nakĩo, atĩ nĩgũgakorwo na kũriũka kwa andũ arĩa athingu na arĩa aaganu. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:1">Atũm 23:1</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio nĩndĩĩrutanagĩria hĩndĩ ciothe kũiga thamiri yakwa ĩtarĩ na ũcuuke mbere ya Ngai na mbere ya andũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 11:29">Atũm 11:29</ref>, <ref loc="ACT 11:30">30</ref>; <ref loc="GAL 2:10">Agal 2:10</ref></char>
    </note>“Thuutha wa gũkorwo itarĩ kuo mĩaka mĩingĩ, nĩndokire Jerusalemu nĩgeetha ndeehere andũ akwa iheo nĩ ũndũ wa athĩĩni na ndute maruta nĩ ũndũ wa Ngai. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:26">Atũm 21:26</ref></char></note>Na rĩrĩa ndarũmbũyanagia na maũndũ macio nĩmangorire kũu hekarũ-inĩ ndĩtheretie. Gũtiarĩ na gĩkundi kĩa andũ ndaarĩ na kĩo, o na kana ngĩkorwo ngĩruta thĩĩna. <verse number="19" style="v"/>No nĩ kũrĩ Ayahudi a kuuma bũrũri wa Asia arĩa magĩrĩirwo nĩgũkorwo marĩ haha mbere yaku na maathitange angĩkorwo nĩ marĩ ũndũ mangĩnjuukĩra. <verse number="20" style="v"/>Akorwo ti ũguo, aya marĩ haha nĩmagĩrĩirwo moige ihĩtia rĩrĩa maanyonire narĩo rĩrĩa ndaarũgamire mbere ya Kĩama, <verse number="21" style="v"/>tiga ũkorirwo nĩ ũndũ ũyũ ũmwe ndanĩrĩire rĩrĩa ndaarũngiĩ mbere yao ngiuga atĩrĩ: ‘Ũmũthĩ ndũgamĩte mbere yanyu njiirithio nĩ ũndũ nĩnjĩrĩgĩrĩire ũhoro wa kũriũka kwa arĩa akuũ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nake Felike, nĩ ũndũ nĩamenyete wega ũhoro wa Njĩra ĩyo, agĩtĩĩria ciira. Akiuga atĩrĩ, “Hĩndĩ ĩrĩa Lisia, ũcio mũnene wa mbũtũ agooka-rĩ, nĩguo ngaatua ciira waku.” <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 28:16">Atũm 28:16</ref>; <ref loc="ACT 27:3">Atũm 27:3</ref></char></note>Agĩatha mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe aige Paũlũ arĩ mũrangĩre, no amũhe wĩyathi mũnini na etĩkĩrie arata aake marũmbũiye mabata make.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Na rĩrĩ, thuutha wa mĩthenya mĩnini, Felike agĩũka marĩ na mũtumia wake Dirusila, ũrĩa warĩ Mũyahudi mũtumia. Agĩtũmanĩra Paũlũ, na akĩmũthikĩrĩria akĩaria ũhoro wa wĩtĩkio thĩinĩ wa Kristũ Jesũ. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 5:23">Agal 5:23</ref>; <ref loc="JER 36:16">Jer 36:16</ref></char></note>Rĩrĩa Paũlũ aaragia ũhoro wa ũthingu, na wa kwĩgirĩrĩria merirĩria ma mwĩrĩ, o na wa ciira ũrĩa ũgooka, Felike akĩigua etigĩra, akiuga atĩrĩ, “Nĩ ũguo! Rĩu no ũthiĩ. Rĩrĩa ndĩrĩgĩa na ihinda rĩagĩrĩire, nĩndĩgũtũmanĩra ũũke.” <verse number="26" style="v"/>Ihinda-inĩ o rĩu no ehokaga atĩ Paũlũ nĩangĩamũheire ihaki, na nĩ ũndũ ũcio nĩaikaraga akĩmũtũmanagĩra, akaaria nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa mĩaka ĩĩrĩ yathirire-rĩ, Porikio Fesito agĩcooka ithenya rĩa Felike, no tondũ Felike nĩendaga gũkenia Ayahudi, agĩtiga Paũlũ njeera.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ Kũrũgama Mbere ya Fesito</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, mĩthenya ĩtatũ yathira thuutha wa Fesito gũkinya kũu bũrũri-inĩ, akiuma Kaisarea akĩambata agĩthiĩ Jerusalemu. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 25:15">Atũm 25:15</ref></char></note>Nao athĩnjĩri-Ngai arĩa anene na atongoria a Ayahudi magĩũka harĩ we, makĩmwĩra maũndũ marĩa Paũlũ aathitangĩirwo. <verse number="3" style="v"/>Nĩmahĩkire gũthaitha Fesito atĩ nĩ ũndũ wa wega wake kũrĩ o etĩkĩre Paũlũ atwarwo Jerusalemu, nĩgũkorwo nĩmahaaragĩria kũmuoheria njĩra-inĩ mamũũrage. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:3">Atũm 20:3</ref>; <ref loc="ACT 24:23">Atũm 24:23</ref></char></note>Nake Fesito akĩmacookeria atĩrĩ, “Paũlũ ahingĩirwo Kaisarea, na niĩ nĩngũcooka kuo o narua. <verse number="5" style="v"/>Tondũ ũcio no tũthiĩ na atongoria amwe anyu nĩgeetha mathiĩ magathitangĩre mũndũ ũcio kuo, angĩkorwo nĩ harĩ ũndũ mũũru ekĩte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Thuutha wa gũikarania nao kũu ihinda ta rĩa mĩthenya ĩnana kana ikũmi, agĩikũrũka, agĩthiĩ Kaisarea, na mũthenya ũyũ ũngĩ akĩgomithania igooti, na agĩathana Paũlũ areehwo mbere yake. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:5">Atũm 24:5</ref>, <ref loc="ACT 24:6">6</ref>; <ref loc="ACT 24:13">Atũm 24:13</ref></char></note>Rĩrĩa Paũlũ aakinyire, Ayahudi arĩa maikũrũkĩte kuuma Jerusalemu makĩmũrigiicĩria, na makĩmũthitangĩra maũndũ maingĩ mooru, marĩa matangĩahotire kuonania atĩ nĩ ma ma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 6:13">Atũm 6:13</ref>; <ref loc="ACT 28:17">28:17</ref></char>
    </note>Nake Paũlũ akĩĩyarĩrĩria, akiuga atĩrĩ: “Niĩ ndirĩ ũndũ njĩkĩte ũreganĩte na watho wa Ayahudi, o na kana wa hekarũ o na kana wa Kaisari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 24:27">Atũm 24:27</ref>; <ref loc="ACT 25:20">Atũm 25:20</ref></char>
    </note>Nake Fesito, akĩenda gũkenia Ayahudi akĩũria Paũlũ atĩrĩ, “Wee nĩ ũkwenda kwambata ũthiĩ Jerusalemu ngagũciirithĩrie kuo nĩ ũndũ wa maũndũ maya ũthitangĩirwo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nake Paũlũ agĩcookia atĩrĩ, “Rĩu ndũgamĩte igooti-inĩ rĩa Kaisari, harĩa njagĩrĩirwo nĩ gũciirithĩrio. Niĩ ndihĩtĩirie Ayahudi, o ta ũrĩa wee mwene ũmenyete o wega. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 26:32">Atũm 26:32</ref>; <ref loc="ACT 28:19">Atũm 28:19</ref></char></note>No rĩrĩ, angĩkorwo ndĩ na ihĩtia rĩa gwĩka ũndũ o wothe wa gũtũma njũragwo-rĩ, ndingĩrega gũkua. No angĩkorwo maũndũ marĩa thitangĩirwo nĩ Ayahudi aya ti ma ma-rĩ, gũtikĩrĩ mũndũ ũrĩ na gĩtũmi gĩa kũũneana kũrĩ o. Ndacookia ciira riiko kũrĩ Kaisari!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Thuutha wa Fesito gũcookania ndundu na kĩama gĩake, akiuga atĩrĩ, “Wacookia ciira riiko kũrĩ Kaisari na kũrĩ Kaisari nĩkuo ũgũthiĩ!”</para>
  <para style="s1">Fesito Kũmenyithia Mũthamaki Agiripa Ũhoro</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mĩthenya mĩnini yathira Mũthamaki Agiripa na Berinike magĩũka kũu Kaisarea kũnyiita Fesito ũgeni. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:27">Atũm 24:27</ref></char></note>Na tondũ nĩmaikaraga kũu mĩthenya mĩingĩ-rĩ, Fesito akĩhe mũthamaki ũcio ũhoro wa ciira wa Paũlũ, akĩmwĩra atĩrĩ, “Gũkũ kũrĩ na mũndũ watigirwo nĩ Felike arĩ muohe. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:1">Atũm 24:1</ref>; <ref loc="ACT 25:2">25:2</ref></char></note>Rĩrĩa ndaathiire Jerusalemu-rĩ, athĩnjĩri-Ngai arĩa anene na athuuri a Ayahudi nĩmamũthitangire, na makĩnjũũria ndĩmũtuĩre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 25:4">Atũm 25:4</ref>, <ref loc="ACT 25:5">5</ref></char>
    </note>“Na niĩ ngĩmeera atĩ ti mũtugo wa andũ a Roma kũneana mũndũ o wothe ataambĩte kũngʼethanĩra na andũ arĩa mamũthitangĩte na kũheo mweke wa kwĩyarĩrĩria ũhoro-inĩ ũrĩa athitangĩirwo. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 25:6">Atũm 25:6</ref>, <ref loc="ACT 25:10">10</ref></char></note>Rĩrĩa tuokire nao gũkũ, ndiaikaririe ciira ũcio, no ndaarookire kũgomithania igooti na ngĩathana mũndũ ũcio areehwo. <verse number="18" style="v"/>Rĩrĩa andũ arĩa maamũthitangĩte maarũgamire kwaria, matiamũthitangĩire ũndũ o na ũmwe mũũru ta ũrĩa nderĩgĩrĩire. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:15">Atũm 18:15</ref></char></note>No handũ ha ũguo, o maarĩ na maũndũ mamwe maakararanagia nake makoniĩ ũhoro wa ndini yao na makoniĩ ũhoro wa mũndũ wakuĩte wetagwo Jesũ ũrĩa Paũlũ oigaga atĩ arĩ muoyo. <verse number="20" style="v"/>Nĩndarigirwo nĩ ũrĩa ingĩtuĩria maũndũ ta macio; nĩ ũndũ ũcio ngĩmũũria kana no eende gũthiĩ Jerusalemu agaciirithĩrio maũndũ macio aathitangĩirwo kuo. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 25:11">Atũm 25:11</ref>, <ref loc="ACT 25:12">12</ref></char></note>Rĩrĩa Paũlũ aacookirie ciira riiko etererio itua rĩa Mũthamaki-rĩ, ngĩathana ahingĩrwo nginya rĩrĩa ingĩahotire kũmũtwarithia kũrĩ Kaisari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Agiripa akĩĩra Fesito atĩrĩ, “No nyende kwĩiguĩra mũndũ ũcio akĩaria.”</para>
  <para style="p">Nake Fesito agĩcookia atĩrĩ, “Nĩũkamũigua rũciũ.”</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kũrũgama mbere ya Agiripa</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 26:30">Atũm 26:30</ref>
      </char>
    </note>Mũthenya ũyũ ũngĩ, Agiripa na Berinike magĩũka marĩ na mwago mũnene na magĩtoonya nyũmba ya gũciirĩrwo marĩ hamwe na anene a thigari o na athuuri a itũũra arĩa maarĩ igweta. Nake Fesito agĩathana Paũlũ areehwo. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 25:2">Atũm 25:2</ref>, <ref loc="ACT 25:3">3</ref>, <ref loc="ACT 25:7">7</ref></char></note>Fesito akiuga atĩrĩ, “Mũthamaki Agiripa na andũ arĩa othe mũrĩ na ithuĩ haha, nĩmũkuona mũndũ ũyũ! Nĩwe mũingĩ wothe wa Ayahudi wanjũũririe, ndĩ kũu Jerusalemu na ndĩ gũkũ Kaisarea, ngaciire ũhoro wake, ũkĩanĩrĩra ũkiugaga atĩ ndagĩrĩirwo nĩgũtũũra muoyo rĩngĩ. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:9">Atũm 23:9</ref></char></note>No niĩ nĩndonire atĩ ndarĩ ũndũ eekĩte wa gũtũma ooragwo, no tondũ nĩacookirie ciira riiko kũrĩ Mũthamaki, ngĩtua itua rĩa kũmũtũma Roma. <verse number="26" style="v"/>No ndirĩ na ũndũ mũna ingĩandĩkĩra Mũthamaki Mũgaathe igũrũ rĩake. Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, ndamũrehe mbere yanyu inyuothe, na makĩria mbere yaku wee Mũthamaki Agiripa, nĩgeetha ũhoro ũyũ warĩkia gũtuĩrio, ngĩe na ũndũ ingĩandĩka. <verse number="27" style="v"/>Nĩgũkorwo ndikuona kwagĩrĩire gũtũma mũndũ muohe itekuonania maũndũ marĩa athitangĩirwo.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref>; <ref loc="ACT 12:17">Atũm 12:17</ref></char>
    </note>Nake Agiripa akĩĩra Paũlũ atĩrĩ, “Ũrĩ na rũũtha rwa kwĩyarĩrĩria.”</para>
  <para style="p">Nĩ ũndũ ũcio Paũlũ agĩtambũrũkia guoko, akĩambĩrĩria kwĩyarĩrĩria, akiuga atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Mũthamaki Agiripa, nĩngũigua ndĩ mũtĩĩku kũrũgama mbere yaku ũmũthĩ ndĩyarĩrĩrie igũrũ rĩa maũndũ mothe marĩa thitangĩirwo nĩ Ayahudi, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 26:7">Atũm 26:7</ref>; <ref loc="ACT 25:19">Atũm 25:19</ref></char></note>na makĩria nĩ tondũ wee nĩũũĩ mĩtugo yothe ya Ayahudi na maũndũ marĩa makararanagĩria. Nĩ ũndũ ũcio nĩndakũhooya ũũthikĩrĩrie ũtegũthethũka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 1:13">Agal 1:13</ref>, <ref loc="GAL 1:14">14</ref></char>
    </note>“Ayahudi othe nĩmooĩ ũrĩa ndũũrĩte kuuma ndĩ mwana, kuuma kĩambĩrĩria kĩa mũtũũrĩre wakwa ndĩ bũrũri-inĩ wakwa kĩũmbe, o na ndĩ Jerusalemu. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 22:3">Atũm 22:3</ref>; <ref loc="ACT 23:6">Atũm 23:6</ref></char></note>Nĩmanjũũĩ hĩndĩ ndaaya, na mangĩenda, no maheane ũira wakwa, atĩ kũringana na watho ndaatũũrĩte ndĩ Mũfarisai, ndĩĩrutanĩirie na kĩyo kũrũmia maũndũ mothe ma ndini iitũ. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:6">Atũm 23:6</ref>; <ref loc="ACT 13:32">Atũm 13:32</ref></char></note>Na rĩrĩ, ndũgamĩte haha ũmũthĩ njiirithio nĩ ũndũ wa kwĩrĩgĩrĩra kĩĩranĩro kĩrĩa Ngai eerĩire maithe maitũ. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 1:1">Jak 1:1</ref>; <ref loc="1TH 3:10">1Athe 3:10</ref></char></note>Kĩĩranĩro kĩu no kĩo mĩhĩrĩga ĩrĩa iitũ ikũmi na ĩĩrĩ ĩĩrĩgagĩrĩra kuona gĩkĩhingio, rĩrĩa ĩtungatagĩra Ngai na kĩyo ũtukũ na mũthenya. Na rĩrĩ, wee Mũthamaki, Ayahudi maathitangĩte nĩ ũndũ wa kĩĩrĩgĩrĩro kĩu. <verse number="8" style="v"/>Nĩ kĩĩ kĩngĩtũma mũndũ o na ũrĩkũ wanyu atue atĩ nĩ ũndũ ũtangĩĩtĩkio, atĩ Ngai nĩariũkagia arĩa akuũ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 1:13">1Tim 1:13</ref>; <ref loc="JHN 16:2">Joh 16:2</ref></char>
    </note>“O na niĩ nĩndaiguithĩtio atĩ nĩndagĩrĩirwo nĩ gwĩka ũrĩa wothe ingĩahotire ndegane na rĩĩtwa rĩa Jesũ wa Nazarethi. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 8:3">Atũm 8:3</ref>; <ref loc="ACT 22:20">Atũm 22:20</ref></char></note>Na ũguo nĩguo ndeekire kũu Jerusalemu. Ngĩikia andũ aingĩ a arĩa aamũre njeera, heetwo rũũtha nĩ athĩnjĩri-Ngai arĩa anene, na rĩrĩa andũ acio mooragagwo, nĩndetĩkanagia na ituĩro rĩu. <verse number="11" style="v"/>Mahinda maingĩ nĩndathiiaga kuuma thunagogi-inĩ ĩmwe nginya ĩrĩa ĩngĩ nĩgeetha ndĩmaneane maherithio, na ngageria kũmahatĩrĩria marume Ngai. Na tondũ wa ũrĩa ndaamarakarĩire mũno nĩndathiiaga kũmanyariira o na matũũra-inĩ marĩa manene ma kũngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Hĩndĩ ĩmwe ndĩ rũgendo-inĩ ta rũu-rĩ, ndaathiiaga Dameski heetwo ũhoti na ngatũmwo nĩ athĩnjĩri-Ngai arĩa anene. <verse number="13" style="v"/>Kũrĩ thaa thita cia mũthenya, wee Mũthamaki, ndĩ njĩra-inĩ ngĩona ũtheri mũnene woimĩte igũrũ ũkengete gũkĩra riũa, ũkĩnjarĩra mĩena yothe, niĩ na andũ arĩa twarĩ nao. <verse number="14" style="v"/>Ithuothe tũkĩgũa thĩ, na niĩ ngĩigua mũgambo ũkĩnjĩĩra atĩrĩ na rwario rwa Kĩhibirania, ‘Saũlũ, Saũlũ, ũũnyariiraga nĩkĩ? Nĩ ũndũ ũrĩ hinya harĩwe kũhũũra mĩcengi na haati.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Na niĩ hĩndĩ ĩyo ngĩũria atĩrĩ, ‘Wee nĩwe ũ, Mwathani?’</para>
  <para style="p">“Nake Mwathani akĩnjookeria atĩrĩ, ‘Nĩ niĩ Jesũ ũrĩa ũnyariiraga. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 2:1">Ezek 2:1</ref>; <ref loc="ACT 22:14-15">Atũm 22:14-15</ref></char></note>Rĩu ũkĩra ũrũgame na magũrũ maku. Ndaakuumĩrĩra ngwamũre ũtuĩke ndungata na ũtuĩke mũira wa maũndũ marĩa wonete mangoniĩ na marĩa ngũkuonia. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 1:8">Jer 1:8</ref>, <ref loc="JER 1:19">19</ref>; <ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref></char></note>Nĩngũkũhonokia kuuma kũrĩ andũ anyu na kuuma kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa ndĩragũtũma kũrĩ o, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 42:7">Isa 42:7</ref>, <ref loc="ISA 42:16">16</ref></char></note>ũkamahingũre maitho, na ũmagarũre moime nduma-inĩ mathiĩ ũtheri-inĩ, na ũmarute hinya-inĩ wa Shaitani ũmatware kũrĩ Ngai, nĩgeetha maamũkĩre ũrekanĩri wa mehia, na magĩe na handũ gatagatĩ-inĩ ka andũ arĩa matheretio na ũndũ wa kũnjĩtĩkia.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Nĩ ũndũ ũcio, Mũthamaki Agiripa, ndiigana kwaga gwathĩkĩra kĩoneki kĩu kĩoimĩte igũrũ. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:19-25">Atũm 9:19-25</ref>; <ref loc="ACT 9:26-29">Atũm 9:26-29</ref>; <ref loc="MAT 3:8">Math 3:8</ref></char></note>Ngĩambĩrĩria kũhunjĩria andũ arĩa maarĩ Dameski, ngĩcooka ngĩhunjĩria andũ a kũu Jerusalemu o na a Judea guothe, na andũ-a-Ndũrĩrĩ o nao. Ndaahunjagia atĩ nĩmagĩrĩirwo nĩ kwĩrira na magarũrũke kũrĩ Ngai, na moonanie kwĩrira kwao na ũndũ wa ciĩko ciao. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:27">Atũm 21:27</ref>, <ref loc="ACT 21:30">30</ref></char></note>Kĩu nĩkĩo gĩatũmire Ayahudi maanyiitĩre hekarũ-inĩ, na magerie kũnjũraga. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 24:27">Luk 24:27</ref>, <ref loc="LUK 24:44">44</ref></char></note>No nĩngoretwo ndĩ na ũteithio wa Ngai nginya ũmũthĩ ũyũ, na nĩkĩo nũngiĩ haha nĩguo heane ũira kũrĩ andũ arĩa anini na arĩa anene o ũndũ ũmwe. Ndirĩ ũndũ njugaga makĩria ma ũrĩa anabii na Musa moigĩte atĩ nĩũgekĩka, <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 15:20">1Akor 15:20</ref>, <ref loc="1CO 15:23">23</ref>; <ref loc="LUK 2:32">Luk 2:32</ref></char></note>atĩ Kristũ nĩakanyariirwo, na atuĩke wa mbere kũriũka kuuma kũrĩ arĩa akuũ, nĩguo ahunjie ũhoro wa ũtheri kũrĩ andũ aake kĩũmbe o na kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 10:20">Joh 10:20</ref>
      </char>
    </note>Fesito aigua ũguo, akĩmũgũthũkĩra akĩmwĩra atĩrĩ, “Wee Paũlũ nĩkũgũrũka ũgũrũkĩte! Gĩthomo kĩu gĩaku kĩingĩ nĩgĩtũmĩte ũgũrũke.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 23:26">Atũm 23:26</ref>
      </char>
    </note>Nake Paũlũ akĩmũcookeria atĩrĩ, “Atĩrĩrĩ mũgaathe Fesito, niĩ ndigũrũkĩte. Ũndũ ũrĩa ndĩroiga nĩ wa ma na ti ũgũrũki. <verse number="26" style="v"/>Mũthamaki nĩoĩ maũndũ maya, na no ndĩmwarĩrie itegwĩtigĩra. Nĩ njũũĩ atĩ gũtirĩ ũndũ o na ũmwe wa maũndũ maya aagĩte kũmenya, tondũ matiekĩirwo hitho-inĩ. <verse number="27" style="v"/>Mũthamaki Agiripa, wee nĩwĩtĩkĩtie anabii? Nĩnjũũĩ atĩ nĩũmetĩkĩtie.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Agiripa akĩũria Paũlũ atĩrĩ, “Nĩũgwĩciiria atĩ kahinda-inĩ kanini ũguo no ũnjiguithie nduĩke Mũkristiano?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nake Paũlũ akĩmũcookeria atĩrĩ, “kahinda kanyiihe kana karaihe, ndĩrahooya Ngai atĩ to wee wiki, no o na andũ aya angĩ othe maraathikĩrĩria ũmũthĩ, ndenda matuĩke ta niĩ, tiga o mĩnyororo ĩno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 25:23">Atũm 25:23</ref>
      </char>
    </note>Mũthamaki ũcio agĩũkĩra marĩ hamwe na barũthi, na Berinike, na andũ arĩa maikarĩte hamwe nao. <verse number="31" style="v"/>Makiuma nyũmba ĩyo, na rĩrĩa maaranagĩria, makiuga atĩrĩ, “Mũndũ ũyũ ndarĩ ũndũ ekĩte wa gũtũma ooragwo kana ohwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 25:11">Atũm 25:11</ref>
      </char>
    </note>Agiripa akĩĩra Fesito atĩrĩ, “Mũndũ ũyũ nĩangĩarekererio korwo ndaracooketie ciira riiko kũrĩ Kaisari.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Paũlũ kwambĩrĩria Rũgendo rwa gũthiĩ Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 25:12">Atũm 25:12</ref>, <ref loc="ACT 25:25">25</ref></char>
    </note>Na rĩrĩa gwatuirwo atĩ nĩtũkũhaica marikabu tũthiĩ Italia, Paũlũ na andũ arĩa angĩ mooheetwo makĩneanwo kũrĩ mũnene-wa-thigari-igana rĩmwe, warĩ wa mbũtũ ya Agusito, wetagwo Juliasi. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:29">Atũm 19:29</ref></char></note>Tũkĩhaica marikabu yoimĩte Aduramutio ĩrĩa yakirie gũthiĩ icukĩro-inĩ cia marikabu iria ciarĩ ndwere-inĩ cia iria rĩrĩa inene bũrũri-inĩ wa Asia, na ithuĩ tũkĩambĩrĩria rũgendo tũgĩthiĩ. Nake Arisitariko, Mũmakedonia woimĩte Thesalonike, aarĩ hamwe na ithuĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 24:23">Atũm 24:23</ref>
      </char>
    </note>Mũthenya ũyũ ũngĩ tũgĩkinya Sidoni; nake Juliasi, nĩ ũndũ wa kũiguĩra Paũlũ tha, akĩmwĩtĩkĩria athiĩ kũrĩ arata aake nĩguo mamũhe kĩrĩa angĩabatarire. <verse number="4" style="v"/>Twoima kũu tũkĩambĩrĩria rũgendo rĩngĩ, tũgereire mwena ũrĩa ũtaarĩ rũhuho wa Kuporo, tondũ huho cioimaga na mwena ũrĩa twathiiaga. <verse number="5" style="v"/>Twaarĩkia gũtuĩkania iria rĩrĩa inene rĩrĩa rĩarĩ gũkuhĩ na mabũrũri ma Kilikia na Pamufilia tũgĩkinya itũũra rĩa Mira, bũrũri-inĩ wa Likia. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 28:11">Atũm 28:11</ref></char></note>Tũrĩ kũu mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe akĩona marikabu ya Alekisanderia yathiiaga Italia, nake agĩtũhaicia yo. <verse number="7" style="v"/>Tũgĩthiĩ kahora ihinda rĩa mĩthenya mĩingĩ na tũrĩ na thĩĩna mũingĩ nginya tũgĩkinya gũkuhĩ na Kinido. Na rĩrĩa rũhuho rwagiririe tũthiĩ ũrĩa twendaga-rĩ, tũgĩthiĩ tũgereire mwena ũrĩa ũtaarĩ rũhuho wa Kirete, kũngʼethera Salimone. <verse number="8" style="v"/>Nĩtwathiire na thĩĩna mũingĩ tũgereire ndwere-inĩ cia iria rĩrĩa inene na tũgĩkinya handũ heetagwo Gĩcukĩro Kĩega, hakuhĩ na itũũra rĩa Lasea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 23:27-29">Alaw 23:27-29</ref>
      </char>
    </note>Mahinda maingĩ nĩmathirĩte, na gũthiĩ na marikabu kwarĩ na ũgwati tondũ ihinda rĩa Gĩathĩ gĩa Kwĩhinga kũrĩa Irio nĩrĩahĩtũkĩte. Nĩ ũndũ ũcio Paũlũ akĩmataara akĩmeera atĩrĩ, <verse number="10" style="v"/>“Athuuri aya, nĩnguona atĩ rũgendo rwitũ nĩ rũgũkorwo na mũtino na rũrehe hathara nene kũrĩ marikabu na mĩrigo o na nginya kũrĩ mĩoyo iitũ yo mĩene.” <verse number="11" style="v"/>No mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe, handũ ha gũthikĩrĩria ũrĩa Paũlũ oigaga, aarũmĩrĩire ũtaari wa mũtwarithia wa marikabu o na wa mwene marikabu ĩyo. <verse number="12" style="v"/>Tondũ gĩcukĩro kĩu gĩtiarĩ kĩega gĩa gũikarwo hĩndĩ ya heho-rĩ, andũ aingĩ magĩtua itua tũthiĩ na mbere, twĩhokete gũkinya Foinike, tũikare kuo hĩndĩ ĩyo ya heho. Gĩkĩ kĩarĩ gĩcukĩro kĩa meeri gĩa Kirete, nakĩo kĩangʼetheire mwena wa gũthini wa ithũĩro, o ũndũ ũmwe na mwena wa gathigathini wa ithũĩro.</para>
  <para style="s1">Kĩhuhũkanio</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Rĩrĩa rũhuho rumĩte mwena wa gũthini rwambĩrĩirie kũhurutana kahora-rĩ, magĩĩciiria nĩmona kĩrĩa mendaga, na nĩ ũndũ ũcio makĩohora marikabu magĩthiĩ magereire hũgũrũrũ-inĩ cia Kirete. <verse number="14" style="v"/>Na ihinda rĩtanathiĩ mũno, rũhuho rwa hinya wa kĩhuhũkanio kĩnene rwetagwo “Eurakilo,” rũkĩhurutana ruumĩte gĩcigĩrĩra-inĩ kĩu. <verse number="15" style="v"/>Nayo marikabu ĩkĩnyiitwo nĩ kĩhuhũkanio kĩu ĩkĩremwo nĩgũthiĩ na kũrĩa rũhuho rwoimaga, nĩ ũndũ ũcio tũkĩmĩrekereria ĩtwarwo nĩ rũhuho. <verse number="16" style="v"/>Na rĩrĩa twahĩtũkagĩra gacigĩrĩra-inĩ kanini geetagwo Kauda, nĩtwarĩ na thĩĩna wa kũhaicia gatarũ ga kũhonokia andũ igũrũ wa marikabu. <verse number="17" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa andũ acio maakahaicirie marikabu-inĩ, makĩhĩtũkĩria mĩkanda rungu rwa marikabu yo nyene nĩgeetha mamĩohe wega. Nĩ ũndũ wa gwĩtigĩra kũhata mũthanga-inĩ wa handũ heetagwo Siriti-rĩ, makĩharũrũkia matanga na makĩrekereria marikabu ĩyo ĩtwarwo o kũrĩa ĩngĩatwarirwo nĩ rũhuho. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 1:5">Jon 1:5</ref></char></note>Nĩtwanyariirĩkire mũno nĩ ũndũ wa kĩhuhũkanio kĩu o nginya mũthenya ũyũ ũngĩ makĩambĩrĩria gũikia mĩrigo iria-inĩ. <verse number="19" style="v"/>Naguo mũthenya wa gatatũ makĩambĩrĩria gũikia indo cia wĩra cia marikabu iria-inĩ na moko mao ene. <verse number="20" style="v"/>Na rĩrĩa kwaagire kuoneka riũa kana njata ihinda rĩa mĩthenya mĩingĩ, nakĩo kĩhuhũkanio gĩgĩthiĩ na mbere kũhuhũkania-rĩ, tũkĩrigĩrĩria na kwaga mwĩhoko o wothe wa kũhonoka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 27:7">Atũm 27:7</ref>
      </char>
    </note>Thuutha wa andũ gũikara ihinda iraaya matekũrĩa, Paũlũ akĩrũgama mbere yao akĩmeera atĩrĩ: “Andũ aya, nĩ kaba mũngĩetĩkĩrire ũtaaro wakwa mwage kuuma Kirete, hĩndĩ ĩyo nĩmũngĩehonokirie kuumana na ũgwati ũyũ o na hathara ĩno. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 27:25">Atũm 27:25</ref>, <ref loc="ACT 27:36">36</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩngũmũthaitha mũthiĩ na mbere kũũmĩrĩria, tondũ gũtirĩ o na ũmwe wanyu ũkũũra; tiga marikabu iiki ĩkwanangĩka. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 5:19">Atũm 5:19</ref>; <ref loc="ROM 1:9">Arom 1:9</ref>; <ref loc="ACT 23:11">Atũm 23:11</ref></char></note>Ũtukũ ũyũ, mũraika wa Ngai ũrĩa niĩ ndĩ wake na ũrĩa ndungataga nĩarũgamire hakuhĩ na niĩ na <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:11">Atũm 23:11</ref>; <ref loc="ACT 27:44">Atũm 27:44</ref></char></note>aanjĩĩra atĩrĩ, ‘Paũlũ ndũkae gwĩtigĩra. No nginya ũrũgame mbere ya Kaisari ũciirithio; na rĩrĩ, Ngai tondũ wa wega wake, nĩekũhonokia mĩoyo ya andũ arĩa othe ũrĩ nao.’ <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 27:22">Atũm 27:22</ref>, <ref loc="ACT 27:36">36</ref>; <ref loc="ROM 4:20">Arom 4:20</ref>, <ref loc="ROM 4:21">21</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, inyuĩ andũ aya, thiĩi na mbere kũũmĩrĩria, nĩgũkorwo ndĩ na wĩtĩkio thĩinĩ wa Ngai atĩ nĩgũkũhaana o ta ũguo aanjĩĩrĩte. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 28:1">Atũm 28:1</ref></char></note>No o na kũrĩ ũguo no nginya tũhate gĩcigĩrĩra-inĩ kĩna.”</para>
  <para style="s1">Marikabu Kwanangĩka</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Na rĩrĩ, ũtukũ wa mũthenya wa ikũmi na ĩna wakinya, o tũgĩtwarithagio ũũ na ũũ nĩ rũhuho tũtuĩkanĩirie iria rĩrĩa rĩĩtagwo Adiria-rĩ, ũtukũ gatagatĩ atwarithia a marikabu makĩgereria nĩmakuhĩrĩirie thĩ nyũmũ. <verse number="28" style="v"/>Nao makĩoya kĩgeri kĩa ũriku wa maaĩ makĩona atĩ maaĩ maarĩ na ũriku wa buti igana rĩa mĩrongo ĩĩrĩ. Thuutha wa kahinda kanini magĩthima rĩngĩ makĩona atĩ maaĩ maarĩ na ũriku wa buti mĩrongo kenda. <verse number="29" style="v"/>Nĩ ũndũ wa gwĩtigĩra tũtikaagũthithio rwaro rwa ihiga, makĩrekia nanga inya kuuma mwena wa na thuutha wa marikabu, na makĩhooya gũkĩe. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 27:16">Atũm 27:16</ref></char></note>Na rĩĩrĩa maageragia kũũra moime marikabu-inĩ, atwarithia a marikabu makĩharũrũkia gatarũ ga kũhonokia andũ iria-inĩ, metuĩte atĩ marenda kũharũrũkia nanga imwe kuuma mũthia wa na mbere wa marikabu. <verse number="31" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Paũlũ akĩĩra mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe hamwe na thigari atĩrĩ, “Andũ aya maga gũikara marikabu-inĩ, inyuĩ mũtingĩhonoka.” <verse number="32" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio thigari igĩtinia mĩkanda ĩrĩa yanyiitĩte gatarũ ga kũhonokia andũ, makĩreka koore.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Gwakuhĩrĩria gũkĩa, Paũlũ akĩmathaitha othe marĩe irio, akĩmeera atĩrĩ, “Kwa ihinda rĩa mĩthenya ikũmi na ĩna mĩthiru, mũkoretwo mũikarĩte o ũguo mwĩimĩte irio, mũteekũrĩa kĩndũ. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:30">Math 10:30</ref></char></note>Rĩu ndamũthaitha mũrĩe irio. Nĩmũbatarĩte kũrĩa irio nĩguo imũige muoyo. Gũtirĩ rũcuĩrĩ rwa mũtwe wa mũndũ o na ũmwe wanyu rũkũũra.” <verse number="35" style="v"/>Aarĩkia kuuga ũguo, akĩoya mũgate, agĩcookeria Ngai ngaatho mbere yao othe. Agĩcooka akĩwenyũranga, akĩambĩrĩria kũrĩa. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 27:22">Atũm 27:22</ref>, <ref loc="ACT 27:25">25</ref></char></note>Nao othe makĩigua momĩrĩria, makĩoya irio makĩrĩa. <verse number="37" style="v"/>Ithuothe twarĩ andũ 276 arĩa twarĩ marikabu-inĩ. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 1:5">Jon 1:5</ref>; <ref loc="ACT 27:18">Atũm 27:18</ref></char></note>Rĩrĩa maarĩire makĩhũũna, maacookire magĩikia ngano iria-inĩ nĩgeetha marikabu ĩhũthe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Kwarooka gũkĩa-rĩ, atwarithia matiigana kũmenya bũrũri ũcio, no makĩona gĩcongoco<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:39 </char><char style="ft" closed="false">Gĩcongoco nĩ handũ iria rĩtoonyanĩte na thĩ nyũmũ, ũndũ marikabu no ĩkuhĩrĩrie thĩ nyũmũ ĩtarĩ na ũgwati, tiga hĩndĩ ya kĩhuhũkanio.</char></note> kĩarĩ na mũthanga hũgũrũrũ-inĩ, magĩĩciiria magerie kũhatithia marikabu ho. <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 27:29">Atũm 27:29</ref></char></note>Nao makĩrenga nanga, igĩtigwo iria-inĩ, na o hau makĩohora mĩkanda ĩrĩa yohete thukani.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:40 </char><char style="ft" closed="false">Thukani nĩ gĩcunjĩ kĩa mbaũ kana cuuma gĩa kũgata marikabu kana ndege.</char></note> Magĩcooka makĩhaicia taama ũrĩa wĩkagĩrwo mbere ya marikabu nĩguo ũnyiite rũhuho, magĩthiĩ meerekeire hũgũrũrũ-inĩ. <verse number="41" style="v"/>No rĩrĩ, marikabu ĩkĩgũtha mũthanga na ĩkĩhata. Mũthia wa na mbere wayo ũkĩhata na ũkĩrũma biũ, naguo mũthia wa na thuutha ũkiunĩkanga nĩ ũndũ wa kũhũũrwo nĩ makũmbĩ ma maaĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Thigari ikĩbanga ciũrage ohwo nĩgeetha gũtikagĩe o na ũmwe wao ũngĩthambĩra oore. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 27:3">Atũm 27:3</ref></char></note>No tondũ mũnene ũcio wa thigari igana rĩmwe nĩendaga kũhonokia muoyo wa Paũlũ, agĩcigiria ciĩke ũguo ciabangĩte. Agĩathana atĩ andũ arĩa mangĩahotire gũthambĩra mambe marũũge maaĩ-inĩ mathiĩ thĩ nyũmũ. <verse number="44" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 27:22">Atũm 27:22</ref>, <ref loc="ACT 27:31">31</ref></char></note>Nao andũ acio angĩ makinye kuo menyiitĩrĩire mbaũ kana icunjĩ cia marikabu. Ũguo nĩguo andũ othe maakinyire thĩ nyũmũ matarĩ na ũũru.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Hũgũrũrũ-inĩ cia Malita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 27:26">Atũm 27:26</ref>, <ref loc="ACT 27:39">39</ref></char>
    </note>Twaarĩkia gũkinya hũgũrũrũ-inĩ tũtarĩ na ũũru, nĩguo twamenyire atĩ gĩcigĩrĩra kĩu gĩetagwo Malita. <verse number="2" style="v"/>Nao atũũri a gĩcigĩrĩra kĩu magĩtuonia ũtugi wa mwanya. Magĩtwakĩria mwaki tondũ nĩ kuoiraga na kwarĩ na heho na magĩtũnyiita ũgeni ithuothe. <verse number="3" style="v"/>Nake Paũlũ akĩoya gĩkundi gĩa tũkũ, na rĩrĩa aatũĩkagĩra riiko-rĩ, nduĩra ĩkiumĩra nĩ ũndũ wa ũrugarĩ wa mwaki, ĩkĩĩoherera guoko-inĩ gwake. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 13:2">Luk 13:2</ref>, <ref loc="LUK 13:4">4</ref></char></note>Rĩrĩa andũ a gĩcigĩrĩra kĩu moonire nduĩra ĩcuuhĩte guoko-inĩ gwake makĩĩrana atĩrĩ, “Mũndũ ũyũ no nginya akorwo nĩ mũũragani, nĩgũkorwo o na gũtuĩka nĩahonokire kuuma iria-inĩ, kĩhooto gĩtimwĩtĩkĩrĩtie atũũre muoyo.” <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 10:19">Luk 10:19</ref></char></note>Nowe Paũlũ akĩribaribĩra nyoka ĩyo mwaki-inĩ na ndaigana kuona ũndũ mũũru. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:11">Atũm 14:11</ref></char></note>Andũ maataanyaga kuona akĩimba kana agwe o rĩmwe akue, no thuutha wa gweterera hĩndĩ ndaaya, makĩona gũtirĩ ũndũ ũtarĩ wa ndũire ũrekĩka harĩ we, makĩĩricũkwo makiuga atĩ aarĩ ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Na rĩrĩ, hakuhĩ na hau maarĩ, nĩ kwarĩ na gĩthaka kĩarĩ kĩa mũndũ wetagwo Pabulio, ũrĩa warĩ mũnene wa gĩcigĩrĩra kĩu. Nake nĩatũnyiitire ũgeni gwake, na kwa ihinda rĩa mĩthenya ĩtatũ agĩtũtuga wega arĩ na ũtaana. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 5:14">Jak 5:14</ref>, <ref loc="JAS 5:15">15</ref></char></note>Nake ithe aarĩ ũrĩrĩ arĩ mũrũaru mũrimũ wa kũhiũha mwĩrĩ na kũharwo thakame. Paũlũ agĩtoonya nyũmba kũmuona, na thuutha wa kũmũhoera akĩmũigĩrĩra moko akĩmũhonia. <verse number="9" style="v"/>Rĩrĩa gwekĩkire ũguo, andũ arĩa angĩ maarĩ arũaru gĩcigĩrĩra-inĩ kĩu magĩũka, makĩhonio. <verse number="10" style="v"/>Nĩmatuonirie gĩtĩĩo na njĩra nyingĩ, na rĩrĩa twehaarĩirie gũthiĩ magĩtũhe kĩrĩa gĩothe twabataire.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Gũkinya Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 27:6">Atũm 27:6</ref>
      </char>
    </note>Thuutha wa mĩeri ĩtatũ tũkĩhaica marikabu yaikarĩte kũu gĩcigĩrĩra-inĩ hĩndĩ ya heho. Nayo yarĩ marikabu ya kuuma Alekisanderia na yarĩ na rũũri rwa ngai cia mahatha iria cietagwo Kasitori na Poluke. <verse number="12" style="v"/>Twakinya Sirakusi tũgĩikara kuo ihinda rĩa thikũ ithatũ. <verse number="13" style="v"/>Twoima kũu tũgĩthiĩ tũgĩkinya Regio. Mũthenya ũyũ ũngĩ gũkĩgĩa na rũhuho rwa kuuma mwena wa gũthini, naguo mũthenya ũcio ũngĩ warũmĩrĩire tũgĩkinya Puteoli. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:16">Atũm 1:16</ref></char></note>Kũu tũgĩkora ariũ na aarĩ a Ithe witũ amwe, arĩa maatũnyiitire ũgeni, na magĩtũũria tũikaranie nao ihinda rĩa kiumia kĩgima. Ũguo noguo twacookire tũgĩkinya Roma. <verse number="15" style="v"/>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ arĩa maarĩ kũu nĩmaiguĩte atĩ nĩtuokaga, nao magĩũka o nginya ndũnyũ ya Apio, na handũ hetagwo Nyũmba Ithatũ cia Ageni gũtũthaagaana. Nake Paũlũ ona andũ acio, agĩcookeria Ngai ngaatho na akĩigua omĩrĩria. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:23">Atũm 24:23</ref>; <ref loc="ACT 27:3">Atũm 27:3</ref></char></note>Rĩrĩa twakinyire Roma, Paũlũ nĩetĩkĩririo aikare arĩ wiki, arĩ na mũthigari wa kũmũrangĩra.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kũhunjia Roma arĩ Mũrangĩre</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 25:8">Atũm 25:8</ref>; <ref loc="ACT 6:14">Atũm 6:14</ref></char>
    </note>Thuutha wa thikũ ithatũ, Paũlũ agĩĩta atongoria a Ayahudi mongane hamwe. Rĩrĩa maagomanire, Paũlũ akĩmeera atĩrĩ, “Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, o na gũtuĩka ndirĩ ũndũ mũũru njĩkĩte andũ aitũ kana ngathũkia mĩtugo ya maithe maitũ-rĩ, nĩndanyiitĩirwo Jerusalemu na ngĩneanwo kũrĩ andũ a Roma. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 22:24">Atũm 22:24</ref></char></note>Nao magĩĩthuthuuria na makĩenda kũndekia tondũ ndiarĩ na ihĩtia rĩa ũgeri wa ngero rĩa gũtũma njũragwo. <verse number="19" style="v"/>No rĩrĩa Ayahudi maareganire na itua rĩu, ndirĩ ũndũ ũngĩ ingĩekire tiga gũcookia ciira riiko gwa Kaisari, no ti atĩ ndaarĩ na ũndũ wagũthitangĩra andũ akwa. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 26:6">Atũm 26:6</ref>, <ref loc="ACT 26:7">7</ref></char></note>Kĩu nĩkĩo gĩtũmĩte njũũrie tuonane na inyuĩ na twaranĩrie. Njohetwo na mũnyororo ũyũ nĩ ũndũ wa kĩĩrĩgĩrĩro kĩa andũ a Isiraeli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nao makĩmũcookeria atĩrĩ, “Ithuĩ tũtirĩ twanyiita marũa magũkoniĩ kuuma Judea, na gũtirĩ mũrũ kana mwarĩ wa Ithe witũ ũũkĩte kuuma kuo agatũkinyĩria ũhoro kana akaaria ũndũ mũũru waku. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:5">Atũm 24:5</ref>, <ref loc="ACT 24:14">14</ref></char></note>No nĩtũkwenda kũigua woni waku nĩ ũrĩkũ, nĩgũkorwo nĩtũũĩ atĩ kũndũ guothe andũ nĩmararia magokĩrĩra gĩkundi gĩkĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 17:3">Atũm 17:3</ref>; <ref loc="ACT 19:8">Atũm 19:8</ref></char>
    </note>Nao makĩbanga gũcemania na Paũlũ mũthenya mũna, na magĩũka kũrĩa aaikaraga marĩ gĩkundi kĩnene gũkĩra mbere. Kuuma rũciinĩ nginya hwaĩ-inĩ akĩmataara na akĩmoimbũrĩra ũhoro wa ũthamaki wa Ngai, na akĩgeria kũmaiguithia ũhoro wa Jesũ kuuma Watho-inĩ wa Musa na kuuma Maandĩko-inĩ ma Anabii. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:4">Atũm 14:4</ref></char></note>Amwe magĩĩtĩkia ũrĩa aameerire, no angĩ makĩaga gwĩtĩkia. <verse number="25" style="v"/>Nao makĩaga kũiguithania o ene, na makĩambĩrĩria gũthiĩ rĩrĩa maaiguire mũthia-inĩ Paũlũ oiga atĩrĩ, “Roho Mũtheru nĩeerire maithe manyu ũhoro wa ma rĩrĩa aaririe na kanua ka Isaia ũrĩa mũnabii, akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Thiĩ kũrĩ andũ aya, ũmeere atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Inyuĩ mũgũtũũra mũiguaga, no mũtikamenya ũndũ;</para>
  <para style="q2">mũgũtũũra muonaga, no mũtigakuũkĩrwo.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 6:9">Isa 6:9</ref>, <ref loc="ISA 6:10">10</ref></char>
    </note>Nĩgũkorwo ngoro cia andũ aya itirĩ tha;</para>
  <para style="q2">matũ mao matingĩhota kũigua,</para>
  <para style="q2">na nĩmahingĩte maitho mao.</para>
  <para style="q1">Tondũ maahota kuona na maitho mao,</para>
  <para style="q2">na maigue na matũ mao,</para>
  <para style="q2">nacio ngoro ciao igĩe na ũmenyo,</para>
  <para style="q1">nao manjookerere, na niĩ ndĩmahonie.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:46">Atũm 13:46</ref>
      </char>
    </note>“Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, nĩngwenda mũmenye atĩ ũhonokio wa Ngai nĩũtũmĩtwo kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ, nao nĩmegũthikĩrĩria!” <verse number="29" style="v"/>(Na aarĩkia kuuga ũguo-rĩ, Ayahudi magĩthiĩ magĩkararanagia mũno o ene.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Na kwa ihinda rĩa mĩaka ĩĩrĩ mĩgima, Paũlũ agĩikara kũu, arĩ nyũmba yake ya gũkombora, na akanyiitaga ũgeni andũ arĩa othe mokaga kũmuona. <verse number="31" style="v"/>Nĩahunjagia ũhoro wa ũthamaki wa Ngai, na akarutana ũhoro ũkoniĩ Mwathani Jesũ Kristũ arĩ na ũcamba, na hatarĩ na ũndũ ũngĩmũrigĩrĩria.</para>
</usx>
