<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="COL" style="id">COL- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Akolosai</para>
  <para style="toc1">Akolosai</para>
  <para style="toc2">Akolosai</para>
  <para style="toc3">Akol</para>
  <para style="mt1">MARŨA MA PAŨLŨ KŨRĨ AKOLOSAI</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Itũũra rĩa Kolosai rĩarĩ itũũra rĩ na igweta na rĩarĩ mwena wa ithũĩro wa Asia Nini, ta kilomita 160 irathĩro wa itũũra rĩa Efeso. Paũlũ ndaathiĩte Kolosai mbere ĩyo, no nĩamenyete atĩ Akristiano a kũu maarĩ arũmu ũhoro-inĩ wa wĩtĩkio (1:3-7; 2:6, 7).</para>
  <para style="ip">Andũ a Kolosai maahunjĩirio nĩ mũndũ wetagwo Epafara ũrĩa watũũraga itũũra-inĩ rĩu (1:7; 4:12, 13), na nĩmoheetwo hamwe na Paũlũ (Filem 1:23). Arũmĩrĩri aingĩ a kanitha wa Kolosai maarĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ (1:27), na aingĩ ao nĩmaguucĩrĩirio nĩ morutani na mĩĩkĩre ya maũndũ ya ndini ingĩ (2:16-23).</para>
  <para style="ip">Meeciiragia atĩ gwathĩkĩra Ngai no nginya matigane na maũndũ mamwe ma mwĩrĩ, na mambĩrĩrie kũhooya araika na maahinya mangĩ ma kĩĩroho. No Paũlũ nĩamaririkanirie atĩ Kristũ atũũraga hamwe na Ngai igũrũ agĩatha maahinya mothe gũkũ thĩ, na nĩ ũndũ ũcio mabataire kwerekeria meciiria mao kũrĩ Ngai (3:1).</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Mũtũmwo Paũlũ.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Mahooya ma Paũlũ ma kũhingũra <char style="ior"><ref loc="COL 1:1-14">1:1-14</ref></char></para>
  <para style="io1">· Riiri wa Kristũ <char style="ior"><ref loc="COL 1:15-2:3">1:15–2:3</ref></char></para>
  <para style="io1">· Gũkaanania harĩ mawĩtĩkio ma maheeni <char style="ior"><ref loc="COL 2:4-23">2:4-23</ref></char></para>
  <para style="io1">· Kuonanĩrĩria mũtũũrĩre wa Mũkristiano <char style="ior"><ref loc="COL 3:1-4:1">3:1–4:1</ref></char></para>
  <para style="io1">· Kũhatĩrĩria andũ mũrigo wa kũhooya, hamwe na ciugo cia Paũlũ cia kũrĩĩkia <char style="ior"><ref loc="COL 4:2-18">4:2-18</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nĩ niĩ Paũlũ, mũtũmwo wa Kristũ Jesũ nĩ ũndũ wa wendo wa Ngai, tũrĩ hamwe na Timotheo mũrũ wa Ithe witũ,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tũramũtũmĩra marũa maya inyuĩ andũ arĩa aamũre, o inyuĩ ariũ na aarĩ a Ithe witũ mũtũire mũrĩ ehokeku thĩinĩ wa Kristũ kũu Kolosai:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Mũrogĩa na wega na thayũ ciumĩte kũrĩ Ngai Ithe witũ.</para>
  <para style="s1">Gũcookia Ngaatho hamwe na Kũhooya</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Hĩndĩ ciothe rĩrĩa tũkũmũhoera, nĩtũcookagĩria Ngai ngaatho, o we Ithe wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 5:6">Agal 5:6</ref>; <ref loc="ACT 9:13">Atũm 9:13</ref>; <ref loc="EPH 1:15">Aef 1:15</ref></char></note>tondũ nĩtũiguĩte ũhoro wa ũrĩa mwĩtĩkĩtie Kristũ Jesũ, o na ũrĩa mwendete andũ arĩa othe aamũre, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 5:8">1Athe 5:8</ref>; <ref loc="1PE 1:4">1Pet 1:4</ref>; <ref loc="2TI 2:15">2Tim 2:15</ref></char></note>naguo nĩ wĩtĩkio na wendani iria ciumanaga na kĩĩrĩgĩrĩro kĩrĩa mũigĩirwo kũu igũrũ na kĩrĩa mũrĩkĩtie kũigua ũhoro wakĩo thĩinĩ wa ũhoro ũrĩa wa ma, na nĩguo Ũhoro-ũrĩa-Mwega <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 10:18">Arom 10:18</ref>; <ref loc="JHN 15:16">Joh 15:16</ref></char></note>ũrĩa ũmũkinyĩire. Kũndũ guothe gũkũ thĩ Ũhoro-ũyũ-Mwega nĩũraciara maciaro na nĩũratheerema, o ta ũrĩa ũkoretwo ũgĩĩka gatagatĩ-inĩ kanyu kuuma mũthenya ũrĩa mwaũiguire na mũkĩmenya wega wa Ngai na ma. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHM 1:23">Filem 23</ref></char></note>Mwamenyire ũhoro ũcio kuuma kũrĩ Epafara, ũrĩa twendete, na mũruti wĩra hamwe na ithuĩ o we mũtungatĩri wa Kristũ wa kwĩhokeka ithenya riitũ, <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:30">Arom 15:30</ref></char></note>na nowe ũtũheete ũhoro wa ũrĩa mwendaine mũrĩ thĩinĩ wa Roho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:10">Arom 1:10</ref>; <ref loc="EPH 1:15">Aef 1:15</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ wa ũguo-rĩ, kuuma mũthenya ũrĩa twaiguire ũhoro ũcio wanyu, tũtirĩ twatigithĩria kũmũhoera, tũgĩthaithaga Ngai amũiyũrie ũmenyo wa wendi wake, na amũheage ũũgĩ na ũtaũku wothe maũndũ-inĩ mothe ma kĩĩroho. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 5:9">2Akor 5:9</ref>; <ref loc="EPH 4:1">Aef 4:1</ref></char></note>Na tũhooyaga ũguo nĩguo mũhote gũtũũra mũtũũrĩre ũringaine na ũrĩa Mwathani endaga na mũmũkenagie maũndũ-inĩ mothe: mũciarage maciaro mawĩra-inĩ mothe mega marĩa mũrutaga, na mũkũrage thĩinĩ wa ũmenyi wa kũmenyana na Ngai, <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 4:13">Afil 4:13</ref>; <ref loc="EPH 4:2">Aef 4:2</ref></char></note>mũgĩĩkagĩrwo hinya na ũhoti wothe kũringana na hinya wake ũrĩ na riiri nĩgeetha mũhote gũkiragĩrĩria mũno mũtegũthethũka na mũrĩ na gĩkeno, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 5:20">Aef 5:20</ref>; <ref loc="ACT 20:32">Atũm 20:32</ref></char></note>na mũgĩcookagĩria Ithe witũ ngaatho, ũrĩa ũmũtuĩte aagĩrĩru a kũgaya igai rĩa arĩa aamũre ũthamaki-inĩ wa ũtheri. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2PE 1:11">2Pet 1:11</ref>; <ref loc="MAT 3:17">Math 3:17</ref></char></note>Nĩgũkorwo Ngai nĩatũhonoketie, agatũruta ũthamaki-inĩ wa nduma, na agatũthaamĩria ũthamaki-inĩ wa Mũriũ ũrĩa endete mũno, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:24">Arom 3:24</ref>; <ref loc="EPH 1:7">Aef 1:7</ref></char></note>thĩinĩ wake-rĩ, nĩtũkũũrĩtwo na tũkarekerwo mehia maitũ.</para>
  <para style="s1">Ũnene wa Kristũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ũcio nĩwe mũhianĩre wa Ngai ũrĩa ũtonekaga, na nĩwe irigithathi harĩ indo ciothe iria ciombirwo. <verse number="16" style="v"/>Nĩgũkorwo nĩwe wombire indo ciothe: indo iria irĩ igũrũ na iria irĩ thĩ, iria cionekaga na iria itonekaga, o na angĩkorwo nĩ itĩ cia ũnene kana maahinya, kana aathani o na kana arĩa marĩ ũhoti; indo ciothe ciombirwo nĩwe na nĩguo ituĩke ciake. <verse number="17" style="v"/>Kristũ nĩwe warĩ kuo mbere ya indo ciothe, nacio indo ciothe itũũraga inyiitithanĩtio nĩwe. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 1:22">Aef 1:22</ref>; <ref loc="REV 1:5">Kũg 1:5</ref></char></note>Ningĩ nĩwe mũtwe wa mwĩrĩ, arĩ guo kanitha; na nĩwe kĩambĩrĩria na irigithathi harĩ andũ arĩa manariũka, nĩgeetha thĩinĩ wa maũndũ mothe atuĩke nĩwe mũtũũgĩrie kũrĩ indo ciothe. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 1:5">Aef 1:5</ref>; <ref loc="JHN 1:16">Joh 1:16</ref></char></note>Nĩgũkorwo Ngai nĩoonire arĩ wega atĩ ũiyũru wa Ngai wothe ũikare thĩinĩ wake, <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 5:10">Arom 5:10</ref>; <ref loc="LUK 2:14">Luk 2:14</ref>; <ref loc="EPH 2:13">Aef 2:13</ref></char></note>na nĩ ũndũ wa Kristũ indo ciothe ituĩke cia kũiguithanio na Ngai, iria irĩ thĩ o na kana iria irĩ igũrũ, nĩ ũndũ wa ũrĩa aarehire thayũ na ũndũ wa thakame yake, ĩrĩa yaitirwo mũtharaba-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hĩndĩ ĩmwe inyuĩ mwatũire mwamũranĩtio na Ngai na mwarĩ thũ ciake meciiria-inĩ manyu nĩ ũndũ wa mĩtugo yanyu mĩũru. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 5:10">Arom 5:10</ref>; <ref loc="2CO 4:14">2Akor 4:14</ref>; <ref loc="EPH 5:27">Aef 5:27</ref></char></note>No rĩu nĩamũiguithanĩtie na Kristũ na ũndũ wa ũrĩa aakuire arĩ na mwĩrĩ nĩgeetha amũrũgamie mbere yake mũrĩ atheru, na mũtarĩ na ũũgũ, o na mũtarĩ na ũcuuke, <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 3:17">Aef 3:17</ref>; <ref loc="ROM 10:18">Arom 10:18</ref></char></note>mũngĩthiĩ na mbere na gwĩtĩkia mwĩhaandĩte na mũrĩ arũmu, na mũtekwenyenyeka kuuma kũrĩ kĩĩrĩgĩrĩro kĩrĩa kĩnyiitĩrĩirwo nĩ Ũhoro-ũrĩa-Mwega. Ũhoro ũcio nĩguo Ũhoro-ũrĩa-Mwega ũrĩa mwaiguire, na ũrĩa ũhunjĩtio kũrĩ ciũmbe ciothe cia gũkũ thĩ, na nĩguo niĩ Paũlũ nduĩkĩte ndungata yaguo.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kũnoga nĩ ũndũ wa Kanitha</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 1:5">2Akor 1:5</ref>
      </char>
    </note>Na rĩu nĩngenete nĩ ũndũ wa maũndũ marĩa thĩĩnĩtio namo nĩ ũndũ wanyu, na ngaiyũrĩrĩria thĩinĩ wa mwĩrĩ wakwa kĩrĩa gĩtigaire ũhoro-inĩ wa kũnyamario gwa Kristũ, ngamaiyũrĩrĩria nĩ ũndũ wa mwĩrĩ wake, na nĩguo kanitha. <verse number="25" style="v"/>Na niĩ ndaatuirwo ndungata yaguo na ũndũ wa gũtũmwo nĩ Ngai ndĩmũrehere ũhoro wa Ngai mũũmenye kũna, <verse number="26" style="v"/>na nĩ guo hitho ĩrĩa ĩtũire ĩrĩ hithe kuuma o tene, njiarwa na njiarwa, no rĩu nĩũguũrĩirio arĩa aamũre. <verse number="27" style="v"/>O acio nĩo Ngai oonire arĩ wega kũmenyithia hitho ya ũtonga ũrĩa ũrĩ riiri kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ, nayo hitho ĩyo nĩ atĩ Kristũ arĩ thĩinĩ wanyu, o we kĩĩrĩgĩrĩro gĩa gũkaagĩa na riiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="COL 3:16">Akol 3:16</ref>; <ref loc="MAT 5:48">Math 5:48</ref></char>
    </note>Ũcio nĩwe tũhunjagia, tũgĩtaaranaga na tũkĩrutaga o mũndũ wothe tũrĩ na ũũgĩ wothe, nĩgeetha tũkarũgamia o mũndũ wothe aagĩrĩire kũna thĩinĩ wa Kristũ. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 15:10">1Akor 15:10</ref>; <ref loc="COL 2:1">Akol 2:1</ref>; <ref loc="EPH 1:19">Aef 1:19</ref></char></note>Nĩ ũndũ wa gĩtũmi kĩu nĩndĩĩnogagia, ngĩĩgiaga kũringana na hinya wake wothe, ũrĩa ũrutaga wĩra na hinya thĩinĩ wakwa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nĩngwenda mũmenye ũrĩa ndĩĩgiaga nĩ ũndũ wanyu, na nĩ ũndũ wa andũ arĩa marĩ Laodikia, o na nĩ ũndũ wa arĩa matarĩ maanyona niĩ mwene. <verse number="2" style="v"/>Ndĩĩgiaga ũguo nĩgeetha magĩe na ũmĩrĩru wa ngoro na magĩe na ũrũmwe mohanĩtio nĩ wendani, na nĩgeetha maingĩhĩrwo nĩ ũtonga wa kũmenya wega ũhoro wa hitho ya Ngai, na nĩyo Kristũ, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 11:2">Isa 11:2</ref>; <ref loc="ROM 11:33">Arom 11:33</ref></char></note>ũrĩa thĩinĩ wake kũhithĩtwo mĩthiithũ yothe ya ũũgĩ na ũmenyo. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 16:18">Arom 16:18</ref></char></note>Ndĩramwĩra ũguo nĩgeetha mũndũ o na ũrĩkũ ndakanamũheenie na ngarari cia mawara. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 2:17">1Athe 2:17</ref>; <ref loc="1CO 14:40">1Akor 14:40</ref>; <ref loc="1PE 5:9">1Pet 5:9</ref></char></note>Nĩgũkorwo o na ndatuĩka ndirĩ hamwe na inyuĩ thĩinĩ wa mwĩrĩ, ndĩ hamwe na inyuĩ thĩinĩ wa roho, na ngakena nĩkuona ũrĩa mũrĩ mĩbango mĩega, na ũrĩa wĩtĩkio wanyu thĩinĩ wa Kristũ ũrĩ mũrũmu.</para>
  <para style="s1">Kuohorwo Mawatho-inĩ ma Andũ nĩ ũndũ wa Kristũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 13:13">Joh 13:13</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, o ta ũrĩa mwamũkĩrire Kristũ Jesũ arĩ Mwathani, thiĩi na mbere gũtũũra thĩinĩ wake, <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:21">Aef 4:21</ref></char></note>mũhaandĩtwo na mũgaakwo thĩinĩ wake, na mũkĩongagĩrĩrwo hinya thĩinĩ wa wĩtĩkio o ta ũrĩa mwarutirwo, na mũkĩrĩrĩrie gũcookia ngaatho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 6:20">1Tim 6:20</ref>; <ref loc="GAL 4:3">Agal 4:3</ref></char>
    </note>Mwĩmenyererei mũndũ o na ũrĩkũ ndakanamũtahe meciiria na maũũgĩ ma maheeni ma tũhũ, marĩa moimanaga na mĩtugo ya andũ na irĩra iria cia ndũire cia thĩ ĩno, no ti kuuma kũrĩ Kristũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nĩgũkorwo ũiyũru wothe wa Ũngai ũtũũraga thĩinĩ wa Kristũ arĩ na mwĩrĩ, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 28:18">Math 28:18</ref></char></note>na inyuĩ nĩmũiyũrĩtwo nĩ muoyo thĩinĩ wa Kristũ, ũrĩa arĩ we Mũnene igũrũ rĩa hinya o wothe na ũhoti o wothe. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 2:29">Arom 2:29</ref>; <ref loc="GAL 5:24">Agal 5:24</ref></char></note>O na inyuĩ nĩmwaruire thĩinĩ wake, na ti na ũndũ wa moko ma andũ, no nĩ ũndũ wa kwehererio mũtũũrĩre wa mehia, kũringana na irua rĩrĩa rĩruithanagio nĩ Kristũ. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 28:19">Math 28:19</ref>; <ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref></char></note>Nĩgũkorwo nĩgũthikwo mwathikirwo hamwe nake rĩrĩa mwabatithirio, na mũkĩriũkio hamwe nake nĩ ũndũ wa gwĩtĩkia hinya wa Ngai, ũrĩa wamũriũkirie akiuma kũrĩ arĩa akuũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 4:32">Aef 4:32</ref>
      </char>
    </note>Hĩndĩ ĩrĩa mwakuĩte nĩ ũndũ wa mehia manyu na mũgaikara ta mũtaruĩte nĩ ũndũ wa mũtũũrĩre wanyu wa mehia-rĩ, Ngai nĩatũmire mũgĩe na muoyo hamwe na Kristũ. Ngai nĩatũrekeire mehia maitũ mothe, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 2:15">Aef 2:15</ref>; <ref loc="1PE 2:24">1Pet 2:24</ref></char></note>na aarĩkia gũtharia watho ũrĩa warĩ mwandĩke hamwe na mũtabarĩre waguo, o ũcio watũthitangaga na watũire ũreganĩte na ithuĩ-rĩ; akĩweheria na ũndũ wa kũũhũrĩra mĩcumarĩ mũtharaba-inĩ. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 6:12">Aef 6:12</ref>; <ref loc="MAT 12:29">Math 12:29</ref></char></note>Thuutha wa gũtooria maahinya na monene macio-rĩ, nĩamonanirie mbere ya mũingĩ, akĩrũũhagia nĩ ũndũ wa ũrĩa aamatooretie mũtharaba-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 14:3">Arom 14:3</ref>, <ref loc="ROM 14:4">4</ref>; <ref loc="ROM 14:5">Arom 14:5</ref>; <ref loc="GAL 4:10">Agal 4:10</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio mũtikanareke mũndũ o na ũrĩkũ amũtuĩre ciira nĩ ũndũ wa irio iria mũrĩĩaga, kana kĩrĩa mũnyuuaga, kana ũhoro-inĩ wa mĩthenya ĩrĩa mĩamũre, kana gũkũngũĩra Karũgamo ka Mweri, o na kana mũthenya wa Thabatũ. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 8:5">Ahib 8:5</ref></char></note>Maũndũ macio no kĩĩruru kĩa maũndũ marĩa magooka; no rĩrĩ, ma yamo-rĩ, nĩ Kristũ we mwene. <verse number="18" style="v"/>Mũtikanareke mũndũ o na ũrĩkũ, ũrĩa wendete gwĩtua mũhooreri, na akahooyaga araika, atũme mũtunywo kĩheo kĩrĩa mũtanyĩte kuona. Mũndũ ta ũcio nĩataaragĩria na njĩra nene maũndũ marĩa onete, na mwĩciirĩrie wake ũtarĩ wa kĩĩroho ũgatũma etĩĩe nĩ ũndũ wa meciiria make ma tũhũ. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 12:27">1Akor 12:27</ref>; <ref loc="EPH 4:16">Aef 4:16</ref></char></note>Mũndũ ta ũcio ndegwatanĩtie na Mũtwe, ũrĩa arĩ we ũnyiitagĩrĩra mwĩrĩ wothe, akaũnyiitithania hamwe na nyunĩro ciohanĩtio na mĩkiha, naguo ũgakũra o ta ũrĩa Ngai atũmaga ũkũre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 6:6">Arom 6:6</ref>
      </char>
    </note>Atĩrĩrĩ, angĩkorwo inyuĩ nĩmwakuire hamwe na Kristũ, na mũgĩtigana na irĩra iria cia ndũire cia thĩ ĩno-rĩ, nĩ kĩĩ gĩtũmaga mwathĩkĩre mawatho mayo, ta mũtũire mũrĩ a thĩ? <verse number="21" style="v"/>Namo nĩ ta maya: “Ndũkanyiite! Ndũgacame! Ndũkahutie!” <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 6:13">1Akor 6:13</ref>; <ref loc="MAT 15:9">Math 15:9</ref>; <ref loc="TIT 1:14">Tit 1:14</ref></char></note>Maũndũ macio mothe maraaria ũhoro wa indo iria ithiraga bata ciarĩkia kũhũthĩrwo, tondũ icio no irĩra na wathani na ũrutani wa andũ. <verse number="23" style="v"/>Ti-itherũ, mĩtabarĩre ta ĩyo yonekaga ta ĩrĩ na ũũgĩ, nĩ ũndũ wa mĩhoere yao ĩrĩa methuurĩire, na ũhooreri wa gwĩtua, na kwĩnyerekia, no makaaga kuona bata wa kwĩgirĩrĩria merirĩria ma mwĩrĩ.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Mawatho ma Mũtũũrĩre Mũtheru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, kuona atĩ rĩu nĩmũriũkĩtio hamwe na Kristũ-rĩ, ngoro cianyu nĩikĩrũmbũyagie maũndũ marĩa ma igũrũ, o kũrĩa Kristũ aikarĩte guoko-inĩ kwa ũrĩo kwa Ngai. <verse number="2" style="v"/>Meciiria manyu nĩmeciiragie maũndũ marĩa ma igũrũ, no ti maũndũ marĩa ma thĩ ĩno. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:2">Arom 6:2</ref></char></note>Nĩgũkorwo nĩmwakuire, naguo muoyo wanyu rĩu nĩmũhithe hamwe na Kristũ thĩinĩ wa Ngai. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 2:20">Agal 2:20</ref>; <ref loc="1JN 3:2">1Joh 3:2</ref></char></note>Na rĩrĩa Kristũ, ũrĩa arĩ we muoyo witũ, akoonekana-rĩ, hĩndĩ ĩyo o na inyuĩ nĩmũkonekana hamwe nake mũrĩ na riiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 5:3">Aef 5:3</ref>; <ref loc="EPH 5:5">Aef 5:5</ref>; <ref loc="GAL 5:24">Agal 5:24</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, tuagai maũndũ mothe ma mwĩrĩ ũyũ wa ndũire ta makuĩte namo nĩ ta: ũhũũri-maraya, na meciiria mathũku, na thuti cia mwĩrĩ, na merirĩria mooru, na ũkoroku, naguo no ũndũ ũmwe na kũhooya mĩhianano. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 1:18">Arom 1:18</ref></char></note>Tondũ wa maũndũ macio, mangʼũrĩ ma Ngai nĩmarooka. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 2:2">Aef 2:2</ref></char></note>O na inyuĩ mwatũire mũthiiaga na mĩthiĩre ĩyo mũtũũrĩre-inĩ ũrĩa mwatũũraga mbere ĩyo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:22">Aef 4:22</ref>; <ref loc="EPH 4:29">Aef 4:29</ref></char></note>No rĩu no nginya mwĩaũre maũndũ maya mothe, namo nĩ, marakara, na mangʼũrĩ, na rũmena, na njambanio, na kwaria maũndũ ma thoni na kanua. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:25">Aef 4:25</ref></char></note>Tigagai kũheenania mũndũ na ũrĩa ũngĩ, kuona atĩ nĩmwĩyaũrĩte mũndũ ũrĩa wa tene na ciĩko ciake, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 12:2">Arom 12:2</ref>; <ref loc="EPH 4:23">Aef 4:23</ref></char></note>na mũkehumba mũndũ ũngĩ mwerũ, ũrĩa werũhagio nginya agĩe na ũmenyo na agĩe na mũhianĩre wa ũrĩa wamũũmbire. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:28">Agal 3:28</ref>; <ref loc="EPH 1:23">Aef 1:23</ref></char></note>Na ũhoro-inĩ ũcio hatirĩ Mũyunani kana Mũyahudi, mũndũ mũruu kana mũndũ ũtarĩ mũruu, kana mũndũ mũcenji,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">“Acenji” nĩ andũ arĩa mataaragia rũthiomi rwa Kĩyunani, na nĩmeeciiragĩrio matiarĩ na ũthii wa na mbere.</char></note> kana Mũsikuthi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Asikuthi maarĩ andũ ooru mũno, na andũ angĩ maamonaga matariĩ ta nyamũ.</char></note> kana mũndũ ngombo kana ũtarĩ ngombo, no Kristũ nĩwe maũndũ mothe, na arĩ thĩinĩ wa maũndũ mothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 5:22">Agal 5:22</ref>, <ref loc="GAL 5:23">23</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, tondũ mũrĩ andũ athuure nĩ Ngai, andũ atheru na mendetwo mũno nĩwe, mwĩhumbei ũiguanĩri wa tha, na gũtugana, na kwĩnyiihia, na kũhoorera na gũkirĩrĩria. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:32">Aef 4:32</ref></char></note>Kiranagĩrĩriai mũndũ na ũrĩa ũngĩ, na mũrekanagĩre rĩrĩa mũndũ angĩkorwo ekĩtwo ũũru nĩ ũrĩa ũngĩ. Rekanagĩrai o ta ũrĩa Mwathani aamũrekeire inyuĩ. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:5">Arom 15:5</ref></char></note>Ningĩ gũkĩra maũndũ macio mothe mega-rĩ, gĩai na wendani, tondũ nĩguo wohanagia maũndũ mothe hamwe nĩguo magĩrĩre kũna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Rekei thayũ wa Kristũ wathanage ngoro-inĩ cianyu, tondũ inyuĩ mũrĩ ta ciĩga cia mwĩrĩ ũmwe-rĩ, mwetĩirwo thayũ. Na ningĩ mũcookagie ngaatho. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 47:7">Thab 47:7</ref>; <ref loc="EPH 5:19">Aef 5:19</ref></char></note>Rekei ũhoro wa Kristũ ũtũũrage ũingĩhĩte mũno thĩinĩ wanyu, mũkĩrutanaga na mũgĩtaaranaga mũndũ na ũrĩa ũngĩ mũrĩ na ũũgĩ mũingĩ, o mũkĩinaga thaburi, na nyĩmbo cia Ngai, o na nyĩmbo cia kĩĩroho, mũrĩ na ngaatho harĩ Ngai ngoro-inĩ cianyu. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:31">1Akor 10:31</ref>; <ref loc="EPH 5:20">Aef 5:20</ref></char></note>Na ũndũ ũrĩa wothe mũrĩĩkaga, mũkĩaria kana mũgĩĩka ũndũ, wĩkagei wothe rĩĩtwa-inĩ rĩa Mwathani Jesũ, mũgĩcookagĩria Ngai Ithe witũ ngaatho thĩinĩ wake.</para>
  <para style="s1">Mawatho thĩinĩ wa Mĩciĩ ya Akristiano</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 5:22">Aef 5:22</ref>
      </char>
    </note>Inyuĩ atumia-rĩ, mwĩnyiihagĩriei athuuri anyu, o ta ũrĩa kwagĩrĩire thĩinĩ wa Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Na inyuĩ athuuri-rĩ, endagai atumia anyu na mũtikamakũũmage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>O na inyuĩ ciana-rĩ, athĩkagĩrai aciari anyu maũndũ-inĩ mothe, nĩgũkorwo gwĩka ũguo nĩgũkenagia Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Na inyuĩ maithe-rĩ, mũtikarakaragie ciana cianyu, itikae gũkua ngoro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Na inyuĩ ngombo-rĩ, athĩkagĩrai aathani anyu a gũkũ thĩ maũndũ-inĩ mothe, na to hĩndĩ ĩrĩa maramuona atĩ nĩgeetha mamwende, no maathĩkagĩrei mũrĩ na ngoro itarĩ na ũhinga na nĩ ũndũ wa gũtĩĩa Mwathani. <verse number="23" style="v"/>Na rĩrĩ, ũndũ o wothe ũrĩa mũrĩĩkaga, wĩkagei na ngoro yanyu yothe, taarĩ Mwathani mũrarutĩra wĩra, no ti andũ, <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:32">Atũm 20:32</ref></char></note>mũkĩmenyaga atĩ nĩmũkaamũkĩra igai kuuma kũrĩ Mwathani rĩrĩ kĩheo kĩanyu. Nĩ Mwathani Kristũ mũtungatagĩra. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:34">Atũm 10:34</ref></char></note>Mũndũ o wothe ũrĩa wĩkaga ũũru nĩakarĩhwo kũringana na ũũru wake, na gũtirĩ gũtĩĩra mũndũ maũthĩ.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Inyuĩ aathani-rĩ, ĩkagai ngombo cianyu maũndũ marĩa magĩrĩire na marĩa marĩ kĩhooto, tondũ nĩmũũĩ o na inyuĩ mũrĩ na Mwathi wanyu kũrĩa igũrũ.</para>
  <para style="s1">Mataaro mangĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 18:1">Luk 18:1</ref>
      </char>
    </note>Mwĩheanagei na kĩyo ũhoro-inĩ wa kũhooya, mwĩiguĩte na mũgĩcookagĩria Ngai ngaatho. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:27">Atũm 14:27</ref></char></note>Na mũtũhooyagĩre o na ithuĩ, nĩgeetha Ngai ahingũrĩre ndũmĩrĩri iitũ mũrango, nĩgeetha tũhunjagie ũhoro wa hitho ya Kristũ, ũhoro ũrĩa niĩ njohetwo nĩ ũndũ waguo. <verse number="4" style="v"/>Hooyagai nĩgeetha ndĩũhunjagie na andũ magataũkĩrwo wega, o ta ũrĩa njagĩrĩirwo nĩ gwĩka. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 5:15">Aef 5:15</ref>; <ref loc="MRK 4:11">Mar 4:11</ref></char></note>Tuĩkagai oogĩ harĩ maũndũ marĩa mũrĩĩkaga andũ arĩa matarĩ a thiritũ yanyu; mũtegũte mweke ũrĩa mũrĩ naguo wa gwĩka wega. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 9:50">Mar 9:50</ref>; <ref loc="1PE 3:15">1Pet 3:15</ref></char></note>Na mũkĩaria, aragiai hĩndĩ ciothe mũiyũrĩtwo nĩ wega wa Ngai, nayo mĩario yanyu ĩtuĩke ta ĩkĩrĩtwo cumbĩ, nĩgeetha mũmenyage ũrĩa mũrĩcookagĩria o mũndũ.</para>
  <para style="s1">Ngeithi cia Mũthia</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 6:21">Aef 6:21</ref>, <ref loc="EPH 6:22">22</ref></char>
    </note>Tukiko nĩakamũhe ũhoro wakwa wothe. Ũcio nĩ mũrũ wa Ithe witũ twendete mũno, nĩ ndungata ya kwĩhokeka na tũtungataga nake thĩinĩ wa Mwathani. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="COL 2:2">Akol 2:2</ref></char></note>Ndamũtũma kũrĩ inyuĩ nĩ ũndũ wa ũhoro ũyũ kĩũmbe, atĩ mũmenyithio wega ũrĩa ithuĩ tũhaana, na ningĩ atĩ amũũmĩrĩrie ngoro. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHM 1:10">Filem 10</ref></char></note>Megũũka na Onesimo, mũrũ wa Ithe witũ mwĩhokeku na ũrĩa twendete mũno, nake nĩ ũmwe wanyu. Acio nĩmekũmũhe ũhoro wa ũrĩa maũndũ mothe marekĩka gũkũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 4:36">Atũm 4:36</ref>
      </char>
    </note>Nĩmwageithio nĩ Arisitariko ũrĩa tuohetwo nake, o na Mariko nĩamũgeithia, ũrĩa mũihwa wa Baranaba. (Nĩmwĩrĩtwo ũhoro wake; angĩũka kũrĩ inyuĩ-rĩ, mwamũkĩrei.) <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 2:25">Afil 2:25</ref></char></note>Jesũ ũrĩa wĩtagwo Jusito o nake nĩamũgeithia. Acio no-o Ayahudi thĩinĩ wa arĩa tũrutithanagia wĩra wa ũthamaki wa Ngai nao, na nĩmatuĩkĩte a kũnyũmĩrĩria. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:30">Arom 15:30</ref>; <ref loc="1CO 2:6">1Akor 2:6</ref></char></note>Epafara, ũrĩa arĩ ũmwe wanyu na ndungata ya Kristũ Jesũ, nĩamũgeithia. We nĩamũhooyagĩra mũno hĩndĩ ciothe, nĩguo mũhote kwĩhaanda wega ũhoro-inĩ wothe wa kũhingia wendi wa Ngai, mũrĩ agima na mũrĩ na kĩĩrĩgĩrĩro gĩkinyanĩru. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="COL 2:1">Akol 2:1</ref></char></note>Niĩ ndĩ na ũira wake atĩ nĩarutaga wĩra na hinya, akenogia nĩ ũndũ wanyu, na nĩ ũndũ wa arĩa marĩ Laodikia na Hierapoli. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 4:11">2Tim 4:11</ref>; <ref loc="PHM 1:24">Filem 24</ref></char></note>Nĩmwageithio nĩ Luka ũrĩa ndagĩtarĩ, mũrata witũ twendete mũno,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="ft" closed="false">Luka nĩwe wandĩkĩte ũhoro wa Paũlũ thĩinĩ wa ibuku rĩa Atũmwo, na aarĩ mũthiritũ ngʼendo-inĩ ciake cia ũmĩceni.</char></note> o na Dema. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="COL 2:1">Akol 2:1</ref>; <ref loc="ROM 16:5">Arom 16:5</ref></char></note>Geithiai ariũ na aarĩ a Ithe witũ kũu Laodikia, na mũgeithie Numifa na andũ a kanitha ũrĩa ũrĩ gwake mũciĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Na rĩrĩ, mwarĩkia gũthomerwo marũa maya, matũmei magathomerwo andũ a kanitha wa Laodikia, na inyuĩ no nginya muone atĩ nĩmwathoma marũa ma kuuma kanitha wa Laodikia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PHM 1:2">Filem 2</ref>; <ref loc="2TI 4:5">2Tim 4:5</ref></char>
    </note>Na mwĩre Arikipo atĩrĩ: “No nginya wone atĩ nĩwarĩĩkia wĩra ũrĩa wamũkĩrire thĩinĩ wa Mwathani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 16:21">1Akor 16:21</ref>; <ref loc="HEB 13:3">Ahib 13:3</ref>, <ref loc="HEB 13:25">25</ref>; <ref loc="ACT 21:33">Atũm 21:33</ref></char>
    </note>Niĩ Paũlũ nĩ niĩ ndaandĩka ngeithi ici na guoko gwakwa. Ririkanai atĩ ndĩ muohe na mĩnyororo. Wega wa Ngai ũrogĩa na inyuĩ.</para>
</usx>
