<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DAN" style="id">- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Danieli</para>
  <para style="toc1">Danieli</para>
  <para style="toc2">Danieli</para>
  <para style="toc3">Dan</para>
  <para style="mt1">DANIELI</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Danieli aatahirwo agĩtwarwo Babuloni arĩ mũndũ mũnini nĩ mbũtũ ya ita ya bũrũri ũcio. Gĩcunjĩ kĩa mbere (1–6) kĩheanĩte ũhoro wa ũrĩa Danieli na arata ake atatũ maatuĩkire anene marĩ igweta thirikari-inĩ ya Babuloni. Danieli na arata ake atatũ maikarire marĩ ehokeku o na rĩrĩa gwakinyĩrĩire gũtwarĩrĩria mĩtũũrĩre yao ũgwati-inĩ. Gĩcunjĩ gĩkĩ gĩkĩrĩĩkĩrĩra kĩheanĩte ũhoro wa Danieli agĩtungata thirikari-inĩ ya andũ a Media na a Perisia thuutha wao kũhoota wathani wa Babuloni.</para>
  <para style="ip">Gĩcunjĩ gĩa keerĩ (7–12) kĩheanĩte ũhoro wa cioneki iria Danieli onire, na ũrĩa aataũrĩirwo ũhoro wacio nĩ araika. Ibuku rĩĩrĩ rĩonanĩtie atĩ Ngai nĩwe wathaga maũndũ mothe ma mũndũ, na nĩwe ũnenehagia mothamaki, na thuutha-inĩ akamarekereria mahootwo nĩ mothamaki mangĩ. Ngai nĩamenyagĩrĩra andũ arĩa mamwĩhokete, na mũthenya ũmwe nĩagatũma thĩ kũgĩe na kĩhooto, na atũme andũ ake magĩe na ũhootani (7:13, 14).</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Danieli.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Mũtũũrĩre wa Danieli kũu Babuloni <char style="ior"><ref loc="DAN 1:1-6:28">1:1–6:28</ref></char></para>
  <para style="io1">· Cioneki cia Danieli cia nyamũ <char style="ior"><ref loc="DAN 7:1-8:27">7:1–8:27</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mahooya na ũrathi wa Danieli ũkoniĩ mĩaka <char style="ior"><ref loc="DAN 9:1-27">9:1-27</ref></char></para>
  <para style="io1">· Kĩoneki kĩa Danieli kĩa Ngai na mahinda marĩa magooka <char style="ior"><ref loc="DAN 10:1-12:13">10:1–12:13</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Gũthomithio kwa Danieli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 24:1">2Ath 24:1</ref>; <ref loc="2CH 36:6">2Maũ 36:6</ref></char>
    </note>Atĩrĩrĩ, mwaka-inĩ wa gatatũ wa ũthamaki wa Jehoiakimu, mũthamaki wa Juda-rĩ, Nebukadinezaru mũthamaki wa Babuloni nĩokire itũũra rĩa Jerusalemu, akĩrĩrigiicĩria nĩguo arĩtunyane. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 27:19-20">Jer 27:19-20</ref></char></note>Nake Mwathani akĩrekereria Jehoiakimu, mũthamaki wa Juda, guoko-inĩ gwake, hamwe na indo imwe kuuma hekarũ-inĩ ya Ngai.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Andũ a Juda maatahirwo magĩtwarwo Babuloni, bũrũri wa ũkombo, nĩ ũndũ wa kwaga gwathĩkĩra Jehova.</char></note> Nake Nebukadinezaru agĩkuua indo icio, agĩcitwara hekarũ-inĩ ya ngai yake kũu Babuloni, na agĩciiga nyũmba-inĩ ĩrĩa yaigagwo igĩĩna cia ngai yake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 20:18">2Ath 20:18</ref>; <ref loc="ISA 39:7">Isa 39:7</ref></char>
    </note>Ningĩ mũthamaki ũcio agĩatha Ashipenazi, ũrĩa warĩ mũrori mũnene wa anene a nyũmba yake ya ũthamaki, amũrehere andũ amwe arĩa moimĩte Isiraeli a nyũmba ya ũthamaki na a rũciaro rwa andũ arĩa maarĩ igweta, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 39:6">Kĩam 39:6</ref>; <ref loc="EZR 4:7">Ezar 4:7</ref></char></note>nao makorwo marĩ aanake matarĩ kaũũgũ o na karĩkũ, na athaka makĩonwo, na andũ mekuoneka marĩ na ũtaũku maũndũ-inĩ mothe ma kwĩrutwo, na andũ mooĩ maũndũ wega, na ahũthũ kũnyiita maũndũ, na magĩrĩire gũtungata thĩinĩ wa nyũmba ya ũthamaki. Ashipenazi aarĩ arute andũ acio rũthiomi na maandĩko ma Ababuloni.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Rũthiomi na mwandĩko wa andũ a Babuloni warĩ na hinya gũthoma.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Nake mũthamaki agĩtua maheagwo irio na ndibei mũthenya o mũthenya iria we mwene aarĩĩaga; maarĩ mathomithio maũndũ ihinda rĩa mĩaka ĩtatũ, na thuutha ũcio matoonye wĩra-inĩ wa gũtungatĩra mũthamaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Thĩinĩ wa acio maathuurirwo nĩ haarĩ na aanake amwe maarutĩtwo Juda: Na nĩo Danieli, na Hanania, na Mishaeli, na Azaria. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:26">Dan 2:26</ref>; <ref loc="ISA 39:7">Isa 39:7</ref></char></note>Nake mũrori ũcio wa anene arĩa angĩ nĩamaheire marĩĩtwa mangĩ: Danieli akĩmwĩta Beliteshazaru, nake Hanania agĩĩtwo Shadiraka, nake Mishaeli agĩĩtwo Meshaki, nake Azaria agĩĩtwo Abedinego.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Rĩĩtwa Beliteshazaru nĩ kuuga “Beli arogitĩra muoyo wake” (rĩetanĩtio na ngai yetagwo Beli). Shadiraka nĩ kuuga “watho wa Aku” (ngai ya andũ a Sumeria thĩinĩ wa Babuloni ya mweri). Meshaki nĩ kuuga “nũũ ũtariĩ ta Aku?” Narĩo Abedinego nĩ kuuga “ndungata ya Nego” (rĩĩtwa rĩngĩ rĩa Beli).</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 4:13-14">Ezek 4:13-14</ref>
      </char>
    </note>No rĩrĩ, Danieli agĩtua na ngoro yake atĩ ndegwĩthaahia na irio na ndibei ĩyo ya mũthamaki,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Andũ a Isiraeli maatuaga atĩ irio cia mũthamaki ciarĩ na thaahu tondũ rwĩga rwa mbere rwarutagĩrwo ngai cia mĩhianano.</char></note> na akĩũria mũrori ũcio wa anene etĩkĩrio ndakae gwĩthaahia na ũndũ wa kũrĩa irio icio. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 16:7">Thim 16:7</ref>; <ref loc="1KI 8:50">1Ath 8:50</ref></char></note>Nake Ngai nĩatũmĩte Danieli etĩkĩrĩke na aiguĩrwo tha nĩ mũnene ũcio, <verse number="10" style="v"/>no mũnene ũcio akĩĩra Danieli atĩrĩ, “Nĩndĩretigĩra mũthamaki mwathi wakwa, ũrĩa ũtuĩte kĩrĩa mũrĩheagwo gĩa kũrĩa na gĩa kũnyua. Aangĩmuona mũrĩ ahĩnju gũkĩra aanake arĩa angĩ a riika rĩanyu-rĩ, angiuga nĩ kĩĩ gĩtũmĩte? Hĩndĩ ĩyo mũthamaki no aanengithie mũtwe nĩ ũndũ wanyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Danieli agĩcooka akĩarĩria mũrangĩri ũrĩa waheetwo wĩra nĩ mũrori wa anene arĩa angĩ wa kũroraga Danieli, na Hanania, na Mishaeli, na Azaria, akĩmwĩra atĩrĩ, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 2:10">Kũg 2:10</ref></char></note>“Ndagũthaitha, amba ũgerie ndungata ciaku handũ ha mĩthenya ikũmi: Ndũgaatũhe kĩndũ o nakĩ tiga o nyeni cia kũrĩa na maaĩ ma kũnyua. <verse number="13" style="v"/>Matukũ macio maathira ũcooke ũtũroranie na aanake acio angĩ marĩĩaga irio icio cia mũthamaki, na thuutha ũcio ũcooke gwĩka ndungata ciaku o ta ũrĩa ũkuona kwagĩrĩire.” <verse number="14" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio agĩĩtĩkĩra ũhoro ũcio, nake akĩmageria matukũ macio ikũmi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 23:25">Thaam 23:25</ref>
      </char>
    </note>Matukũ macio ikũmi maathira-rĩ, mothiũ mao makĩoneka maagĩrĩte, nao magatunguha gũkĩra aanake acio angĩ maarĩĩaga irio cia mũthamaki. <verse number="16" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio mũmarangĩri akĩeheria irio ciao iria ciarĩ njega mũno na ndibei ĩrĩa maarĩ manyuuage na agĩcooka kũmaheaga o nyeni tu handũ ha irio icio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 12:13">Ayub 12:13</ref>; <ref loc="COL 1:9">Akol 1:9</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, Ngai nĩaheire aanake acio ana ũmenyo na ũtaũku wa maandĩko ma mĩthemba yothe, na wĩruti wa maũndũ. Nake Danieli nĩataũkagĩrwo nĩ cioneki na irooto cia mĩthemba yothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ihinda rĩrĩa mũthamaki aatuĩte atĩ andũ acio magaatwarwo nyũmba yake thĩinĩ rĩathira-rĩ, mũrori wa anene arĩa angĩ agĩkĩmatwara harĩ Nebukadinezaru. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:46">Kĩam 41:46</ref></char></note>Mũthamaki akĩaria nao, na ndonire mũndũ ũngĩaigananirio na Danieli, na Hanania, na Mishaeli na Azaria; na nĩ ũndũ ũcio magĩtoonyio wĩra-inĩ wa gũtungatagĩra mũthamaki. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:30">1Ath 4:30</ref>; <ref loc="EZK 28:3">Ezek 28:3</ref></char></note>Ũndũ-inĩ o wothe ũkoniĩ ũũgĩ na ũtaũku wa maũndũ marĩa mũthamaki aamoragia-rĩ, agĩkora makĩrĩte ago othe na aragũri a ũthamaki wake wothe maita ikũmi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 36:22">2Maũ 36:22</ref>; <ref loc="DAN 6:28">Dan 6:28</ref></char>
    </note>Nake Danieli agĩtũũra kũu nginya mwaka wa mbere wa wathani wa Mũthamaki Kurusu.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Kĩroto kĩa Nebukadinezaru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 20:3">Kĩam 20:3</ref>; <ref loc="EST 6:1">Esit 6:1</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, mwaka-inĩ wa keerĩ wa ũthamaki wake-rĩ, Nebukadinezaru nĩarootire irooto; agĩtangĩka meciiria na akĩũrwo nĩ toro. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:8">Kĩam 41:8</ref>; <ref loc="EXO 7:11">Thaam 7:11</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki agĩĩta ago na aragũri, na arogi na arori a njata nĩguo moke mamwĩre ũrĩa aarootete. Rĩrĩa mookire makĩrũgama mbere ya mũthamaki, <verse number="3" style="v"/>akĩmeera atĩrĩ, “Nĩ harĩ kĩroto ndootete kĩrĩa kĩrathĩĩnia, na nĩngwenda kũmenya ũrĩa kiugĩte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZR 4:7">Ezar 4:7</ref>; <ref loc="NEH 2:3">Neh 2:3</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo arori a njata acio magĩcookeria mũthamaki na rũthiomi rwa Asuriata,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">Rũthiomi rwa Asuriata nĩruo rwario rũrĩa anene aingĩ maaragia. Kuuma Dan 2:4 nginya Dan 7:28, ibuku rĩĩrĩ rĩandĩkĩtwo na rũthiomi rũrũ.</char></note> makĩmwĩra atĩrĩ, “Wee mũthamaki, ũrotũũra tene na tene! Ta kĩĩre ndungata ciaku kĩroto kĩrĩa ũrotete, nacio itaũre kĩroto kĩu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZR 6:11">Ezar 6:11</ref>; <ref loc="DAN 3:29">Dan 3:29</ref></char>
    </note>Nake mũthamaki agĩcookeria arori a njata acio, akĩmeera atĩrĩ, “Ũndũ ũyũ nĩguo nduĩte ngwatĩirie mũno: Mũngĩaga kũnjĩĩra kĩroto kĩrĩa ndootete na mũgĩtaũre-rĩ, nguuga mũtemangwo mũkue, nacio nyũmba cianyu imomorwo ituĩke hĩba cia mahiga. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 5:7">Dan 5:7</ref>, <ref loc="DAN 5:16">16</ref></char></note>No mũngĩnjĩĩra kĩroto kĩu na mũgĩtaarĩrie-rĩ, nĩngũmũhe iheo, na marĩhi, o na ndũmũtĩithie mũno. Nĩ ũndũ ũcio njĩĩrai ũrĩa ndootete na mũndaũrĩre ũhoro wa kĩroto kĩu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Makĩmũcookeria o rĩngĩ makĩmwĩra atĩrĩ, “Mũthamaki nĩetĩkĩre kwĩra ndungata ciake ũrĩa arotete, na ithuĩ nĩtũkũmũtaũrĩra kĩroto kĩu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nake mũthamaki akĩmacookeria atĩrĩ, “Nĩndĩramenya kũna atĩ mũrenda o kũraiharaihia ihinda, tondũ nĩmũramenya atĩ ũndũ ũyũ nĩguo nduĩte ngwatĩirie mũno: <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 4:11">Esit 4:11</ref>; <ref loc="ISA 41:22-24">Isa 41:22-24</ref></char></note>Mũngĩaga kũnjĩĩra kĩroto kĩu ndootete-rĩ, iherithia rĩanyu no rĩmwe. Mũciirĩire kũnjĩĩra maũndũ ma kũũhĩtithia na ma waganu, mũgĩĩciiria atĩ ũrĩa nduĩte nĩũkũgarũrũka. Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, njĩĩrai kĩroto kĩu, na nĩngũmenya atĩ no mũhote gũgĩtaũra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 3:8">Dan 3:8</ref>
      </char>
    </note>Nao arori a njata acio magĩcookeria mũthamaki atĩrĩ, “Gũtirĩ mũndũ o na ũmwe gũkũ thĩ ũngĩhota gwĩka ũguo mũthamaki aroiga! Gũtirĩ mũthamaki, o na arĩ mũnene na arĩ na hinya atĩa, ũrĩ wooria mũndũ-mũgo, kana mũragũri, kana mũrori wa njata eke ũndũ ta ũcio. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:38">Kĩam 41:38</ref></char></note>Ũndũ ũcio mũthamaki arooria ndũngĩhoteka. Gũtirĩ mũndũ ũngĩhota kwĩra mũthamaki kĩroto kĩrĩa arootete, tiga o ngai ciiki, na ititũũranagia na andũ a gũkũ thĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mũthamaki aigua ũhoro ũcio akĩrakara na akĩngʼũrĩka mũno nginya agĩathana atĩ andũ arĩa othe oogĩ a Babuloni mooragwo. <verse number="13" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio gũkĩrutwo watho andũ acio oogĩ mooragwo, na andũ magĩtũmwo magacarie Danieli na arata ake nĩguo mooragwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Rĩrĩa Arioku, mũnene wa arangĩri a mũthamaki, aathiiaga kũũraga andũ acio oogĩ a Babuloni-rĩ, Danieli akĩmwarĩria na ũũgĩ, o na eciirĩtie wega ũrĩa ekũmwĩra. <verse number="15" style="v"/>Akĩũria ũcio warĩ mũnene wa arangĩri a mũthamaki atĩrĩ, “Nĩ kĩĩ gĩatũma mũthamaki atue itua rĩũru ũguo?” Nake Arioku agĩtaarĩria Danieli ũrĩa ũhoro ũcio wothe watariĩ. <verse number="16" style="v"/>Danieli aigua ũguo agĩthiĩ harĩ mũthamaki, akĩmũũria amũhe ihinda, nĩgeetha ahote kũmũtaũrĩra kĩroto kĩu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nake Danieli akĩinũka gwake mũciĩ na akĩmenyithia arata ake ũhoro ũcio, nao nĩo Hanania, na Mishaeli, na Azaria. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 37:4">Isa 37:4</ref>; <ref loc="JON 1:9">Jon 1:9</ref>; <ref loc="REV 11:13">Kũg 11:13</ref></char></note>Akĩmaringĩrĩria mathaithe Ngai wa igũrũ nĩguo amaiguĩre tha, amaguũrĩrie ũhoro ũcio warĩ mũhithe, nĩgeetha we hamwe na arata acio ake matikooraganĩrio hamwe na andũ acio angĩ oogĩ a Babuloni. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 33:15">Ayub 33:15</ref>; <ref loc="JOS 22:33">Josh 22:33</ref></char></note>Na rĩrĩ, ũtukũ ũndũ ũcio warĩ mũhithe ũkĩguũrĩrio Danieli na kĩoneki. Nake Danieli akĩgooca Ngai wa igũrũ, <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 113:2">Thab 113:2</ref>; <ref loc="JOB 9:4">Ayub 9:4</ref></char></note>akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="qm1">“Rĩĩtwa rĩa Ngai rĩrotũũra rĩkumagio tene na tene;</para>
  <para style="qm2">ũũgĩ na ũhoti nĩ ciake.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JAS 1:5">Jak 1:5</ref>; <ref loc="PSA 75:6-7">Thab 75:6-7</ref></char>
    </note>Nĩwe ũgarũranagia mahinda na imera;</para>
  <para style="qm2">nĩanenehagia athamaki, na akameheria ũthamaki-inĩ.</para>
  <para style="qm1">Nĩwe ũheaga andũ arĩa oogĩ ũũgĩ,</para>
  <para style="qm2">nao arĩa makũũranaga maũndũ akamahe ũmenyo.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 12:22">Ayub 12:22</ref>; <ref loc="PSA 139:11-12">Thab 139:11-12</ref>; <ref loc="ISA 45:7">Isa 45:7</ref></char>
    </note>Nĩwe ũguũragia maũndũ marĩa marikĩru, o na marĩa marĩ hitho-inĩ;</para>
  <para style="qm2">nĩamenyaga maũndũ marĩa marĩ nduma-inĩ,</para>
  <para style="qm2">naguo ũtheri ũtũũranagia nake.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 31:5">Kĩam 31:5</ref>; <ref loc="DAN 1:17">Dan 1:17</ref></char>
    </note>Nĩndagũcookeria ngaatho na ndakũgooca, o Wee Ngai wa maithe makwa:</para>
  <para style="qm2">Nĩũũheete ũũgĩ o na ũhoti,</para>
  <para style="qm1">ũkaamenyithia ũhoro ũrĩa tũkũhooete,</para>
  <para style="qm2">ũgatũma tũmenye kĩroto kĩa mũthamaki.”</para>
  <para style="s1">Danieli Gũtaũra Kĩroto</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Danieli agĩthiĩ kũrĩ Arioku, ũcio mũthamaki aamũrĩte athiĩ akooragithie andũ acio oogĩ a Babuloni, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ndũkooragithie andũ acio oogĩ a Babuloni. Ndwara kũrĩ mũthamaki, na nĩngũmũtaũrĩra kĩroto gĩake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 1:6">Dan 1:6</ref>
      </char>
    </note>O hĩndĩ ĩyo Arioku agĩtwara Danieli kũrĩ mũthamaki, akĩmwĩra atĩrĩ, “Nĩnyonete mũndũ ũmwe wa arĩa maatahĩtwo kuuma Juda ũngĩhota kwĩra mũthamaki ũrĩa kĩroto gĩake kiugĩte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nake mũthamaki akĩũria Danieli (na nowe Beliteshazaru) atĩrĩ, “No ũhote kũnjĩĩra kĩroto kĩrĩa ndootete na ũgĩtaũre?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 41:8">Kĩam 41:8</ref>
      </char>
    </note>Nake Danieli akĩmũcookeria atĩrĩ, “Gũtirĩ mũndũ o na ũmwe wa arĩa oogĩ, kana mũragũri, kana mũndũ-mũgo o na kana mũrathi ũngĩhota kwĩra mũthamaki ũhoro ũcio wa hitho, <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 40:8">Kĩam 40:8</ref>; <ref loc="DAN 4:5">Dan 4:5</ref></char></note>no nĩ kũrĩ Ngai ũrĩ igũrũ ũguũranagĩria maũndũ marĩa marĩ hitho-inĩ. Nĩwe wonetie Mũthamaki Nebukadinezaru ũrĩa gũgaikara matukũ-inĩ ma thuutha. Kĩroto gĩaku na cioneki iria irahĩtũkĩire meciiria-inĩ maku ũkomete ũrĩrĩ iraarĩ ici:</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Hĩndĩ ĩyo wakomete ũrĩrĩ-inĩ, wee mũthamaki, meciiria maku nĩmecũũranirie ũhoro wa maũndũ marĩa magooka thuutha-inĩ, nake ũrĩa mũguũria wa maũndũ marĩa marĩ hitho-inĩ agĩkũguũrĩria ũrĩa gũkaahaana thuutha-inĩ. <verse number="30" style="v"/>Niĩ-rĩ, ndiguũrĩirio ũhoro ũcio ũrĩ hitho-inĩ atĩ tondũ ndĩ na ũũgĩ gũkĩra andũ arĩa angĩ matũũraga muoyo, no nĩgeetha wee mũthamaki ũmenye ũrĩa kĩroto kĩu kiugĩte, nĩguo ũtaũkĩrwo nĩ maũndũ macio ũrecũũranagia meciiria-inĩ maku.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HAB 1:7">Hab 1:7</ref>; <ref loc="ISA 25:3-5">Isa 25:3-5</ref></char>
    </note>“Wee mũthamaki, warora nĩwonire mũhianano mũnene warũngiĩ mbere yaku: mũhianano ũcio warĩ mũnene mũno na nĩwahenahenagia, na warĩ wa kũmakania ũkĩonwo. <verse number="32" style="v"/>Mũtwe wa mũhianano ũcio warĩ wa thahabu ĩrĩa therie, nakĩo gĩthũri kĩaguo na moko ciarĩ cia betha, nayo nda na ciero ciaguo ciarĩ cia gĩcango, <verse number="33" style="v"/>magũrũ maguo maarĩ ma kĩgera, namo makinya maarĩ ma kĩgera gĩtukanĩte na rĩũmba rĩcine. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 12:19">Ayub 12:19</ref>; <ref loc="ZEC 4:6">Zek 4:6</ref></char></note>Hĩndĩ o ĩyo wawĩroreire, ihiga inene rĩkĩenjwo, no rĩtienjirwo nĩ moko ma mũndũ. Rĩkĩgũtha makinya ma mũhianano ũcio marĩa maarĩ ma kĩgera gũtukanĩte na rĩũmba, rĩkĩmahehenja. <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 37:10">Thab 37:10</ref>; <ref loc="ISA 2:3">Isa 2:3</ref></char></note>Nakĩo kĩgera kĩu, na rĩũmba, na gĩcango, na betha, na thahabu igĩthetherwo tũcunjĩ tũcunjĩ, igĩtuĩka ta mũũngũ ũrĩa ũmbũragwo kĩhuhĩro-inĩ hĩndĩ ya riũa. Ikĩhuhũkanio nĩ rũhuho, igĩthira biũ na itiacookire kuoneka rĩngĩ. No rĩrĩ, ihiga rĩu rĩagũthire mũhianano ũcio rĩkĩneneha, rĩgĩtuĩka kĩrĩma kĩnene, rĩkĩiyũra thĩ yothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 40:12">Kĩam 40:12</ref>
      </char>
    </note>“Kĩu nĩkĩo kĩroto kĩrĩa warootire, na rĩu nĩtũgũgĩtaũrĩra mũthamaki. <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 7:12">Ezar 7:12</ref>; <ref loc="JER 27:7">Jer 27:7</ref></char></note>Wee mũthamaki-rĩ, nĩwe mũthamaki wa athamaki. Nake Ngai wa igũrũ nĩakũheete ũthamaki, na ũhoti, na hinya, na riiri; <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 4:21-22">Dan 4:21-22</ref></char></note>nĩaigĩte andũ a ndũrĩrĩ ciothe moko-inĩ maku, na nyamũ cia gĩthaka, o na nyoni cia rĩera-inĩ. Kũrĩa guothe itũũraga-rĩ, nĩagũtuĩte mwathi wacio ciothe. Wee nĩwe mũtwe ũcio wa thahabu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“Thuutha waku, nĩgũkarahũka ũthamaki ũngĩ ũtagaakorwo na hinya ta waku. Thuutha ũcio nĩgũkagĩa na ũthamaki ũngĩ wa gatatũ, nĩguo ũgerekanĩtio na gĩcango, naguo nĩũgaatha thĩ yothe. <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 7:7">Dan 7:7</ref>, <ref loc="DAN 7:23">23</ref></char></note>Marigĩrĩrio-inĩ nĩgũkarahũka ũthamaki ũngĩ wa kana ũrĩ hinya ta kĩgera, nĩgũkorwo kĩgera kiunangaga na gĩkahehenja indo ciothe, na o ta ũrĩa kĩgera kiunangaga indo igatuĩka tũcunjĩ ũguo noguo ũkaahehenja na uunange mothamaki macio mangĩ mothe. <verse number="41" style="v"/>O ta ũguo wonire atĩ makinya na ciara ciarĩ cia rĩũmba rĩcine rĩtukanĩte na kĩgera-rĩ, noguo ũthamaki ũyũ ũgaakorwo ũrĩ mũgayũkanu; no rĩrĩ, nĩũgakorwo ũrĩ na hinya wa kĩgera thĩinĩ waguo, o ta ũguo wonire kĩgera kĩu gĩtukanĩte na rĩũmba. <verse number="42" style="v"/>O ũguo ciara ciarĩ cia kĩgera gĩtukanĩte na cia rĩũmba-rĩ, noguo ũthamaki ũcio ũgaakorwo kũmwe ũrĩ na hinya na kũrĩa kũngĩ ũgathuthĩkanga. <verse number="43" style="v"/>Na o ta ũguo wonire kĩgera gĩtukanĩte na rĩũmba rĩcine-rĩ, noguo andũ nao magaakorwo matukanĩte, na matigaatũũra marĩ rũmwe rĩngĩ, o ta ũrĩa kĩgera gĩtangĩtukana na rĩũmba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:44 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 27:27-29">Kĩam 27:27-29</ref>; <ref loc="1SA 9:20">1Sam 9:20</ref>; <ref loc="REV 11:15">Kũg 11:15</ref></char>
    </note>“Na rĩrĩ, ihinda-inĩ rĩa athamaki acio, Ngai wa igũrũ nĩakahaanda ũthamaki ũtagacooka kwanangwo, kana ũtigĩrwo andũ angĩ. Nĩũkahehenja mothamaki macio mangĩ mothe ũmaniine, noguo mwene ũgaatũũra wĩhaandĩte tene na tene. <verse number="45" style="v"/>Ũcio nĩguo ũtaũri wa kĩoneki kĩa ihiga rĩu rĩenjetwo kuuma kĩrĩma-inĩ, no rĩtienjetwo na moko ma andũ, na nĩrĩo rĩathetherire kĩgera, na gĩcango, na rĩũmba, na betha na thahabu igĩtuĩka tũcunjĩ.</para>
  <para style="p">“Ngai ũcio mũnene nĩamenyithĩtie mũthamaki ũrĩa gũkaahaana thuutha-inĩ. Kĩroto kĩu nĩ kĩa ma, naguo ũtaũri wakĩo nĩ wa kwĩhokeka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:46 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 8:17">Dan 8:17</ref>; <ref loc="ACT 14:13">Atũm 14:13</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Mũthamaki Nebukadinezaru akĩĩgũithia, agĩturumithia ũthiũ thĩ mbere ya Danieli, na akĩmũhe gĩtĩĩo kĩnene, na agĩathana atĩ arutĩrwo igongona na ũbumba. <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:17">Gũcook 10:17</ref>; <ref loc="1CO 14:25">1Akor 14:25</ref></char></note>Mũthamaki akĩĩra Danieli atĩrĩ, “Ti-itherũ Ngai waku nĩwe Ngai wa ngai iria ingĩ, na Mwathani wa athamaki na mũguũria wa maũndũ marĩa marĩ hitho-inĩ, nĩgũkorwo nĩwahota kũguũria ũndũ ũyũ ũrĩ hitho-inĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:48 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 25:28">2Ath 25:28</ref>
      </char>
    </note>Nake mũthamaki agĩtũũgĩria Danieli, na akĩmũtuga na iheo nyingĩ mũno. Akĩmũtua mwathi wa bũrũri wothe wa Babuloni, na akĩmũtua mũrũgamĩrĩri wa andũ arĩa othe oogĩ a bũrũri ũcio. <verse number="49" style="v"/>Nake Danieli agĩthaitha mũthamaki atue Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego arori a mawĩra marĩa maarutagwo bũrũri-inĩ ũcio wa Babuloni, no Danieli we mwene agĩikara kũu mũciĩ wa ũthamaki.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Mũhianano wa Thahabu, na Icua rĩa Mwaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 46:6">Isa 46:6</ref>; <ref loc="HAB 2:19">Hab 2:19</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, Mũthamaki Nebukadinezaru nĩathondekithirie mũhianano wa thahabu, wa mĩkono mĩrongo ĩtandatũ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita 27</char></note> kũraiha na igũrũ, na mĩkono ĩtandatũ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta mita igĩrĩ na robo ithatũ (2:75)</char></note> kwarama, na akĩũhaandithia werũ-inĩ wa Dura kũu bũrũri wa Babuloni. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:7">Dan 6:7</ref></char></note>Nebukadinezaru agĩcooka agĩĩta anene, na anyabara, na abarũthi, na ataari a mũthamaki, na aigi kĩgĩĩna, na aciirithania, na mawakiri, na anene a mabũrũri make mothe moke kĩamũro-inĩ gĩa kwamũra mũhianano ũcio aahandithĩtie. <verse number="3" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, anene, na anyabara, na abarũthi, na ataari a mũthamaki, na aigi kĩgĩĩna, na aciirithania, na mawakiri, na anene othe a mabũrũri makĩgomana nĩ ũndũ wa kwamũra mũhianano ũcio Mũthamaki Nebukadinezaru aahaandithĩtie, nao makĩrũgama mbere yaguo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 4:1">Dan 4:1</ref>; <ref loc="REV 10:11">Kũg 10:11</ref></char>
    </note>Nake mũhuhi coro akĩanĩrĩra na mũgambo mũnene, akiuga atĩrĩ, “Inyuĩ andũ a iruka ciothe na a ndũrĩrĩ ciothe, na a mĩario yothe ta thikĩrĩriai ũrĩa mũthamaki aathanĩte mwĩke. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 13:12">Kũg 13:12</ref></char></note>Rĩrĩa mũrĩigua mũgambo wa coro, na mĩtũrirũ, na thethe, na kĩnanda gĩa kĩnũbi, na kĩnanda kĩa mũgeeto, na mĩtũrirũ ĩrĩa mĩariĩ, o hamwe na ũini wa mĩthemba yothe-rĩ, o rĩmwe mwĩgũithie thĩ mũhooe mũhianano ũcio wa thahabu ũrĩa Mũthamaki Nebukadinezaru aahaandithĩtie. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 29:22">Jer 29:22</ref>; <ref loc="MAT 13:42">Math 13:42</ref>, <ref loc="MAT 13:50">50</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa wothe ũtekwĩgũithia thĩ na ahooe, o hĩndĩ ĩyo nĩegũikio icua-inĩ rĩa mwaki ũgwakana mũno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, rĩrĩa andũ acio maiguire mũgambo wa coro, na mĩtũrirũ, na thethe, na kĩnanda gĩa kĩnũbi, na kĩnanda kĩa mũgeeto, na ũini wa mĩthemba yothe, andũ othe, na ndũrĩrĩ, na andũ a mĩario yothe makĩĩgũithia thĩ, makĩhooya mũhianano ũcio wa thahabu ũrĩa Mũthamaki Nebukadinezaru aahaandithĩtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 19:3">Isa 19:3</ref>; <ref loc="DAN 2:10">Dan 2:10</ref></char>
    </note>Ihinda o rĩu arori a njata amwe makĩyumĩria, magĩcuuka Ayahudi, <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 2:3">Neh 2:3</ref></char></note>makĩĩra Mũthamaki Nebukadinezaru atĩrĩ, “Wee mũthamaki ũrotũũra tene na tene! <verse number="10" style="v"/>Atĩrĩrĩ, wee mũthamaki nĩũrutĩte uuge waku, ũkoiga atĩ rĩrĩa mũndũ o wothe akaigua mũgambo wa coro, na mĩtũrirũ, na thethe, na kĩnanda gĩa kĩnũbi, na kĩnanda kĩa mũgeeto, na mĩtũrirũ ĩrĩa mĩariĩ, na ũini wa mĩthemba yothe no nginya egũithie thĩ, ahooe mũhianano ũcio wa thahabu, <verse number="11" style="v"/>na ũkoiga atĩ mũndũ ũrĩa wothe ũtekwĩgũithia thĩ aũhooe, nĩagaikio icua-inĩ rĩa mwaki ũgwakana mũno. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:49">Dan 2:49</ref>; <ref loc="EST 3:3">Esit 3:3</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩ harĩ Ayahudi amwe arĩa wee ũigĩte a kũrora maũndũ ma bũrũri wa Babuloni, na nĩo Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego, arĩa matakũiguaga, wee mũthamaki. Matitungatagĩra ngai ciaku, kana makahooya mũhianano wa thahabu ũcio ũhandithĩtie.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 2:12">Dan 2:12</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Nebukadinezaru agĩcinwo nĩ marakara, nake agĩtũmanĩra Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego mareehwo harĩ we. Nĩ ũndũ ũcio andũ acio makĩreehwo mbere ya mũthamaki, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 46:1">Isa 46:1</ref>; <ref loc="JER 50:2">Jer 50:2</ref></char></note>nake Nebukadinezaru akĩmooria atĩrĩ, “Nĩ ũhoro wa ma wee Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego, atĩ mũtitungatagĩra ngai ciakwa, o na kana mũkahooya mũhianano wa thahabu ũcio handithĩtie? <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 36:18-20">Isa 36:18-20</ref>; <ref loc="2CH 32:15">2Maũ 32:15</ref></char></note>Rĩu-rĩ, mũngĩĩhaarĩria nĩgeetha rĩrĩa mũrĩigua mũgambo wa coro, na mĩtũrirũ, na thethe, na kĩnanda gĩa kĩnũbi, na kĩnanda kĩa mũgeeto, na mĩtũrirũ ĩrĩa mĩariĩ, na ũini wa mĩthemba yothe, mwĩgũithie thĩ, mũhooe mũhianano ũcio niĩ thondekithĩtie, nĩ wega mũno. No rĩrĩ, mũngĩrega kũhooya mũhianano ũcio-rĩ, nĩmũgũikio o ro rĩmwe icua-inĩ rĩa mwaki ũgwakana mũno. Na rĩrĩ, hihi nĩ ngai ĩrĩkũ ĩngĩhota kũmũhonokia kuuma guoko-inĩ gwakwa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nao Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego magĩcookeria mũthamaki, makĩmwĩra atĩrĩ, “Wee Nebukadinezaru, ithuĩ tũtibataire kwĩyarĩrĩria tũrĩ mbere yaku igũrũ rĩa ũhoro ũyũ. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 48:16">Kĩam 48:16</ref>; <ref loc="JOB 5:19">Ayub 5:19</ref></char></note>Tũngĩikio icua-inĩ rĩa mwaki ũgwakana mũno-rĩ, Ngai ũrĩa ithuĩ tũtungataga e na ũhoti wa gũtũruta thĩinĩ warĩo, na nĩwe ũgũtũhonokia kuuma guoko-inĩ gwaku, wee mũthamaki. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 1:17">Thaam 1:17</ref>; <ref loc="JOS 24:15">Josh 24:15</ref></char></note>No rĩrĩ, o na angĩaga gũtũhonokia-rĩ, nĩtũkwenda ũmenye, wee mũthamaki, atĩ ithuĩ tũtingĩtungatĩra ngai ciaku, kana tũhooe mũhianano wa thahabu ũcio wee ũhandithĩtie.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:18-28">Alaw 26:18-28</ref>
      </char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Nebukadinezaru akĩrakara mũno nĩ ũndũ wa Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego, na agĩtukia gĩthiithi nĩ ũndũ wao. Agĩcooka agĩathana, akiuga icua rĩu rĩongererwo ngũ nĩguo rĩhiũhe maita mũgwanja ma ũrĩa rĩakoragwo rĩhiũhĩte. <verse number="20" style="v"/>Nebukadinezaru agĩatha thigari imwe iria ciarĩ na hinya mũno ita-inĩ rĩake ciohe Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego, imaikie icua-inĩ rĩu rĩa mwaki wakanĩte mũno. <verse number="21" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio andũ acio, mehumbĩte kanjũ ciao, na thuruarĩ, na iremba, o na nguo icio ingĩ-rĩ, makĩohwo na magĩikio icua-inĩ rĩu rĩa mwaki wakanĩte mũno. <verse number="22" style="v"/>Watho ũcio wa mũthamaki warĩ wa ihenya mũno, narĩo icua rĩkahiũha mũno, ũũ atĩ nĩnĩmbĩ cia mwaki ũcio cioragire thigari iria cianyiitĩte Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego, <verse number="23" style="v"/>nao andũ acio atatũ, moohetwo makarũmio, makĩgũa icua-inĩ rĩu rĩa mwaki wakanĩte mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Mũthamaki Nebukadinezaru akĩgega, akĩrũgama na igũrũ o rĩmwe, akĩũria andũ arĩa maamũheaga kĩrĩra atĩrĩ, “Githĩ ti andũ atatũ tuohire na twamaikia mwaki-inĩ?”</para>
  <para style="p">Nao makĩmũcookeria atĩrĩ, “Ĩĩ, nĩ ma ũguo nĩguo, mũthamaki.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nake mũthamaki akiuga atĩrĩ, “Hĩ, ta rorai! Niĩ ndĩrona andũ ana magĩcangacanga mwaki-inĩ, matarĩ ohe kana makahutio nĩ mwaki, nake ũcio wa kana ahaana ta ũmwe wa ariũ a ngai.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 4:2">Dan 4:2</ref>, <ref loc="DAN 4:34">34</ref></char>
    </note>Nebukadinezaru agĩkuhĩrĩria mũromo-inĩ wa icua rĩu rĩakanaga mwaki, akĩanĩrĩra, akiuga atĩrĩ, “Inyuĩ Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego, inyuĩ ndungata cia Ngai-Ũrĩa-ũrĩ Igũrũ-Mũno, umĩrai, mũũke haha!”</para>
  <para style="p">Nĩ ũndũ ũcio Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego makiumĩra mwaki-inĩ ũcio, <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:32-34">Ahib 11:32-34</ref>; <ref loc="PSA 91:3-11">Thab 91:3-11</ref></char></note>nao anene, na anyabara, na abarũthi, na arĩa maataaraga mũthamaki othe makĩmarigiicĩria, makĩĩonera atĩ mwaki ndwamekĩte ũũru mĩĩrĩ yao, kana rũcuĩrĩ rwa mĩtwe yao rũkahĩa, o na nguo iria mehumbĩte itiahĩte, na matianungaga mwaki o na atĩa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 34:7">Thab 34:7</ref>; <ref loc="ACT 12:11">Atũm 12:11</ref></char>
    </note>Nake Nebukadinezaru akiuga atĩrĩ, “Ngai wa Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego arogoocwo, ũrĩa ũtũmĩte mũraika wake, ateithũre ndungata ciake! Mamwĩhokire, magĩkararia watho wa mũthamaki, na nĩmekwĩhaarĩirie kũruta mĩoyo yao handũ ha gũtungatĩra kana kũhooya ngai ingĩ, tiga Ngai ũcio wao. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:26-27">Dan 6:26-27</ref>; <ref loc="EZR 6:11">Ezar 6:11</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, nĩndaruta watho atĩ andũ a rũrĩrĩ o ruothe kana rwario arĩa makaaria ũndũ o wothe wa gũũkĩrĩra Ngai wa Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego magatinangio icunjĩ, na nyũmba ciao imomorwo ituĩke hĩba ya mahiga, nĩgũkorwo gũtirĩ ngai ĩngĩ ĩngĩhonokania na njĩra ĩno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 2:49">Dan 2:49</ref>
      </char>
    </note>Nake mũthamaki agĩtũũgĩria Shadiraka, na Meshaki, na Abedinego kũu bũrũri wa Babuloni.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Kĩroto gĩa Keerĩ kĩa Nebukadinezaru</para>
  <para style="pmo">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 6:25">Dan 6:25</ref>
      </char>
    </note>Nĩ niĩ Mũthamaki Nebukadinezaru,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pmo">Ndĩramwandĩkĩra marũa maya inyuĩ andũ a iruka ciothe, na ndũrĩrĩ, na andũ a rwario o ruothe arĩa matũũraga thĩ yothe:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pmo">Mũrogaacĩra makĩria!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 74:9">Thab 74:9</ref>; <ref loc="DAN 3:26">Dan 3:26</ref></char>
    </note>Ndĩ na gĩkeno ngĩmũmenyithia morirũ na maũndũ ma kũgegania marĩa Ngai-ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ mũno anjĩkĩire.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 105:27">Thab 105:27</ref>; <ref loc="DAN 6:27">Dan 6:27</ref></char>
    </note>Kaĩ morirũ make nĩ manene-ĩ!</para>
  <para style="qm2">O namo maũndũ make ma kũgegania kaĩ nĩ ma hinya-ĩ!</para>
  <para style="qm1">Ũthamaki wake nĩ wa tene na tene,</para>
  <para style="qm2">naguo wathani wake ũkinyagĩra njiarwa na njiarwa.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v"/>Atĩrĩrĩ, niĩ Nebukadinezaru ndarĩ gwakwa mũciĩ, njiganĩire na ngagaacĩra nyũmba-inĩ yakwa ya ũthamaki. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:8">Kĩam 41:8</ref>; <ref loc="JOB 3:26">Ayub 3:26</ref></char></note>Na rĩrĩ, ũtukũ ũmwe ndarootire kĩroto kĩrĩa kĩamakirie mũno. Ngomete ũrĩrĩ-inĩ wakwa-rĩ, maũndũ marĩa mahĩtũkagĩra meciiria-inĩ makwa na cioneki ikĩndua nda. <verse number="6" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio ngĩathana ngiuga atĩ andũ arĩa othe oogĩ a Babuloni mareehwo mbere yakwa nĩguo mandaũrĩre kĩroto kĩu. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:8">Kĩam 41:8</ref>; <ref loc="ISA 44:25">Isa 44:25</ref></char></note>Rĩrĩa ago, na aragũri, na arori a njata na arathi mohoro mookire, ngĩmeera ũrĩa ndarooteete, no nĩmaremirwo nĩ kũndaũrĩra kĩroto kĩu. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 1:7">Dan 1:7</ref>; <ref loc="GEN 41:38">Kĩam 41:38</ref></char></note>No thuutha wao, Danieli agĩũka mbere yakwa, na niĩ ngĩmwĩra ũrĩa ndarooteete. (Nĩwe wĩtagwo Beliteshazaru tondũ etanĩtio na ngai yakwa, nake akoragwo na roho wa ngai iria theru thĩinĩ wake.)</para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 2:48">Dan 2:48</ref>; <ref loc="DAN 5:11-12">Dan 5:11-12</ref></char>
    </note>Ngĩĩra Beliteshazaru, mũnene wa ago othe atĩrĩ, “Nĩnjũũĩ atĩ roho wa ngai iria theru ũrĩ thĩinĩ waku, na gũtirĩ ũndũ ũrĩ hitho-inĩ ũngĩkũrema. Gĩkĩ nĩkĩo kĩroto gĩakwa; nawe he ũtaũri wakĩo. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 4:4">Thab 4:4</ref>; <ref loc="EZK 31:3-4">Ezek 31:3-4</ref></char></note>Ici nĩcio cioneki iria ndonire rĩrĩa ndaakomete ũrĩrĩ-inĩ wakwa: Ndarorire ngĩona hau mbere yakwa harũngiĩ mũtĩ ũrĩ bũrũri gatagatĩ. Naguo warĩ mũraihu mũno. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 19:11">Ezek 19:11</ref></char></note>Mũtĩ ũcio ũkĩneneha ũkĩgĩa na hinya nako gacũmbĩrĩ kaguo gakahutia matu mairũ; naguo wonekaga nginya ituri ciothe cia thĩ. <verse number="12" style="v"/>Mathangũ maguo maarĩ mathaka, na maciaro maguo makaingĩha warĩ na irio cia kũhũũnia andũ othe. Nyamũ cia gĩthaka ciaikaraga kĩĩruru-inĩ kĩaguo, nacio nyoni cia rĩera-inĩ igaikaraga honge-inĩ ciaguo; indo ciothe iria irĩ muoyo ciarĩĩaga maciaro maguo.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 7:1">Dan 7:1</ref>; <ref loc="DEU 33:2">Gũcook 33:2</ref></char>
    </note>“Ningĩ o ngomete ũrĩrĩ-inĩ wakwa ngĩrora ngĩona cioneki-inĩ icio, na hau mbere yakwa harĩ na mũrangĩri, mũndũ mũtheru, agĩikũrũka oimĩte igũrũ. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 31:12">Ezek 31:12</ref>; <ref loc="MAT 3:10">Math 3:10</ref></char></note>Akĩanĩrĩra na mũgambo mũnene, akiuga atĩrĩ: Temai mũtĩ ũcio na mũhũrũre honge ciaguo; itithiai mathangũ maguo, na mũhurunje maciaro maguo. Nyamũ nacio ciũre ciehere rungu waguo, o na nyoni ciume honge-inĩ ciaguo. <verse number="15" style="v"/>No rĩrĩ, mũreke gĩthukĩ na mĩri yakĩo ciohwo na kĩgera na gĩcango, nacio itigwo tĩĩri-inĩ, kũu nyeki-inĩ ya gĩthaka.</para>
  <para style="pm">“Nĩaihũgagio nĩ ime rĩa igũrũ, na atũũranagie na nyamũ kũu nyeki-inĩ ĩrĩa nduru ya gĩthaka. <verse number="16" style="v"/>Meciiria make nĩmagarũrwo matige gũtuĩka ta ma mũndũ, nake agĩe na meciiria ta ma nyamũ, ihinda ta rĩa mĩaka mũgwanja.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 83:18">Thab 83:18</ref>; <ref loc="ROM 13:1">Arom 13:1</ref>; <ref loc="MAT 23:12">Math 23:12</ref></char>
    </note>“ ‘Itua rĩu rĩanĩrĩirwo nĩ arangĩri, narĩo rĩgekĩrwo hinya nĩ arĩa atheru, nĩgeetha arĩa marĩ muoyo mamenye atĩ Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno nĩwe wathaga mothamaki ma andũ, naguo ũthamaki aũheaga o ũrĩa angĩenda kũũhe, na agatũũgĩria mũndũ ũtarĩ igweta o na hanini nĩguo ũtuĩke wake.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 41:8">Kĩam 41:8</ref>; <ref loc="DAN 1:20">Dan 1:20</ref></char>
    </note>“Kĩu nĩkĩo kĩroto kĩrĩa niĩ, Mũthamaki Nebukadinezaru ndarootire. Atĩrĩrĩ, wee Beliteshazaru, ta njĩĩra ũrĩa kiugĩte kuona atĩ andũ arĩa angĩ othe oogĩ a ũthamaki wakwa nĩmaremetwo nĩkũndaũrĩra. No rĩrĩ, wee no ũhote tondũ roho wa ngai iria theru ũrĩ thĩinĩ waku.”</para>
  <para style="s3">Danieli Gũtaũra Kĩroto</para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 7:15">Dan 7:15</ref>, <ref loc="DAN 7:28">28</ref>; <ref loc="GEN 40:12">Kĩam 40:12</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo Danieli (na nowe wĩtagwo Beliteshazaru) akĩamba gũtangĩka mũno kwa ihinda, na akĩmaka mũno meciiria-inĩ make. Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki akĩmwĩra atĩrĩ, “Beliteshazaru, tiga kũmakio nĩ kĩroto kĩu kana ũtaũri wakĩo.”</para>
  <para style="pm">Beliteshazaru agĩcookia atĩrĩ, “Mwathi wakwa, naarĩ korwo kĩroto kĩu kĩerekererio thũ ciaku, o na ũtaũri wakĩo wathĩrĩrio andũ arĩa magũthũire! <verse number="20" style="v"/>Mũtĩ ũcio wonire, ũrĩa wanenehire na ũkĩgĩa na hinya, nako gacũmbĩrĩ kaguo gakahutia matu mairũ, na ũkoonekaga nĩ thĩ yothe, <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 31:6">Ezek 31:6</ref></char></note>ũrĩ na mathangũ mathaka na maciaro maingĩ, na ũkaheaga andũ othe irio, na nyamũ cia gĩthaka cikaarahaga kĩĩruru-inĩ kĩaguo, na ũkagĩa na itara honge-inĩ ciaguo cia nyoni cia rĩera-inĩ-rĩ, <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:7">2Sam 12:7</ref>; <ref loc="JER 27:7">Jer 27:7</ref></char></note>wee mũthamaki, nĩwe mũtĩ ũcio! Nĩũnenehete na ũkagĩa na hinya; ũnene waku ũgakũra nginya ũkahutia matu mairũ, naguo wathani waku ũgatambũrũka ũgakinya kũndũ kũraya gũkũ thĩ.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="23" style="v"/>“Wee, mũthamaki-rĩ, Nĩwonire mũrangĩri, mũndũ mũtheru, agĩikũrũka oimĩte matu-inĩ, akiugaga atĩrĩ, ‘Temai mũtĩ ũcio na mũwanange, no mũtige gĩthukĩ kĩohetwo na kĩgera na gĩcango, kũu nyeki-inĩ ya gĩthaka nayo mĩri yakĩo ĩtigwo tĩĩri-inĩ. Nake nĩaihũgagio nĩ ime rĩa matu-inĩ; nĩaikarage ta nyamũ cia gĩthaka ihinda rĩa mĩaka mũgwanja.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 40:12">Ayub 40:12</ref>; <ref loc="JER 40:2">Jer 40:2</ref></char>
    </note>“Atĩrĩrĩ, wee mũthamaki, ũtaũri wa kĩroto kĩu nĩguo ũyũ, narĩo ituĩro rĩrĩa rĩtuĩtwo nĩ Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno nĩguo rĩgũkore wee, mũthamaki, mwathi wakwa, nĩrĩo rĩĩrĩ: <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 24:8">Ayub 24:8</ref>; <ref loc="JER 27:5">Jer 27:5</ref>; <ref loc="DAN 5:21">Dan 5:21</ref></char></note>Atĩrĩrĩ, nĩũkaingatwo weherio kuuma kũrĩ andũ, ũgatũũranagie na nyamũ cia gĩthaka; ũkaarĩĩaga nyeki ta ngʼombe, na ũihũgagio nĩ ime rĩa kuuma igũrũ. Mĩaka mũgwanja nĩĩgathira, o nginya ũmenye atĩ Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno nĩwe ũthamakagĩra mothamaki mothe ma andũ, na akamaheana kũrĩ o ũrĩa angĩenda. <verse number="26" style="v"/>Watho ũrĩa woigire gĩthukĩ na mĩri yakĩo gĩtigwo, nĩ kuuga atĩ nĩũgacookerio ũthamaki waku rĩrĩa ũkaamenya atĩ wathani uumaga Igũrũ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">“Igũrũ” rĩarĩ rĩĩtwa rĩa Kĩyahudi rĩa Ngai.</char></note> <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 41:3">Thab 41:3</ref>; <ref loc="EZK 18:22">Ezek 18:22</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, wee mũthamaki, ĩtĩkĩra kũigua ũtaaro wakwa: Tigana na mehia maku, wĩkage maũndũ marĩa magĩrĩire, na ũtige waganu waku, na ũndũ wa kũiguĩra arĩa ahinyĩrĩrie tha. Hihi kwahoteka ũgaacĩru waku ũthiĩ na mbere.”</para>
  <para style="s3">Kũhinga gwa Kĩroto</para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 23:19">Ndar 23:19</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, maũndũ macio mothe nĩmakorire Mũthamaki Nebukadinezaru. <verse number="29" style="v"/>Thuutha wa mĩeri ikũmi na ĩĩrĩ, rĩrĩa mũthamaki aaceerangaga arĩ nyũmba igũrũ ya ũthamaki kũu Babuloni, <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 13:19">Isa 13:19</ref>; <ref loc="DAN 5:20">Dan 5:20</ref></char></note>akiuga atĩrĩ, “Githĩ ĩno tiyo Babuloni, itũũra inene rĩrĩa njakĩte rĩrĩ gĩikaro kĩa mũthamaki, na ũndũ wa ũhoti wakwa mũingĩ, na nĩ ũndũ wa riiri wa ũnene wakwa?”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v"/>Kahinda o kau aaragia, mũgambo ũkiuma igũrũ, ũkiuga atĩrĩ, “Rĩĩrĩ nĩrĩo ituĩro rĩrĩa ũtuĩrĩirwo, Mũthamaki Nebukadinezaru: Atĩrĩrĩ, nĩwehererio ũhoti wa ũthamaki waku. <verse number="32" style="v"/>Nĩũkũingatwo weherio kuuma kũrĩ andũ, ũgatũũranagie na nyamũ cia gĩthaka; ũrĩrĩĩaga nyeki ta ngʼombe. Mĩaka mũgwanja nĩĩgũthira, o nginya ũmenye atĩ, Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno nĩwe ũthamakagĩra mothamaki mothe ma andũ, na akamaheana kũrĩ o ũrĩa angĩenda.”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 24:8">Ayub 24:8</ref>
      </char>
    </note>O hĩndĩ ĩyo ituĩro rĩrĩa rĩatuĩrĩirwo Nebukadinezaru rĩkĩhinga. Akĩingatwo, akĩeherio kuuma kũrĩ andũ, na akĩrĩa nyeki ta ngʼombe. Mwĩrĩ wake waihũgagio nĩ ime rĩa igũrũ, o nginya njuĩrĩ yake ĩkĩraiha o ta njoya cia nderi, na ndwara ciake ikĩraiha o ta cia nyoni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 12:7">Dan 12:7</ref>; <ref loc="LUK 1:33">Luk 1:33</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, mĩaka ĩyo yathira-rĩ, niĩ, Nebukadinezaru, ngĩtiira maitho makwa na igũrũ, na ngĩcookererwo nĩ ũgima wa meciiria makwa. Ningĩ ngĩgooca Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno; ngĩmũtĩĩa na ngĩkumia ũcio ũtũũraga muoyo tene na tene.</para>
  <para style="qm1">Wathani wake nĩ wathani wa gũtũũra tene na tene;</para>
  <para style="qm2">ũthamaki wake ũkinyagĩra njiarwa na njiarwa.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 115:3">Thab 115:3</ref>; <ref loc="ROM 9:20">Arom 9:20</ref></char>
    </note>Andũ othe a gũkũ thĩ</para>
  <para style="qm2">amonaga ta matarĩ bata.</para>
  <para style="qm1">Nake ekaga ũrĩa ekwenda na mbũtũ cia kũu igũrũ,</para>
  <para style="qm2">na andũ arĩa matũũraga gũkũ thĩ.</para>
  <para style="qm1">Na gũtirĩ mũndũ ũngĩhota kũgirĩrĩria guoko gwake,</para>
  <para style="qm2">kana amũũrie atĩrĩ: “Nĩatĩa ũguo weka?”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v"/>O ihinda-inĩ o rĩu ndaacookereirwo nĩ ũgima wa meciiria makwa-rĩ, norĩo ndaacookeirio gĩtĩĩo gĩakwa na ũkaru wakwa nĩgeetha ũthamaki wakwa ũgĩe na riiri. Ningĩ ataari akwa na andũ arĩa maarĩ igweta makĩĩnyamũkĩra, ngĩcookio gĩtĩ-inĩ gĩakwa kĩa ũnene, na ngĩneneha gũkĩra mbere. <verse number="37" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 33:4-5">Thab 33:4-5</ref>; <ref loc="EXO 15:2">Thaam 15:2</ref>; <ref loc="DEU 32:4">Gũcook 32:4</ref>; <ref loc="MAT 23:12">Math 23:12</ref></char></note>Na rĩrĩ, niĩ Nebukadinezaru-rĩ, nĩngũkumia, na ndũũgĩrie, na ngooce Mũthamaki wa igũrũ, nĩgũkorwo maũndũ marĩa mothe ekaga nĩmagĩrĩire, na mĩthiĩre yake yothe nĩ ya kĩhooto. Nao arĩa mathiiaga na mwĩgaatho nĩahotaga kũmanyiihia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Maandĩko Rũthingo-inĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Atĩrĩrĩ, Mũthamaki Belishazaru nĩarugithĩirie andũ ake ngiri ĩmwe arĩa maarĩ igweta iruga inene, nake akĩnyuuanĩra ndibei nao. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 52:19">Jer 52:19</ref>; <ref loc="DAN 1:2">Dan 1:2</ref></char></note>Rĩrĩa Belishazaru aanyuuaga ndibei yake, agĩathana ikombe cia thahabu na cia betha, iria ithe Nebukadinezaru aatahĩte akaruta hekarũ-inĩ Jerusalemu, irehwo nĩgeetha mũthamaki, na andũ ake arĩa maarĩ igweta, na atumia ake na thuriya ciake manyue nacio. <verse number="3" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio makĩrehe ikombe icio cia thahabu iria ciatahĩtwo ikarutwo hekarũ-inĩ ya Ngai kũu Jerusalemu. Nake mũthamaki, na andũ ake acio maarĩ igweta, na atumia ake, na thuriya ciake makĩnyua nacio. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 16:24">Atiir 16:24</ref>; <ref loc="REV 9:20">Kũg 9:20</ref></char></note>Nao maanyuuaga ndibei, makĩgoocaga ngai cia thahabu, na cia betha, na cia gĩcango, na cia kĩgera, na cia mĩtĩ, na cia mahiga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Na rĩrĩ, o rĩmwe hakĩoneka ciara cia guoko kwa mũndũ ikĩandĩka rũthingo-inĩ rwa nyũmba ĩyo ya ũthamaki hakuhĩ na mũtĩ ũrĩa wa kũigĩrĩra tawa. Nake mũthamaki akĩona guoko kũu gũkĩandĩka. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 4:15">Ayub 4:15</ref>; <ref loc="ISA 7:2">Isa 7:2</ref>; <ref loc="EZK 7:17">Ezek 7:17</ref></char></note>Nake mũthamaki agĩthita gĩthiithi na akĩmaka mũno, nginya maru make makĩgũthana, na akĩremwo nĩkũrũgama na magũrũ make.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 41:8">Kĩam 41:8</ref>; <ref loc="ISA 19:3">Isa 19:3</ref>; <ref loc="JER 50:35">Jer 50:35</ref>; <ref loc="DAN 4:6-7">Dan 4:6-7</ref></char>
    </note>Mũthamaki akĩanĩrĩra na mũgambo mũnene, akiuga aragũri, na arori a njata, na arathi a mohoro mareehwo nake akĩĩra andũ acio oogĩ a Babuloni atĩrĩ, “Ũrĩa wothe ũngĩthoma maandĩko maya na anjĩĩre ũrĩa moigĩte, nĩekũhumbwo nguo cia rangi wa ndathi, na ekĩrwo kĩrengeeri gĩa thahabu ngingo, na nĩegũtuuo mwathani wa gatatũ ũthamaki-inĩ ũyũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 8:18">Thaam 8:18</ref>
      </char>
    </note>Nao andũ a mũthamaki arĩa oogĩ othe magĩtoonya kuo, no matiahotire gũthoma maandĩko macio kana kwĩra mũthamaki ũrĩa moigĩte. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 48:5">Thab 48:5</ref>; <ref loc="ISA 21:4">Isa 21:4</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio Mũthamaki Belishazaru agĩkĩrĩrĩria kũmaka, na gĩthiithi gĩake gĩgĩthita makĩria. Andũ ake acio maarĩ igweta makĩrigwo nĩ ũrĩa mangĩĩka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NEH 2:3">Neh 2:3</ref>; <ref loc="DAN 3:9">Dan 3:9</ref></char>
    </note>Mũtumia wa mũthamaki rĩrĩa aiguire inegene rĩa mũthamaki na andũ acio ake maarĩ igweta agĩtoonya nyũmba ĩyo yarĩ na iruga. Akĩĩra mũthamaki atĩrĩ, “Wee mũthamaki, ũrotũũra nginya tene! Tiga kũmaka o na kana ũtukie gĩthiithi nĩ ũndũ wa ũhoro ũyũ! <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:38">Kĩam 41:38</ref>; <ref loc="DAN 2:47-48">Dan 2:47-48</ref></char></note>Ũthamaki-inĩ waku nĩ kũrĩ mũndũ ũkoragwo na roho wa ngai iria theru thĩinĩ wake. Matukũ-inĩ ma thoguo-rĩ, nĩonekire arĩ na meciiria marĩ na ũtaũku na ũmenyi o ta wa ngai icio. Thoguo, Mũthamaki Nebukadinezaru, (ndĩrakwĩra ũhoro wa thoguo mũthamaki,) nĩamũtuire mũnene wa aragũri, na arori a njata, na arathi a mohoro. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:3">Dan 6:3</ref>; <ref loc="EZK 28:3">Ezek 28:3</ref></char></note>Mũndũ ũcio Danieli, na nĩwe mũthamaki eetire Beliteshazaru, nĩonekire arĩ na meciiria makuũku, na ũmenyo, na ũtaũku, o na ningĩ ũhoti wa gũtaũra irooto, na gũtaarĩria ndaĩ, na gũtuithania maũndũ marĩa maritũ. Tũmana Danieli etwo na nĩegũkwĩra ũrĩa maandĩko macio moigĩte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 6:13">Dan 6:13</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Danieli akĩrehwo mbere ya mũthamaki, nake mũthamaki akĩmũũria atĩrĩ, “Wee nĩwe Danieli, ũmwe wa andũ arĩa baba, ũrĩa warĩ mũthamaki aarehire gũkũ matahĩtwo kuuma Juda? <verse number="14" style="v"/>Nĩnjiguĩte atĩ ũrĩ na roho wa ngai iria theru thĩinĩ waku na atĩ ũrĩ na ũtaũku, na ũhoti wa gwĩciiria na ũũgĩ wa mwanya. <verse number="15" style="v"/>Andũ arĩa oogĩ na aragũri nĩmekũrehetwo harĩ niĩ mathome maandĩko maya manjĩĩre ũrĩa moigĩte, no matinahota kũmataarĩria. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:15">Kĩam 41:15</ref>; <ref loc="EST 5:3">Esit 5:3</ref></char></note>Rĩu nĩnjiguĩte atĩ wee no ũhote gũtaũra na kũhĩngĩcanũra maũndũ marĩa maritũ. Ũngĩhota gũthoma maandĩko maya na ũnjĩĩre ũrĩa moigĩte-rĩ, nĩũkũhumbwo nguo ya rangi wa ndathi, na wĩkĩrwo kĩrengeeri gĩa thahabu ngingo, na ũtuuo mwathani wa gatatũ ũthamaki-inĩ ũyũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 5:16">2Ath 5:16</ref>
      </char>
    </note>Nake Danieli agĩcookeria mũthamaki atĩrĩ, “Iheo icio ciaku ikara nacio arĩ we, namo marĩhi maku ũmahe mũndũ ũngĩ. No o na gũkĩrĩ ũguo-rĩ, nĩngũthomera mũthamaki maandĩko macio, na ndĩmwĩre ũrĩa moigĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 27:7">Jer 27:7</ref>; <ref loc="DAN 2:37-38">Dan 2:37-38</ref></char>
    </note>“Atĩrĩrĩ, wee mũthamaki, Ngai-Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno nĩaheire thoguo Nebukadinezaru wathani, na ũnene, na riiri, na ũkaru. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:12-13">Dan 2:12-13</ref></char></note>Nĩ ũndũ wa kũmũtũgĩria ũguo-rĩ, andũ othe, na ndũrĩrĩ ciothe, na andũ a mĩario yothe nĩmainainaga marĩ mbere yake na makamwĩtigĩra. Andũ arĩa mũthamaki angĩendire mooragwo nĩamooragithagia; arĩa angĩendire kũhonokia mĩoyo yao, nĩamahonokagia; arĩa angĩendire gũtũũgĩria, nĩamatũgagĩria; nao arĩa angĩendire kũnyiihia, nĩamanyiihagia. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 4:30">Dan 4:30</ref>; <ref loc="JER 13:18">Jer 13:18</ref>; <ref loc="JOB 40:12">Ayub 40:12</ref></char></note>No rĩrĩa ngoro yake yanyiitirwo nĩ mwĩgaatho na akĩũmio ngoro nĩ mwĩtĩĩo, nĩarutirwo gĩtĩ-inĩ gĩake kĩa ũnene na akĩaũrwo riiri wake. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 4:16-17">Dan 4:16-17</ref>, <ref loc="DAN 4:35">35</ref></char></note>Akĩingatwo akĩeherio kuuma kũrĩ andũ, na akĩgarũrwo akĩgĩa na meciiria ta ma nyamũ, agĩtũũrania na njagĩ cia werũ-inĩ, na akĩrĩa nyeki ta ngʼombe; naguo mwĩrĩ wake waihũgagio nĩ ime riumĩte igũrũ, nginya rĩrĩa aamenyire atĩ Ngai-Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno nĩwe wathaga mothamaki ma andũ, na nĩwe ũmaheanaga kũrĩ o ũrĩa angĩenda kũhe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“No wee nawe Belishazaru, mũrũ-we-rĩ, ndũigana kwĩnyiihia, o na gũkorwo nĩwooĩ maũndũ macio mothe. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4-8">Thab 115:4-8</ref>; <ref loc="ACT 17:28">Atũm 17:28</ref></char></note>Handũ ha ũguo-rĩ, wee nĩwĩnenehetie makĩria, ũgakararia Mwathani-wa-Igũrũ. Wetirie ikombe iria ciarutĩtwo hekarũ-inĩ yake, ũkĩreherwo, nawe na andũ aku arĩa marĩ igweta, na atumia aku na thuriya ciaku, mũkĩnyua ndibei nacio. Na inyuĩ mũkĩgooca ngai cia betha na cia thahabu, na cia gĩcango, na cia kĩgera, na cia mĩtĩ, o na cia mahiga, iria itoonaga, kana ikaigua, kana igakũũrana ũndũ. No rĩrĩ, wee ndũigana gũtĩĩa Ngai ũrĩa ũgwete muoyo waku guoko-inĩ gwake, na akamenya mĩthiĩre yaku yothe. <verse number="24" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio agĩtũma guoko kũu gũũke kwandĩke maandĩko macio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Maandĩko macio mandĩkĩtwo maroiga ũũ:</para>
  <para style="pc">MENE, MENE, TEKEL, UPHARSIN</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 27:7">Jer 27:7</ref>; <ref loc="ISA 13:6">Isa 13:6</ref></char>
    </note>“Naguo ũtaũri wa ciugo ici nĩguo ũyũ:</para>
  <para style="qm1">
    <char style="sc">MENE</char> nĩ ta kuuga: Ngai nĩatarĩte matukũ ma ũthamaki waku, na akaũkinyia mũthia.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 62:9">Thab 62:9</ref>
      </char>
    </note>
    <char style="sc">TEKEL</char> nĩ ta kuuga: Wee nĩũthimĩtwo na ratiri, ũkoneka nĩũtigairie.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 27:7">Jer 27:7</ref>; <ref loc="DAN 6:28">Dan 6:28</ref></char>
    </note>
    <char style="sc">PERES</char> nĩ ta kuuga: Ũthamaki waku nĩ mũgayanie, ũkaheanwo kũrĩ Amedi na Aperisia.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo Belishazaru agĩatha andũ ake, nao makĩhumba Danieli nguo ya rangi wa ndathi, na agĩĩkĩrwo kĩrengeeri gĩa thahabu ngingo, naguo ũhoro wake ũkĩmenyithanio atĩ nĩwe mwathani wa gatatũ ũthamaki-inĩ ũcio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ũtukũ o ro ũcio, Belishazaru mũthamaki wa Babuloni akĩũragwo, <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 50:41">Jer 50:41</ref>; <ref loc="DAN 9:1">Dan 9:1</ref></char></note>nake Dario ũrĩa Mũmedia akĩoya ũthamaki ũcio, arĩ na ũkũrũ ta wa mĩaka mĩrongo ĩtandatũ na ĩĩrĩ.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Danieli Gũikio Irima rĩa Mĩrũũthi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, Dario nĩonire athuure anene 120 nĩguo matuĩke a gwathanaga ũthamaki-inĩ wake wothe. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:48-49">Dan 2:48-49</ref>; <ref loc="EZR 4:22">Ezar 4:22</ref></char></note>Ningĩ agĩcooka akĩiga atongoria atatũ matuĩke anene a acio angĩ, na ũmwe wa acio atatũ aarĩ Danieli. Anene acio atatũ maigirwo nĩgeetha marehagĩrwo ũhoro nĩ anene acio angĩ a bũrũri, nĩgeetha indo cia mũthamaki itikoore. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 10:3">Esit 10:3</ref>; <ref loc="DAN 5:12-14">Dan 5:12-14</ref></char></note>Nake Danieli akĩoneka arĩ wa mwanya harĩ atongoria acio angĩ othe o na anene nĩ ũndũ wa ũrĩa aarĩ kĩyo mũrutĩre-inĩ wake wa wĩra, na nĩ ũndũ ũcio mũthamaki agĩtanya kũmũtua mwathi wa ũthamaki ũcio wake wothe. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 20:10">Jer 20:10</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio atongoria na anene acio angĩ magĩcaria ũndũ mangĩcuukĩra Danieli wĩra-inĩ wake wa gwathana, no makĩaga ihĩtia. Nĩmagire ũndũ mangĩmũcuukĩra, tondũ aarĩ mwĩhokeku, akaaga ũcuuke kana ihĩtia mĩthiĩre-inĩ yake. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:13-16">Atũm 24:13-16</ref></char></note>Marigĩrĩrio-inĩ andũ acio makĩĩrana atĩrĩ, “Gũtirĩ hĩndĩ tũkoona ũndũ tũngĩcuukĩra Danieli, tiga ũkorirwo nĩ ũndũ ũkoniĩ watho wa Ngai wake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NEH 2:3">Neh 2:3</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio atongoria na anene a bũrũri magĩthiĩ marĩ gĩkundi kũrĩ mũthamaki, makĩmwĩra atĩrĩ: “Wee Mũthamaki Dario, ũrotũũra nginya tene! <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 59:3">Thab 59:3</ref></char></note>Ithuĩ tũrĩ atongoria a ũthamaki ũyũ, na anyabara, na anene a bũrũri, na andũ arĩa mataaraga mũthamaki o na abarũthi othe, nĩtũciirĩte tũkoona arĩ wega we mũthamaki ũrute watho naguo ũhinyĩrĩrio atĩ mũndũ o wothe ũrĩa ũngĩhooya ngai o na ĩrĩkũ kana mũndũ o na ũrĩkũ, tiga akũhooire wee mũthamaki, ihinda rĩa matukũ mĩrongo ĩtatũ rĩtanathira, no nginya aikio irima-inĩ rĩa mĩrũũthi. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 1:19">Esit 1:19</ref></char></note>Na rĩrĩ, wee mũthamaki, athana watho ũcio ũgĩe ho na wandĩkwo, nawe ũwĩkĩre mũhũũri nĩgeetha ndũkagarũrwo, kũringana na mawatho ma Amedi na ma Aperisia marĩa matagarũragwo.” <verse number="9" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Mũthamaki Dario akĩandĩka watho ũcio na agĩĩkĩra mũhũũri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 8:29">1Ath 8:29</ref>; <ref loc="MAT 6:6">Math 6:6</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Danieli aamenyire atĩ watho ũcio nĩ wandĩkĩtwo-rĩ, akĩinũka gwake, akĩhaica kanyũmba gake ka igũrũ harĩa ndirica cia nyũmba yake ciahingũragwo irorete mwena wa Jerusalemu. O mũthenya, nĩatuuragia ndu maita matatũ akahooya Ngai, akĩmũcookagĩria ngaatho o ta ũrĩa aamenyerete gwĩka hau kabere. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 55:17">Thab 55:17</ref>; <ref loc="1TH 5:17-18">1Athe 5:17-18</ref></char></note>Nao andũ acio magĩthiĩ marĩ hamwe, magĩkora Danieli akĩhooya agĩthaitha Ngai amũteithie. <verse number="12" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio magĩthiĩ harĩ mũthamaki na makĩaria nake igũrũ rĩa uuge ũcio wa mũthamaki: Makĩmũũria atĩrĩ, “Githĩ ndwandĩkithirie watho atĩ handũ ha matukũ mĩrongo ĩtatũ, mũndũ ũngĩhooya ngai o na ĩrĩkũ kana ahooe mũndũ o na ũrĩkũ tiga o we mũthamaki, no nginya aikio irima-inĩ rĩa mĩrũũthi?”</para>
  <para style="p">Mũthamaki agĩcookia atĩrĩ, “Watho ũcio ũrĩ o ho, kũringana na mawatho ma Amedi na Aperisia, marĩa matagarũragwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 14:14">Ezek 14:14</ref>; <ref loc="EST 3:8">Esit 3:8</ref></char>
    </note>Nao magĩcookeria mũthamaki atĩrĩ, “Danieli, ũmwe wa andũ arĩa maatahĩtwo kuuma Juda, ndagwathĩkagĩra wee mũthamaki, kana agaathĩkĩra watho ũrĩa wee mwene wandĩkithĩtie. O na rĩu no ahooyaga Ngai wake maita matatũ o mũthenya.” <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 6:26">Mar 6:26</ref></char></note>Rĩrĩa mũthamaki aaiguire ũhoro ũcio, akĩigua kĩeha mũno; agĩtua itua rĩa kũhonokia Danieli, na mũthenya ũcio wothe aatindire akĩgeria ũrĩa angĩhonokia Danieli o nginya riũa rĩgĩthũa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hĩndĩ ĩyo andũ acio makĩũngana rĩngĩ magĩthiĩ harĩ mũthamaki na makĩmwĩra atĩrĩ, “Ririkana, wee mũthamaki, atĩ kũringana na watho wa Amedi na Aperisia, watho ũrĩa mũrute kana mwandĩke nĩ mũthamaki ndũngĩgarũrwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio mũthamaki agĩathana, nao makĩrehe Danieli na makĩmũikia irima-inĩ rĩa mĩrũũthi. Mũthamaki akĩĩra Danieli atĩrĩ, “Ngai waku ũrĩa ũtungatagĩra hĩndĩ ciothe-rĩ, arogũteithũra!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 27:66">Math 27:66</ref>
      </char>
    </note>Ihiga rĩkĩreehwo, rĩkĩigwo mũromo-inĩ wa irima rĩu, nake mũthamaki agĩĩkĩra mũhũũri na gĩcũhĩ gĩake mwene na icũhĩ cia andũ ake arĩa marĩ igweta, nĩgeetha gũtikagĩe ũndũ ũngĩgarũrwo ũkoniĩ Danieli. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 12:17">2Sam 12:17</ref></char></note>Nake Mũthamaki agĩcooka nyũmba yake ya ũthamaki, nake akĩraara ehingĩte kũrĩa irio na atarĩ na maũndũ ma gwĩkenia. Na ũtukũ ũcio wothe ndaigana kuona toro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Na kwarooka gũkĩa-rĩ, mũthamaki agĩũkĩra tene, agĩthiĩ ahiũhĩte erekeire irima-inĩ rĩa mĩrũũthi. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 3:17">Dan 3:17</ref></char></note>Na aakuhĩrĩria irima rĩu, agĩĩta Danieli na mũgambo ũrĩ na ruo rũnene, akĩmũũria atĩrĩ, “Danieli, wee ndungata ya Ngai ũrĩa ũrĩ muoyo, Ngai waku ũrĩa ũtungatagĩra hĩndĩ ciothe nĩakũhonoketie kuuma kũrĩ mĩrũũthi?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NEH 2:3">Neh 2:3</ref>; <ref loc="DAN 3:9">Dan 3:9</ref></char>
    </note>Nake Danieli agĩcookeria mũthamaki atĩrĩ, “Wee mũthamaki, ũrotũũra nginya tene! <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 3:28">Dan 3:28</ref>; <ref loc="HEB 11:33">Ahib 11:33</ref>; <ref loc="2TI 4:17">2Tim 4:17</ref></char></note>Ngai wakwa nĩarandũmĩire mũraika wake, nake arahinga mĩrũũthi tũnua. Ndĩrĩ ũndũ mũũru ĩnjĩkĩte, tondũ nĩnyonetwo itarĩ na mahĩtia njĩkĩte maitho-inĩ make. Ningĩ o na wee mũthamaki ndirĩ ndaakũhĩtĩria.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 3:27">Dan 3:27</ref>; <ref loc="1CH 5:20">1Maũ 5:20</ref></char>
    </note>Nake mũthamaki agĩkena mũno na agĩathana Danieli arutwo irima rĩu rĩa mĩrũũthi. Nake Danieli aarutwo irima-inĩ rĩu rĩa mĩrũũthi, ndaarĩ na handũ aagurarĩtio, tondũ we nĩehokete Ngai wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 24:16">Gũcook 24:16</ref>; <ref loc="ISA 38:13">Isa 38:13</ref></char>
    </note>Nake Mũthamaki agĩathana, akiuga atĩ andũ arĩa maathitangĩte Danieli manyiitwo, macooke marehwo na maikio irima-inĩ rĩu rĩa mĩrũũthi, hamwe na atumia ao, na ciana ciao.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:24 </char><char style="ft" closed="false">Kũũraga andũ a nyũmba ĩmwe othe warĩ mũtugo wa andũ a Perisia.</char></note> Na rĩrĩ, o na matanakinya irima gĩtina-rĩ, mĩrũũthi ĩyo ĩkĩmakĩria hinya, na ĩkĩhehenja mahĩndĩ mao mothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 4:1">Dan 4:1</ref>
      </char>
    </note>Mũthamaki Dario agĩcooka akĩandĩkĩra andũ othe, na ndũrĩrĩ, na andũ a mĩario yothe bũrũri-inĩ guothe marũa, akĩmeera atĩrĩ:</para>
  <para style="pmo">“Mũrogaacĩra mũno makĩria!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 5:7">Thab 5:7</ref>; <ref loc="JOS 2:11">Josh 2:11</ref></char>
    </note>“Nĩndahĩtũkia watho, atĩ kũrĩa guothe ũthamaki ũyũ wakwa wakinya-rĩ, andũ no nginya metigagĩre na matĩĩage Ngai wa Danieli.</para>
  <para style="qm1">“Nĩgũkorwo nĩwe Ngai ũrĩa ũrĩ muoyo,</para>
  <para style="qm2">na atũũraga nginya tene;</para>
  <para style="qm1">ũthamaki wake ndũrĩ hĩndĩ ũkaaniinwo o na rĩ,</para>
  <para style="qm2">naguo wathani wake ndũrĩ hĩndĩ ũgaathira.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 4:3">Dan 4:3</ref>
      </char>
    </note>Nĩwe ũteithũranaga na akahonokania;</para>
  <para style="qm2">nĩwe wĩkaga morirũ na magegania</para>
  <para style="qm2">kũu igũrũ o na gũkũ thĩ.</para>
  <para style="qm1">Ũcio nĩwe ũhonoketie Danieli</para>
  <para style="qm2">kuuma kũrĩ hinya wa mĩrũũthi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 36:22">2Maũ 36:22</ref>; <ref loc="DAN 5:28">Dan 5:28</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Danieli akĩgaacĩra hĩndĩ ya wathani wa Dario, o na wathani-inĩ wa Kurusu ũrĩa Mũperisia.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Kĩroto kĩa Danieli kĩa Nyamũ Inya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 4:2">Ezek 4:2</ref>; <ref loc="DAN 1:17">Dan 1:17</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, mwaka-inĩ wa mbere wa Belishazaru mũthamaki wa bũrũri wa Babuloni, Danieli nĩarootire kĩroto, na akĩona cioneki meciiria-inĩ make akomete ũrĩrĩ-inĩ wake. Nake akĩandĩka ũhoro wa kĩroto kĩu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Danieli akiuga atĩrĩ: “Niĩ Danieli-rĩ, ũtukũ nĩndonire kĩoneki, na hau mbere yakwa ngĩona huho inya cia igũrũ ikĩhurutanĩra igũrũ wa iria rĩrĩa inene. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 13:1">Kũg 13:1</ref></char></note>Naho hau hakiumĩra nyamũ inya ciarĩ nene kuuma iria-inĩ rĩu, na gũtirĩ yahanaga ĩrĩa ĩngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 24:1">2Ath 24:1</ref>; <ref loc="REV 13:2">Kũg 13:2</ref></char>
    </note>“Nyamũ ya mbere yahaanaga ta mũrũũthi, na yarĩ na mathagu ta ma ndiiyũ. Ngĩikara ndorete nginya rĩrĩa njoya ciayo ciamunyirwo, nayo ĩgĩcooka ĩkĩoywo na igũrũ ĩkĩrũgamio na magũrũ mayo meerĩ ta mũndũ, na ĩkĩheo ngoro ta ya mũndũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Na hau mbere yakwa nĩ haarĩ na nyamũ ĩngĩ ya keerĩ, nayo yahaanaga ta nduba. Nayo nyamũ ĩyo nĩyambararĩtie mwena ũmwe wayo, na ĩkarũma mbaru ithatũ na kanua gatagatĩ ka magego mayo. Nayo ĩkĩĩrwo atĩrĩ, ‘Ũkĩra ũrĩe nyama nginya ũiganie!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Thuutha ũcio ngĩrora na ngĩona hau mbere yakwa nyamũ ĩngĩ, nayo yahaanaga ta ngarĩ. Mũgongo-inĩ wayo yarĩ na mathagu mana maahaanaga ta ma nyoni. Nyamũ ĩyo yarĩ na mĩtwe ĩna, na nĩyahetwo ũhoti wa gwathana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 2:40">Dan 2:40</ref>; <ref loc="REV 12:3">Kũg 12:3</ref></char>
    </note>“Thuutha ũcio niĩ Danieli-rĩ, ũtukũ nĩndonire kĩoneki, na hau mbere yakwa ngĩona nyamũ ya kana, nayo yarĩ ya kũmakania na ya gũtua mũndũ nda, na nĩ yarĩ na hinya mũno. Nyamũ ĩyo yarĩ na magego manene ma kĩgera; na yahehenjaga na ĩgatambuura kĩrĩa yooraga, na kĩrĩa gĩatigara ĩkarangĩrĩria na magũrũ. Yarĩ na ngũũrani na nyamũ icio ingĩ cionekete mbere yayo, na yarĩ na hĩa ikũmi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 8:9">Dan 8:9</ref>; <ref loc="REV 13:5-6">Kũg 13:5-6</ref></char>
    </note>“Rĩrĩa ndeciiragia ũhoro wa hĩa icio-rĩ, ngĩona hau mbere yakwa harĩ na rũhĩa rũngĩ, na rwarĩ rũnini, rũkĩmera gatagatĩ ka icio ingĩ; nacio hĩa ithatũ cia iria ciarĩ cia mbere ikĩmunyũka biũ, ikĩrweherera. Naruo rũhĩa rũu rwarĩ na maitho ta ma mũndũ na kanua kaaragia ndeto cia mwĩtĩĩo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="REV 1:14">Kũg 1:14</ref>; <ref loc="EZK 1:15">Ezek 1:15</ref></char>
    </note>“O ndorete ngĩona,</para>
  <para style="q1">“itĩ cia ũnene ikĩigwo handũ ha cio,</para>
  <para style="q2">nake Ũrĩa-Ũtũire-ho-kuuma-o-Tene agĩikarĩra gĩtĩ gĩake.</para>
  <para style="q1">Nacio nguo ciake cierũhĩte ta ira;</para>
  <para style="q2">na njuĩrĩ cia mũtwe wake ikerũha ta guoya wa ngʼondu.</para>
  <para style="q1">Gĩtĩ gĩake kĩa ũnene kĩarĩrĩmbũkaga nĩnĩmbĩ cia mwaki,</para>
  <para style="q2">namo magũrũ makĩo maarĩ ma mwaki ũgwakana.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 30:27">Isa 30:27</ref>; <ref loc="REV 5:11">Kũg 5:11</ref></char>
    </note>Rũũĩ rwa mwaki nĩ rwathereraga</para>
  <para style="q2">ruumĩte hau mbere yake.</para>
  <para style="q1">Nake agatungatĩrwo nĩ ndungata ngiri maita ngiri;</para>
  <para style="q2">na andũ ngiri ikũmi maita ngiri ikũmi makarũgama mbere yake.</para>
  <para style="q1">Igooti rĩgĩikara thĩ rĩciirithanie,</para>
  <para style="q2">namo mabuku makĩhingũrwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="REV 19:20">Kũg 19:20</ref>
      </char>
    </note>“Ningĩ ngĩthiĩ na mbere gũcũthĩrĩria nĩ ũndũ wa ciugo cia mwĩgaatho iria rũhĩa rũu rwaragia. Ngĩikara ndorete nginya nyamũ ĩyo ĩkĩũragwo, na mwĩrĩ wayo ũkĩanangwo na ũgĩikio thĩinĩ wa mwaki ũcio wakanaga. <verse number="12" style="v"/>(Nyamũ icio ingĩ nĩciatuunyĩtwo ũhoti wacio wa gwathana, no nĩcietĩkĩrĩtio ciikarange muoyo kwa ihinda.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 8:20">Math 8:20</ref>; <ref loc="ZEP 1:14">Zef 1:14</ref></char>
    </note>“Ningĩ-rĩ, ũtukũ nĩndonire kĩoneki, ngĩona hau mbere yakwa harĩ na mũndũ wahaanaga ta mũrũ wa mũndũ, agĩũka arĩ igũrũ rĩa matu. Nake agĩkuhĩrĩria Ũcio-Ũtũire-ho-kuuma-o-Tene na agĩtwarwo harĩa aarĩ. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 72:11">Thab 72:11</ref>; <ref loc="HEB 12:28">Ahib 12:28</ref></char></note>Nake akĩheo wathani, na riiri, na hinya wa gwathana; nacio iruka ciothe, na ndũrĩrĩ, na andũ a mĩario yothe makĩmũhooya. Wathani wake nĩ wathani wa gũtũũra tene na tene, na ndũgaathira, naguo ũthamaki wake ndũrĩ hĩndĩ ũkaanangwo.</para>
  <para style="s1">Ũtaũri wa Kĩroto kĩu</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Niĩ Danieli nĩndatangĩkire roho-inĩ, nacio cioneki iria ciahĩtũkĩire meciiria-inĩ makwa igĩĩthĩĩnia mũno. <verse number="16" style="v"/>Ngĩkuhĩrĩria ũmwe wa acio maarũngiĩ hau, ngĩmũũria andaarĩrie ma ya ũhoro ũcio wothe.</para>
  <para style="p">“Nĩ ũndũ ũcio akĩndaũrĩra maũndũ macio mothe, akĩnjĩĩra atĩrĩ: <verse number="17" style="v"/>‘Nyamũ icio inya nene nĩ mothamaki mana marĩa makaarahũka gũkũ thĩ. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 60:12-14">Isa 60:12-14</ref>; <ref loc="REV 2:26">Kũg 2:26</ref>; <ref loc="REV 20:4">20:4</ref></char></note>No rĩrĩ, andũ arĩa atheru a Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno nĩo makaamũkĩra ũthamaki na matũũre naguo nginya tene, ĩĩ, ti-itherũ, matũũre naguo nginya tene na tene.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Ningĩ ngĩenda kũmenya gĩtũmi kĩa nyamũ ĩyo ya kana ĩrĩa yarĩ na ngũũrani na icio ingĩ na yarĩ ya kũmakania mũno, ĩrĩ na magego mayo ma kĩgera na ndwara cia gĩcango, nyamũ ĩyo yahehenjaga na ĩgatambuuranga kĩrĩa yooraga, na ĩkarangĩrĩria na magũrũ kĩrĩa gĩatigara. <verse number="20" style="v"/>O na ningĩ ngĩenda kũmenya ũhoro wa hĩa icio ikũmi ciarĩ mũtwe wayo na wa rũhĩa rũu rũngĩ rwacookire kũmera, o na wa hĩa icio ithatũ ciamunyũkire rũu rũngĩ rwamera, menye ũhoro wa rũhĩa rũu ruonagwo ta rwarĩ rũnene gũkĩra icio ingĩ, na rwarĩ na maitho na kanua kaaragia ndeto cia mwĩgaatho. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 13:7">Kũg 13:7</ref></char></note>O njũũthĩrĩirie-rĩ, rũhĩa rũu rũgĩtharĩkĩra andũ arĩa atheru, rũkĩrũa nao na rũkĩmahoota, <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 8:35">Mar 8:35</ref></char></note>o nginya rĩrĩa Ũcio-Ũtũire-ho-kuuma-o-Tene ookire na agĩtuĩra andũ acio atheru a Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno ciira wa kĩhooto, narĩo ihinda rĩgĩkinya makĩĩgwatĩra ũthamaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Ningĩ akĩndaarĩria akĩnjiguithia atĩrĩ: ‘Nyamũ ĩyo ya kana nĩ ũthamaki wa kana ũrĩa ũkaagĩa gũkũ thĩ. Ũgaakorwo ũrĩ na ngũũrani na mothamaki marĩa mangĩ mothe, na nĩũkaniina thĩ yothe, ũmĩrangĩrĩrie na ũmĩhehenje. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 17:12">Kũg 17:12</ref></char></note>Nacio hĩa icio ikũmi nĩ athamaki ikũmi arĩa makoima thĩinĩ wa ũthamaki ũcio. Na thuutha wao mũthamaki ũngĩ nĩakarahũka, ũrĩ na ngũũrani na arĩa angĩ maarĩ mbere yake; na nĩagatooria athamaki acio atatũ. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 37:23">Isa 37:23</ref>; <ref loc="MRK 1:15">Mar 1:15</ref>; <ref loc="REV 11:2">Kũg 11:2</ref></char></note>Nĩakaaria ndeto cia gũcambia Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno, na ahinyĩrĩrie andũ ake arĩa atheru, o na agerie kũgarũra mahinda na mawatho marĩa matue. Nao andũ arĩa atheru nĩmakaneanwo moko-inĩ make kwa ihinda rĩmwe, na mahinda meerĩ, na nuthu ya ihinda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘No igooti nĩrĩgaikara thĩ rĩciirithanie, na thuutha wa ũguo acooke atunywo wathani wake, na wanangwo biũ nginya tene. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:33">Luk 1:33</ref>; <ref loc="REV 11:15">Kũg 11:15</ref>; <ref loc="PSA 22:27">Thab 22:27</ref></char></note>Ningĩ wathani, na ũhoti, na ũnene wa mothamaki marĩa marĩ gũkũ thĩ guothe cinengerwo andũ arĩa atheru, andũ a Ũrĩa-ũrĩ-Igũrũ-Mũno. Ũthamaki wake nĩ ũthamaki wa gũtũũra nginya tene na tene, nao aathani othe nĩmakamũhooyaga na mamwathĩkagĩre.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 21:3">Isa 21:3</ref>; <ref loc="JOB 4:15">Ayub 4:15</ref></char>
    </note>“Ũhoro ũcio ũgĩthirĩra hau. Niĩ Danieli-rĩ, nĩndatangĩkire mũno meciiria-inĩ makwa, na ngĩtukia gĩthiithi, no ngĩikara ngĩĩcũũranagia ũhoro ũcio ngoro-inĩ yakwa.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Kĩoneki kĩa Danieli kĩa Ndũrũme na Thenge</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Na rĩrĩ, mwaka-inĩ wa gatatũ wa wathani wa Mũthamaki Belishazaru-rĩ, niĩ Danieli nĩndonire kĩoneki kĩngĩ, thuutha wa kĩrĩa ndoonete mbere. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 4:9">Ezar 4:9</ref>; <ref loc="GEN 10:22">Kĩam 10:22</ref></char></note>Kĩoneki-inĩ kĩu gĩakwa ndeyonire ndĩ itũũra-inĩ igitĩre rĩa Shushani bũrũri-inĩ wa Elamu; kĩoneki-inĩ kĩu ndeyonire ndĩ hũgũrũrũ-inĩ cia Rũũĩ rwa Ulai. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 10:5">Dan 10:5</ref>; <ref loc="REV 13:11">Kũg 13:11</ref></char></note>Na rĩrĩ, ngĩcũthĩrĩria, na hau mbere yakwa ngĩona ndũrũme ĩrũngiĩ hũgũrũrũ-inĩ cia rũũĩ, na yarĩ na hĩa igĩrĩ, nacio ciarĩ ndaaya. Rũhĩa rũmwe rwarĩ rũraihu gũkĩra rũrĩa rũngĩ, o na gũtuĩka nĩruo rwamerete thuutha. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 41:3">Isa 41:3</ref></char></note>Ngĩcooka ngĩona ndũrũme ĩyo yaguthũka ĩrorete mwena wa ithũĩro na wa gathigathini na wa gũthini, no gũtirĩ nyamũ o na ĩmwe ĩngĩahotire kũmĩĩtiiria, na gũtirĩ ĩngĩahotire kwĩhonokia kuuma harĩ hinya wayo. Yekaga o ta ũrĩa ĩngĩendire gwĩka, nayo ĩkĩgĩa na hinya mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Na rĩrĩa ndacũũranagia ũhoro ũcio, o rĩmwe hagĩũka thenge yumĩte mwena wa ithũĩro, ĩtuĩkanĩirie thĩ yothe ĩtekũhutia thĩ, nayo thenge ĩyo yarĩ na rũhĩa rũmwe rũnene thiithi-inĩ. <verse number="6" style="v"/>Ĩgĩũka yerekeire harĩ ndũrũme ĩrĩa yarĩ na hĩa igĩrĩ, ĩyo ndoonete ĩrũngiĩ hũgũrũrũ-inĩ cia rũũĩ, ĩkĩmĩguthũkĩra ĩrĩ na mangʼũrĩ manene. <verse number="7" style="v"/>Ngĩona yatharĩkĩra ndũrũme ĩyo ĩrakarĩte mũno, ĩkĩringa ndũrũme ĩyo na ĩkiunanga hĩa ciayo cierĩ. Nayo ndũrũme ĩyo ndĩarĩ na hinya wa kũmĩĩtiiria, nĩ ũndũ ũcio thenge ĩyo ĩkĩmĩgũtha, ĩkĩmĩgũithia thĩ na ĩkĩmĩrangĩrĩria, na gũtirĩ mũndũ ũngĩahotire kũhonokia ndũrũme ĩyo kuuma harĩ hinya wa thenge ĩyo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 26:16-21">2Maũ 26:16-21</ref>; <ref loc="REV 7:1">Kũg 7:1</ref></char></note>Thenge ĩyo ĩkĩgĩa na hinya mũno, no rĩrĩa hinya wayo waingĩhire mũno-rĩ, rũhĩa rũu rwayo rũnene rũkiunĩka, na ithenya rĩaruo hakĩmera hĩa ingĩ inya nene, irorete mĩena ĩna ĩrĩa huho iria cia igũrũ ihurutanaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 20:6">Ezek 20:6</ref>; <ref loc="DAN 11:16">Dan 11:16</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, rũmwe rwacio rũkĩmerererwo nĩ rũhĩa rũngĩ, rũrĩa rwambĩrĩirie rũrĩ rũnini, no rũgĩkũra rũkĩgĩa na hinya rwerekeire mwena wa gũthini, na wa irathĩro, na wa Bũrũri ũrĩa Mũthaka. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 12:4">Kũg 12:4</ref></char></note>Rũkĩraiha nginya rũgĩkinyĩra mbũtũ cia igũrũ, na rũkĩrutũrũra mbũtũ imwe rũgĩcigũithia thĩ na rũgĩcirangĩrĩria. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 11:31">Dan 11:31</ref>; <ref loc="EZK 46:13-14">Ezek 46:13-14</ref></char></note>Rũgĩĩtũũgĩria rũnenehe rũiganane na Mũtongoria wa mbũtũ icio cia igũrũ; rũkĩeheria magongona marĩa maacinagwo o mũthenya kuuma harĩ we, nakĩo gĩikaro gĩake kĩrĩa kĩamũre gĩkĩngʼaũranio. <verse number="12" style="v"/>Nĩ ũndũ wa ũremi, mbũtũ cia andũ arĩa atheru na magongona ma o mũthenya makĩneanwo harĩ ruo. Rũkĩgaacĩra maũndũ-inĩ mothe marĩa rwekire, naguo ũhoro wa ma ũgĩteanĩrio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 33:2">Gũcook 33:2</ref>; <ref loc="LUK 21:24">Luk 21:24</ref></char>
    </note>Ningĩ ngĩcooka ngĩigua ũmwe wa andũ arĩa atheru akĩaria, nake ũngĩ mũtheru akĩmũũria atĩrĩ, “Kĩoneki gĩkĩ-rĩ, gĩgũikara ihinda rĩigana atĩa gĩgĩkahingio: kĩoneki kĩu gĩkoniĩ magongona ma o mũthenya, na ũremi ũcio wa kũrehe ihooru, na kũneanwo gwa gĩikaro kĩrĩa gĩtheru, na kũrangĩrĩrio thĩ kwa mbũtũ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nake akĩnjookeria atĩrĩ: “Ũhoro ũcio ũgũikara matukũ 2,300; na thuutha ũcio gĩikaro kĩu gĩtheru nĩgĩkaamũrwo rĩngĩ.”</para>
  <para style="s1">Ũtaũri wa Kĩoneki</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 2:1">Ezek 2:1</ref>
      </char>
    </note>Rĩrĩa niĩ Danieli nderoragĩra kĩoneki kĩu o ngĩgeragia kũmenya gĩtũmi gĩakĩo-rĩ, hau mbere yakwa hakĩrũgama ũmwe wahaanaga ta mũndũ. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:19">Luk 1:19</ref></char></note>Na ngĩigua mũgambo wa mũndũ ũgĩĩtana kuuma Rũũĩ rwa Ulai, ũkiuga atĩrĩ, “Wee Gaburieli, ta taũrĩra mũndũ ũyũ gĩtũmi gĩa kĩoneki kĩu onete.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 1:28">Ezek 1:28</ref>; <ref loc="REV 1:17">Kũg 1:17</ref></char>
    </note>Na rĩrĩa aakuhĩrĩirie harĩa ndarũgamĩte, ngĩtuĩka nda, ngĩgwa ngĩturumithia ũthiũ thĩ. Nake akĩnjĩĩra atĩrĩ: “Mũrũ wa mũndũ, nĩ wega ũmenye atĩ kĩoneki kĩu gĩkoniĩ mahinda ma ithirĩro.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 10:9">Dan 10:9</ref>; <ref loc="ZEC 4:1">Zek 4:1</ref></char>
    </note>Hĩndĩ ĩyo aanjaragĩria-rĩ, ndaarĩ toro mũnene, ngakoma ndurumithĩtie ũthiũ thĩ. Nake akĩĩhutia na akĩnjũkĩria, akĩndũgamia na igũrũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 10:25">Isa 10:25</ref>; <ref loc="HAB 2:3">Hab 2:3</ref></char>
    </note>Akĩnjĩĩra atĩrĩ, “Nĩngũkwĩra ũrĩa gũkaahaana thuutha-inĩ hĩndĩ ya mangʼũrĩ, tondũ rĩrĩ, kĩoneki gĩkĩ gĩkoniĩ mahinda marĩa maathĩrĩirio ma ithirĩro. <verse number="20" style="v"/>Ndũrũme ĩyo wonire ĩrĩ na hĩa igĩrĩ, hĩa icio irũgamĩrĩire athamaki a Media na Perisia. <verse number="21" style="v"/>Nayo thenge ĩyo ĩrĩ na maguoya maingĩ mwĩrĩ nĩo mũthamaki wa Ũyunani, na rũhĩa rũu rũnene rũrĩ thiithi nĩruo mũthamaki wakuo wa mbere. <verse number="22" style="v"/>Hĩa icio inya ciamerire ithenya rĩa rũhĩa rũu ruoinĩkire irũgamĩrĩire mothamaki mana marĩa makoima thĩinĩ wa bũrũri wake, no matigaakorwo marĩ na ũhoti ta wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Ningĩ mahinda ma kũrigĩrĩria ma ũthamaki wao, rĩrĩa andũ aremi magaakorwo maaganĩte biũ, nĩgũkarahũka mũthamaki ũngĩ ũtarĩ tha, mũndũ mwara na mũũgĩ na maũndũ ma ungumania. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 11:36">Dan 11:36</ref></char></note>Nĩakagĩa na hinya mũno, no ti ũndũ wa ũhoti wake mwene. Nĩakarehithia mwanangĩko wa kũmakania, ningĩ nĩakagaacĩra ũndũ-inĩ wothe ageeka. Nĩakaniina andũ arĩa marĩ hinya na andũ arĩa a Ngai. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:34">Dan 2:34</ref></char></note>Nĩagatũma maũndũ ma maheeni magaacĩre, na nĩakeyona arĩ mũnene gũkĩra andũ arĩa angĩ. Rĩrĩa makaigua ta kũrĩ thayũ nĩguo nake akooragithia andũ aingĩ, o na okĩrĩre Mũnene wa anene. No rĩrĩ, nĩakanangwo, no ti hinya wa mũndũ ũkaamwananga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 10:1">Dan 10:1</ref>; <ref loc="REV 10:4">Kũg 10:4</ref>; <ref loc="REV 22:10">22:10</ref></char>
    </note>“Kĩoneki kĩu wonirio kĩa mahwaĩ-inĩ na ma rũciinĩ-rĩ, nĩ kĩa ma, no rĩrĩ, hingĩrĩria ũhoro wa kĩoneki kĩu tondũ gĩkoniĩ mahinda marĩ kũraya gĩgĩkahingio.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio, niĩ Danieli ngĩthirwo nĩ hinya, na ngĩikara ndĩ mũrũaru mĩthenya mĩingĩ. Ngĩcooka ngĩũkĩra, na ngĩthiĩ na mbere kũruta wĩra wa mũthamaki. Nĩndainainirio nĩ kĩoneki kĩu, tondũ ndiahotire gũtaũkĩrwo nĩ ũhoro wakĩo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ihooya rĩa Danieli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 5:31">Dan 5:31</ref>; <ref loc="EZR 4:6">Ezar 4:6</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, mwaka-inĩ wa mbere wa Dario mũrũ wa Ahasuerusu (wa rũciaro rwa Amedi), ũrĩa watuĩtwo mũthamaki wa bũrũri wa Babuloni, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:21">2Maũ 36:21</ref>; <ref loc="ZEC 1:12">Zek 1:12</ref>; <ref loc="ZEC 7:5">7:5</ref></char></note>mwaka-inĩ wa mbere wa wathani wake-rĩ, niĩ Danieli nĩndataũkĩirwo kuuma maandĩko-inĩ matheru nĩ kiugo kĩrĩa Jehova eerĩte mũnabii Jeremia atĩ Jerusalemu nĩgũgakira ihooru mĩaka mĩrongo mũgwanja. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 13:19">2Sam 13:19</ref>; <ref loc="JER 29:12">Jer 29:12</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio ngĩĩhũgũrĩra Jehova Ngai, ngĩmũhooya, ngĩmũthaithaga ndĩhingĩte kũrĩa irio, na ndĩhumbĩte nguo ya ikũnia, na ngehurĩria mũhu mũtwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 7:9">Gũcook 7:9</ref>; <ref loc="1KI 8:23">1Ath 8:23</ref></char>
    </note>Ngĩhooya Jehova Ngai wakwa, na ngiumbũra mehia, ngĩmwĩra atĩrĩ:</para>
  <para style="pm">“Wee Mwathani Ngai mũnene na wa gwĩtigĩrwo, o Wee ũhingagia kĩrĩkanĩro gĩake kĩa wendo kũrĩ andũ othe arĩa mamwendete na magaathĩkĩra maathani make, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 106:6">Thab 106:6</ref>; <ref loc="ISA 53:6">Isa 53:6</ref></char></note>nĩtwĩhĩtie na tũgeka ũũru. Nĩtũkoretwo tũrĩ aaganu na tũkarema, tũkahutatĩra maathani maku na mawatho maku. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:16">2Maũ 36:16</ref>; <ref loc="JAS 5:10">Jak 5:10</ref></char></note>Na tũkarega kũigua anabii acio ndungata ciaku, arĩa maaragia makĩgwetaga rĩĩtwa rĩaku makĩarĩria athamaki aitũ, na anene aitũ, o na maithe maitũ, o na andũ othe a bũrũri witũ.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZR 9:15">Ezar 9:15</ref>; <ref loc="DEU 4:27">Gũcook 4:27</ref>; <ref loc="JER 3:25">Jer 3:25</ref></char>
    </note>“Wee Mwathani-rĩ, ũrĩ mũthingu, no ithuĩ-rĩ, ũmũthĩ ũyũ tũiyũirwo nĩ thoni, ithuĩ andũ a Juda, na andũ a Jerusalemu, na andũ othe a Isiraeli, arĩa marĩ gũkuhĩ na arĩa marĩ kũraya, mabũrũri-inĩ mothe kũrĩa ũtũhurunjĩire nĩ ũndũ wa kwaga kwĩhokeka harĩwe. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 9:33">Neh 9:33</ref></char></note>Atĩrĩrĩ Wee Jehova, ithuĩ na athamaki aitũ, na anene aitũ na maithe maitũ tũiyũrĩtwo nĩ thoni nĩ ũndũ wa mehia marĩa tũkwĩhĩirie. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:7">Thaam 34:7</ref>; <ref loc="NEH 9:17">Neh 9:17</ref></char></note>Jehova Ngai witũ nĩ wa tha na nĩarekanagĩra, o na gũkorwo ithuĩ nĩtũmũremeire; <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:13-15">2Ath 17:13-15</ref></char></note>tũtiathĩkĩire Jehova Ngai witũ kana tũkarũmia mawatho make marĩa aatũheire na tũnua twa anabii, ndungata ciake. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 2:29">Jer 2:29</ref>; <ref loc="ISA 1:4-6">Isa 1:4-6</ref></char></note>Bũrũri wothe wa Isiraeli nĩwagararĩte watho waku na ũgakũhutatĩra, na ũkarega gũgwathĩkĩra.</para>
  <para style="pm">“Nĩ ũndũ ũcio nĩtũkinyĩrĩirwo nĩ irumi na tũgacookererwo nĩ mwĩhĩtwa ũrĩa wandĩkĩtwo watho-inĩ wa Musa, ndungata ya Ngai, tondũ nĩtũkwĩhĩirie. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 1:6">Zek 1:6</ref>; <ref loc="EZK 5:9">Ezek 5:9</ref></char></note>Na rĩu nĩũhingĩtie ciugo iria waririe cia gũtũũkĩrĩra ithuĩ na anene aitũ na ũndũ wa gũtũrehithĩria mwanangĩko mũnene. Gũkũ thĩ guothe gũtirĩ gwekwo ũndũ mũnene ta ũrĩa wĩkĩtwo Jerusalemu. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 24:21">Isa 24:21</ref>; <ref loc="JUD 1:9">Jud 1:9</ref></char></note>O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo watho-inĩ wa Musa-rĩ, mwanangĩko ũyũ wothe nĩũtũkinyĩrĩire. No rĩrĩ, tũtirĩ tũramaatha gwĩtĩkĩrĩka nĩ Jehova Ngai witũ, nĩguo tũtigane na mehia maitũ na tũcũũranie ũhoro waku wa ma. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 12:27">Ezek 12:27</ref>; <ref loc="HAB 2:3">Hab 2:3</ref></char></note>Jehova ndaatithirie gũtũrehere mwanangĩko ũcio, nĩgũkorwo Jehova Ngai witũ nĩ mũthingu maũndũ-inĩ mothe marĩa ekaga; no, ithuĩ tũtiigana kũmwathĩkĩra.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 3:20">Thaam 3:20</ref>; <ref loc="JER 32:21">Jer 32:21</ref></char>
    </note>“Na rĩrĩ, Wee Mwathani Ngai witũ, o Wee warutire andũ aku bũrũri wa Misiri na guoko kwa hinya, na ũkĩĩgĩĩra igweta rĩrĩa rĩtũũraga ho nginya ũmũthĩ, ithuĩ Nĩtwĩhĩtie, na tũgeka ũũru. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 32:32">Jer 32:32</ref>; <ref loc="PSA 31:1">Thab 31:1</ref></char></note>Atĩrĩrĩ Wee Mwathani, kũringana na ciĩko ciaku cia ũthingu, ehereria Jerusalemu, itũũra rĩu rĩaku inene, na kĩrĩma gĩaku gĩtheru marakara na mangʼũrĩ maku. Mehia maitũ na mawaganu ma maithe maitũ nĩmo matũmĩte Jerusalemu hamwe na andũ aku matuĩke kĩndũ gĩa gũconorithio harĩ andũ arĩa othe matũthiũrũrũkĩirie.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 6:24-26">Ndar 6:24-26</ref>
      </char>
    </note>“Na rĩrĩ, Ngai witũ, ĩtĩkĩra kũigua mahooya na mathaithana ma ndungata ĩno yaku. Nĩ ũndũ wa rĩĩtwa rĩaku Wee Mwathani, iguĩra handũ haku hatheru tha, o hau hakirĩte ihooru. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 5:1">Thab 5:1</ref>; <ref loc="DEU 28:10">Gũcook 28:10</ref>; <ref loc="LUK 18:13">Luk 18:13</ref></char></note>Atĩrĩrĩ, Wee Ngai thikĩrĩria, na ũtũigue, ũhingũre maitho maku wone ihooru rĩa itũũra inene rĩrĩa rĩĩtanĩtio na Rĩĩtwa rĩaku. Tũtiragũthaitha nĩ ũndũ tũrĩ athingu, no nĩ ũndũ wa tha ciaku nyingĩ. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 44:23">Thab 44:23</ref>; <ref loc="1SA 12:22">1Sam 12:22</ref></char></note>Wee Mwathani, tũthikĩrĩrie! Wee Mwathani tũrekere! Wee Mwathani, tũigue na ũtũteithie! Nĩ ũndũ waku, Wee Ngai wakwa, ndũkagonderere nĩ ũndũ wa itũũra rĩaku inene na andũ aku metanĩtio na Rĩĩtwa rĩaku.”</para>
  <para style="s1">Ciumia Mĩrongo Mũgwanja</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Na rĩrĩ, rĩrĩa niĩ ndaaragia ngĩhooyaga na ngiumbũraga mehia makwa na ma andũ akwa a Isiraeli, na ngĩthaitha Jehova Ngai wakwa nĩ ũndũ wa kĩrĩma gĩake gĩtheru, <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 8:16">Dan 8:16</ref>; <ref loc="EXO 29:39">Thaam 29:39</ref></char></note>o ndĩ o mahooya-inĩ-rĩ, Gaburieli, mũndũ ũrĩa ndonire kĩoneki-inĩ kĩa mbere, agĩũka harĩ niĩ ombũkĩte na ihenya ihinda rĩrĩa igongona rĩa hwaĩ-inĩ rĩrutagwo. <verse number="22" style="v"/>Nake akĩndaarĩria atĩrĩ, “Atĩrĩrĩ Danieli, rĩu ndoka ngũhe ũmenyo na ũtaũku. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:28">Luk 1:28</ref>; <ref loc="MAT 24:15">Math 24:15</ref></char></note>O rĩrĩa wambĩrĩirie kũhooya-rĩ, noguo icookio rĩheanirwo, na niĩ ndatũmwo njũke ngwĩre, tondũ ũrĩ mũndũ mwende mũno. Nĩ ũndũ ũcio, cũrania ũhoro wa ndũmĩrĩri ĩno ngũkwĩra, na ũtaũkĩrwo nĩ kĩoneki kĩu:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 1:26">Isa 1:26</ref>; <ref loc="HEB 9:12">Ahib 9:12</ref></char>
    </note>“Atĩrĩrĩ, ihinda rĩa ciumia mĩrongo mũgwanja nĩrĩo rĩtuĩrĩirwo andũ aku, na rĩgatuĩrwo itũũra rĩaku itheru, nĩgeetha hagĩe na ihinda rĩa kũniina ũmaramari, na rĩa gũtigana na mehia, na rĩa kũhooroheria waganu, nĩguo ũhoro wa ũthingu ũrĩa ũtathiraga ũgĩe, nakĩo kĩoneki na ũrathi ciĩkĩrwo mũhũũri, nake ũrĩa mũtheru mũno aitĩrĩrio maguta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZR 4:24">Ezar 4:24</ref>; <ref loc="JHN 4:25">Joh 4:25</ref></char>
    </note>“Atĩrĩrĩ, menya na ũtaũkĩrwo atĩrĩ, ‘Kuuma rĩrĩa gwatuirwo atĩ itũũra rĩa Jerusalemu rĩcookererio na rĩakwo rĩngĩ, nginya rĩrĩa mũtongoria ũrĩa Mũitĩrĩrie Maguta agooka-rĩ, nĩgũkagĩa na ciumia mũgwanja na ciumia ingĩ mĩrongo ĩtandatũ na igĩrĩ. Itũũra rĩu nĩrĩgaakwo rĩngĩ, hamwe na njĩra ciarĩo na mũtaro, no gũgaakorwo kũrĩ mahinda ma thĩĩna. <verse number="26" style="v"/>Thuutha wa ciumia mĩrongo ĩtandatũ na igĩrĩ, ũcio Mũitĩrĩrie Maguta nĩakooragwo na atigwo atarĩ na kĩndũ. Ningĩ andũ a mũtongoria ũrĩa ũgooka thuutha wake nĩmagathũkangia itũũra rĩu inene o na handũ-harĩa-haamũre. Ithirĩro rĩgooka ta mũiyũro wa maaĩ: Nayo mbaara ĩgaathiĩ na mbere o nginya ithirĩro, na nĩgũtuĩtwo atĩ nĩgũgacooka gũkire ihooru. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 10:22">Isa 10:22</ref></char></note>Nĩakagĩa na kĩrĩkanĩro kĩrũmu na andũ aingĩ handũ ha kiumia kĩmwe. Gatagatĩ-inĩ ga kiumia kĩu nĩagatũma magongona na maruta matige kũrutwo. Na handũ ha mo, mwena ũmwe wa hekarũ-rĩ, nĩakarũgamia kĩndũ kĩrĩ magigi na thaahu, o nginya ithirĩro rĩrĩa rĩtuĩtwo rĩgaakinya, nake atũũre aitagĩrĩrio mangʼũrĩ.’ ”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Kĩoneki kĩa Danieli kĩa Mũndũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 8:26">Dan 8:26</ref>
      </char>
    </note>Atĩrĩrĩ, mwaka-inĩ wa ĩtatũ wa Kurusu mũthamaki wa Perisia, Danieli (na nĩwe watuĩtwo Beliteshazaru) nĩaguũrĩirio maũndũ. Ndũmĩrĩri ya ũguũrio ũcio yarĩ ya ma, na yakoniĩ ũhoro wa mbaara nene. Gũtaũkĩrwo kwa ndũmĩrĩri ĩyo guokire kũrĩ we na njĩra ya kĩoneki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZR 9:4">Ezar 9:4</ref>
      </char>
    </note>Ihinda-inĩ rĩu-rĩ, niĩ Danieli ndaakoretwo ngĩcakaya handũ ha ciumia ithatũ. <verse number="3" style="v"/>Nĩndehingĩte kũrĩa irio njega; kanua gakwa gatiacamire nyama kana ndibei; ningĩ ndiehakaga maguta o na hanini, o nginya ciumia icio ithatũ igĩthira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 12:5">Dan 12:5</ref>; <ref loc="GEN 2:14">Kĩam 2:14</ref></char>
    </note>Mũthenya wa mĩrongo ĩĩrĩ na ĩna wa mweri wa mbere, ndũgamĩte hũgũrũrũ-inĩ cia, rũũĩ rũrĩa rũnene rwa Tigirisi, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 9:2">Ezek 9:2</ref>; <ref loc="JER 10:9">Jer 10:9</ref></char></note>ngĩtiira maitho, na hau mbere yakwa ngĩona mũndũ wehumbĩte nguo cia gatani, na akehotora mũcibi wa thahabu ĩrĩa therie mũno. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 19:12">Kũg 19:12</ref>; <ref loc="EZK 1:24">Ezek 1:24</ref></char></note>Mwĩrĩ wake watariĩ ta inagĩ rĩrĩa rĩĩtagwo thumarati, na ũthiũ wake wahenagia ta rũheni, maitho make maahaanaga ta imũrĩ cia mwaki, na moko make na magũrũ maahaanaga ta gĩcango gĩkumuthe gĩkahenia, naguo mũgambo wake watariĩ ta mũgambo wa andũ aingĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Niĩ Danieli-rĩ, no niĩ nyiki ndonire kĩoneki kĩu; nĩgũkorwo andũ arĩa twarĩ nao matiakĩonire, no nĩmaiyũrirwo nĩ guoya, makĩũra magĩthiĩ kwĩhitha. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:24">Kĩam 32:24</ref>; <ref loc="JOB 4:15">Ayub 4:15</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio ngĩtigwo ndĩ o nyiki ndĩĩroreire kĩoneki kĩu kĩnene. Ngĩcooka ngĩthirwo nĩ hinya, ngĩthitia gĩthiithi ta ngũkua, na gũtirĩ ũndũ ingĩahotire gwĩka. <verse number="9" style="v"/>Ngĩcooka ngĩigua akĩaria, na rĩrĩa ndamũthikagĩrĩria, ngĩnyiitwo nĩ toro mũnene, ngĩgwa ndurumithĩtie ũthiũ wakwa thĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 1:9">Jer 1:9</ref>; <ref loc="REV 1:17">Kũg 1:17</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, ngĩhutio na guoko, gũkĩnjoya na igũrũ, gũkĩnjiga ndũrĩtie ndu ndĩnyiitĩrĩire thĩ na moko, ngĩinainaga. <verse number="11" style="v"/>Nake akĩnjĩĩra atĩrĩ, “Danieli, wee mũtĩĩe mũno, cũrania wega ciugo ici ngirie gũkwarĩria, na ũũkĩre na igũrũ, nĩgũkorwo rĩu nĩgũtũmwo ndatũmwo kũrĩ we.” Na aarĩkia kũnjĩĩra ũguo, ngĩrũgama o ngĩinainaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 14:27">Math 14:27</ref>; <ref loc="LEV 16:31">Alaw 16:31</ref></char>
    </note>Agĩcooka agĩthiĩ na mbere akĩnjĩĩra atĩrĩ, “Danieli, tiga gwĩtigĩra. Kuuma mũthenya wa mbere rĩrĩa wambĩrĩirie gũtuĩria ũhoro ũyũ na ũkĩĩnyiihia mbere ya Ngai waku-rĩ, ciugo ciaku nĩciaiguirwo, na rĩu ndoka nĩgeetha ngũhe ũhoro wacio. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 24:21">Isa 24:21</ref>; <ref loc="JUD 1:9">Jud 1:9</ref></char></note>No rĩrĩ, mũnene wa ũthamaki wa Perisia nĩangirĩrĩirie mĩthenya mĩrongo ĩĩrĩ na ũmwe. Hĩndĩ ĩyo nĩrĩo Mikaeli, ũmwe wa araika arĩa anene, okire kũndeithia, tondũ nĩndahingĩrĩirio kũu hamwe na mũthamaki wa Perisia. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:28">Dan 2:28</ref>; <ref loc="HAB 2:3">Hab 2:3</ref></char></note>Rĩu ndoka ngũtaarĩrie maũndũ marĩa magaakora andũ anyu matukũ ma thuutha, tondũ kĩoneki kĩu gĩkoniĩ ihinda rĩrĩa rĩgooka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 24:27">Ezek 24:27</ref>; <ref loc="LUK 1:20">Luk 1:20</ref></char>
    </note>Na rĩrĩa aanjĩĩraga ũhoro ũcio, ngĩinamia ũthiũ thĩ, ngĩremwo nĩ kwaria. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 1:9">Jer 1:9</ref>; <ref loc="DAN 8:15-18">Dan 8:15-18</ref></char></note>Ningĩ ũngĩ wahaanaga ta mũndũ akĩhutia iromo ciakwa, ngĩtumũra kanua na ngĩambĩrĩria kwaria. Ngĩĩra ũcio warũngiĩ mbere yakwa atĩrĩ, “Mwathi wakwa, niĩ ndĩmũhoote nĩ ruo rũnene tondũ wa kĩoneki kĩu, na ndirĩ na ũndũ ingĩhota gwĩka. <verse number="17" style="v"/>Niĩ ndungata yaku-rĩ, ndaakĩhota atĩa kwaria nawe mwathi wakwa? Nĩgũkorwo nĩthirĩtwo nĩ hinya o na mĩhũmũ yakwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ningĩ ngĩcooka ngĩigua ndaahutio rĩngĩ nĩ ũcio wahaanaga ta mũndũ, akĩnjĩkĩra hinya. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 6:23">Atiir 6:23</ref>; <ref loc="ISA 6:1-8">Isa 6:1-8</ref></char></note>Akĩnjĩĩra atĩrĩ, “Tiga gwĩtigĩra, wee mũndũ ũyũ mũtĩĩe mũno, ũrogĩa na thayũ! Wĩyũmĩrĩrie; wĩĩkĩre hinya.”</para>
  <para style="p">Na rĩrĩa aanjarĩirie ũguo, ngĩcookwo nĩ hinya, na niĩ ngiuga atĩrĩ, “Rĩu mwathi wakwa aria tondũ nĩwanjĩkĩra hinya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 8:21">Dan 8:21</ref>
      </char>
    </note>Nake akĩnjũũria atĩrĩ, “Wee nĩũũĩ kĩrĩa gĩtũmĩte njũke kũrĩ we? Nĩngũcooka o narua ngarũe na mũnene wa Perisia, na ndathiĩ-rĩ, nake mũnene wa Ũyunani nĩegũka; <verse number="21" style="v"/>no nĩngwamba gũkwĩra ũrĩa kwandĩkĩtwo Ibuku-inĩ-rĩa-Ma. (Ndirĩ mũndũ ũndeithagia ngĩrũa nao tiga Mikaeli, mũnene wanyu.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 5:31">Dan 5:31</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, mwaka-inĩ wa mbere wa Dario, ũcio Mũmedia, nĩndarũgamire nake ndĩmũteithĩrĩrie na ndĩmwĩkĩre hinya.)</para>
  <para style="s1">Athamaki a Gũthini na a Gathigathini</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Na rĩu, nĩngũkwĩra ũhoro wa ma: Athamaki angĩ atatũ nĩmakarahũka a kũu Perisia, na thuutha ũcio kwarahũke ũngĩ wa kana, ũrĩa ũgaatonga gũkĩra acio angĩ othe. Na rĩrĩa akaagĩa na hinya mũnene nĩ ũndũ wa ũtonga ũcio wake, nĩakarahũra andũ othe mokĩrĩre ũthamaki wa Ũyunani. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 8:4">Dan 8:4</ref>, <ref loc="DAN 8:21">21</ref></char></note>Ningĩ nĩgũkarahũka mũthamaki ũngĩ ũrĩ na hinya makĩria, ũrĩa ũgaathanaga na hinya mũingĩ na ekage o ũrĩa angĩenda gwĩka. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 8:22">Dan 8:22</ref>; <ref loc="JER 42:10">Jer 42:10</ref></char></note>Aarĩkia kwarahũka-rĩ, ũthamaki wake nĩũgatũkana na ũgayanĩrio mĩena ĩna kũrĩa huho iria inya cia matu-inĩ ihurutanagĩra. Naguo ũthamaki wake ndũkagaywo nĩ andũ a rũciaro rwake, kana ũgĩe na hinya ta ũrĩa aarĩ naguo, tondũ ũthamaki wake nĩũgathengio uume harĩo na ũheo andũ angĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Mũthamaki wa mwena wa gũthini nĩakagĩa na hinya, no ũmwe wa atongoria ake a ita nĩakagĩa na hinya kũmũkĩra, acooke gwathana ũthamaki-inĩ wake na hinya mũnene. <verse number="6" style="v"/>Na rĩrĩ, mĩaka yathirathira, nĩmagacooka kũiguana. Mwarĩ wa mũthamaki ũcio wa gũthini nĩagathiĩ kũrĩ mũthamaki wa gathigathini, nĩguo magĩe na kĩrĩko kĩa ũiguano, no mũtumia ũcio ndagatũũra arĩ na hinya, o na mũthamaki ũcio na hinya wake matigaatũũra. Matukũ-inĩ macio mũtumia ũcio nĩagakunyanĩrwo ooragwo hamwe na ndungata ciake cia ũthamaki, na ithe, o na mũndũ ũrĩa wamũteithagĩrĩria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Na rĩrĩ, mũndũ ũmwe wa rũciaro rwake nĩakarahũka ithenya rĩake. Nake nĩagatharĩkĩra ita rĩa mũthamaki wa gathigathini, na atoonye itũũra rĩake rĩrĩa rĩirigĩre; nĩakarũa nao na amatoorie. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 37:19">Isa 37:19</ref>; <ref loc="JER 43:12">Jer 43:12</ref></char></note>Ningĩ nĩagataha ngai ciao cia mĩhianano, na mĩhianano yao ya kĩgera, na indo ciao cia goro cia betha na cia thahabu acikuue acitware bũrũri wa Misiri. Nĩagatigana na mũthamaki ũcio wa gathigathini ihinda rĩa mĩaka ĩigana ũna. <verse number="9" style="v"/>Nake mũthamaki wa gathigathini nĩagatharĩkĩra mũthamaki ũcio wa bũrũri wa gũthini, no nĩagacooka ahũndũke nginya bũrũri-inĩ wake. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 8:8">Isa 8:8</ref>; <ref loc="JER 46:8">Jer 46:8</ref></char></note>No ariũ ake nĩmakehaarĩria kũrũa mbaara, macookanĩrĩrie mbũtũ nene ya ita hamwe ĩrĩa ĩkaahaata ta kĩguũ kĩa maaĩ kĩrĩa gĩtangĩhingĩrĩrio, na makinyie mbaara ĩyo nginya itũũra-inĩ rĩake rĩrĩa rĩirigĩre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Hĩndĩ ĩyo mũthamaki wa gũthini nĩakoimagara arĩ na marũrũ akahũũrane na mũthamaki ũcio wa gathigathini, ũrĩa ũkaarahũra ita inene, no nĩakahootwo. <verse number="12" style="v"/>Aarĩkia gũtaha mbũtũ ĩyo, mũthamaki ũcio wa gũthini nĩakaiyũrwo nĩ mwĩtĩĩo, na ooragithie andũ ngiri nyingĩ, no rĩrĩ, ũhootani wake ndũgatũũra. <verse number="13" style="v"/>Nĩgũkorwo mũthamaki wa gathigathini nĩagacookanĩrĩria mbũtũ ĩngĩ ya ita nene gũkĩra ya mbere; na thuutha wa mĩaka mĩingĩ nĩakoimagara erekeire kuo arĩ na mbũtũ nene mũno na ĩrĩ na indo ciothe cia mbaara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Mahinda-inĩ macio-rĩ, andũ aingĩ nĩmagookĩrĩra mũthamaki ũcio wa gũthini. Andũ a haaro gatagatĩ-inĩ ka andũ anyu nĩmakarema atĩ nĩgeetha kĩoneki gĩkĩ kĩhinge, no matikahootana. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 4:2">Ezek 4:2</ref></char></note>Nake mũthamaki wa gathigathini nĩagooka aitithie ihumbu cia tĩĩri, irigiicĩrie itũũra inene nĩguo arĩtunyane. Mbũtũ icio cia ita cia kuuma gũthini itikahota kũmwĩtiiria; o na thigari ciao iria njega mũno itigaakorwo na hinya wa gwĩtiiria. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:5">Josh 1:5</ref>; <ref loc="DAN 8:9">Dan 8:9</ref></char></note>Nake ũcio ũkaamatharĩkĩra nĩageeka o ta ũrĩa ekwĩendera; gũtirĩ ũkaahota kũmwĩtiiria. Nĩakehaanda kũu Bũrũri-inĩ ũcio Mũthaka na akorwo arĩ na hinya wa kũwananga. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 20:4">Thab 20:4</ref></char></note>Nĩagatua itua kwerekeria hinya wa ũthamaki wake wothe bũrũri-inĩ ũcio, acooke athondeke kĩrĩkanĩro kĩa ũiguano na mũthamaki wa gũthini. Nake nĩakamũhe mũirĩtu wake amũhikie nĩguo ahote kũgũithia ũthamaki ũcio, no mĩbango ĩyo yake ndĩkahinga kana ĩmũteithie. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 66:19">Isa 66:19</ref>; <ref loc="HOS 12:14">Hos 12:14</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo nĩakerekeria meciiria make mabũrũri-inĩ marĩa marĩ ndwere-inĩ cia iria na atahe maingĩ mamo, no rĩrĩ, mũnene ũmwe wa ita rĩake nĩakaniina mwĩgaatho ũcio wake, na aũgarũre ũmũcookerere. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 27:2">Thab 27:2</ref>; <ref loc="EZK 26:21">Ezek 26:21</ref></char></note>Thuutha wa ũguo, nĩagacooka erekere matũũra marĩa mairigĩre ma bũrũri wake mwene, no nĩakahĩngwo na agwe ũndũ atagacooka kuonwo rĩngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 60:17">Isa 60:17</ref>
      </char>
    </note>“Na rĩrĩ, ũrĩa ũgooka ithenya-inĩ rĩake nĩagatũma mwĩtia wa mbeeca cia igooti atuĩkanĩrie bũrũri ũcio wothe agĩĩtagia igooti, nĩguo atũũrie riiri wa ũthamaki wake. No thuutha wa mĩaka mĩnini nĩakaniinwo, no ndakooragwo na marakara kana ooragĩrwo mbaara-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Na rĩrĩ, mũndũ ũrĩa ũgooka ithenya rĩake agaakorwo arĩ mũndũ wa kũnyararwo mũndũ ũtangĩheo gĩtĩĩo kĩa mũthamaki. Nake nĩakahithũkĩra ũthamaki ũcio rĩrĩa andũ akuo mageciiria atĩ nĩ kũrĩ thayũ, aũtunyane na waara. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 28:15">Isa 28:15</ref>; <ref loc="DAN 8:10-11">Dan 8:10-11</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo ningĩ, ita rĩrĩ na hinya mũno nĩrĩkahaatwo rĩeherio mbere yake; ita rĩu hamwe na mũnene wa kĩrĩkanĩro nĩmakaniinwo biũ. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 8:25">Dan 8:25</ref></char></note>Thuutha wa kũgĩa na kĩrĩkanĩro kĩa ũiguano nake, nĩagacooka aheenanie, na arĩ na andũ o anini nĩakarahũka agĩe na hinya. <verse number="24" style="v"/>Rĩrĩa mabũrũri marĩa matongu mũno magakorwo marĩ na thayũ, nĩguo akaamatharĩkĩra na eke maũndũ marĩa maithe make o na kana maithe make ma tene matekire. Nĩakagaĩra arũmĩrĩri ake ũtonga wa ndaho, o na wa kũiya. Nĩagathugunda kũngʼaũrania matũũra marĩa mairigĩre, no nĩ kwa ihinda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Nĩagacookanĩrĩria ita inene agĩe na hinya na ũcamba okĩrĩre mũthamaki wa gũthini. Mũthamaki wa gũthini nĩakarũa nake arĩ na ita inene na rĩa hinya, no ndagetiiria nĩ ũndũ wa mĩbango ĩrĩa agaakorwo aciirĩirwo. <verse number="26" style="v"/>Andũ arĩa marĩĩanagĩra na mũthamaki nĩo makaamũkunyanĩra; ita rĩake nĩrĩgathererio ta andũ megũtwarwo nĩ kĩguũ, na aingĩ ao mooragĩrwo mbaara-inĩ. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 64:6">Thab 64:6</ref>; <ref loc="HAB 2:3">Hab 2:3</ref></char></note>Athamaki acio eerĩ, marĩ na ngoro iciirĩire gwĩka ũũru-rĩ, nĩmagaikara metha-inĩ ĩmwe maaranĩrie ndeto cia maheeni, no ndeto icio ciao itigakinyanĩra, amu ithirĩro rĩa maũndũ macio rĩgaakinya o hĩndĩ ĩrĩa rĩtuĩtwo. <verse number="28" style="v"/>Mũthamaki wa gathigathini nĩagacooka bũrũri wake arĩ na ũtonga mũingĩ, no ngoro yake ĩgaakorwo ĩreganĩte na kĩrĩkanĩro kĩrĩa gĩtheru. Nĩagookĩrĩra kĩrĩkanĩro kĩu, na thuutha ũcio acooke ainũke bũrũri wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Ihinda rĩrĩa rĩtuĩtwo rĩakinya, nĩagatharĩkĩra bũrũri wa gũthini riita rĩngĩ, no rĩrĩ, itharĩkĩra rĩa ihinda rĩĩrĩ nĩrĩgakorwo rĩrĩ na ũtiganu na rĩa ihinda rĩa mbere. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 10:4">Kĩam 10:4</ref>; <ref loc="JOB 15:13">Ayub 15:13</ref></char></note>Andũ a kuuma Kitimu nĩmagooka na marikabu ciao mamũũkĩrĩre, nake nĩagaakua ngoro. Nake nĩakahũndũka arakarĩte mũno na okĩrĩre kĩrĩkanĩro kĩrĩa gĩtheru. Nĩagacooka eke maũndũ ma ũtugi kũrĩ andũ arĩa othe magaatirika kĩrĩkanĩro kĩu gĩtheru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 8:11-13">Dan 8:11-13</ref>; <ref loc="MAT 24:15">Math 24:15</ref></char>
    </note>“Ita rĩake rĩrĩ na indo cia mbaara nĩrĩkarahũka nĩguo rĩthaahie handũ harĩa hairigĩre na hinya ha hekarũ, rĩcooke rĩeherie magongona marĩa marutagwo o mũthenya nĩguo matikarutagĩrwo ho. Thuutha ũcio macooke marũgamie kĩndũ kĩrĩ thaahu ho, kĩrĩa kĩngĩtũma bũrũri ũkire ihooru. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MIC 5:7-9">Mik 5:7-9</ref></char></note>Nĩakaheenereria na ndeto cia waara andũ arĩa mathũkĩtie kĩrĩkanĩro kĩu gĩtheru, no andũ arĩa mooĩ Ngai wao nĩmakeĩkĩra hinya na maregane nake magwatĩirie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 24:9">Math 24:9</ref>; <ref loc="JHN 16:2">Joh 16:2</ref></char>
    </note>“Andũ arĩa oogĩ nĩmagathomithia andũ aingĩ, o na gũtuĩka kwa ihinda nĩmakooragwo na rũhiũ rwa njora, kana macinwo na mwaki, kana manyiitwo mĩgwate na matunywo indo ciao cia bata. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 7:15">Math 7:15</ref>; <ref loc="ROM 16:18">Arom 16:18</ref></char></note>Maagũa-rĩ, nĩmakaheo ũteithio mũnini, na andũ aingĩ arĩa matarĩ a ma nĩmakegwatania nao. <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 12:10">Dan 12:10</ref>; <ref loc="ZEC 13:9">Zek 13:9</ref></char></note>Andũ amwe arĩa oogĩ nĩmakaagũa, nĩguo makumuthwo, na mathambio mage imeni nginya mahinda ma ithirĩro, amu ihinda rĩu rĩtuĩtwo no rĩgaakinya.</para>
  <para style="s1">Mũthamaki Ũrĩa Wĩtũgagĩria</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="REV 13:5-6">Kũg 13:5-6</ref>; <ref loc="2TH 2:4">2Athe 2:4</ref></char>
    </note>“Mũthamaki ũcio ageekaga o ũrĩa ekwenda. Nĩagetũũgĩria na enenehie gũkĩra ngai ciothe na nĩakaaragia ndeto itarĩ ciaiguuo cia gũũkĩrĩra Ngai wa ngai ciothe. Nake nĩakagaacĩra nginya rĩrĩa ihinda rĩa mangʼũrĩ rĩgaathira, nĩgũkorwo ũndũ ũrĩa ũtuĩtwo no nginya ũkaahinga. <verse number="37" style="v"/>Ningĩ ndakarũmbũiya ũhoro wa ngai cia maithe make, kana ngai ĩrĩa ĩĩriragĩrio nĩ andũ-a-nja, kana arũmbũiye ũhoro wa ngai o na ĩrĩkũ, no nĩ gwĩtũũgĩria ageetũũgĩria gũkĩra ngai icio ciothe. <verse number="38" style="v"/>Handũ ha cio, agaatĩĩa ngai ya kũndũ kũrĩa kũirigĩtwo na hinya; ngai ĩtoĩkaine nĩ maithe make, nĩyo agaatĩĩa na amĩrutagĩre thahabu na betha, hamwe na tũhiga twa goro na iheo cia thogora mũnene. <verse number="39" style="v"/>Nĩagatharĩkĩra kũndũ kũrĩa kũirigĩre na hinya mũno ateithĩrĩirio nĩ ngai ngʼeni, na nĩagatĩĩithia mũno andũ arĩa othe makamwĩnyiihĩria. Acio nĩo agaatua aathani maathage andũ aingĩ, na agayanie ithaka cia bũrũri ũcio, aciheane na thogora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 5:28">Isa 5:28</ref>; <ref loc="EZK 38:4">Ezek 38:4</ref></char>
    </note>“Ihinda rĩa ithirĩro rĩakinya-rĩ, mũthamaki ũcio wa gũthini nĩakamũtharĩkĩra mbaara-inĩ, no nake mũthamaki ũcio wa gathigathini amũũkĩrĩre na ngaari cia ita, na andũ arĩa mathiiaga mahaicĩte mbarathi, o na marikabu nyingĩ. Nĩagatharĩkĩra mabũrũri maingĩ, na atuĩkanĩrie kuo ta kĩguũ kĩa maaĩ. <verse number="41" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 48:47">Jer 48:47</ref>; <ref loc="EZK 20:6">Ezek 20:6</ref></char></note>Ningĩ nĩagatharĩkĩra Bũrũri ũrĩa Mũthaka. Mabũrũri maingĩ nĩmakaagũa, no bũrũri wa Edomu na wa Moabi, hamwe na atongoria a Amoni nĩmakahonokio kuuma guoko-inĩ gwake. <verse number="42" style="v"/>Nĩagatambũrũkia guoko gwake mabũrũri-inĩ maingĩ; o naguo bũrũri wa Misiri ndũkahonoka. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 12:3">2Maũ 12:3</ref>; <ref loc="NAM 3:9">Nahu 3:9</ref></char></note>Nĩakenyiitĩra igĩĩna ciothe cia thahabu na cia betha, o na ũtonga wa bũrũri wa Misiri wothe na hinya, nao andũ a Libia na a Kushi mamwĩnyiihĩrie. <verse number="44" style="v"/>No rĩrĩ, ndũmĩrĩri iria ikaamũkinyĩra ciumĩte mwena wa irathĩro na wa gathigathini nĩikamũmakia, nake oimagare arĩ na marakara maingĩ athiĩ akaanange na aniine andũ aingĩ biũ. <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 2:2">Isa 2:2</ref>, <ref loc="ISA 2:4">4</ref>; <ref loc="DAN 8:9">Dan 8:9</ref></char></note>Akaamba hema ciake cia ũthamaki gatagatĩ ka iria rĩrĩa inene kĩrĩma-inĩ kĩrĩa gĩtheru na gĩthaka mũno. No rĩrĩ, nĩagakinya mũthia wake, na gũtirĩ mũndũ o na ũmwe ũkaamũteithia.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Mahinda ma Ithirĩro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 10:13">Dan 10:13</ref>; <ref loc="REV 16:18">Kũg 16:18</ref>; <ref loc="JER 30:7">Jer 30:7</ref></char>
    </note>“Na rĩrĩ, hĩndĩ ĩyo Mikaeli, mũnene ũrĩa ũgitagĩra andũ anyu, nĩakarahũka. Nĩgũkaagĩa ihinda rĩa mĩnyamaro mĩingĩ ĩtarĩ yoneka ĩngĩ tayo kuuma rĩrĩa andũ mambĩrĩrie gũtuĩka ndũrĩrĩ nginya hĩndĩ ĩyo. No rĩrĩ, hĩndĩ ĩyo nĩguo andũ anyu makaahonokio, mũndũ o wothe ũrĩa ũgaakorwo aandĩkĩtwo ibuku-inĩ. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 11:24">Joh 11:24</ref>; <ref loc="MAT 25:46">Math 25:46</ref></char></note>Kĩrĩndĩ kĩingĩ kĩa arĩa makomete rũkũngũ-inĩ rwa thĩ nĩmakariũkio: amwe mariũkĩre muoyo-inĩ ũrĩa ũtagaathira, nao arĩa angĩ mariũke nĩgeetha maconorithio na matũũre marĩ amene tene na tene. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 11:33">Dan 11:33</ref>; <ref loc="1CO 15:42">1Akor 15:42</ref></char></note>Arĩa oogĩ magaacangarara ta ũtheri wa igũrũ, nao arĩa macookagia andũ njĩra-inĩ cia ũthingu magaakenga ta njata tene na tene. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 22:10">Kũg 22:10</ref>; <ref loc="JER 5:1">Jer 5:1</ref></char></note>No wee, Danieli, hinga ibuku na ũhũũre mũhũũri ciugo icio nyandĩke ibuku-inĩ rĩu rĩa gĩkũnjo, nginya rĩrĩa ithirĩro rĩgaakinya. Amu andũ aingĩ nĩmakorũũraga kũndũ na kũndũ nĩguo mongerere ũmenyo.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Thuutha wa maũndũ macio, niĩ Danieli ngĩrora, ngĩona hau mbere yakwa harũngiĩ andũ angĩ eerĩ, ũmwe wao arũngiĩ hũgũrũrũ-inĩ cia mũrĩmo ũyũ wa rũũĩ nake ũcio ũngĩ akarũgama hũgũrũrũ-inĩ cia mũrĩmo ũrĩa ũngĩ. <verse number="6" style="v"/>Ũmwe wao akĩarĩria mũndũ ũcio wehumbĩte nguo cia gatani, o ũcio warũgamĩte igũrũ rĩa maaĩ ma rũũĩ, akĩmũũria atĩrĩ, “Maũndũ macio ma kũgegania megũikara ihinda rĩigana atĩa magĩkahinga?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 7:25">Dan 7:25</ref>; <ref loc="LUK 21:24">Luk 21:24</ref>; <ref loc="REV 10:7">Kũg 10:7</ref></char>
    </note>Mũndũ ũcio wehumbĩte nguo cia gatani, o ũcio warũgamĩte igũrũ rĩa maaĩ ma rũũĩ, akĩambararia guoko gwake kwa ũrĩo o na ningĩ kwa ũmotho amerekeirie na igũrũ, ngĩcooka ngĩigua ehĩta na rĩĩtwa rĩa ũrĩa ũtũũraga tene na tene, akiuga atĩrĩ, “Maũndũ macio megũikara ihinda rĩmwe, na mahinda meerĩ, na nuthu ya ihinda. Rĩrĩa hinya wa andũ arĩa atheru ũgaakorwo ũrĩ mũniine biũ-rĩ, nĩguo maũndũ macio mothe makaahingio.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Niĩ ngĩĩiguĩra maũndũ macio, no ndiigana gũtaũkĩrwo nĩ mo. Nĩ ũndũ ũcio ngĩmũũria atĩrĩ, “Mwathi wakwa, kĩrĩkĩrĩro kĩa maũndũ macio mothe-rĩ, gĩgaakorwo kĩrĩ kĩĩ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nake akĩnjookeria, akĩnjĩĩra atĩrĩ, “Wee Danieli wĩthiĩre, tondũ ciugo icio nĩhingĩre na ikahũũrwo mũhũũri nginya ihinda rĩa ithirĩro. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 1:25">Isa 1:25</ref>; <ref loc="REV 22:11">Kũg 22:11</ref></char></note>Andũ aingĩ nĩmagatherio, mathirwo nĩ gĩko merũhio, taarĩ gũkumuthwo makumuthĩtwo magathera, no arĩa aaganu nĩmagakĩrĩrĩria kwagana, na gũtirĩ o na ũmwe wao ũkaamenya gĩtũmi kĩa maũndũ macio, no arĩa oogĩ nĩmakamamenya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Kuuma ihinda rĩrĩa magongona ma o mũthenya makaniinwo, na ithenya rĩamo harũgamio kĩndũ kĩrĩa kĩrĩ thaahu, kĩrĩa kĩngĩtũma bũrũri ũkire ihooru, gũgaakorwo kũrĩ mĩthenya 1,290. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 30:18">Isa 30:18</ref>; <ref loc="EZK 4:5-6">Ezek 4:5-6</ref></char></note>Kũrathimwo-rĩ, nĩ ũrĩa ũgweterera na akinyĩrie mũthia wa mĩthenya 1,335.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="REV 14:13">Kũg 14:13</ref>; <ref loc="ISA 57:2">Isa 57:2</ref></char>
    </note>“No wee-rĩ, wĩthiĩre nginya hĩndĩ ĩrĩa ithirĩro rĩgaakinya. Nĩũkahurũka, na ningĩ marigĩrĩrio ma mĩthenya ĩyo nĩũkariũka nĩgeetha wamũkĩre igai rĩaku.”</para>
</usx>
