<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LEV" style="id">- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Alawii</para>
  <para style="toc1">Alawii</para>
  <para style="toc2">Alawii</para>
  <para style="toc3">Alaw</para>
  <para style="mt1">MAŨNDŨ MA ALAWII</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Ibuku rĩa Maũndũ ma Alawii rĩheanĩte ũhoro wa ũrĩa Ngai aathiire na mbere kũheana mawatho na mataaro kũrĩ Musa. Rĩĩtwa rĩa ibuku rĩĩrĩ riumanĩte na rĩĩtwa rĩa mũndũ wetagwo Lawi, na aarĩ ũmwe wa ariũ a Jakubu.</para>
  <para style="ip">Alawii maarĩ ndungata cia Ngai cia kũruta wĩra thĩinĩ wa Hema-ĩrĩa-Nyamũre. Athĩnjĩri-Ngai moimĩte nyũmba-inĩ ĩmwe ya Lawi.</para>
  <para style="ip">Ũhoro mũingĩ wa ibuku rĩĩrĩ ũkoniĩ mawĩra ma athĩnjĩri-Ngai o hamwe na ma Alawii. Mawĩra macio nĩ ta ũhoro ũkoniĩ kũruta magongona, kũmenyerera iheo iria ciarutagĩrwo Ngai, na ciathĩ cia Kĩyahudi. Ũhoro ũngĩ ũrĩ ibuku-inĩ rĩĩrĩ ũkoniĩ nyamũ iria ciagĩrĩire kũrĩĩo, na ũhoro ũkoniĩ gũteithĩrĩria andũ arĩa athĩĩni.</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Musa.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Mawatho makoniĩ ũruti wa magongona <char style="ior"><ref loc="LEV 1:1-7:38">1:1–7:38</ref></char></para>
  <para style="io1">· Ũtungata wa Athĩnjĩri-Ngai <char style="ior"><ref loc="LEV 8:1-10:20">8:1–10:20</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mawatho makoniĩ mũtũũrĩre wa ũtheru <char style="ior"><ref loc="LEV 11:1-15:33">11:1–15:33</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mũthenya wa kũhoroherio mehia <char style="ior"><ref loc="LEV 16:1-34">16:1-34</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mũikarĩre wa ũtheru <char style="ior"><ref loc="LEV 17:1-22:23">17:1–22:23</ref></char></para>
  <para style="io1">· Thabatũ, ciathĩ, na imera <char style="ior"><ref loc="LEV 23:1-25:55">23:1–25:55</ref></char></para>
  <para style="io1">· Irathimo cia Ngai <char style="ior"><ref loc="LEV 26:1-27:34">26:1–27:34</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Iruta rĩa Njino</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 3:4">Thaam 3:4</ref>; <ref loc="EXO 27:21">27:21</ref></char>
    </note>Nake Jehova agĩĩta Musa akĩmwarĩria arĩ Hema-inĩ-ya-Gũtũnganwo, akĩmwĩra atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:16">Alaw 7:16</ref>; <ref loc="LEV 7:38">Alaw 7:38</ref>; <ref loc="NUM 15:3">Ndar 15:3</ref></char></note>“Arĩria andũ a Isiraeli, ũmeere atĩrĩ: ‘Rĩrĩa mũndũ wanyu o na ũrĩkũ arĩĩrutagĩra Jehova iruta, nĩarehage maruta ma nyamũ kuuma rũũru-inĩ rwa ngʼombe o na kana rwa mbũri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 8:20">Kĩam 8:20</ref>; <ref loc="HEB 9:14">Ahib 9:14</ref>; <ref loc="1PE 1:19">1Pet 1:19</ref></char>
    </note>“ ‘Angĩkorwo iruta rĩu nĩ iruta rĩa njino kuuma rũũru-inĩ rwa ngʼombe-rĩ, nĩarutage nyamũ ya njamba ĩtarĩ na kaũũgũ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false">Kwarĩ nyamũ maita matatũ ciarutagwo magongona ma njino kũringana na ũrĩa mũruti wa igongona aatariĩ. Andũ arĩa maarĩ atongu maarutaga ndegwa, nacio ngʼondu na mbũri ikarutwo nĩ andũ arĩa mataarĩ atongu mũno (1:10), nao andũ arĩa athĩĩni makaruta nyoni (5:7; 12:8).</char></note> No nginya amĩneane mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo nĩgeetha etĩkĩrĩke harĩ Jehova. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:10">Thaam 29:10</ref>, <ref loc="EXO 29:15">15</ref>; <ref loc="GEN 32:20">Kĩam 32:20</ref></char></note>Mũndũ ũcio akaigĩrĩra guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wa nyamũ ĩyo ya iruta rĩa njino, nayo nĩĩgetĩkĩrwo handũ-inĩ hake, ĩtuĩke ya kũmũhoroheria. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:11">Thaam 29:11</ref>; <ref loc="HEB 12:24">Ahib 12:24</ref></char></note>Nake nĩagethĩnjĩra gategwa kau arĩ mbere ya Jehova, nao ariũ a Harũni arĩa athĩnjĩri-Ngai moe na marehe thakame yako, mamĩminjaminjĩrie kĩgongona mĩena yothe mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 29:17">Kĩam 29:17</ref></char></note>Nĩakaruta nyamũ ĩyo ya iruta rĩa njino rũũa na amĩtinangie tũcunjĩ. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 22:9">Kĩam 22:9</ref></char></note>Ariũ a Harũni ũcio mũthĩnjĩri-Ngai nĩmagaakia mwaki igũrũ rĩa kĩgongona na maare ngũ igũrũ rĩa mwaki ũcio. <verse number="8" style="v"/>Ningĩ ariũ a Harũni, acio athĩnjĩri-Ngai, matandaiye tũcunjĩ tũu twa gategwa, o ro hamwe na mũtwe na maguta, igũrũ rĩa ngũ icio irakanĩra hau kĩgongona-inĩ. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:17">Thaam 29:17</ref>; <ref loc="GEN 8:21">Kĩam 8:21</ref></char></note>Ningĩ no nginya athambie nyama cia nda na mathagiro na maaĩ nake mũthĩnjĩri-Ngai acicinĩre ciothe hau kĩgongona-inĩ. Nĩ iruta rĩa njino, iruta rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 22:7">Kĩam 22:7</ref>; <ref loc="LEV 3:12">Alaw 3:12</ref></char>
    </note>“ ‘Angĩkorwo iruta rĩu rĩa njino nĩ kuuma rũũru-inĩ, rĩrĩ iruta rĩa ngʼondu kana rĩa mbũri, akaaruta nyamũ ya njamba ĩtarĩ na kaũũgũ. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:20">Thaam 29:20</ref></char></note>Nake akaamĩthĩnja arĩ mbere ya Jehova, hau mwena wa gathigathini wa kĩgongona, nao ariũ a Harũni, acio athĩnjĩri-Ngai, moe thakame yayo, mamĩminjaminjĩrie kĩgongona kĩu mĩena yothe. <verse number="12" style="v"/>Nĩagatinangia nyamũ ĩyo tũcunjĩ, nake mũthĩnjĩri-Ngai atandaiye tũcunjĩ tũu twa nyamũ ĩyo, o ro hamwe na mũtwe na maguta, igũrũ rĩa ngũ icio irakanĩra hau kĩgongona-inĩ. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:17">Thaam 29:17</ref>; <ref loc="LEV 6:22">Alaw 6:22</ref></char></note>Ningĩ no nginya athambie nyama cia nda na mathagiro na maaĩ, nake mũthĩnjĩri-Ngai amĩrehe yothe na amĩcinĩre hau kĩgongona-inĩ. Nĩ iruta rĩa njino, iruta rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 15:9">Kĩam 15:9</ref>; <ref loc="LUK 2:24">Luk 2:24</ref></char>
    </note>“ ‘Angĩkorwo iruta rĩu rĩa njino rĩa kũrutĩra Jehova nĩ rĩa nyoni-rĩ, akaaruta ndirahũgĩ, kana kĩana kĩa ndutura. <verse number="15" style="v"/>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamĩrehe kĩgongona-inĩ, amĩthiore ngingo ĩtinĩke mũtwe, amĩcinĩre kĩgongona igũrũ; nayo thakame yayo ĩitwo hau mwena-inĩ wa kĩgongona. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:12">Alaw 4:12</ref>; <ref loc="NUM 4:13">Ndar 4:13</ref></char></note>No ambe arute kabutu kayo hamwe na kĩrĩa gĩothe kĩrĩ thĩinĩ wako, agaikie mwena-inĩ wa irathĩro wa kĩgongona, harĩa mũhu ũitagwo. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:10">Kĩam 15:10</ref></char></note>Nĩakamĩatũrania, na ũndũ wa kũguucia mathagu atekũmĩtinania biũ, nake mũthĩnjĩri-Ngai amĩcinĩre igũrũ rĩa ngũ icio irakanĩra igũrũ rĩa kĩgongona. Nĩ iruta rĩa njino, rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Iruta rĩa Ngano</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 29:41">Thaam 29:41</ref>; <ref loc="LEV 5:11">Alaw 5:11</ref></char>
    </note>“ ‘Hĩndĩ ĩrĩa mũndũ arĩrehagĩra Jehova iruta rĩa ngano-rĩ, iruta rĩake no nginya rĩkorwo rĩrĩ rĩa mũtu ũrĩa mũhinyu mũno. Nĩaũitĩrĩrie maguta na awĩkĩre ũbani, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 1:13">Isa 1:13</ref>; <ref loc="LEV 5:12">Alaw 5:12</ref></char></note>acooke aũtwarĩre ariũ a Harũni acio athĩnjĩri-Ngai. Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakarũma ngundi ya mũtu ũcio mũhinyu mũno ũrĩ na maguta hamwe na ũbani ũcio wothe, na aũcinĩre igũrũ rĩa kĩgongona ũtuĩke gĩcunjĩ gĩa kĩririkano, ũrĩ iruta rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:16">Alaw 6:16</ref>; <ref loc="EXO 30:36">Thaam 30:36</ref></char></note>Mũtu ũrĩa ũrĩtigaraga wa iruta rĩu rĩa mũtu nĩ wa Harũni na ariũ ake; nĩ gĩcunjĩ gĩtheru mũno kĩa iruta rĩrĩa rĩrutĩirwo Jehova na mwaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 7:9">Alaw 7:9</ref>; <ref loc="EXO 29:2">Thaam 29:2</ref></char>
    </note>“ ‘Mũngĩrehe iruta rĩa mũtu rĩhĩhĩirio riiko, nĩrĩkorwo rĩrĩ rĩa mũtu mũhinyu mũno, keki irugĩtwo itarĩ na ndawa ya kũimbia, itukanĩtio na maguta, kana tũmĩgate tũhũthũ tũtarĩ na ndawa ya kũimbia tũhakĩtwo maguta. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:21">Alaw 6:21</ref></char></note>Angĩkorwo iruta rĩanyu rĩa mũtu nĩ mũgate ũkarangĩirwo igũrũ wa rũgĩo-rĩ, no nginya ũthondekwo na mũtu ũrĩa mũhinyu mũno ũtukanĩtio na maguta, na ũtarĩ na ndawa ya kũimbia. <verse number="6" style="v"/>Ũwenyũrange cienyũ, ũũitĩrĩrie maguta; rĩu nĩ iruta rĩa mũtu. <verse number="7" style="v"/>Igongona rĩanyu rĩa mũtu rĩngĩgakorwo nĩ mũgate ũkarangĩirwo igũrũ rĩa rũgĩo-rĩ, igongona rĩu nĩrĩthondekwo na mũtu ũrĩa mũhinyu mũno na maguta. <verse number="8" style="v"/>Reherai Jehova iruta rĩa mũtu rĩthondeketwo na indo icio; rĩneanwo kũrĩ mũthĩnjĩri-Ngai, nake arĩtware kĩgongona-inĩ. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 8:21">Kĩam 8:21</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakaruta gĩcunjĩ gĩa kĩririkano kuuma iruta rĩu rĩa mũtu na arĩcinĩre igũrũ rĩa kĩgongona kĩu, rĩrĩ iruta rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 2:63">Ezar 2:63</ref></char></note>Mũtu ũrĩa ũrĩtigaraga wa iruta rĩu rĩa mũtu nĩ wa Harũni na ariũ ake; nĩ gĩcunjĩ gĩtheru mũno kĩa iruta rĩrĩa rĩrutĩirwo Jehova na mwaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 6:16">Alaw 6:16</ref>; <ref loc="EXO 23:18">Thaam 23:18</ref></char>
    </note>“ ‘Iruta o rĩothe rĩa mũtu rĩrĩa mũrĩrehagĩra Jehova no nginya rĩthondekagwo rĩtarĩ na ndawa ya kũimbia, nĩgũkorwo mũtigaacina ndawa ya kũimbia kana ũũkĩ mũkĩrutĩra Jehova iruta rĩa gũcinwo na mwaki. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:22">Thaam 34:22</ref></char></note>Indo icio no mũcirutĩre Jehova irĩ iruta rĩa maciaro ma mbere, no itikarutwo kĩgongona-inĩ irĩ ta mũtararĩko mwega. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 9:49">Mar 9:49</ref>; <ref loc="NUM 18:19">Ndar 18:19</ref></char></note>Nĩ mũgekĩraga cumbĩ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Bata wa cumbĩ nĩ kũgirĩrĩria kũbutha.</char></note> maruta-inĩ manyu mothe ma mũtu. Mũtikanaage gwĩkĩra cumbĩ wa kĩrĩkanĩro kĩa Ngai wanyu maruta-inĩ manyu ma mũtu; ĩkĩragai cumbĩ maruta-inĩ manyu mothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 34:22">Thaam 34:22</ref>; <ref loc="RUT 3:2">Ruth 3:2</ref></char>
    </note>“ ‘Mũngĩkarehere Jehova iruta rĩa mũtu rĩa maciaro ma mbere-rĩ, heanai mũtu wa ngano ya mũgethano ĩrĩ hĩhie na mwaki. <verse number="15" style="v"/>Na mwĩkĩre maguta na ũbani igũrũ rĩayo; rĩu nĩ iruta rĩa mũtu. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 4:16">Ndar 4:16</ref>; <ref loc="JER 14:12">Jer 14:12</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacina gĩcunjĩ gĩa kĩririkano kĩa ngano thĩye ĩrĩ na maguta hamwe na ũbani wothe, rĩrĩ iruta rĩrutĩirwo Jehova na mwaki.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Iruta rĩa Ũiguano</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 32:6">Thaam 32:6</ref>; <ref loc="EXO 12:5">Thaam 12:5</ref></char>
    </note>“ ‘Iruta rĩa mũndũ rĩngĩkorwo nĩ iruta rĩa ũiguano-rĩ, nake arute nyamũ rũũru-inĩ rwa ngʼombe, ĩrĩ ya njamba kana ya nga, nĩakĩnengere Jehova nyamũ ĩtarĩ na kaũũgũ. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 8:10">Ndar 8:10</ref>; <ref loc="LEV 17:6">Alaw 17:6</ref>; <ref loc="EXO 29:20">Thaam 29:20</ref></char></note>Mũndũ ũcio nĩaigĩrĩre guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wa nyamũ ĩyo ya iruta rĩake, na acooke amĩthĩnjĩre hau mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo. Nao ariũ a Harũni, athĩnjĩri-Ngai, nĩmakaminjaminjĩria kĩgongona thakame yayo mĩena yothe. <verse number="3" style="v"/>Kuuma iruta-inĩ rĩu rĩa ũiguano, nĩakarutĩra Jehova nyama imwe cia gũcinwo na mwaki: nacio nĩ rũambũ rũrĩa ruothe rũhumbĩire nyama cia nda na rũrĩa rũnyiitaine nacio, <verse number="4" style="v"/>higo cierĩ hamwe na maguta marĩa macihumbĩire hakuhĩ na honge, na maguta marĩa mahumbĩire ini, amarutanĩrie na higo icio. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:13">Thaam 29:13</ref>; <ref loc="NUM 28:3-10">Ndar 28:3-10</ref></char></note>Nao ariũ a Harũni macicinĩre kĩgongona-inĩ igũrũ, ciigĩrĩirwo igũrũ rĩa iruta rĩu rĩa njino rĩrĩa narĩo rĩigĩrĩirwo igũrũ rĩa ngũ irakana, rĩrĩ iruta rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 3:1">Alaw 3:1</ref>; <ref loc="NUM 15:3">Ndar 15:3</ref>, <ref loc="NUM 15:8">8</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ angĩkaaruta nyamũ rũũru-inĩ rwa mbũri, ĩrĩ ya kũrutĩra Jehova iruta rĩa ũiguano, nĩakaruta ndũrũme kana mwatĩ itarĩ na kaũũgũ. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 17:3">Alaw 17:3</ref>; <ref loc="1KI 8:62">1Ath 8:62</ref></char></note>Angĩkaaruta gatũrũme-rĩ, nĩagakaneana mbere ya Jehova. <verse number="8" style="v"/>Nĩakaigĩrĩra guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wa nyamũ ĩyo ya iruta rĩake, na acooke amĩthĩnjĩre mbere ya Hema-ya-Gũtũnganwo. Nao ariũ a Harũni moe thakame yako mamĩminjaminjĩrie kĩgongona kĩu mĩena yothe. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 34:6">Isa 34:6</ref></char></note>Kuuma harĩ iruta rĩu rĩa ũiguano, nĩakarutĩra Jehova nyama imwe cia gũcinwo na mwaki: nacio nĩ maguta mako, na mũtingʼoe wothe ũrĩa mũnoru ũtinĩirio gĩtina-inĩ kĩa rũcuthĩ, na maguta ma rũambũ mothe marĩa mahumbĩire nyama cia nda, na marĩa manyiitaine nacio, <verse number="10" style="v"/>higo cierĩ hamwe na maguta marĩa macihumbĩire hakuhĩ na honge, na marĩa mahumbĩire ini, amarutanĩrie na higo icio. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:2">Ndar 28:2</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacicinĩra kĩgongona-inĩ irĩ irio, rĩĩrĩ nĩ iruta rĩrutĩirwo Jehova rĩa gũcinwo na mwaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ ‘Na angĩkorwo iruta rĩake nĩ mbũri, nĩamĩneane mbere ya Jehova. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:6">Thaam 24:6</ref>; <ref loc="LEV 1:5">Alaw 1:5</ref></char></note>Nĩaigĩrĩre guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wayo, na acooke amĩthĩnjĩre mbere ya Hema-ya-Gũtũnganwo. Nao ariũ a Harũni moe thakame yayo, mamĩminjaminjĩrie kĩgongona mĩena yothe. <verse number="14" style="v"/>Kuuma harĩ kĩrĩa akaaheana, nĩakarutĩra Jehova iruta rĩa gũcinwo na mwaki: na nĩ maguta mothe ma rũambũ marĩa mahumbĩrĩte nyama ciothe cia nda na marĩa manyiitaine nacio, <verse number="15" style="v"/>higo cierĩ na maguta marĩa macihumbĩire hakuhĩ na honge, na maguta marĩa mahumbĩire ini, amarutanĩrie na higo icio. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 4:4">Kĩam 4:4</ref>; <ref loc="1SA 2:16">1Sam 2:16</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacicinĩra kĩgongona-inĩ irĩ irio, rĩĩrĩ nĩ iruta rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega. Maguta mothe nĩ ma Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 12:14">Thaam 12:14</ref>; <ref loc="LEV 7:25-26">Alaw 7:25-26</ref></char>
    </note>“ ‘Ũndũ ũyũ ũgaatuĩka watho wa gũtũũra ũrũmagĩrĩrwo nĩ njiaro iria igooka, kũrĩa guothe mũgaatũũra: Mũtikanarĩe maguta kana thakame.’ ”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Iruta rĩa Kũhoroherio Mehia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ: <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:15-18">Alaw 5:15-18</ref>; <ref loc="HEB 9:7">Ahib 9:7</ref></char></note>“Ĩra andũ a Isiraeli ũũ: ‘Rĩrĩa mũndũ o na ũrĩkũ angĩĩhia atekwenda, na eke ũndũ ũrĩa mũkananie thĩinĩ wa maathani mothe ma Jehova:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“ ‘Kũngĩkorwo nĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũitĩrĩrie maguta wĩhĩtie na atũme andũ mahĩtie-rĩ, no nginya arehere Jehova ndegwa ĩtarĩ ngũrũ na ĩtarĩ na kaũũgũ, ĩrĩ iruta rĩa kũhoroheria mehia macio ekĩte. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 1:3">Alaw 1:3</ref>; <ref loc="NUM 28:12">Ndar 28:12</ref></char></note>No nginya aneane ndegwa ĩyo mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo arĩ mbere ya Jehova. Nĩakaigĩrĩra guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wayo, na acooke amĩthĩnjĩre hau mbere ya Jehova. <verse number="5" style="v"/>Ningĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũcio mũitĩrĩrie maguta nĩakoya thakame ĩmwe ya ndegwa ĩyo amĩtware thĩinĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:8">Thaam 24:8</ref></char></note>Na nĩagatobokia kĩara gĩake thakame-inĩ ĩyo, aminjaminje ĩmwe yayo mbere ya Jehova maita mũgwanja, hau mbere ya gĩtambaya kĩrĩa gĩa gũcuurio kĩa handũ-harĩa-haamũre. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 27:2">Thaam 27:2</ref>; <ref loc="LEV 8:15">Alaw 8:15</ref></char></note>Ningĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakoya thakame ĩmwe ahake hĩa cia kĩgongona kĩa ũbani ũrĩa mũnungi wega kĩrĩa kĩrĩ mbere ya Jehova kũu Hema-inĩ-ya-Gũtũnganwo. Thakame ya ndegwa ĩyo ĩrĩa ĩgaatigara nĩakamĩita thĩ gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona kĩa iruta rĩa njino hau mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="8" style="v"/>Nĩakaruta maguta mothe ma ndegwa ĩyo ya igongona rĩa kũhoroherio mehia, namo nĩmo rũambũ rũrĩa ruothe rũhumbĩire nyama cia nda na rũrĩa rũnyiitaine nacio, <verse number="9" style="v"/>higo cierĩ hamwe na maguta marĩa macihumbĩire hakuhĩ na honge, na maguta marĩa mahumbĩire ini, amarutanĩrie na higo icio, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 9:4">Alaw 9:4</ref>; <ref loc="EXO 29:13">Thaam 29:13</ref></char></note>akaaruta maguta macio o ta ũrĩa marutagwo ndegwa ĩrĩa ĩthĩnjagwo ĩrĩ iruta rĩa ũiguano. Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacicinĩra kĩgongona-inĩ kĩa igongona rĩa njino, <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:14">Thaam 29:14</ref>; <ref loc="NUM 19:5">Ndar 19:5</ref></char></note>na rũũa rwa ndegwa ĩyo, na nyama ciayo ciothe hamwe, na mũtwe na mathagiro, na nyama cia nda na mahu, <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 13:11">Ahib 13:11</ref>; <ref loc="NUM 19:9">Ndar 19:9</ref></char></note>ũguo nĩ ta kuuga nyama icio ingĩ ciothe cia ndegwa ĩyo, no nginya agaaciruta nja ya kambĩ, acitware handũ hatarĩ thaahu, harĩa mũhu ũitagwo, na acicinĩre na mwaki wa ngũ hau mũhu-inĩ ũcio.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 4:2">Alaw 4:2</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Na kĩrĩndĩ gĩothe kĩa Isiraeli kĩngĩkehia gĩtekwenda, gĩĩke ũndũ ũrĩa mũkananie thĩinĩ wa maathani mothe ma Jehova, o na angĩkorwo kĩrĩndĩ kĩu gĩtiũĩ ũndũ ũcio, nĩkĩhĩtĩtie. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:24">Ndar 15:24</ref></char></note>Rĩrĩa gĩkaamenya mehia marĩa gĩĩkĩte, kĩũngano kĩu nĩgĩkaruta gategwa ka igongona rĩa kũhoroherio mehia, kaneanwo mbere ya Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:16">Thaam 3:16</ref>; <ref loc="NUM 8:10">Ndar 8:10</ref></char></note>Athuuri a kĩrĩndĩ kĩu nĩmakaigĩrĩra moko mao igũrũ rĩa mũtwe wa ndegwa ĩyo mbere ya Jehova, nayo ndegwa ĩyo ĩthĩnjĩrwo o ro hau mbere ya Jehova. <verse number="16" style="v"/>Ningĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũcio mũitĩrĩrie maguta nĩakoya thakame ĩmwe ya ndegwa ĩyo amĩtoonyie thĩinĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 19:4">Ndar 19:4</ref></char></note>Nĩagatobokia kĩara gĩake thakame-inĩ ĩyo, amĩminjaminje mbere ya Jehova maita mũgwanja hau mbere ya gĩtambaya kĩrĩa gĩa gũcuurio. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 8:15">Alaw 8:15</ref>; <ref loc="2CH 29:22">2Maũ 29:22</ref></char></note>Nĩakoya thakame ĩmwe ahake hĩa cia kĩgongona kĩrĩa kĩrĩ hau mbere ya Jehova kũu Hema-inĩ-ya-Gũtũnganwo. Thakame ĩrĩa ĩgaatigara nĩakamĩita thĩ gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona kĩa iruta rĩa njino hau mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="19" style="v"/>Nĩakamĩruta maguta mayo mothe amacinĩre igũrũ rĩa kĩgongona, <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:25">Arom 3:25</ref>; <ref loc="NUM 15:25">Ndar 15:25</ref></char></note>na eke ndegwa ĩyo o ta ũrĩa eekire ndegwa ya iruta rĩa kũhoroherio mehia. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akamahoroheria mehia mao, nao nĩmakarekerwo. <verse number="21" style="v"/>Ningĩ nĩakoimia ndegwa ĩyo amĩtware nja ya kambĩ na amĩcine o ta ũrĩa aacinire ndegwa ĩrĩa ya mbere. Rĩu nĩrĩo igongona rĩa kũhoroheria mehia ma kĩrĩndĩ kĩu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 13:13">Ndar 13:13</ref>; <ref loc="LEV 4:2">Alaw 4:2</ref></char>
    </note>“ ‘Rĩrĩa mũtongoria angĩĩhia atekwenda, na eke ũndũ ũrĩa mũkananie thĩinĩ wa maathani mothe ma Jehova Ngai wake, nĩahĩtĩtie. <verse number="23" style="v"/>Rĩrĩa angĩmenyithio mehia marĩa ekĩte, no nginya arehe thenge ĩtarĩ na kaũũgũ ĩrĩ iruta rĩake. <verse number="24" style="v"/>Nĩakaigĩrĩra guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wa thenge ĩyo na acooke amĩthĩnjĩre harĩa iruta rĩa njino rĩthĩnjagĩrwo hau mbere ya Jehova. Rĩĩrĩ nĩrĩo iruta rĩa kũhoroherio mehia. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 43:20">Ezek 43:20</ref>, <ref loc="EZK 43:22">22</ref>; <ref loc="LEV 9:9">Alaw 9:9</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakoya thakame ĩmwe ya iruta rĩu rĩa mehia na kĩara gĩake, na amĩhake hĩa cia kĩgongona kĩa iruta rĩa njino, nayo thakame ĩyo ĩngĩ amĩite gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona. <verse number="26" style="v"/>Ningĩ nĩagacinĩra maguta mothe kĩgongona-inĩ igũrũ o ta ũrĩa aacinire maguta ma iruta rĩa ũiguano. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaahoroheria mehia ma mũndũ ũcio, nake nĩakarekerwo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 4:2">Alaw 4:2</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Mũndũ ũmwe thĩinĩ wa kĩrĩndĩ angĩĩhia atekwenda na eke ũndũ ũrĩa mũkananie thĩinĩ wa maathani mothe ma Jehova, nĩahĩtĩtie. <verse number="28" style="v"/>Rĩrĩa angĩmenyithio amenye mehia marĩa ekĩte, no nginya arehe harika ĩtarĩ na kaũũgũ arĩ iruta rĩake nĩ ũndũ wa mehia macio ekĩte. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:4">Alaw 4:4</ref>, <ref loc="LEV 4:24">24</ref>; <ref loc="GEN 8:20">Kĩam 8:20</ref></char></note>Nĩakaigĩrĩra guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wa harika ĩyo ya iruta rĩa kũhoroherio mehia, na amĩthĩnjĩre harĩa iruta rĩa njino rĩthĩnjagĩrwo. <verse number="30" style="v"/>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakoya thakame ĩmwe na kĩara gĩake, na amĩhake hĩa cia kĩgongona kĩa iruta rĩa njino, nayo thakame ĩyo ĩngĩ amĩite gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 8:21">Kĩam 8:21</ref></char></note>Nĩakaruta maguta mothe o ta ũrĩa maguta marutagwo kuuma iruta rĩa ũiguano, nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamacinĩra kĩgongona-inĩ igũrũ matuĩke mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaahoroheria mũndũ ũcio, nake nĩakarekerwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“ ‘Angĩkaarehe kagondu karĩ iruta rĩake rĩa kũhoroherio mehia, nĩakarehe kamwatĩ gatarĩ na kaũũgũ. <verse number="33" style="v"/>Nĩakaigĩrĩra guoko gwake igũrũ rĩa mũtwe wako, na agathĩnje gatuĩke iruta rĩa kũhoroherio mehia, agathĩnjĩre harĩa iruta rĩa njino rĩthĩnjagĩrwo. <verse number="34" style="v"/>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakoya thakame ĩmwe ya iruta rĩu rĩa mehia na kĩara gĩake, nayo amĩhake hĩa cia kĩgongona kĩa iruta rĩa njino, nayo thakame ĩyo ĩngĩ amĩite gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona. <verse number="35" style="v"/>Nĩakaruta maguta mothe, o ta ũrĩa maguta marutagwo kuuma kũrĩ kagondu ka iruta rĩa ũiguano, na mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamacinĩra kĩgongona-inĩ, maigĩrĩirwo igũrũ rĩa maruta marĩa marutĩirwo Jehova na mwaki. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaamũhoroheria nĩ ũndũ wa mehia marĩa ekĩte, nake nĩakarekerwo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PRO 29:24">Thim 29:24</ref>; <ref loc="NUM 5:31">Ndar 5:31</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ angĩaga kũruta ũira rĩrĩa etĩtwo arute ũira igũrũ rĩa ũndũ oonete kana akaigua, mũndũ ũcio nĩehĩtie, na nĩagacookererwo nĩ wĩhia ũcio wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 11:11">Alaw 11:11</ref>; <ref loc="JOB 15:16">Ayub 15:16</ref></char>
    </note>“ ‘Kana mũndũ angĩhutia kĩndũ o nakĩ kĩrĩ thaahu, kĩrĩ kĩimba kĩa nyamũ ya gĩthaka ĩrĩ thaahu kana kĩa ũhiũ ũrĩ thaahu, kana gĩa ciũmbe iria itambaga thĩ irĩ thaahu, o na aakorwo ndooĩ ũndũ ũcio, mũndũ ũcio nĩanyiitĩtwo nĩ thaahu na nĩahĩtĩtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 19:11-16">Ndar 19:11-16</ref>; <ref loc="EZK 44:25">Ezek 44:25</ref></char>
    </note>“ ‘Kana angĩhutia kĩndũ kĩrĩ thaahu kiumĩte harĩ mũndũ, kĩndũ o nakĩ kĩrĩa kĩngĩmũthaahia, o na akorwo ũndũ ũcio ndaũũĩ-rĩ, hĩndĩ ĩrĩa akaaũmenya, nĩagatuĩka nĩahĩtĩtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“ ‘Kana mũndũ angĩĩhĩta gwĩka ũndũ o na ũrĩkũ atawĩcirĩtie wega, ũrĩ ũndũ mwega kana mũũru, ũndũ-inĩ o wothe ũrĩa mũndũ angĩhiũha kwĩhĩta, o na angĩkorwo atekũũmenya-rĩ, rĩrĩa akaaũmenya, nĩagatuĩka nĩahĩtĩtie ũndũ-inĩ ũcio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 16:21">Alaw 16:21</ref>; <ref loc="JOS 7:19">Josh 7:19</ref></char>
    </note>“ ‘Rĩrĩa mũndũ ahĩtĩtie na njĩra ĩmwe ya macio-rĩ, no nginya oimbũre ũndũ ũrĩa ehĩtie naguo, <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 1:10">Alaw 1:10</ref>; <ref loc="EXO 32:30">Thaam 32:30</ref></char></note>na nĩ ũndũ wa rĩĩhia rĩu ekĩte, no nginya arehere Jehova kamwatĩ kana mbũri kuuma rũũru-inĩ, rĩrĩ iruta rĩa kũhoroherio mehia; nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũhoroheria mehia make.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 12:8">Alaw 12:8</ref>; <ref loc="GEN 15:9">Kĩam 15:9</ref></char>
    </note>“ ‘Angĩkorwo ndangĩona kagondu, nĩakarehera Jehova ndirahũgĩ igĩrĩ kana tũtutuura twĩrĩ, rĩrĩ irĩhi rĩa wĩhia wake, ĩmwe ĩrĩ ya iruta rĩa kũhoroherio mehia na ĩrĩa ĩngĩ ĩrĩ ya iruta rĩa njino. <verse number="8" style="v"/>Nĩagacirehera mũthĩnjĩri-Ngai, ũrĩa ũkaamba kũruta ĩrĩa ya iruta rĩa kũhoroherio mehia. Nĩakamĩthiora ngingo yunĩke no ndakamĩtinanie, <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:9">Thaam 24:9</ref>; <ref loc="LEV 4:7">Alaw 4:7</ref></char></note>na nĩagacooka aminjaminje thakame ĩmwe ya iruta rĩu rĩa mehia mwena-inĩ wa kĩgongona, na thakame ĩyo ĩngĩ amĩite thĩ gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona. Rĩu nĩrĩo iruta rĩa kũhoroherio mehia. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 1:14-17">Alaw 1:14-17</ref>; <ref loc="EXO 32:30">Thaam 32:30</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacooka arute ĩyo ĩngĩ ĩrĩ iruta rĩa njino o ta ũrĩa gũtuĩtwo, na amũhoroherie mehia marĩa ekĩte, nake nĩakarekerwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 15:9">Kĩam 15:9</ref>; <ref loc="LEV 2:1">Alaw 2:1</ref></char>
    </note>“ ‘No rĩrĩ, angĩkorwo ndangĩona ndirahũgĩ igĩrĩ kana tũtutuura twĩrĩ, nĩakĩrute gĩcunjĩ gĩa ikũmi kĩa eba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo 2</char></note> ya mũtu ũrĩa mũhinyu mũno ũrĩ iruta rĩa mehia make. Ndakawĩkĩre maguta kana ũbani, nĩ ũndũ rĩu nĩ iruta rĩa kũhoroherio mehia. <verse number="12" style="v"/>Nĩakaũtwarĩra mũthĩnjĩri-Ngai, nake arũme ngundi yaguo ũtuĩke gĩcunjĩ gĩa kĩririkano acooke aũcinĩre kĩgongona-inĩ igũrũ rĩa maruta marĩa marutĩirwo Jehova na mwaki. Rĩu nĩrĩo iruta rĩa kũhoroherio mehia. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:30">Thaam 32:30</ref>; <ref loc="LEV 2:3">Alaw 2:3</ref></char></note>Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaahoroheria mũndũ ũcio rĩĩhia o rĩothe rĩa macio angĩkorwo ekĩte, nake nĩakarekerwo. Matigari ma iruta rĩu magaatuĩka ma mũthĩnjĩri-Ngai, o ta ũrĩa gwĩkagwo hĩndĩ ya iruta rĩa mũtu.’ ”</para>
  <para style="s1">Iruta rĩa Irĩhi rĩa Mahĩtia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ: <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:3">Thaam 29:3</ref>; <ref loc="NUM 6:12">Ndar 6:12</ref></char></note>“Hĩndĩ ĩrĩa mũndũ angĩhĩtia na ehie atekwenda wĩhia ũkoniĩ indo iria nyamũrĩre Jehova-rĩ, nĩakarehera Jehova ndũrũme ĩrĩ iruta rĩa irĩhi rĩa ihĩtia kuuma rũũru-inĩ, ndũrũme ĩtarĩ na kaũũgũ, ĩkorwo ĩrĩ ya thogora ũrĩa mũiganĩru wa betha, kũringana na cekeri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu ikũmi na ĩmwe na nuthu (11:5)</char></note> ya handũ-harĩa-haamũre. Rĩu nĩrĩo iruta rĩa ihĩtia. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:4">Alaw 6:4</ref>; <ref loc="NUM 5:7">Ndar 5:7</ref></char></note>No nginya arĩhe irĩhi nĩ ũndũ wa ũndũ ũrĩa aagĩte kũhingia ũkoniĩ indo iria nyamũre, na ongerere gĩcunjĩ gĩa ithano gĩa thogora wa kĩndũ kĩu ararĩha, na acinengere mũthĩnjĩri-Ngai ciothe, ũrĩa ũkamũhoroheria na ndũrũme ĩyo ya iruta rĩa mahĩtia, nake nĩakarekerwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Mũndũ angĩĩhia eke ũndũ ũrĩa mũkananie thĩinĩ wa maathani mothe ma Jehova o na angĩkorwo ndaraũmenya-rĩ, nĩagacookererwo nĩ mahĩtia macio ekĩte. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:6">Alaw 6:6</ref></char></note>Nĩakarehera mũthĩnjĩri-Ngai ndũrũme ya iruta rĩa mahĩtia kuuma rũũru-inĩ, ndũrũme ĩtarĩ na kaũũgũ na ya thogora ũrĩa wagĩrĩire. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaahoroheria mũndũ ũcio nĩ ũndũ wa mahĩtia marĩa ekĩte atekwenda, nake nĩakarekerwo. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:16">2Ath 12:16</ref></char></note>Rĩu nĩrĩo iruta rĩa mahĩtia; ti-itherũ mũndũ ũcio nĩahĩtĩirie Jehova.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ: <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:7">Thaam 22:7</ref>; <ref loc="GEN 31:7">Kĩam 31:7</ref></char></note>“Mũndũ o wothe angĩĩhia aage kwĩhokeka harĩ Jehova na ũndũ wa kũheenia mũndũ ũrĩa ũngĩ igũrũ rĩa kĩndũ ehokeirwo kana atigĩirwo amenyerere, kana kĩndũ kĩiyĩtwo, kana amũheenie, <verse number="3" style="v"/>kana angĩona kĩndũ kĩũrĩte na aheenanie ũhoro wakĩo, kana ehĩte na maheeni, kana eke rĩĩhia o rĩothe rĩrĩa rĩĩhagio nĩ andũ, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:16">Alaw 5:16</ref>; <ref loc="LUK 19:8">Luk 19:8</ref></char></note>rĩrĩa angĩkorwo ehĩtie ũguo na atuĩke mũhĩtia-rĩ, no nginya acookie kĩrĩa aiyĩte, kana atunyanĩte, kana kĩrĩa ehokeirwo, kana kĩndũ kĩorĩte agĩkĩona, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 5:7">Ndar 5:7</ref>; <ref loc="LEV 5:15">Alaw 5:15</ref></char></note>kana ũndũ wothe ehĩtĩte na maheeni ũhoro-inĩ wakĩo. No nginya agaacookia kĩndũ kĩu gĩothe o ũrĩa kĩaiganaga, na ongerere gĩcunjĩ gĩa ithano gĩa thogora wakĩo, na ciothe acinengere mwene mũthenya ũrĩa akaaneana iruta rĩake rĩa mahĩtia. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:15">Alaw 5:15</ref>; <ref loc="NUM 5:8">Ndar 5:8</ref></char></note>Nĩakarehera mũthĩnjĩri-Ngai irĩhi, ũguo nĩ kuuga arute kĩndũ gĩake gĩa kũrutĩrwo Jehova nĩ ũndũ wa mahĩtia make, arute ndũrũme kuuma rũũru-inĩ, ndũrũme ĩtarĩ na kaũũgũ na ya thogora ũrĩa wagĩrĩire. <verse number="7" style="v"/>Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaahoroheria mũndũ ũcio mehia hau mbere ya Jehova, nake nĩakarekerwo ũndũ o wothe wa marĩa ekĩte wa gũtũma atuĩke mũhĩtia.”</para>
  <para style="s1">Iruta rĩa Njino</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:37">Alaw 7:37</ref></char></note>“Atha Harũni na ariũ ake, ũmeere ũũ: ‘Ĩno nĩyo mĩtabarĩre ya iruta rĩa njino: Iruta rĩa njino rĩrĩraaraga riiko hau kĩgongona-inĩ igũrũ ũtukũ wothe o nginya rũciinĩ, naguo mwaki ũikare ũgĩakanaga hau kĩgongona-inĩ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 39:27">Thaam 39:27</ref>; <ref loc="LEV 1:16">Alaw 1:16</ref></char></note>Ningĩ mũthĩnjĩri-Ngai nĩakehumba nguo ciake cia gatani, o na nguo cia thĩinĩ cia gatani iriganĩtie na mwĩrĩ wake; nake nĩakeheria mũhu wa iruta rĩu rĩa njino rĩrĩa rĩcinĩtwo nĩ mwaki wa kĩgongona na aũige mwena-inĩ wa kĩgongona kĩu. <verse number="11" style="v"/>Ningĩ acooke arute nguo icio, ehumbe ingĩ, eherie mũhu ũcio aũtware nja ya kambĩ handũ hatarĩ thaahu. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:6">Thaam 32:6</ref></char></note>Mwaki ũrĩa ũrĩ kĩgongona-inĩ no nginya ũikare o ũgĩakanaga; ndũkanarekwo ũhore. Hĩndĩ ciothe o rũciinĩ, mũthĩnjĩri-Ngai nĩarĩongagĩrĩra ngũ, na nĩarĩtandayagia iruta rĩu rĩa njino igũrũ rĩa mwaki ũcio, na acinĩre maguta ma maruta ma ũiguano ho. <verse number="13" style="v"/>Mwaki ũcio no nginya ũikare o ũgĩakanaga kĩgongona-inĩ hĩndĩ ciothe; ndũkanarekwo ũhore.</para>
  <para style="s1">Iruta rĩa Ngano</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘Ĩno nĩyo mĩtabarĩre ya iruta rĩa mũtu: Ariũ a Harũni nĩmarĩũrehaga mbere ya Jehova, hau mbere ya kĩgongona. <verse number="15" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩarĩrũmaga ngundi ya mũtu ũcio mũhinyu mũno ũrĩ na maguta, hamwe na ũbani wothe ũrĩ iruta-inĩ rĩu rĩa mũtu, na acinĩre gĩcunjĩ gĩa kĩririkano hau kĩgongona-inĩ kĩrĩ mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 2:3">Alaw 2:3</ref>; <ref loc="EZK 44:29">Ezek 44:29</ref></char></note>Nake Harũni na ariũ ake marĩĩage ũrĩa ũrĩtigaraga, no ũrĩĩagwo ũtarĩ na ndawa ya kũimbia, na ũrĩĩagĩrwo handũ hatheru; maũrĩagĩre nja ya Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 5:9">Ndar 5:9</ref>; <ref loc="EXO 29:28">Thaam 29:28</ref></char></note>Mũtu ũcio ndũkanarugwo na ndawa ya kũimbia; ndĩmaheete ũrĩ gĩcunjĩ kĩao kĩa maruta marĩa njinagĩrwo na mwaki. O ta ũrĩa iruta rĩa kũhoroherio mehia na iruta rĩa mahĩtia marĩ matheru mũno makĩria, no taguo iruta rĩĩrĩ rĩrĩ itheru mũno makĩria. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:29">Alaw 6:29</ref>; <ref loc="NUM 5:9">Ndar 5:9</ref></char></note>Mũndũ mũrũme o wothe wa rũciaro rwa Harũni no aũrĩe. Nĩ gĩcunjĩ gĩake kĩa hĩndĩ ciothe kĩa maruta marĩa marĩcinagĩrwo Jehova na mwaki harĩ njiarwa iria igooka. Kĩrĩa gĩothe gĩkaahutia maruta macio nĩgĩgatuĩka gĩtheru.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 5:15">Ndar 5:15</ref>; <ref loc="EXO 29:2">Thaam 29:2</ref></char></note>“Rĩĩrĩ nĩrĩo iruta rĩrĩa Harũni na ariũ ake marĩrehagĩra Jehova mũthenya ũrĩa egũitĩrĩrio maguta: nĩ gĩcunjĩ gĩa ikũmi kĩa eba ĩmwe ya mũtu ũrĩa mũhinyu mũno, ũrĩ iruta rĩrĩa rĩrutagwo rĩa mũtu, nuthu ĩmwe rũciinĩ na ĩrĩa ĩngĩ hwaĩ-inĩ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 2:5">Alaw 2:5</ref></char></note>Ũũkarange na maguta rũgĩo-inĩ; ũũrehe ũtukanĩtio wega, na ũneane iruta rĩu rĩa mũtu rĩenyũrangĩtwo cienyũ, rĩtuĩke mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova. <verse number="22" style="v"/>Mũriũ ũrĩa ũgaacooka ithenya rĩake arĩ mũthĩnjĩri-Ngai mũitĩrĩrie maguta nĩwe ũkaarĩhaarĩria. Gĩkĩ nĩ gĩcunjĩ kĩa Jehova kĩa hĩndĩ ciothe, nakĩo kĩrĩcinagwo biũ. <verse number="23" style="v"/>Iruta o rĩothe rĩa mũtu rĩrutĩtwo nĩ mũthĩnjĩri-Ngai rĩrĩcinagwo biũ; rĩtikanarĩĩo.”</para>
  <para style="s1">Iruta rĩa Kũhoroherio Mehia</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:10">Thaam 30:10</ref>; <ref loc="LEV 1:3">Alaw 1:3</ref></char></note>“Ĩra Harũni na ariũ ake atĩrĩ, ‘Ĩno nĩyo mĩtabarĩre ya iruta rĩa kũhoroherio mehia: Iruta rĩu rĩrĩthĩnjagĩrwo mbere ya Jehova o harĩa iruta rĩa njino rĩthĩnjagĩrwo; rĩĩrĩ nĩ iruta itheru mũno makĩria. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:16">Alaw 6:16</ref>; <ref loc="EXO 27:21">Thaam 27:21</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa ũkaahorohanĩria mehia narĩo nĩwe ũkaarĩrĩa; na rĩrĩĩagĩrwo handũ harĩa hatheru, nja ya Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="27" style="v"/>Kĩrĩa gĩothe gĩkaahutia nyama icio gĩgaatuĩka gĩtheru, na thakame o yothe ĩkaaminjũkĩra nguo no nginya ũkaamĩthambĩria handũ hatheru. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:33">Alaw 11:33</ref>; <ref loc="NUM 19:15">Ndar 19:15</ref></char></note>Nayo nyũngũ ya rĩũmba ĩrĩa ĩkaaruga nyama icio no nginya yũragwo; no ingĩkaarugwo na nyũngũ ya gĩcango-rĩ, nyũngũ ĩyo nĩĩgakumuthwo, ĩcooke ĩkamũrwo na maaĩ. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:18">Alaw 6:18</ref>; <ref loc="EZK 42:13">Ezek 42:13</ref></char></note>Mũndũ mũrũme o wothe wa nyũmba ya mũthĩnjĩri-Ngai no arĩe nyama icio; iruta rĩu nĩ itheru mũno makĩria. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 45:15">Ezek 45:15</ref>; <ref loc="LEV 4:12">Alaw 4:12</ref></char></note>No iruta o rĩothe rĩa mehia rĩrĩa thakame yarĩo ĩtwarĩtwo thĩinĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo, ĩrĩ ya kũhorohanĩria thĩinĩ wa Handũ-Harĩa-Hatheru-rĩ, rĩtikanarĩĩo; no nginya rĩcinwo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Iruta rĩa Irĩhi rĩa Mahĩtia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 5:15">Alaw 5:15</ref>; <ref loc="EZK 40:39">Ezek 40:39</ref></char>
    </note>“ ‘Ĩno nĩyo mĩtabarĩre ya iruta rĩa irĩhi rĩa mahĩtia, narĩo nĩ itheru mũno makĩria: <verse number="2" style="v"/>Iruta rĩu rĩa irĩhi rĩa mahĩtia rĩgaathĩnjagĩrwo o harĩa iruta rĩa njino rĩthĩnjagĩrwo, na thakame yarĩo ĩminjaminjĩrio kĩgongona mĩena yothe. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:13">Thaam 29:13</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩarĩrutaga maguta mothe marĩo: maguta ma mũtingʼoe ũrĩa mũnoru, na maguta marĩa mahumbĩire nyama cia nda, <verse number="4" style="v"/>higo cierĩ na maguta ma cio marĩa macihumbĩire hakuhĩ na honge, na maguta marĩa mahumbĩire ini, marutanagĩrio na higo icio. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:13">Thaam 29:13</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamacinĩra kĩgongona-inĩ, matuĩke iruta rĩrutĩirwo Jehova rĩa gũcinwo na mwaki. Rĩu nĩrĩo iruta rĩa irĩhi rĩa mahĩtia. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:18">Alaw 6:18</ref>; <ref loc="EZK 42:13">Ezek 42:13</ref></char></note>Mũndũ mũrũme o wothe wa nyũmba ya mũthĩnjĩri-Ngai no arĩe nyama cia iruta rĩu, na no nginya rĩrĩĩrwo handũ hatheru; nĩ iruta itheru mũno makĩria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 30:10">Thaam 30:10</ref>; <ref loc="2KI 12:16">2Ath 12:16</ref></char>
    </note>“ ‘Watho wa iruta rĩa kũhoroherio mehia na wa iruta rĩa irĩhi rĩa mahĩtia no ũmwe: nyama ciamo nĩ cia mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa ũkũhorohanĩria nacio. <verse number="8" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa ũraruta iruta rĩa njino rĩa mũndũ o wothe we no arigie na rũũa. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 2:5">Alaw 2:5</ref></char></note>Iruta rĩothe rĩa mũtu rĩrugĩirwo riiko-inĩ kana rĩgakarangwo na rũgĩo kana na kĩbaati nĩ rĩa mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa ũrĩrĩrutagĩra Jehova, <verse number="10" style="v"/>narĩo iruta o rĩothe rĩa mũtu ũtukanĩtio na maguta kana rĩtarĩ maguta o narĩo nĩ rĩa ariũ othe a Harũni, marĩgayane rĩiganaine.</para>
  <para style="s1">Iruta rĩa Ũiguano</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘Ĩno nĩyo mĩtabarĩre ya iruta rĩa ũiguano rĩrĩa mũndũ angĩneana kũrĩ Jehova:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 50:14">Thab 50:14</ref>; <ref loc="JER 33:11">Jer 33:11</ref></char>
    </note>“ ‘Angĩkorwo ekũruta nĩ ũndũ wa gũcookia ngaatho-rĩ, nĩ arutanĩrie iruta rĩu rĩa gũcookia ngaatho hamwe na tũmĩgate tũrugĩtwo tũtarĩ na ndawa ya kũimbia tũtukanĩtio na maguta na tũmĩgate tũrĩa tũhũthũ tũrugĩtwo tũtarĩ na ndawa ya kũimbia tũrĩ tũhake maguta, na tũmĩgate twa mũtu ũrĩa mũhinyu mũno, ũkimanĩtio wega na ũgatukanio na maguta. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:22">Thaam 34:22</ref>; <ref loc="AMO 4:5">Amos 4:5</ref></char></note>Ningĩ hamwe na iruta rĩake rĩa ũiguano rĩa gũcookia ngaatho-rĩ, nĩakarĩrutanĩria na tũmĩgate tũrugĩtwo na ndawa ya kũimbia. <verse number="14" style="v"/>Nĩakarehe o kĩndũ kĩmwe kĩmwe kĩrĩ iruta, kĩheo kĩheanĩtwo harĩ Jehova; nĩ kĩa mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa ũminjaminjaga thakame ĩyo ya iruta rĩu rĩa ũiguano. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:10">Thaam 12:10</ref></char></note>Nyama icio cia iruta rĩu rĩake rĩa ũiguano rĩa gũcookia ngaatho no nginya irĩĩo mũthenya o ro ũcio ikaarutĩrwo Jehova; ndakanatigie gĩcunjĩ o na kĩmwe gĩkinyie rũciinĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 28:20">Kĩam 28:20</ref>; <ref loc="EXO 35:29">Thaam 35:29</ref>; <ref loc="EZK 46:12">Ezek 46:12</ref></char>
    </note>“ ‘No rĩrĩ, angĩkorwo iruta rĩake riumanĩte na ũndũ wa mwĩhĩtwa ehĩtĩte, kana nĩ rĩa kwĩyendera-rĩ, iruta rĩu rĩkaarĩĩo mũthenya o ro ũcio akaarĩruta, no kĩrĩa gĩothe gĩgaatigara no kĩrĩĩo mũthenya ũyũ ũngĩ. <verse number="17" style="v"/>Nyama ciothe cia igongona rĩu ĩngĩtigara ĩkinyie mũthenya wa gatatũ-rĩ, no nginya ĩcinwo na mwaki. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 33:16">2Maũ 33:16</ref>; <ref loc="NUM 18:27">Ndar 18:27</ref></char></note>Nyama cia iruta rĩa ũiguano ingĩrĩĩo mũthenya wa gatatũ-rĩ, iruta rĩu rĩtigetĩkĩrĩka. Mũndũ ũcio ũrĩrutĩte agaatarwo ta atarutĩte kĩndũ, tondũ ti rĩtheru; ũrĩa wothe ũkaarĩa o na kanini karĩo nĩagacookererwo nĩ wĩhia ũcio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ ‘Nyama iria ingĩhutania na kĩndũ o ro gĩothe kĩrĩ na thaahu itikanarĩĩo; no nginya icinwo na mwaki. No nyama icio ingĩ mũndũ o ro wothe ũtethaahĩtie no acirĩe. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:3">Alaw 5:3</ref>; <ref loc="GEN 17:3">Kĩam 17:3</ref></char></note>No mũndũ o wothe wĩthaahĩtie angĩkaarĩa nyama cia iruta rĩu rĩa ũiguano rĩrutĩirwo Jehova-rĩ, mũndũ ũcio no nginya akaingatwo kuuma kũrĩ andũ ao. <verse number="21" style="v"/>Mũndũ o wothe angĩkaahutia kĩndũ kĩrĩ na thaahu, arĩ thaahu uumĩte harĩ mũndũ, kana nyamũ ĩrĩ na thaahu, kana kĩndũ o ro gĩothe kĩũru biũ kĩrĩ na thaahu, na acooke arĩe nyama o yothe ya iruta rĩu rĩa ũiguano rĩrutĩirwo Jehova-rĩ, mũndũ ũcio no nginya aingatwo kuuma kũrĩ andũ ao.’ ”</para>
  <para style="s1">Kũgirio kũrĩa Maguta na Thakame</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 17:3">Alaw 17:3</ref>; <ref loc="DEU 14:4">Gũcook 14:4</ref></char></note>“Ĩra andũ a Isiraeli atĩrĩ, ‘Mũtikanarĩe maguta o na marĩkũ, ma ngʼombe kana ma ngʼondu, o na kana ma mbũri. <verse number="24" style="v"/>Mũngĩgaakora nyamũ ĩkuĩte, kana ĩkooragwo nĩ nyamũ cia gĩthaka, maguta mayo no mahũthĩrwo na ũndũ ũngĩ o wothe, no mũtikanamarĩe. <verse number="25" style="v"/>Mũndũ o wothe angĩrĩa maguta ma nyamũ ĩrutĩirwo Jehova iruta rĩa gũcinwo na mwaki, no nginya aingatwo kuuma kũrĩ andũ ao. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:4">Kĩam 9:4</ref></char></note>Na kũrĩa guothe mũgaatũũra-rĩ, mũtikanarĩe thakame ya mũthemba o na ũrĩkũ, ĩrĩ ya nyoni kana ya nyamũ. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:4">Kĩam 9:4</ref></char></note>Mũndũ o wothe angĩkaarĩa thakame, no nginya aingatwo kuuma kũrĩ andũ ao.’ ”</para>
  <para style="s1">Rwĩga rwa Athĩnjĩri-Ngai</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="29" style="v"/>“Ĩra andũ a Isiraeli atĩrĩ, ‘Mũndũ o wothe ũngĩrehere Jehova iruta rĩa ũiguano, akaarehe gĩcunjĩ kĩarĩo kĩrĩ igongona rĩake mwene kũrĩ Jehova. <verse number="30" style="v"/>Kĩrĩa akaaruta agaakĩrehe na moko make we mwene gĩtuĩke iruta rĩa kũrutĩrwo Jehova na gũcinwo na mwaki; nĩakarehe maguta, hamwe na gĩthũri, na agĩthũngũthie mbere ya Jehova gĩtuĩke iruta rĩa gũthũngũthio. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:27">Thaam 29:27</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩagaacinĩra maguta macio kĩgongona-inĩ, no gĩthũri gĩtuĩke kĩa Harũni na ariũ ake. <verse number="32" style="v"/>No nginya mũheage mũthĩnjĩri-Ngai kĩero kĩa ũrĩo kĩa maruta manyu ma ũiguano kĩrĩ kĩheo kĩanyu kũrĩ o. <verse number="33" style="v"/>Mũriũ wa Harũni ũrĩa ũrahorohanĩria na thakame na maguta ma iruta rĩu rĩa iruta rĩa ũiguano-rĩ, nĩakaheo kĩero kĩa mwena wa ũrĩo kĩrĩ rwĩga rwake. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 39:27">Thaam 39:27</ref>; <ref loc="NUM 6:20">Ndar 6:20</ref></char></note>Kuuma harĩ iruta rĩa ũiguano rĩa andũ a Isiraeli, nĩnjoete gĩthũri kĩrĩa gĩthũngũthĩtio, na kĩero kĩrĩa kĩneanĩtwo kũrĩ niĩ, ngacihe Harũni ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai na kũrĩ ariũ ake ituĩke rwĩga rwao rwa hĩndĩ ciothe kuuma kũrĩ andũ a Isiraeli.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Gĩkĩ nĩkĩo gĩcunjĩ kĩa maruta marĩa maarutagĩrwo Jehova macinĩtwo na mwaki, kĩrĩa kĩagaĩirwo Harũni na ariũ ake mũthenya ũrĩa maamũrirwo matungatagĩre Jehova marĩ athĩnjĩri-Ngai. <verse number="36" style="v"/>Mũthenya ũrĩa maaitĩrĩirio maguta, Jehova nĩathanire atĩ andũ a Isiraeli mamaheage nyama icio hĩndĩ ciothe ituĩke rwĩga rwao nginya njiarwa iria igooka.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:37 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 29:31">Thaam 29:31</ref>
      </char>
    </note>Ĩno nĩyo mĩtabarĩre ya maruta ma njino, na ma mũtu, na ma kũhoroherio mehia, na ma mahĩtia, na ma kĩamũrano, na ma ũiguano, <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:5">Gũcook 4:5</ref>; <ref loc="LEV 1:2">Alaw 1:2</ref></char></note>marĩa Jehova aaheire Musa arĩ Kĩrĩma-inĩ gĩa Sinai, mũthenya ũrĩa aathire andũ a Isiraeli marehagĩre Jehova maruta mao kũu Werũ-inĩ wa Sinai.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Kwamũrwo kwa Harũni na Ariũ Ake</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:1">Thaam 28:1</ref></char></note>“Rehe Harũni na ariũ ake, na nguo ciao, na maguta ma gũitanĩrĩrio, na ndegwa ya iruta rĩa kũhoroherio mehia, na ndũrũme igĩrĩ, na gĩkabũ kĩa mĩgate ĩrugĩtwo ĩtarĩ na ndawa ya kũimbia, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 8:9">Ndar 8:9</ref></char></note>ũcooke ũcookanĩrĩrie kĩũngano gĩothe kĩa andũ a Isiraeli mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo.” <verse number="4" style="v"/>Musa agĩĩka o ta ũrĩa Jehova aamwathĩte, nakĩo kĩũngano kĩu gĩgĩcookanĩrĩra mũromo-inĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nake Musa akĩĩra kĩũngano kĩu atĩrĩ, “Ũũ nĩguo Jehova aathanĩte gwĩkwo” <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:4">Thaam 29:4</ref>; <ref loc="ACT 22:16">Atũm 22:16</ref></char></note>Nake Musa akĩrehe Harũni na ariũ ake hau mbere, akĩmathambia na maaĩ. <verse number="7" style="v"/>Agĩcooka akĩhumba Harũni kanjũ, na akĩmuoha mũcibi, na akĩmũhumba nguo ĩrĩa ya igũrũ ndaaya, na akĩmwĩkĩra ebodi. Ningĩ akĩmuoherera ebodi na mũcibi wa njohero ũrĩa watumĩtwo wega; nĩ ũndũ ũcio ũkĩohererwo harĩ we, akĩmũhotora naguo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:30">Thaam 28:30</ref></char></note>Agĩcooka akĩmwĩkĩra gakuo ga gĩthũri, na gakuo-inĩ kau agĩĩkĩra Urimu na Thumimu. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 39:28">Thaam 39:28</ref>; <ref loc="LEV 21:10">Alaw 21:10</ref></char></note>Ningĩ akĩoha Harũni kĩremba mũtwe, na agĩĩkĩra gathuuma ga thahabu, nako nĩ tanji nyamũre, akĩmĩĩkĩra mwena wa mbere wa kĩremba o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 8:2">Alaw 8:2</ref>; <ref loc="EXO 26:1">Thaam 26:1</ref></char>
    </note>Ningĩ Musa akĩoya maguta marĩa ma gũitanĩrĩrio na akĩmaitĩrĩria Hema-ĩrĩa-Nyamũre na kĩrĩa gĩothe kĩarĩ thĩinĩ wayo, na nĩ ũndũ ũcio agĩciamũra. <verse number="11" style="v"/>Nĩaminjaminjĩirie kĩgongona kĩu maguta mamwe ma macio maita mũgwanja, agĩitĩrĩria kĩgongona kĩu maguta hamwe na indo ciakĩo ciothe, na mbakũri hamwe na mĩrũgamo yakĩo, agĩciamũra. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:30">Thaam 30:30</ref></char></note>Nĩaitĩrĩirie Harũni maguta mamwe mũtwe akĩmũitĩrĩria maguta nĩgeetha amwamũre. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:40">Thaam 28:40</ref>; <ref loc="LEV 21:10">Alaw 21:10</ref></char></note>Ningĩ akĩrehe ariũ a Harũni hau mbere na akĩmahumba kanjũ, akĩmooha mĩcibi na akĩmekĩra tũkũbia mũtwe, o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 4:3">Alaw 4:3</ref>; <ref loc="EXO 30:10">Thaam 30:10</ref></char>
    </note>Ningĩ akĩneana ndegwa ya iruta rĩa kũhoroherio mehia, nake Harũni na ariũ ake makĩigĩrĩra moko mao igũrũ rĩa mũtwe wa ndegwa ĩyo. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:7">Alaw 4:7</ref>; <ref loc="HEB 9:22">Ahib 9:22</ref>; <ref loc="EZK 43:20">Ezek 43:20</ref></char></note>Musa agĩthĩnja ndegwa ĩyo, na akĩoya thakame ĩmwe yayo na kĩara gĩake, akĩmĩhaka hĩa ciothe cia kĩgongona nĩgeetha atherie kĩgongona. Agĩcooka agĩita thakame ĩyo ĩngĩ gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona. Nĩ ũndũ ũcio agĩkĩamũra nĩguo akĩhoroherie. <verse number="16" style="v"/>Ningĩ Musa akĩoya maguta mothe marĩa maahumbĩire nyama cia nda, na marĩa maahumbĩire ini, na higo cierĩ na maguta ma cio, akĩmacinĩra kĩgongona-inĩ. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:11">Alaw 4:11</ref></char></note>No ndegwa ĩyo, hamwe na rũũa rwayo na nyama ciayo na mahu mayo agĩcicinĩra nja ya kambĩ, o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Agĩcooka akĩneana ndũrũme ya iruta rĩa njino, nake Harũni na ariũ ake makĩigĩrĩra moko mao igũrũ rĩa mũtwe wa ndũrũme ĩyo. <verse number="19" style="v"/>Musa agĩcooka agĩthĩnja ndũrũme ĩyo, na akĩminjaminjĩria thakame yayo mĩena yothe ya kĩgongona. <verse number="20" style="v"/>Agĩcooka agĩtinangia ndũrũme ĩyo icunjĩ, na agĩcina mũtwe na icunjĩ icio na maguta. <verse number="21" style="v"/>Musa nĩathambirie nyama cia nda na mathagiro na maaĩ, na agĩcinĩra ndũrũme ĩyo yothe kĩgongona-inĩ, ĩgĩtuĩka iruta rĩa njino rĩrĩ na mũtararĩko mwega, narĩo nĩ iruta rĩrutĩirwo Jehova rĩa gũcinwo na mwaki, o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 4:15">Alaw 4:15</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ Musa akĩneana ndũrũme ĩyo ĩngĩ, nĩyo ndũrũme ya kĩamũrano, nake Harũni na ariũ ake makĩigĩrĩra moko mao igũrũ rĩa mũtwe wayo. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 14:14">Alaw 14:14</ref>, <ref loc="LEV 14:25">25</ref></char></note>Musa agĩthĩnja ndũrũme ĩyo, na akĩoya thakame ĩmwe yayo akĩmĩhaka moni ya gũtũ kwa ũrĩo kwa Harũni, na kĩara gĩake kĩrĩa kĩnene gĩa guoko gwake kwa ũrĩo, na kĩara gĩake kĩrĩa kĩnene gĩa kũgũrũ gwake kwa ũrĩo. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:18-22">Ahib 9:18-22</ref></char></note>Ningĩ Musa akĩrehe ariũ a Harũni hau mbere, na akĩmahaka thakame ĩmwe moni cia matũ mao ma ũrĩo, na ciara ciao iria nene cia moko mao ma ũrĩo, na ciara ciao iria nene cia magũrũ mao ma ũrĩo. Ningĩ akĩminjaminjĩria kĩgongona thakame mĩena yothe. <verse number="25" style="v"/>Agĩcooka akĩoya maguta, maguta ma mũtingʼoe mũnoru, na maguta mothe marĩa mahumbĩire nyama cia nda, na marĩa mahumbĩire ini, na higo cierĩ na maguta ma cio, o na kĩero kĩa mwena wa ũrĩo. <verse number="26" style="v"/>Ningĩ kuuma gĩkabũ-inĩ kĩa mĩgate ĩrĩa yarugĩtwo ĩtarĩ ndawa ya kũimbia, kĩrĩa kĩarĩ hau mbere ya Jehova, akĩoya kamũgate, na kamũgate kangĩ kaarugĩtwo na maguta, na kamũgate kangĩ kahũthũ; agĩtũigĩrĩra igũrũ rĩa icunjĩ cia maguta macio na kĩero-inĩ kĩu kĩa ũrĩo. <verse number="27" style="v"/>Indo icio ciothe agĩciigĩrĩra moko-inĩ ma Harũni na ma ariũ ake, agĩcithũngũthĩria mbere ya Jehova ituĩke iruta rĩa gũthũngũthio. <verse number="28" style="v"/>Ningĩ Musa agĩcooka agĩcioya kuuma moko-inĩ mao, agĩcicinĩra kĩgongona-inĩ igũrũ rĩa iruta rĩa njino, irĩ iruta rĩa kĩamũrano rĩrĩ na mũtararĩko mwega, nĩrĩo iruta rĩrutĩirwo Jehova rĩa gũcinwo na mwaki. <verse number="29" style="v"/>Musa agĩcooka akĩoya gĩthũri kĩrĩ rwĩga rwake thĩinĩ wa ndũrũme ĩyo ya kĩamũrano, agĩgĩthũngũthĩria mbere ya Jehova gĩtuĩke iruta rĩa gũthũngũthio, o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 28:1">Thaam 28:1</ref>; <ref loc="LEV 7:36">Alaw 7:36</ref></char>
    </note>Ningĩ Musa akĩoya maguta mamwe ma macio ma gũitanĩrĩrio, na thakame ĩmwe kuuma kĩgongona-inĩ agĩciminjaminjĩria Harũni hamwe na nguo ciake, na ariũ ake hamwe na nguo ciao. Nĩ ũndũ ũcio akĩamũra Harũni na nguo ciake, na ariũ ake na nguo ciao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ningĩ Musa akĩĩra Harũni na ariũ ake atĩrĩ, “Rugĩrai nyama icio itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo na mũcirĩĩre o hau hamwe na mĩgate kuuma gĩkabũ-inĩ kĩa iruta rĩa kĩamũrano, o ta ũrĩa njathanĩte ngoiga atĩrĩ, ‘Harũni na ariũ ake nĩmacirĩĩage.’ <verse number="32" style="v"/>Ningĩ mũcooke mũcine nyama na mĩgate ĩrĩa ĩgũtigara. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 14:8">Alaw 14:8</ref>; <ref loc="NUM 19:11">Ndar 19:11</ref></char></note>Mũtikehere itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo ihinda rĩa mĩthenya mũgwanja, nginya matukũ manyu ma kwamũrwo mahinge, nĩ ũndũ kwamũrwo kwanyu gũgaikara mĩthenya mũgwanja. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 7:16">Ahib 7:16</ref></char></note>Ũrĩa gwĩkĩtwo ũmũthĩ, gwathanĩtwo nĩ Jehova nĩguo mũhoroherio. <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:7">Ndar 3:7</ref>; <ref loc="1KI 2:3">1Ath 2:3</ref>; <ref loc="ZEC 3:7">Zek 3:7</ref></char></note>No nginya mũikare itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo mĩthenya mũgwanja, mũthenya na ũtukũ, nĩguo mũhingie ũrĩa Jehova arenda, nĩguo mũtigakue; nĩgũkorwo ũguo nĩguo njathĩtwo.” <verse number="36" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Harũni na ariũ ake magĩĩka maũndũ marĩa mothe Jehova aathĩte Musa mekwo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Athĩnjĩri-Ngai Kwambĩrĩria Wĩra Wao</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 43:27">Ezek 43:27</ref>; <ref loc="LEV 4:15">Alaw 4:15</ref></char>
    </note>Mũthenya wa ĩnana wakinya, Musa agĩĩta Harũni na ariũ ake, na athuuri a Isiraeli. <verse number="2" style="v"/>Akĩĩra Harũni atĩrĩ, “Oya njaũ ya ndegwa ya iruta rĩaku rĩa kũhoroherio mehia na ndũrũme ya iruta rĩaku rĩa njino, cierĩ itigakorwo na kaũũgũ, ũcineane hau mbere ya Jehova. <verse number="3" style="v"/>Ũcooke wĩre andũ a Isiraeli atĩrĩ: ‘Oyai thenge ya iruta rĩa kũhoroherio mehia, na gacaũ na gatũrũme, twerĩ twa ũkũrũ wa mwaka ũmwe na tũtarĩ na kaũũgũ, tũtuĩke iruta rĩa njino, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:43">Thaam 29:43</ref></char></note>na muoye ndegwa na ndũrũme cia iruta rĩa ũiguano irutwo igongona mbere ya Jehova, hamwe na iruta rĩa mũtu ũtukanĩtio na maguta. Nĩgũkorwo ũmũthĩ Jehova nĩekũmuumĩrĩra.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nao magĩtwara indo icio Musa aathanĩte irutwo mbere ya Hema-ya-Gũtũnganwo, nakĩo kĩũngano kĩa andũ a Isiraeli gĩothe gĩgĩkuhĩrĩria, gĩkĩrũgama hau mbere ya Jehova. <verse number="6" style="v"/>Musa agĩcooka akĩmeera atĩrĩ, “Ũũ nĩguo Jehova aathanĩte mwĩke, nĩguo riiri wa Jehova ũmuumĩrĩre.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 30:10">Thaam 30:10</ref>; <ref loc="HEB 7:27">Ahib 7:27</ref></char>
    </note>Musa akĩĩra Harũni atĩrĩ, “Ũka kĩgongona-inĩ ũrute igongona rĩaku rĩa kũhoroherio mehia na iruta rĩaku rĩa njino, wĩhoroherie wee mwene na ũhoroherie andũ aya; ũcooke ũrute igongona rĩa indo iria andũ marehete ũmahoroherie, o ta ũrĩa Jehova aathanĩte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 4:1-12">Alaw 4:1-12</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Harũni agĩũka kĩgongona-inĩ, agĩthĩnja gacaũ ka iruta rĩa kũhoroherio mehia, nĩ ũndũ wake mwene. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:12">Thaam 29:12</ref>; <ref loc="EZK 43:20">Ezek 43:20</ref></char></note>Ariũ ake makĩmũrehere thakame ĩyo, nake agĩtobokia kĩara gĩake thakame-inĩ ĩyo, akĩmĩhaka hĩa cia kĩgongona; nayo thakame ĩyo ĩngĩ akĩmĩita hau gĩtina-inĩ gĩa kĩgongona. <verse number="10" style="v"/>Agĩcooka agĩcinĩra maguta hau kĩgongona igũrũ, na higo cierĩ na maguta marĩa mahumbĩire ini, ma kuuma iruta-inĩ rĩu rĩa kũhoroherio mehia, o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa; <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:11">Alaw 4:11</ref></char></note>nacio nyama cia iruta rĩu na rũũa agĩcicinĩra nja ya kambĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ningĩ agĩthĩnja iruta rĩa njino. Nao ariũ ake makĩmũnengera thakame ĩyo, nake akĩmĩminjaminjĩria kĩgongona mĩena yothe. <verse number="13" style="v"/>Nao makĩmũnengera iruta rĩu rĩa njino gĩcunjĩ kĩmwe gwa kĩmwe, o hamwe na mũtwe, nake agĩcicinĩra kĩgongona-inĩ. <verse number="14" style="v"/>Ningĩ agĩthambia nyama cia nda na mathagiro na agĩcicinĩra igũrũ rĩa iruta rĩa njino hau kĩgongona-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ningĩ Harũni akĩrehe iruta rĩrĩa rĩarĩ rĩa kũrutĩrwo andũ. Akĩoya thenge ĩrĩa ya kũrutĩrwo andũ ĩrĩ iruta rĩa kũmahoroheria mehia akĩmĩthĩnja akĩmĩruta nĩ ũndũ wa iruta rĩa kũhoroheria mehia, o ta ũrĩa ekĩte ĩyo ya mbere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 1:1-13">Alaw 1:1-13</ref>
      </char>
    </note>Harũni akĩrehe iruta rĩu rĩa njino akĩrĩruta o ta ũrĩa gwatuĩtwo. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:5">Alaw 3:5</ref></char></note>Agĩcooka akĩrehe iruta rĩa mũtu, akĩrũma ngundi yaguo, na akĩũcinĩra igũrũ rĩa kĩgongona hamwe na iruta rĩa njino rĩa rũciinĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 3:1-11">Alaw 3:1-11</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ agĩthĩnja ndegwa na ndũrũme irĩ iruta rĩa ũiguano nĩ ũndũ wa andũ. Ariũ ake makĩmũnengera thakame yacio, nake akĩmĩminjaminjĩria kĩgongona mĩena yothe. <verse number="19" style="v"/>No maguta ma ndegwa, na ma ndũrũme, na ma mũtingʼoe mũnoru, na ma rũambũ, na higo cierĩ na maguta marĩa mahumbĩire ini, <verse number="20" style="v"/>icio magĩciigĩrĩra ithũri-inĩ, nake Harũni agĩcinĩra maguta macio kĩgongona-inĩ. <verse number="21" style="v"/>Harũni agĩcooka agĩthũngũthia ithũri icio na kĩero kĩa mwena wa ũrĩo mbere ya Jehova ĩrĩ iruta rĩa gũthũngũthio, o ta ũrĩa Musa aathanĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 48:20">Kĩam 48:20</ref>; <ref loc="LUK 24:50">Luk 24:50</ref></char>
    </note>Ningĩ Harũni akĩambararia moko make amaroretie na kũrĩ andũ akĩmarathima. Na tondũ nĩarĩkĩtie kũruta iruta rĩu rĩa kũhoroherio mehia, na iruta rĩa njino, na iruta rĩa ũiguano, agĩikũrũka kuuma kĩgongona-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Musa na Harũni magĩthiĩ magĩtoonya Hema-inĩ-ya-Gũtũnganwo. Rĩrĩa moimire nja, makĩrathima andũ; naguo riiri wa Jehova ũkiumĩrĩra andũ othe. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 6:21">Atiir 6:21</ref>; <ref loc="1KI 18:39">1Ath 18:39</ref></char></note>Mwaki ũkiuma harĩ Jehova ũgĩcina iruta rĩu rĩa njino na maguta marĩa maarĩ kĩgongona-inĩ. Na rĩrĩa andũ othe maawoonire makĩanĩrĩra nĩ gũkena, makĩinamĩrĩra maturumithĩtie mothiũ mao thĩ.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Gĩkuũ kĩa Nadabu na Abihu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 6:23">Thaam 6:23</ref>; <ref loc="1CH 6:3">1Maũ 6:3</ref>; <ref loc="EZK 8:11">Ezek 8:11</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, ariũ a Harũni, nĩo Nadabu na Abihu, nĩmoire ngĩo ciao cia ũbani, magĩciĩkĩra mwaki na makĩongerera ũbani; na makĩrehe mwaki ũteetĩkĩrĩtio mbere ya Jehova, ũrĩa wareganĩte na watho wa Jehova. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 106:18">Thab 106:18</ref>; <ref loc="NUM 11:1">Ndar 11:1</ref>; <ref loc="NUM 16:35">16:35</ref>; <ref loc="GEN 19:24">Kĩam 19:24</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio mwaki ũkiuma kũrĩ Jehova, ũkĩmaniina, nao magĩkuĩra o hau mbere ya Jehova. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:22">Thaam 19:22</ref>; <ref loc="EXO 30:29">Thaam 30:29</ref>; <ref loc="ISA 44:23">Isa 44:23</ref></char></note>Ningĩ Musa akĩĩra Harũni atĩrĩ, “Ũndũ ũyũ nĩguo Jehova aaririe, rĩrĩa oigire atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“ ‘Gatagatĩ-inĩ ka andũ arĩa marĩĩthengagĩrĩra,</para>
  <para style="q2">nĩndĩrĩĩonanagia ndĩ mũtheru;</para>
  <para style="q1">nĩndĩrĩtĩĩagwo mbere ya andũ othe.’ ”</para>
  <para style="m">Nake Harũni agĩkira ki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 6:22">Thaam 6:22</ref>; <ref loc="ACT 5:6">Atũm 5:6</ref></char>
    </note>Musa agĩĩta Mishaeli na Elizafani, ariũ a Uzieli, ithe mũnini wa Harũni, akĩmeera atĩrĩ, “Ũkai haha, muoye ciimba cia ariũ a ithe wanyu, mũciumie nja ya kambĩ haraihu na itoonyero rĩa handũ-harĩa-haamũre.” <verse number="5" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio magĩũka, makĩmakuua, marĩ o na kanjũ ciao, makĩmatwara nja ya kambĩ, o ta ũrĩa Musa aathanĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 41:5">Jer 41:5</ref>; <ref loc="JOS 7:1">Josh 7:1</ref></char>
    </note>Ningĩ Musa akĩĩra Harũni na ariũ ake Eleazaru na Ithamaru atĩrĩ, “Mũtikanareke njuĩrĩ cianyu ciikare itarĩ njanũre, kana mũtembũrange nguo cianyu, nĩguo mũtigakue, na mũtũme Jehova arakarĩre kĩrĩndĩ gĩkĩ gĩothe. No rĩrĩ, rekei andũ a nyũmba yanyu, nyũmba yothe ya Isiraeli, macakaĩre acio Jehova aniinĩte na mwaki. <verse number="7" style="v"/>Mũtikehere itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo nĩguo mũtigakue, tondũ nĩmũitĩrĩirio maguta ma Jehova.” Nĩ ũndũ ũcio magĩĩka o ta ũrĩa Musa aameerire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Harũni atĩrĩ, <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 44:21">Ezek 44:21</ref>; <ref loc="LUK 1:15">Luk 1:15</ref></char></note>“Wee na ariũ aku-rĩ, mũtikananyue ndibei kana kĩndũ o gĩothe kĩngĩtũma mũndũ arĩĩo rĩrĩa rĩothe mũrĩtoonyaga Hema-ya-Gũtũnganwo, nĩguo mũtigakue. Ũndũ ũcio nĩ ũtuĩke watho mwandĩke wa gũtũũra nginya njiarwa-inĩ iria igooka. <verse number="10" style="v"/>No nginya mũkũũranage indo iria nyamũre na iria itarĩ nyamũre, o na iria irĩ thaahu na iria itarĩ thaahu, <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 15:3">2Maũ 15:3</ref>; <ref loc="DEU 17:10">Gũcook 17:10</ref></char></note>na no nginya mũrutage andũ a Isiraeli watho wothe wa kũrũmagĩrĩrwo, ũrĩa Jehova aamaheire na kanua ka Musa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 21:14">Thaam 21:14</ref>; <ref loc="LEV 6:14-18">Alaw 6:14-18</ref></char>
    </note>Ningĩ Musa akĩĩra Harũni na ariũ ake arĩa maatigaire, nĩo Eleazaru na Ithamaru, atĩrĩ, “Oyai iruta rĩu rĩa mũtu rĩatigarĩte kuuma harĩ maruta marĩa maarutĩirwo Jehova ma gũcinwo na mwaki, mũrĩrĩe rĩthondeketwo rĩtarĩ na ndawa ya kũimbia, mũrĩĩre hau mwena-inĩ wa kĩgongona, nĩ ũndũ nĩ iruta rĩtheru mũno makĩria. <verse number="13" style="v"/>Mũrĩrĩĩre handũ hatheru, tondũ nĩ rwĩga rwaku na rwa ariũ aku kuuma maruta-inĩ marĩa marutĩirwo Jehova ma gũcinwo na mwaki; tondũ ũguo nĩguo njathĩtwo. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 5:9">Ndar 5:9</ref>; <ref loc="EXO 29:31">Thaam 29:31</ref></char></note>No wee, na ariũ aku na airĩtu aku no mũrĩe gĩthũri kĩrĩa gĩathũngũthĩtio, na kĩero kĩrĩa kĩaheanĩtwo. Mũcirĩĩre handũ hatarĩ thaahu; icio nĩwe ũheetwo hamwe na ciana ciaku ituĩke rwĩga rwanyu rwa maruta ma ũiguano ma andũ a Isiraeli. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:34">Alaw 7:34</ref>; <ref loc="EXO 29:28">Thaam 29:28</ref></char></note>Kĩero kĩu kĩarutĩtwo, na gĩthũri kĩu gĩathũngũthĩtio, no nginya irehanĩrio na maguta ma maruta ma gũcinwo na mwaki, na ithũngũthio mbere ya Jehova, ituĩke igongona rĩa gũthũngũthio. Rũrũ nĩruo rwĩga rwaku na rwa ciana ciaku hĩndĩ ciothe, o ta ũrĩa Jehova aathanĩte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 9:3">Alaw 9:3</ref>; <ref loc="EZK 42:13">Ezek 42:13</ref></char>
    </note>Rĩrĩa Musa oorĩrĩirie ũhoro wa mbũri ĩrĩa ya iruta rĩa kũhoroherio mehia, na akĩmenya atĩ nĩyarĩkĩtie gũcinwo biũ-rĩ, akĩrakarĩra Eleazaru na Ithamaru, ariũ a Harũni arĩa maatigaire, akĩmooria atĩrĩ, <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:24-30">Alaw 6:24-30</ref>; <ref loc="EXO 28:28">Thaam 28:28</ref></char></note>“Nĩ kĩĩ kĩgiririe mũrĩĩre iruta rĩu rĩa kũhoroheria mehia handũ-harĩa-haamũre? Nĩ iruta itheru mũno makĩria; mwaheirwo iruta rĩu rĩa kweheragia mahĩtia ma kĩrĩndĩ rĩrĩa mũkũmahoroheria hau mbere ya Jehova. <verse number="18" style="v"/>Kuona atĩ thakame yayo ndĩnatoonyio thĩinĩ wa Handũ-hau-Hatheru-rĩ, nĩmũkwagĩrĩirwo nĩkũrĩĩra mbũri ĩyo Handũ-hau-Haamũre, o ta ũrĩa ndaathanire.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 9:12">Alaw 9:12</ref>
      </char>
    </note>Harũni agĩcookeria Musa, akĩmwĩra atĩrĩ, “Ũmũthĩ nĩmarutire igongona rĩao rĩa kũhoroherio mehia, na iruta rĩao rĩa njino hau mbere ya Jehova, no maũndũ ta macio o na niĩ manangora. Ingĩkũrĩĩte iruta rĩu rĩa kũhoroherio mehia ũmũthĩ-rĩ, ũndũ ũcio nĩũngĩkenirie Jehova?” <verse number="20" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa Musa aiguire ũhoro ũcio-rĩ, akĩiganĩra.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Irio iria irĩ Thaahu na iria itarĩ Thaahu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa na Harũni atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:12-14">Atũm 10:12-14</ref></char></note>“Ĩrai andũ a Isiraeli ũũ, ‘Gatagatĩ-inĩ ka nyamũ ciothe iria irĩ bũrũri-inĩ-rĩ, ici nĩcio mũngĩrĩa: <verse number="3" style="v"/>No mũrĩe nyamũ o yothe ĩrĩ mahũngũ marekanĩtie gatagatĩ biũ na ĩcookagia ithagumia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 10:14">Atũm 10:14</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Nĩ kũrĩ nyamũ imwe icookagia o ithagumia tu, na ingĩ irĩ o mahũngũ marekanĩtie; icio mũtikanacirĩe. Ngamĩĩra o na aakorwo nĩĩcookagia ithagumia-rĩ, mahũngũ mayo matirekanĩtie; ĩyo ĩrĩ thaahu harĩ inyuĩ. <verse number="5" style="v"/>Gĩkami o na aakorwo nĩgĩcookagia ithagumia-rĩ, mahũngũ makĩo matirekanĩtie; kĩu kĩrĩ thaahu harĩ inyuĩ. <verse number="6" style="v"/>Mbũkũ o na aakorwo nĩĩcookagia ithagumia-rĩ, mahũngũ mayo matirekanĩtie; ĩyo ĩrĩ thaahu harĩ inyuĩ. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 65:4">Isa 65:4</ref></char></note>Nayo ngũrwe o na akorwo mahũngũ mayo nĩmarekanĩtie biũ-rĩ, ndĩcookagia ithagumia; ĩyo ĩrĩ thaahu harĩ inyuĩ. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:10">Ahib 9:10</ref></char></note>Mũtikanarĩe nyama ciacio kana mũhutie ciimba ciacio; icio irĩ thaahu harĩ inyuĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ ‘Harĩ ciũmbe ciothe iria itũũraga maaĩ-inĩ ma iria na ma tũrũũĩ-rĩ, no mũrĩe ciothe iria irĩ mathagu manyiitaine na nĩ irĩ ngaracũ mwĩrĩ. <verse number="10" style="v"/>No ciũmbe ciothe iria irĩ iria-inĩ kana tũrũũĩ-inĩ, na itirĩ mathagu manyiitaine o hamwe na ngaracũ mwĩrĩ, irĩ imwe cia iria ithiiaga irĩ hamwe, kana irĩ ciothe cia iria irĩ muoyo kũu maaĩ-inĩ; no nginya mũcithũũre biũ. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:2">Alaw 5:2</ref></char></note>Na tondũ no nginya mũcithũũre-rĩ, mũtikanarĩe nyama ciacio, na no nginya mũthũũre ciimba ciacio biũ. <verse number="12" style="v"/>Kĩndũ o gĩothe gĩtũũraga maaĩ-inĩ na gĩtirĩ mathagu manyiitaine kana ngaracũ mwĩrĩ, nĩciagũthũũrwo nĩ inyuĩ biũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Ici nĩcio nyoni iria mwagĩrĩirwo nĩgũthũũra na mũtangĩrĩa tondũ nĩ thũũre; nacio nĩ nderi, na ndiyũ, na ndiyũ iria njirũ, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 1:11">Kĩam 1:11</ref></char></note>na hũngũ ĩrĩa ndune, na mũthemba o wothe wa hũngũ iria njirũ, <verse number="15" style="v"/>na mahuru mothe, <verse number="16" style="v"/>na ndundu ĩrĩa ĩrĩ rũhĩa, na ndundu ĩrĩa ĩgambaga, na nyoni ya iria-inĩ ĩrĩa ĩrĩ mathagu maraaya, na mũthemba o wothe wa rwĩgĩ, <verse number="17" style="v"/>na gatundu karĩa kanini, na nyoni ya iria-inĩ ĩrĩa ĩrĩ ngingo ndaaya, na ndundu ĩrĩa nene, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 13:21">Isa 13:21</ref></char></note>na ndundu ĩrĩa njerũ, na ndundu ya werũ-inĩ, na hũngũ ya iria-inĩ, <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 5:9">Zek 5:9</ref>; <ref loc="GEN 1:11">Kĩam 1:11</ref>; <ref loc="ISA 2:20">Isa 2:20</ref></char></note>na karoga-ngunũ, na mĩthemba yothe ya cũcũ-wa-njoka, na hudihuda, o na rũhuhu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ ‘Tũnyamũ tuothe tũrĩa tũmbũkaga na tũthiiagĩra thĩ na magũrũ mana nĩ mwagĩrĩirwo nĩ gũtũthũũra mũno. <verse number="21" style="v"/>No nĩ kũrĩ tũnyamũ tũmwe tũrĩ mathagu na tũthiiaga na magũrũ mana tũrĩa mũngĩrĩa; natuo nĩ tũrĩa tũrĩ na magũrũ marĩ nyunĩro ma gũtũteithia kũrũga. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:4">Math 3:4</ref>; <ref loc="MRK 1:6">Mar 1:6</ref></char></note>Thĩinĩ wa tuo no mũrĩe mĩthemba yothe ya ngigĩ, na ndararĩki, na ngiria, o na kana ndaahi. <verse number="23" style="v"/>No tũnyamũ tũu tũngĩ tuothe tũrĩ mathagu na tũrĩ na magũrũ mana no nginya mũtũthũũre mũno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 5:2">Alaw 5:2</ref>; <ref loc="LEV 11:27-40">Alaw 11:27-40</ref>; <ref loc="NUM 19:7">Ndar 19:7</ref>, <ref loc="NUM 19:19">19</ref></char>
    </note>“ ‘Nĩmũgethaahia na maũndũ maya; ũrĩa wothe ũngĩhutia ciimba ciatuo agaatinda arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:10">Thaam 19:10</ref>; <ref loc="NUM 19:8">Ndar 19:8</ref></char></note>Mũndũ o wothe ũkooya kĩimba gĩatuo no nginya athambie nguo ciake, na nĩagatinda arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Nyamũ o yothe ĩrekanĩtie mahũngũ no matirekanĩtie biũ, kana ĩrĩa ĩtacookagia ithagumia, ĩyo ĩrĩ thaahu harĩ inyuĩ; mũndũ o wothe ũkaahutia kĩimba kĩa ĩmwe yacio nĩakanyiitwo nĩ thaahu. <verse number="27" style="v"/>Harĩ nyamũ ciothe iria ithiiaga na magũrũ mana-rĩ, iria ikinyaga na ithu irĩ thaahu harĩ inyuĩ; mũndũ ũrĩa wothe ũkaahutia ciimba ciacio agaatinda arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="28" style="v"/>Mũndũ o wothe ũngĩoya ciimba ciacio no nginya athambie nguo ciake, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. Icio irĩ thaahu harĩ inyuĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Harĩ nyamũ ciothe iria ithiiagĩra thĩ, ici nĩcio irĩ thaahu harĩ inyuĩ: mũrũngũru na mbĩa, na njagathi iria nene cia mĩthemba yothe, <verse number="30" style="v"/>na gĩthenyũka, na kĩgurumũki, na njagathi, na gĩcagathi kĩrĩa kĩa mahiga-inĩ, na kĩĩmbu. <verse number="31" style="v"/>Harĩ iria ciothe ithiiagĩra thĩ, ici irĩ thaahu harĩ inyuĩ. Mũndũ o wothe ũngĩcihutia ikuĩte-rĩ, agaatinda arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:12">Alaw 15:12</ref>; <ref loc="NUM 31:20">Ndar 31:20</ref></char></note>Rĩrĩa ĩmwe yacio ĩngĩkua na ĩgũĩre kĩndũ, kĩndũ kĩu o na kĩngĩkorwo kĩrĩ kĩa wĩra ũrĩkũ, nĩgĩkanyiitwo nĩ thaahu, o na aakorwo gĩthondeketwo na mbaũ, kana gĩtambaya, kana rũũa kana ikũnia. Nĩkĩrindwo maaĩ-inĩ; gĩgaakorwo kĩrĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ, na nĩgĩgacooka gĩthirwo nĩ thaahu. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:28">Alaw 6:28</ref></char></note>Nyamũ ĩmwe ya icio ĩngĩgũa thĩinĩ wa nyũngũ ya rĩũmba-rĩ, kĩndũ kĩrĩa gĩothe kĩrĩ thĩinĩ wayo nĩgĩkanyiitwo nĩ thaahu, na no nginya mũũrage nyũngũ ĩyo. <verse number="34" style="v"/>Irio o ciothe ingĩrĩĩo no ikorwo irĩ na maaĩ moimĩte nyũngũ-inĩ ta ĩyo irĩ na thaahu, na kĩndũ o gĩothe gĩa kũnyuuo kiumĩte thĩinĩ wayo kĩrĩ na thaahu. <verse number="35" style="v"/>Kĩndũ o gĩothe kĩngĩkaagwĩrwo nĩ kĩimba kĩmwe gĩacio, nĩgĩkanyiitwo nĩ thaahu; riiko kana nyũngũ ya kũruga no nginya ciũragwo. Indo icio irĩ na thaahu, nacio indo icio nĩigatuĩka thaahu harĩ inyuĩ. <verse number="36" style="v"/>No rĩrĩ, gĩthima kana irima rĩa maaĩ, icio itingĩnyiitwo nĩ thaahu, no mũndũ o wothe ũkaahutia kĩimba kĩmwe kĩa indo icio irĩ thaahu nĩakanyiitwo nĩ thaahu. <verse number="37" style="v"/>Kĩimba kĩngĩkaagwĩra mbeũ o na irĩkũ cia kũhaandwo, itikanyiitwo nĩ thaahu. <verse number="38" style="v"/>No mbeũ icio ingĩkorwo irindĩtwo maaĩ-inĩ, nakĩo kĩimba gĩcigũĩre, mbeũ icio irĩ na thaahu harĩ inyuĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“ ‘Nyamũ ĩrĩa mwĩtĩkĩrĩtio kũrĩa ĩngĩkua, mũndũ o wothe ũkaahutia kĩimba kĩayo agaatinda arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 44:31">Ezek 44:31</ref>; <ref loc="HEB 9:10">Ahib 9:10</ref></char></note>Mũndũ o wothe ũngĩrĩa nyama cia kĩimba kĩu no nginya athambie nguo ciake, nake agaatinda arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. Mũndũ o wothe ũngĩoya kĩimba kĩu no nginya athambie nguo ciake, nake atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>“ ‘Kĩũmbe gĩothe kĩrĩa gĩtambaga thĩ nĩgĩthũũre; ti gĩa kũrĩĩo. <verse number="42" style="v"/>Mũtikanarĩe kĩũmbe gĩothe kĩrĩa gĩtambaga thĩ, kana gĩthiiaga na nda, kana na magũrũ mothe mana, kana magũrũ maingĩ; icio mũcithũũre mũno. <verse number="43" style="v"/>Mũtikanethaahie na kĩũmbe o na kĩmwe gĩacio. Mũtikaneĩkĩre thaahu nĩ ũndũ wacio kana mũreke imũgwatie thaahu. <verse number="44" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 43:3">Isa 43:3</ref>; <ref loc="EXO 31:13">Thaam 31:13</ref>; <ref loc="GEN 17:7">Kĩam 17:7</ref></char></note>Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu; mwĩamũrei na mwĩtherie, tondũ niĩ ndĩ mũtheru. Mũtikanethaahie na kĩũmbe o gĩothe kĩrĩa gĩtambaga thĩ. <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:6">Thaam 19:6</ref>; <ref loc="1PE 1:16">1Pet 1:16</ref></char></note>Niĩ nĩ niĩ Jehova ũrĩa wamũrutire kuuma bũrũri wa Misiri nduĩke Ngai wanyu; nĩ ũndũ ũcio mwĩtheriei, tondũ niĩ ndĩ mũtheru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>“ ‘Macio nĩmo mawatho marĩa makoniĩ nyamũ, na nyoni, na kĩndũ gĩothe kĩrĩ muoyo kĩrĩa gĩthiiagĩra maaĩ-inĩ, na kĩũmbe o ro gĩothe kĩrĩa gĩtambaga thĩ. <verse number="47" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 10:10">Alaw 10:10</ref></char></note>No nginya mũkũũranage nyamũ iria irĩ thaahu na iria itarĩ thaahu, na mũkũũranage ciũmbe iria irĩ muoyo ingĩrĩĩo na iria itangĩrĩĩo.’ ”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Gũtherio Thuutha wa Kũgĩa Mwana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:19">Alaw 15:19</ref>; <ref loc="ISA 64:6">Isa 64:6</ref></char></note>“Ĩra andũ a Isiraeli ũũ: ‘Mũndũ-wa-nja angĩgĩa nda aciare kahĩĩ, nĩagaikara arĩ na thaahu mĩthenya mũgwanja o ta ũrĩa aikaraga arĩ na thaahu ihinda rĩake rĩa mweri. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:10">Kĩam 17:10</ref>; <ref loc="LUK 1:59">Luk 1:59</ref></char></note>Na mũthenya wa kanana wakinya, kahĩĩ kau nĩgakaaruithio. <verse number="4" style="v"/>Nake mũndũ-wa-nja ũcio no nginya eterere mĩthenya mĩrongo ĩtatũ na ĩtatũ nĩguo atherio thaahu wa kuura thakame. Ndakanahutie kĩndũ kĩamũre kana atoonye handũ-harĩa-haamũre o nginya matukũ ma gũtherio gwake mathire. <verse number="5" style="v"/>No angĩciara mwana wa kairĩtu, agaaikara arĩ na thaahu ciumia igĩrĩ, o ta ũrĩa aikaraga arĩ na thaahu ihinda rĩake rĩa mweri. Ningĩ no nginya eterere mĩthenya mĩrongo ĩtandatũ na ĩtandatũ nĩguo atherio thaahu wa kuura thakame.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 2:22">Luk 2:22</ref>; <ref loc="NUM 6:12">Ndar 6:12</ref></char>
    </note>“ ‘Hĩndĩ ĩrĩa matukũ make ma gũtherio, marĩ ma kahĩĩ kana ma kairĩtu, makahinga-rĩ, nĩakarehera mũthĩnjĩri-Ngai gatũrũme ka mwaka ũmwe hau itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo, karĩ iruta rĩa njino, na atware gatutura kana ndirahũgĩ ya iruta rĩa kũhoroherio mehia. <verse number="7" style="v"/>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacirutĩra hau mbere ya Jehova nĩguo amũhoroherie, nake mũndũ-wa-nja ũcio nĩagathirwo nĩ thaahu wa kuuma gwa thakame.</para>
  <para style="p">“ ‘Macio nĩmo mawatho ma mũndũ-wa-nja ũrĩa ũciarĩte kahĩĩ kana kairĩtu. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:9">Kĩam 15:9</ref>; <ref loc="LUK 2:22-24">Luk 2:22-24</ref></char></note>Angĩkorwo ndangĩhota kũruta gatũrũme, nĩakaruta ndirahũgĩ igĩrĩ kana tũtutuura twĩrĩ, kamwe ka iruta rĩa njino na karĩa kangĩ ka iruta rĩa kũhoroherio mehia. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaamũhoroheria, nake mũndũ-wa-nja ũcio nĩagathera.’ ”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Mawatho Makoniĩ Mĩrimũ ya Ngoothi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa na Harũni atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 4:6">Thaam 4:6</ref>; <ref loc="DEU 24:8">Gũcook 24:8</ref></char></note>“Hĩndĩ ĩrĩa mũndũ o wothe angĩgĩa na handũ haimbu, kana mũtũnda, kana handũ hakaragacũku ngoothi-inĩ yake, harĩa hangĩtuĩka mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio-rĩ, no nginya atwarwo kũrĩ Harũni, ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai, kana kũrĩ ũmwe wa ariũ ake ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="3" style="v"/>Nake mũthĩnjĩri-Ngai arore kĩronda kĩu kĩrĩ ngoothi-inĩ yake, na angĩkorwo njuĩrĩ ya handũ hau harũaru nĩĩgarũrũkĩte ĩkerũha, na kĩronda kĩu kĩonwo kĩrikĩire thĩinĩ wa mwĩrĩ gũkĩra harĩa ngoothi yakinya-rĩ, ũcio nĩ mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio. Nake mũthĩnjĩri-Ngai aarĩkia kũmũrora, nĩagacooka atue atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu. <verse number="4" style="v"/>Angĩkorwo kĩmeni kĩu arĩ nakĩo ngoothi-inĩ yake nĩkĩerũhĩte na gĩtirikĩire ngoothi-inĩ, nayo njuĩrĩ yaho ndĩerũhĩte-rĩ, mũthĩnjĩri-Ngai nĩakaiga mũndũ ũcio mũrũaru handũ mwanya mĩthenya mũgwanja. <verse number="5" style="v"/>Mũthenya wa mũgwanja, mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũrora na angĩkoona atĩ kĩronda gĩtigarũrũkĩte na gĩtithegeete-rĩ, nĩakamũiga handũ mwanya mĩthenya ĩngĩ mũgwanja. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 8:3">Math 8:3</ref>; <ref loc="NUM 8:7">Ndar 8:7</ref></char></note>Mũthenya wa mũgwanja mũthĩnjĩri-Ngai, nĩakamũrora o rĩngĩ, na angĩkorwo kĩronda kĩu nĩkĩrathira na gĩtithegeete ngoothi-inĩ-rĩ, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu; ĩyo no mĩtũnda. Mũndũ ũcio no nginya athambie nguo ciake, nake nĩagathera, athirwo nĩ thaahu. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 5:14">Luk 5:14</ref></char></note>No mũtũnda ũcio ũngĩthegea ngoothi-inĩ yake thuutha wa kwĩonania harĩ mũthĩnjĩri-Ngai, nĩguo atuĩke ndarĩ na thaahu, no nginya acooke kũrĩ mũthĩnjĩri-Ngai rĩngĩ. <verse number="8" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakamũrora, na angĩkorwo mũtũnda ũthegeete ngoothi-inĩ, nĩakamũtua atĩ arĩ na thaahu; ũcio nĩ mũrimũ wa ngoothi ũrĩa ũngĩgwatanio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Rĩrĩa mũndũ o wothe angĩgĩa na mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio-rĩ, no nginya atwarwo harĩ mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="10" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũrora, na hangĩkorwo harĩ na handũ haimbu hakeerũha ngoothi-inĩ hagatũma njuĩrĩ yerũhe, na angĩkorwo handũ hau haimbu nĩhatũrĩkĩte hakagĩa kĩronda-rĩ, <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 4:6">Thaam 4:6</ref>; <ref loc="NUM 12:10">Ndar 12:10</ref></char></note>ũcio nĩ mũrimũ wa ngoothi ũtangĩhona, nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu. Ndakamũiga handũ mwanya, tondũ mũndũ ũcio nĩarĩkĩtie kũgĩa na thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“No rĩrĩ, mũrimũ ũcio ũngĩhunja ngoothi-inĩ yake yothe, na harĩa hothe mũthĩnjĩri-Ngai angĩhota kuona oone atĩ mũrimũ ũcio ũiyũrĩte ngoothi-inĩ ya mũndũ ũcio mũrũaru kuuma mũtwe nginya magũrũ-rĩ, <verse number="13" style="v"/>mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakamũrora, na aakorwo mũrimũ ũcio nĩ ũiyũrĩte mwĩrĩ wake wothe, nĩagatua atĩ mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu. Kuona atĩ nĩerũhĩte kũndũ guothe-rĩ, ndarĩ na thaahu. <verse number="14" style="v"/>No hĩndĩ ĩrĩa yothe mũndũ ũcio angĩonwo arĩ na ironda-rĩ, nĩagatuĩka arĩ na thaahu. <verse number="15" style="v"/>Rĩrĩa mũthĩnjĩri-Ngai angĩona kĩronda-rĩ, nĩagatua atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu. Kĩronda kĩu kĩrĩ na thaahu; mũndũ ũcio arĩ na mũrimũ ũngĩgwatanio. <verse number="16" style="v"/>No kĩronda kĩu kĩngĩgarũrũka kĩerũhe, no nginya mũndũ ũcio athiĩ harĩ mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="17" style="v"/>Nake mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakamũrora, na aakorwo ironda nĩcierũhĩte-rĩ, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio mũrũaru ndarĩ na thaahu, nake nĩagatuĩka ndarĩ na thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 9:9">Thaam 9:9</ref>
      </char>
    </note>“Rĩrĩa mũndũ angĩgĩa na ihũha ngoothi-inĩ yake na rĩcooke rĩhone, <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 14:37">Alaw 14:37</ref></char></note>naho hau ihũha rĩraarĩ haimbe na herũhe, kana hagĩe na kameni gatune-rĩ, no nginya athiĩ akeyonanie kũrĩ mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="20" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakarora handũ hau, na hangĩoneka nĩ harikĩire gũkĩra ngoothi, na njuĩrĩ ciaho ikerũha, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu. Nĩ mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio ũtuthũkĩte harĩa ihũha rĩu rĩraarĩ. <verse number="21" style="v"/>No, mũthĩnjĩri-Ngai angĩrora handũ hau one hatirĩ na njuĩrĩ njerũ thĩinĩ waho, na hatirikĩire gũkĩra ngoothi, na nĩhahohete-rĩ, hĩndĩ ĩyo mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũiga handũ mwanya ihinda rĩa mĩthenya mũgwanja. <verse number="22" style="v"/>Kũngĩkorwo kĩronda kĩa ihũha rĩu nĩkĩrathegea ngoothi-inĩ, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu; ũcio nĩ mũrimũ ũngĩgwatanio. <verse number="23" style="v"/>No handũ hau hangĩkorwo hatigarũrũkĩte na hatithegeete, kĩu no kĩrema kĩa ihũha, nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Mũndũ angĩgĩa na ihĩa ngoothi-inĩ yake, narĩo ihĩa rĩu rĩgĩe na kĩronda gĩtunĩhe kana kĩerũhe-rĩ, <verse number="25" style="v"/>mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakarora handũ hau, na angĩkorwo njuĩrĩ ciaho nĩcierũhĩte, na hakorwo hakĩoneka harikĩire gũkĩra ngoothi-rĩ, ũcio nĩ mũrimũ ũngĩgwatanio ũtũrĩkĩire ihĩa-inĩ rĩu. Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu; ũcio nĩ mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio. <verse number="26" style="v"/>No mũthĩnjĩri-Ngai angĩkaarora one atĩ hatirĩ na njuĩrĩ njerũ kĩrema-inĩ kĩu na ti harikĩru gũkĩra ngoothi yake na nĩhahohete-rĩ, thuutha ũcio mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũiga handũ mwanya mĩthenya mũgwanja. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:5">Alaw 13:5</ref></char></note>Mũthenya wa mũgwanja mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũrora rĩngĩ, naguo mũrimũ ũcio ũngĩkorwo nĩũrathegea ngoothi-inĩ-rĩ, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu; ũcio nĩ mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio. <verse number="28" style="v"/>No handũ hau hangĩkorwo hatigarũrũkĩte, na hatithegeete ngoothi-inĩ, no nĩhahohete, ũcio nĩ ũimbu wa ihĩa rĩu, nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu; kĩu no kĩrema kĩa ihĩa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Mũndũ mũrũme kana mũndũ-wa-nja angĩkorwo na kĩronda mũtwe kana kĩreru-rĩ, <verse number="30" style="v"/>mũthĩnjĩri-Ngai nĩakarora kĩronda kĩu, na kĩngĩoneka kĩrikĩire gũkĩra ngoothi, nayo njuĩrĩ yaho ĩkorwo nĩ ya rangi wa ngoikoni, na ĩkorwo ĩrĩ njeke, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua atĩ mũndũ ũcio arĩ na thaahu; ũcio nĩ ũhere, nĩ mũrimũ wa mangũ ma mũtwe kana ma kĩreru. <verse number="31" style="v"/>No hĩndĩ ĩrĩa mũthĩnjĩri-Ngai angĩrora kĩronda kĩa mũthemba ũcio, na gĩkorwo ti kĩrikĩru gũkĩra ngoothi, na hatirĩ njuĩrĩ njirũ thĩinĩ wakĩo, hĩndĩ ĩyo mũthĩnjĩri-Ngai nĩakaiga mũndũ ũcio mũrũaru handũ mwanya mĩthenya mũgwanja. <verse number="32" style="v"/>Mũthenya wa mũgwanja, mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakarora kĩronda kĩu rĩngĩ na angĩkorwo ũhere ũcio ndũthegeete na hatirĩ njuĩrĩ cia rangi wa ngoikoni, na gĩtikuoneka kĩrikĩire gũkĩra ngoothi-rĩ, <verse number="33" style="v"/>no nginya mũndũ ũcio enjwo tiga o harĩa harũaru, nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũiga handũ mwanya mĩthenya ĩngĩ mũgwanja. <verse number="34" style="v"/>Mũthenya wa mũgwanja, mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakarora ũhere ũcio o rĩngĩ, na angĩkorwo ndũthegeete ngoothi-inĩ na ndũkuoneka ũrikĩire gũkĩra ngoothi-rĩ, mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩagatua atĩ mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu. No no nginya athambie nguo ciake, na nĩagatuĩka ndarĩ na thaahu. <verse number="35" style="v"/>No, ũhere ũcio, ũngĩthegea ngoothi-inĩ thuutha wa mũndũ ũcio gũtuuo atĩ ndarĩ na thaahu-rĩ, <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:30">Alaw 13:30</ref></char></note>mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakamũrora na angĩkorwo ũhere ũcio nĩũthegeete ngoothi-inĩ, mũthĩnjĩri-Ngai ũcio ndakabatario nĩkũrora njuĩrĩ cia rangi wa ngoikoni; mũndũ ũcio arĩ na thaahu. <verse number="37" style="v"/>No mũthĩnjĩri-Ngai angĩkoona atĩ hatirĩ na ũgarũrũku na nĩhamerete njuĩrĩ njirũ, ũhere ũcio nĩũhonete. Mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu, nake Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũtua ndarĩ na thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“Hĩndĩ ĩrĩa mũndũ mũrũme kana mũndũ-wa-nja angĩgĩa na tũmeni twerũ ngoothi-inĩ-rĩ, <verse number="39" style="v"/>mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatũrora, na tuo tũngĩkorwo ti twerũ mũno-rĩ, ũcio nĩ mũtũnda ũtangĩrwaria mũndũ ũtuthũkĩte ngoothi-inĩ; mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>“Hĩndĩ ĩrĩa mũndũ angĩmunyũka njuĩrĩ na agĩe na kĩhara-rĩ, ũcio ndarĩ na thaahu. <verse number="41" style="v"/>Angĩkorwo amunyũkĩte njuĩrĩ ĩrutĩtie na thiithi akagĩa kĩhara kĩa na mbere, ũcio ndarĩ na thaahu. <verse number="42" style="v"/>No angĩkorwo arĩ na kĩronda gĩtune kĩhara-inĩ kana thiithi-inĩ wake-rĩ, ũcio nĩ mũrimũ ũngĩgwatanio ũratuthũka kĩhara-inĩ kana thiithi-inĩ wake. <verse number="43" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũrora, na angĩkorwo kĩronda kĩu kĩimbĩte kĩhara-inĩ kana thiithi-inĩ nĩ gĩtune gĩkahaana ta mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio-rĩ, <verse number="44" style="v"/>mũndũ ũcio nĩ mũrũaru na arĩ na thaahu. Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamũtua arĩ na thaahu nĩ ũndũ wa kĩronda kĩu kĩrĩ mũtwe wake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:45 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 24:15">Ezek 24:15</ref>, <ref loc="EZK 24:22">22</ref>; <ref loc="LUK 17:12">Luk 17:12</ref></char>
    </note>“Mũndũ ũrĩ na mũrimũ ta ũcio ũngĩgwatanio-rĩ, no nginya ehumbe nguo ndarũku, na arekererie njuĩrĩ yake, na ahumbĩre kanua gake, athiĩ akĩanagĩrĩra akiugaga atĩrĩ, ‘Ndĩ na thaahu! Ndĩ na thaahu!’ <verse number="46" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 5:1-4">Ndar 5:1-4</ref>; <ref loc="2KI 7:3">2Ath 7:3</ref></char></note>Rĩrĩa rĩothe mũndũ ũcio arĩ na mũrimũ ũcio, arĩkoragwo arĩ na thaahu. No nginya atũũrage wiki, na no nginya atũũrage nja ya kambĩ.</para>
  <para style="s1">Mawatho Makoniĩ Ũgumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“Nguo o na ĩrĩkũ ĩngĩguma, ĩrĩ ya guoya wa ngʼondu kana ya gatani, <verse number="48" style="v"/>kana ya taama o wothe ũtumĩtwo na ndigi njogothe kana taama wa gatani, kana guoya wa ngʼondu, kana rũũa o ruothe, kana kĩndũ o gĩothe gĩthondeketwo na rũũa-rĩ, <verse number="49" style="v"/>na angĩkorwo ũgumu ũcio ũrĩ nguo-inĩ, kana rũũa-inĩ, kana taama-inĩ wa ndigi njogothe, kana taama-inĩ o wothe mũtume, kana kĩndũ-inĩ o gĩothe gĩtumĩtwo na rũũa-rĩ, ũgumu ũcio ũngĩkorwo na rangi ta wa nyeki nduru kana mũtune, ũcio nĩ ũgumu ũrathegea, na no nginya wonio mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="50" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakarora ũgumu ũcio, na aige kĩndũ kĩu kĩrĩ na ũgumu handũ mwanya mĩthenya mũgwanja. <verse number="51" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 14:44">Alaw 14:44</ref></char></note>Mũthenya wa mũgwanja nĩakarora kĩndũ kĩu, na angĩkorwo ũgumu ũcio nĩũthegeete nguo-inĩ, kana ndigi-inĩ njogothe, kana taama-inĩ mũtume, kana rũũa-inĩ, rũrĩ rwa kũrutĩrwo wĩra o na ũrĩkũ, ũcio nĩ ũgumu wa kwananga; kĩndũ kĩu kĩrĩ na thaahu. <verse number="52" style="v"/>No nginya acine nguo ĩyo, kana ndigi icio njogothe, kana taama ũcio mũtume na guoya wa ngʼondu kana gatani, kana kĩndũ kĩngĩ gĩothe kĩa rũũa rũrĩa rũgwatie ũgumu ũcio, nĩ ũndũ ũgumu ũcio nĩ wa kwananga; kĩndũ kĩu no nginya gĩcinwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>“No rĩrĩ, rĩrĩa mũthĩnjĩri-Ngai angĩrora kĩndũ kĩu, ũgumu ũcio ũkorwo ndũthegeete nguo-inĩ ĩyo, kana ndigi-inĩ icio njogothe kana taama-inĩ ũcio mũtume, kana kĩndũ kĩa rũũa-rĩ, <verse number="54" style="v"/>nĩagaathana kĩndũ kĩu kĩgwatĩtio ũgumu gĩthambio. Ningĩ nĩagakĩiga handũ mwanya mĩthenya ĩngĩ mũgwanja. <verse number="55" style="v"/>Thuutha wa kĩndũ kĩu kĩgwatie ũgumu gũthambio-rĩ, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagakĩrora, na angĩkorwo ũgumu ũcio ndũrĩ ũndũ ũgarũrũkĩte, o na gũtuĩka ndũthegeete-rĩ, kĩndũ kĩu kĩrĩ na thaahu. Nĩgĩcinwo na mwaki, o na aakorwo ũgumu ũnyiitĩte mwena ũmwe kana ũrĩa ũngĩ. <verse number="56" style="v"/>Hĩndĩ ĩrĩa mũthĩnjĩri-Ngai angĩrora kĩndũ kĩu na akore ũgumu ũcio ũnyihanyiihĩte thuutha wa kĩndũ kĩu gũthambio-rĩ, nĩagatembũra nguo ĩyo eherie hau he na ũgumu kuuma nguo-inĩ ĩyo, kana rũũa-inĩ, kana ndigi-inĩ icio njogothe, kana taama-inĩ ũcio mũtume. <verse number="57" style="v"/>No ũgumu ũcio ũngĩcooka woneke nguo-inĩ, kana harĩ ndigi icio njogothe, kana taama ũcio mũtume, kana kĩndũ kĩa rũũa, ũgumu ũcio nĩgũthegea ũrathegea, na kĩrĩa gĩothe kĩrĩ na ũgumu ũcio no nginya gĩcinwo na mwaki. <verse number="58" style="v"/>Nguo ĩyo, kana ndigi icio njogothe, kana taama mũtume, kana kĩndũ kĩa rũũa kĩrĩa gĩthambĩtio gĩkaniinwo ũgumu ũcio no nginya gĩthambio rĩngĩ, na nĩ gĩgaathirwo nĩ thaahu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Macio nĩmo mawatho marĩa makoniĩ indo inyiitĩtwo nĩ ũgumu, irĩ cia guoya wa ngʼondu, kana taama wa gatani, kana ndigi njogothe, kana taama mũtume, kana kĩndũ o gĩothe kĩa rũũa, nĩmo mawatho ma gũtua kana indo icio irĩ na thaahu kana itirĩ na thaahu.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Gũtherio Thaahu wa Mĩrimũ ya Ngoothi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 8:2-4">Math 8:2-4</ref>; <ref loc="MRK 1:40-44">Mar 1:40-44</ref>; <ref loc="LUK 5:12-14">Luk 5:12-14</ref></char></note>“Maya nĩmo mawatho makoniĩ mũndũ mũrũaru hĩndĩ yake ya gũtherio thaahu, rĩrĩa aarehwo kũrĩ mũthĩnjĩri-Ngai: <verse number="3" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakoima nja ya kambĩ amũrore. Angĩkorwo mũndũ ũcio nĩahonete mũrimũ ũcio wa kũgwatanio wa ngoothi, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:22">Thaam 12:22</ref>; <ref loc="NUM 19:6">Ndar 19:6</ref></char></note>mũthĩnjĩri-Ngai nĩagaathana areherwo nyoni igĩrĩ irĩ muoyo na itarĩ na thaahu, na kamũtĩ ka mũtarakwa, na rũrigi rwa rangi wa gakarakũ, na mũthobi irehwo nĩ ũndũ wa mũndũ ũcio ũgũtherio. <verse number="5" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai acooke aathane atĩ nyoni ĩmwe yacio ĩthĩnjĩrwo igũrũ rĩa nyũngũ ya rĩũmba ĩrĩ na maaĩ matahĩtwo o hĩndĩ ĩyo. <verse number="6" style="v"/>Ningĩ acooke oe nyoni ĩyo ĩrĩ muoyo, amĩtobokie, hamwe na kamũtĩ kau ka mũtarakwa, na rũrigi rũu rwa gakarakũ na mũthobi thĩinĩ wa thakame ya nyoni ĩyo ĩthĩnjĩirwo igũrũ wa maaĩ macio matahĩtwo o hĩndĩ ĩyo. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 5:10">2Ath 5:10</ref>, <ref loc="2KI 5:14">14</ref>; <ref loc="ISA 52:15">Isa 52:15</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakaminjĩria mũndũ ũcio ũratherio mũrimũ ũcio ũngĩgwatanio thakame ĩyo maita mũgwanja, na acooke oige atĩ mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu. Ningĩ acooke arekererie nyoni ĩyo ĩngĩ ĩrĩ muoyo yũmbũke ĩthiĩ werũ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 11:25">Alaw 11:25</ref>; <ref loc="NUM 19:7">Ndar 19:7</ref></char>
    </note>“Mũndũ ũcio ũtheretio no nginya athambie nguo ciake, no nginya enjwo njuĩrĩ yake yothe na ethambe na maaĩ nĩguo athirwo nĩ thaahu. Thuutha ũcio, no atoonye kambĩ; no rĩrĩ, no nginya aikare nja ya hema yake mĩthenya mũgwanja. <verse number="9" style="v"/>Mũthenya wa mũgwanja no nginya enjwo njuĩrĩ yake yothe; no nginya enjwo mũtwe, na nderu, na ngobe, na njuĩrĩ iria ingĩ ciake ciothe. Na no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, nake nĩagathirwo nĩ thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Mũthenya wa kanana wakinya, no nginya atwarĩre mũthĩnjĩri-Ngai tũtũrũme twĩrĩ na kamwatĩ, o kamwe ka ũkũrũ wa mwaka ũmwe, na ciothe ikorwo itarĩ na kaũũgũ, atware hamwe na icunjĩ ithatũ cia ikũmi cia eba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo ithathatũ na nuthu (6.5)</char></note> ya mũtu mũhinyu ũtukanĩtio na maguta nĩ ũndũ wa iruta rĩa mũtu, na kabakũri kamwe ka maguta. <verse number="11" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa ũgaatua atĩ mũndũ ũcio ndarĩ na thaahu nĩagatwara mũndũ ũcio ũratherio hamwe na maruta make mbere ya Jehova hau itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 29:24">Thaam 29:24</ref>
      </char>
    </note>“Ningĩ mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakoya gatũrũme kamwe gatuo, akarute karĩ iruta rĩa mahĩtia, hamwe na kabakũri kau ka maguta; nĩagacithũngũthĩria hau mbere ya Jehova ituĩke iruta rĩa gũthũngũthio. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:7">Alaw 7:7</ref>; <ref loc="EXO 29:11">Thaam 29:11</ref></char></note>Nĩagathĩnjĩra gatũrũme kau handũ harĩa hatheru, harĩa iruta rĩa kũhoroherio mehia na iruta rĩa njino ithĩnjagĩrwo. O ta ũrĩa iruta rĩa kũhoroherio mehia rĩrĩ rĩa mũthĩnjĩri-Ngai-rĩ, no taguo iruta rĩa mahĩtia rĩrĩ rĩake, rĩu nĩ iruta itheru mũno makĩria. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:20">Thaam 29:20</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakoya thakame ĩmwe ya iruta rĩu rĩa mahĩtia na amĩhake moni ya gũtũ kwa ũrĩo kwa mũndũ ũcio ũratherio, na kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa guoko gwake kwa ũrĩo, na kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa kũgũrũ gwake kwa ũrĩo. <verse number="15" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacooka oe maguta mamwe marĩa marĩ kabakũri-inĩ amaitĩrĩre rũhĩ rwake rwa mwena wa ũmotho, <verse number="16" style="v"/>acooke atobokie kĩara gĩake kĩa muoroto kĩa ũrĩo maguta-inĩ macio marĩ rũhĩ rwake, aminjaminje maguta mamwe ma macio marĩ kĩara gĩake mbere ya Jehova maita mũgwanja. <verse number="17" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakoya maguta mamwe ma marĩa matigaire rũhĩ rwake amahake moni ya gũtũ kwa ũrĩo kwa mũndũ ũcio ũratherio, na kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa guoko gwake kwa ũrĩo, na kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa kũgũrũ gwake kwa ũrĩo, igũrũ rĩa thakame ĩyo ya iruta rĩa mahĩtia. <verse number="18" style="v"/>Namo maguta macio mangĩ marĩ rũhĩ rwake, mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamahaka mũtwe wa mũndũ ũcio ũratherio nĩguo amũhoroherie hau mbere ya Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Ningĩ mũthĩnjĩri-Ngai nĩakaruta igongona rĩa kũhoroherio mehia ahoroherie mũndũ ũcio ũratherio thaahu wake. Thuutha ũcio, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagathĩnja iruta rĩa njino <verse number="20" style="v"/>na arĩrutĩre kĩgongona-inĩ, hamwe na iruta rĩa mũtu nĩguo amũhoroherie, nake athirwo nĩ thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 5:7">Alaw 5:7</ref>
      </char>
    </note>“No rĩrĩ angĩkorwo mũndũ ũcio nĩ mũthĩĩni na ndangĩhota kũruta indo icio, no nginya arute gatũrũme kamwe gatuĩke iruta rĩa mahĩtia rĩa gũthũngũthio nĩguo rĩmũhoroherie, hamwe na gĩcunjĩ gĩa ikũmi kĩa eba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo 2</char></note> ya mũtu ũrĩa mũhinyu mũno ũtukanĩtio na maguta, rĩtuĩke iruta rĩa mũtu, na kabakũri ka maguta, <verse number="22" style="v"/>na ndirahũgĩ igĩrĩ kana tũtutuura twĩrĩ, o iria angĩhota kũruta, ĩmwe ĩtuĩke ya iruta rĩa kũhoroherio mehia, na ĩrĩa ĩngĩ ya iruta rĩa njino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 15:14">Alaw 15:14</ref>
      </char>
    </note>“Mũthenya wa kanana wakinya no nginya acirehe kũrĩ mũthĩnjĩri-Ngai hau itoonyero rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo nĩgeetha athererio hau mbere ya Jehova. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 6:14">Ndar 6:14</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩakoya gatũrũme kau ka iruta rĩa mahĩtia, hamwe na kabakũri ka maguta, acithũngũthĩrie mbere ya Jehova ituĩke iruta rĩa gũthũngũthio. <verse number="25" style="v"/>Nĩagathĩnja gatũrũme ka iruta rĩa mahĩtia na acooke oe thakame ĩmwe yako amĩhake moni ya gũtũ kwa ũrĩo kwa mũndũ ũcio ũratherio, na amĩhake kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa guoko gwake kwa ũrĩo na kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa kũgũrũ gwake kwa ũrĩo. <verse number="26" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩagekĩra maguta mamwe rũhĩ rwa mwena wake wa ũmotho, <verse number="27" style="v"/>na aminjaminje maguta mamwe ma macio marĩ rũhĩ rwake na kĩara kĩa muoroto gĩa guoko gwake kwa ũrĩo, hau mbere ya Jehova, maita mũgwanja. <verse number="28" style="v"/>Maguta mamwe ma macio marĩ rũhĩ rwake amahake o harĩa aahakĩte thakame ya iruta rĩa mahĩtia, moni-inĩ ya gũtũ kwa ũrĩo kwa mũndũ ũcio ũratherio, na kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa guoko gwake kwa ũrĩo na kĩara kĩrĩa kĩnene gĩa kũgũrũ gwake kwa ũrĩo. <verse number="29" style="v"/>Namo maguta macio mangĩ marĩ rũhĩ rwake, mũthĩnjĩri-Ngai nĩakamahaka mũtwe wa mũndũ ũcio ũratherio, nĩguo amũhoroherie hau mbere ya Jehova. <verse number="30" style="v"/>Ningĩ nĩakaruta igongona rĩa ndirahũgĩ kana tũtutuura, o iria mũndũ ũcio angĩhota kũruta, <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:7">Alaw 5:7</ref></char></note>ĩmwe ĩrĩ iruta rĩa kũhoroherio mehia na ĩyo ĩngĩ ĩrĩ iruta rĩa njino, o hamwe na iruta rĩa mũtu. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaahoroheria mũndũ ũcio ũratherio hau mbere ya Jehova.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Macio nĩmo mawatho makoniĩ mũndũ o wothe ũrĩa ũrĩ na mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio, na ndangĩhota kũruta iruta rĩrĩa rĩathanĩtwo rĩa gũtherio gwake.</para>
  <para style="s1">Gũtherio Ũgumu wa Nyũmba</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa na Harũni atĩrĩ, <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:5">Kĩam 12:5</ref>; <ref loc="DEU 7:1">Gũcook 7:1</ref></char></note>“Rĩrĩa mũgaakinya bũrũri wa Kaanani, ũrĩa ngũmũhe ũtuĩke igai rĩanyu, na niĩ njĩkĩre ũgumu ũgũthegea nyũmba thĩinĩ bũrũri-inĩ ũcio-rĩ, <verse number="35" style="v"/>mwene nyũmba ĩyo no nginya athiĩ akeere mũthĩnjĩri-Ngai atĩrĩ, ‘Nĩnyonete kĩndũ kĩhaana ta ũgumu thĩinĩ wa nyũmba yakwa.’ <verse number="36" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩagaathana indo ciothe irutwo nyũmba ĩyo atanatoonya kũrora ũgumu ũcio, nĩgeetha gũtikagĩe kĩndũ o na kĩmwe kĩrĩ nyũmba ĩyo kĩngĩtuuo atĩ kĩrĩ na thaahu. Thuutha wa ũguo mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatoonya arore nyũmba ĩyo. <verse number="37" style="v"/>Nĩakarora ũgumu rũthingo-inĩ, na aakorwo rũrĩ na tũrima twa rangi ta wa nyeki nduru kana wa rangi mũtune tũhaana ta tũtoonyete thĩinĩ wa rũthingo-rĩ, <verse number="38" style="v"/>mũthĩnjĩri-Ngai ũcio nĩakoima nja ya nyũmba ĩyo na acooke amĩhinge gwa kahinda ka mĩthenya mũgwanja. <verse number="39" style="v"/>Mũthenya wa mũgwanja wakinya, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacooka athiĩ arore nyũmba ĩyo. Angĩona ũgumu ũcio nĩũthegeete thingo-inĩ, <verse number="40" style="v"/>nĩagaathana mahiga marĩa marĩ na ũgumu mamomorwo na mateo handũ hatarĩ hatheru na kũu nja ya itũũra. <verse number="41" style="v"/>Nĩagaathana thingo ciothe ikũrũrwo mwena wa na thĩinĩ, namo makũrũro macio mateo kĩara-inĩ na kũu nja ya itũũra. <verse number="42" style="v"/>Ningĩ moe mahiga mangĩ make namo mathenya macio mamomoretwo, na macooke moe rĩũmba rĩerũ mathinge nyũmba ĩyo narĩo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Ũgumu ũcio ũngĩcooka woneke rĩngĩ nyũmba-inĩ ĩyo, thuutha wa mahiga macio kũmomorwo, na thingo icio gũkũrũrwo na igathiingwo rĩngĩ-rĩ, <verse number="44" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:51">Alaw 13:51</ref></char></note>mũthĩnjĩri-Ngai nĩagacooka athiĩ amĩrore rĩngĩ, na angĩona ũgumu ũcio nĩũthegeete nyũmba-inĩ ĩyo, ũcio nĩ ũgumu wa kwananga; nyũmba ĩyo ĩrĩ na thaahu. <verse number="45" style="v"/>No nginya ĩmomorwo: mahiga mayo, na mbaũ, na thingo ciothe, nacio indo icio itwarwo handũ hatarĩ hatheru na kũu nja ya itũũra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>“Mũndũ o wothe ũngĩtoonya nyũmba ĩyo hĩndĩ ĩyo ĩrĩ hinge nĩakanyiitwo nĩ thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="47" style="v"/>Mũndũ o wothe ũngĩkoma kana arĩĩre irio nyũmba ĩyo, no nginya athambie nguo ciake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>“No rĩrĩ, mũthĩnjĩri-Ngai angĩũka kũmĩrora akore atĩ ũgumu ũcio ndũthegeete thuutha wa nyũmba ĩyo gũthingwo rĩngĩ-rĩ, nĩagatua atĩ nyũmba ĩyo ndĩrĩ na thaahu, nĩgũkorwo ũgumu ũcio nĩũthirĩte. <verse number="49" style="v"/>Nĩgeetha atherie nyũmba ĩyo, nĩakoya nyoni igĩrĩ, na kamũtĩ ka mũtarakwa, na rũrigi rwa rangi wa gakarakũ, na mũthobi. <verse number="50" style="v"/>Nĩagathĩnjĩra nyoni ĩmwe ya icio igũrũ rĩa nyũngũ ya rĩũmba ĩrĩ na maaĩ matahĩtwo o hĩndĩ ĩyo. <verse number="51" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 51:7">Thab 51:7</ref></char></note>Acooke oe kamũtĩ ka mũtarakwa, na mũthobi, na rũrigi rwa rangi wa gakarakũ na nyoni ĩyo ĩrĩ muoyo, acitobokie thĩinĩ wa thakame ĩyo ya nyoni ĩyo thĩnje, na maaĩ-inĩ macio matahĩtwo o hĩndĩ ĩyo, aminjaminjĩrie nyũmba ĩyo maita mũgwanja. <verse number="52" style="v"/>Nĩagatheria nyũmba ĩyo na thakame ya nyoni ĩyo, na maaĩ macio matahĩtwo o hĩndĩ ĩyo, na nyoni ĩyo ĩrĩ muoyo, na kamũtĩ kau ka mũtarakwa, na mũthobi ũcio, na rũrigi rũu rwa rangi wa gakarakũ. <verse number="53" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:53 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 14:20">Alaw 14:20</ref></char></note>Acooke arekererie nyoni ĩyo ĩrĩ muoyo yũmbũke ĩthiĩ na kũu werũ-inĩ, nja ya itũũra. Ũguo nĩguo akaahoroheria nyũmba ĩyo, nayo nĩĩgathirwo nĩ thaahu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Macio nĩmo mawatho makoniĩ mũrimũ o ro wothe wa ngoothi ũrĩa ũngĩgwatanio, na ũhere, <verse number="55" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:55 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:47-52">Alaw 13:47-52</ref></char></note>na ũgumu ũrĩ nguo-inĩ kana thĩinĩ wa nyũmba, <verse number="56" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:56 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:2">Alaw 13:2</ref></char></note>na handũ haimbu, na handũ harĩ na mũtũnda, kana handũ hakaragacũku, <verse number="57" style="v"/>nĩguo kũmenyekage rĩrĩa kĩndũ gĩtarĩ na thaahu na rĩrĩa kĩrĩ na thaahu.</para>
  <para style="p">Macio nĩmo mawatho makoniĩ mĩrimũ ya ngoothi ĩrĩa ĩngĩgwatanio, na makoniĩ ũgumu.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Kuura Kũngĩrehe Thaahu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa na Harũni atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 22:4">Alaw 22:4</ref>; <ref loc="NUM 5:2">Ndar 5:2</ref></char></note>“Arĩriai andũ a Isiraeli, mũmeere ũũ: ‘Rĩrĩa mũndũ mũrũme o wothe angĩkorwo akiura kuuma njaga-inĩ yake, kuura kũu nĩ thaahu. <verse number="3" style="v"/>Mũndũ ũcio arĩkoragwo arĩ na thaahu hĩndĩ ĩrĩa angĩkorwo akiura hĩndĩ ciothe, o na kana angĩtiga kuura. Kuura kũu arĩ nakuo kũrĩĩtũmaga athaahe na njĩra ici:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“ ‘Ũrĩrĩ o wothe mũndũ ũcio ũkuura angĩkomera nĩũkanyiitwo nĩ thaahu, na kĩndũ o gĩothe kĩrĩa angĩikarĩra nĩgĩkanyiitwo nĩ thaahu. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:25">Alaw 11:25</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa ũngĩhutia ũrĩrĩ ũcio no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="6" style="v"/>Mũndũ o wothe ũngĩikarĩra kĩndũ gĩikarĩirwo nĩ mũndũ ũcio ũroira, no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ ‘Mũndũ o wothe ũngĩhutia mũndũ ũcio ũroira no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 12:14">Ndar 12:14</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Mũndũ ũcio ũroira angĩtuĩra mũndũ ũtarĩ na thaahu mata-rĩ, mũndũ ũcio no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ ‘Matandĩko mothe marĩa mũndũ ũcio ũroira angĩikarĩra akuuĩtwo nĩ nyamũ, nĩmakanyiitwo nĩ thaahu, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 19:10">Ndar 19:10</ref></char></note>nake mũndũ o wothe ũngĩhutia kĩndũ o na kĩmwe gĩikarĩre nĩ mũndũ ũcio, nĩakanyiitwo nĩ thaahu o nginya hwaĩ-inĩ; ũrĩa wothe ũngĩũngania indo icio no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘Mũndũ ũcio ũkuura angĩhutia mũndũ atethambĩte moko na maaĩ, mũndũ ũcio ahutia no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 6:28">Alaw 6:28</ref>; <ref loc="LEV 11:32">Alaw 11:32</ref>; <ref loc="MAT 9:20">Math 9:20</ref></char>
    </note>“ ‘Nyũngũ ya rĩũmba ĩrĩa mũndũ ũcio angĩhutia, no nginya yũragwo, na kĩndũ gĩothe kĩa mbaũ no nginya gĩkamũrwo na maaĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 8:33">Alaw 8:33</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Rĩrĩa mũndũ ũcio angĩhonio mũrimũ ũcio wa kuura, nĩageterera mĩthenya mũgwanja nĩguo ambĩrĩrie gũtherio gwake; no nginya athambie nguo ciake na ethambe na maaĩ, matahĩtwo o hĩndĩ ĩyo, nake nĩagathirwo nĩ thaahu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 14:22">Alaw 14:22</ref></char></note>Mũthenya wa kanana wakinya, no nginya arute ndirahũgĩ igĩrĩ kana tũtutuura twĩrĩ, athiĩ mbere ya Jehova hau itoonyero rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo na acinengere mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:7">Alaw 5:7</ref>; <ref loc="LEV 14:31">Alaw 14:31</ref></char></note>Nake mũthĩnjĩri-Ngai nĩagaciruta igongona, ĩmwe ĩrĩ iruta rĩa kũhoroherio mehia na ĩrĩa ĩngĩ irĩ iruta rĩa njino. Ũguo nĩguo akaahoroheria mũndũ ũcio hau mbere ya Jehova, nĩ ũndũ wa kuura gwake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 23:10">Gũcook 23:10</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Rĩrĩa mũndũ mũrũme angiumwo nĩ hinya wa arũme, no nginya ethambe mwĩrĩ wothe na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="17" style="v"/>Nguo o yothe kana rũũa ingĩitĩkĩrwo nĩ hinya wa arũme handũ, no nginya ithambio na maaĩ, na itiinde irĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:4">1Sam 21:4</ref></char></note>Rĩrĩa mũndũ mũrũme akomania na mũndũ-wa-nja, nake oimwo nĩ hinya wa arũme, o eerĩ no nginya methambe na maaĩ, nao matiinde marĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ ‘Rĩrĩa mũndũ-wa-nja ekuura ihinda-inĩ rĩake rĩa mweri, nĩagaikara mĩthenya mũgwanja arĩ na thaahu, nake mũndũ o wothe ũngĩmũhutia, atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ ‘Kĩndũ o gĩothe angĩkomera ihinda-inĩ rĩake rĩa mweri nĩgĩkanyiitwo nĩ thaahu, na kĩndũ o gĩothe angĩikarĩra nĩgĩkanyiitwo nĩ thaahu. <verse number="21" style="v"/>Mũndũ o wothe ũngĩhutia ũrĩrĩ wake no nginya athambie nguo ciake na ethambe mwĩrĩ na maaĩ, nake atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="22" style="v"/>Mũndũ o wothe ũngĩhutia kĩndũ o gĩothe aikarĩire no nginya athambie nguo ciake na ethambe mwĩrĩ na maaĩ, nake atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. <verse number="23" style="v"/>Kĩndũ kĩu kĩngĩkorwo nĩ ũrĩrĩ, kana o kĩndũ kĩngĩ mũndũ-wa-nja ũcio aikarĩire, hĩndĩ ĩyo mũndũ wothe angĩkĩhutia, nĩagatinda arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 20:18">Alaw 20:18</ref>; <ref loc="EZK 18:6">Ezek 18:6</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩkoma nake na ahutio nĩ thakame ya ihinda rĩake rĩa mweri, nĩagaikara arĩ na thaahu mĩthenya mũgwanja; naguo ũrĩrĩ o wothe angĩkomera nĩũkanyiitwo nĩ thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 9:20">Math 9:20</ref>; <ref loc="MRK 5:25">Mar 5:25</ref>; <ref loc="LUK 8:43">Luk 8:43</ref></char>
    </note>“ ‘Rĩrĩa mũndũ-wa-nja angiura thakame ategũtigithĩria mĩthenya mĩingĩ ihinda rĩtarĩ rĩake rĩa mweri, kana kuura kũngĩ gũkĩrĩte ihinda rĩake rĩa mweri, nĩagaikara arĩ na thaahu rĩrĩa rĩothe ekuura ũguo, o ta ũrĩa akoragwo arĩ na thaahu ihinda-inĩ rĩake rĩa mweri. <verse number="26" style="v"/>Ũrĩrĩ wothe ũrĩa angĩkoma rĩrĩa rĩothe ekuura ũguo, nĩũkanyiitwo nĩ thaahu, o ta ũrĩa ũrĩrĩ wake ũkoragwo na thaahu ihinda-inĩ rĩake rĩa mweri, na kĩrĩa gĩothe angĩikarĩra nĩ gĩkaanyiitwo nĩ thaahu, o ta ũrĩa gũkoragwo ihinda-inĩ rĩake rĩa mweri. <verse number="27" style="v"/>Mũndũ o wothe angĩcihutia nĩakanyiitwo nĩ thaahu; nake no nginya athambie nguo ciake na ethambe mwĩrĩ na maaĩ, na atiinde arĩ na thaahu o nginya hwaĩ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“ ‘Aarĩkia gũtiga kuura, nĩageterera mĩthenya mũgwanja, na thuutha ũcio nĩagathirwo nĩ thaahu. <verse number="29" style="v"/>Mũthenya wa kanana wakinya, no nginya arute ndirahũgĩ igĩrĩ kana tũtutuura twĩrĩ, acirehere mũthĩnjĩri-Ngai hau itoonyero rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="30" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakaruta ĩmwe ĩrĩ iruta rĩa kũhoroherio mehia, nayo ĩyo ĩngĩ ĩrĩ iruta rĩa njino. Ũguo nĩguo mũthĩnjĩri-Ngai akaamũhoroheria hau mbere ya Jehova nĩ ũndũ wa thaahu wa kuura kũu gwake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 19:13">Ndar 19:13</ref>, <ref loc="NUM 19:20">20</ref>; <ref loc="PSA 33:14">Thab 33:14</ref>; <ref loc="EZK 5:11">Ezek 5:11</ref></char>
    </note>“ ‘No nginya mwehanĩrĩrie andũ a Isiraeli na indo iria ingĩmagwatia thaahu, nĩgeetha matikanakue marĩ na thaahu nĩ ũndũ wa gũthaahia gĩikaro gĩakwa kĩrĩa kĩrĩ gatagatĩ kao.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 15:2">Alaw 15:2</ref>
      </char>
    </note>Macio nĩmo mawatho marĩa makoniĩ mũndũ ũrĩa ũkuura, na ma mũndũ o wothe ũrĩa ũnyiitĩtwo nĩ thaahu nĩ ũndũ wa kuumwo nĩ hinya wa arũme, <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 15:19">Alaw 15:19</ref>, <ref loc="LEV 15:24">24</ref>, <ref loc="LEV 15:25">25</ref></char></note>na ma mũndũ-wa-nja nĩ ũndũ wa ihinda rĩake rĩa mweri, na ma mũndũ mũrũme kana mũndũ-wa-nja ũrĩa ũkuura, na ma mũndũ mũrũme ũrĩa ũngĩkoma na mũndũ-wa-nja ũrĩa ũrĩ na thaahu.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Mũthenya wa Kũhoroherio Mehia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 10:1">Alaw 10:1</ref>
      </char>
    </note>Nake Jehova akĩarĩria Musa thuutha wa gĩkuũ kĩa ariũ arĩa eerĩ a Harũni arĩa maakuire rĩrĩa mookire magĩkuhĩrĩria mbere ya Jehova. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:10">Thaam 30:10</ref>; <ref loc="HEB 9:7">Ahib 9:7</ref>; <ref loc="EXO 25:22">Thaam 25:22</ref></char></note>Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ: “Ĩra mũrũ wa nyũkwa Harũni ndagatoonyage o rĩrĩa enda Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno, hau thuutha wa gĩtambaya gĩa gũcuuria kĩrĩa kĩrĩ mbere ya gĩtĩ gĩa tha kĩrĩa kĩrĩ igũrũ wa ithandũkũ rĩa kĩrĩkanĩro ndakae gũkua, tondũ hau nĩho ndĩyumagĩria ndĩ thĩinĩ wa itu hau igũrũ wa gĩtĩ gĩa tha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 9:24">Ahib 9:24</ref>, <ref loc="HEB 9:25">25</ref>; <ref loc="LEV 4:3">Alaw 4:3</ref></char>
    </note>“Ũũ nĩguo Harũni arĩĩtoonyaga harĩa haamũre: arĩĩtoonyaga na gategwa ka iruta rĩa kũhoroherio mehia, na ndũrũme ĩmwe ya iruta rĩa njino. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:39">Thaam 28:39</ref>; <ref loc="EZK 9:2">Ezek 9:2</ref>; <ref loc="EZK 44:17-18">44:17-18</ref></char></note>Nĩarĩhumbaga kanjũ ya gatani ĩrĩa nyamũre, na thuruarĩ cia thĩinĩ cia gatani iriganie na mwĩrĩ wake, nĩarĩĩhotoraga mũcibi ũrĩa wa gatani, na akeoha kĩremba kĩrĩa gĩa gatani. Icio nĩcio nguo iria nyamũre; nĩ ũndũ ũcio no nginya ethambe na maaĩ mbere ya gũciĩhumba.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:4 </char><char style="ft" closed="false">Nguo cia athĩnjĩri-Ngai ciaigagwo thĩinĩ wa hekarũ (Ezek 44:17-19).</char></note> <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:13-21">Alaw 4:13-21</ref>; <ref loc="2CH 29:23">2Maũ 29:23</ref>; <ref loc="PSA 50:9">Thab 50:9</ref></char></note>Nĩakoya thenge igĩrĩ cia iruta rĩa kũhoroherio mehia, na ndũrũme ya iruta rĩa njino kuuma kũrĩ kĩrĩndĩ kĩa andũ a Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 9:7">Alaw 9:7</ref>; <ref loc="HEB 7:27">Ahib 7:27</ref></char>
    </note>“Harũni nĩakaruta ndegwa ĩyo ĩrĩ iruta rĩa kũhoroherio mehia make mwene nĩguo ehoroherie we mwene na nyũmba yake. <verse number="7" style="v"/>Ningĩ nĩakoya thenge icio cierĩ acineane hau mbere ya Jehova itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 26:55">Ndar 26:55</ref>; <ref loc="EST 3:7">Esit 3:7</ref></char></note>Nĩagacuukĩra thenge icio cierĩ mĩtĩ, ũmwe nĩ wa Jehova, naguo ũcio ũngĩ nĩ wa mbũri ya kũrekererio ĩkuuithĩtio mehia. <verse number="9" style="v"/>Harũni nĩakaruta thenge ĩrĩa ĩkaagũĩrwo nĩ mũtĩ wa mwena wa Jehova, amĩrute ĩrĩ igongona rĩa kũhoroherio mehia. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 53:4-10">Isa 53:4-10</ref>; <ref loc="ROM 3:25">Arom 3:25</ref></char></note>No thenge ĩrĩa ĩkaagũĩrwo nĩ mũtĩ ĩtuĩke ya kũrekererio ĩkuuithĩtio mehia nĩĩkaneanwo mbere ya Jehova ĩrĩ muoyo, ĩtuĩke ya kũhorohanĩria, na ũndũ wa kũmĩrekereria ĩĩthiĩre werũ-inĩ, ĩrĩ yo ya kũrekererio ĩkuuithĩtio mehia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Harũni nĩakarehe ndegwa ĩyo ĩtuĩke ya iruta rĩa mehia make mwene, nĩguo ehoroherie we mwene na nyũmba yake, na nĩagathĩnja ndegwa ĩyo nĩ ũndũ wa iruta rĩa kũhoroherio mehia make mwene. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 8:5">Kũg 8:5</ref>; <ref loc="EXO 25:6">Thaam 25:6</ref></char></note>Nĩakoya rũgĩo rwa ũbani rũiyũrĩtio makara ma mwaki marutĩtwo kĩgongona-inĩ mbere ya Jehova, na ngundi igĩrĩ cia ũbani mũhinyu ũrĩa ũtararĩkaga wega, na acitware na kũu thuutha wa gĩtambaya gĩa gũcuurio. <verse number="13" style="v"/>Nĩagekĩra ũbani ũcio mwaki-inĩ mbere ya Jehova, nayo ndogo ya ũbani ũcio nĩĩgathiĩka gĩtĩ kĩu gĩa tha, kĩu kĩrĩ igũrũ rĩa ithandũkũ rĩa Ũira, nĩguo ndagakue. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:5">Alaw 4:5</ref>; <ref loc="HEB 9:7">Ahib 9:7</ref>, <ref loc="HEB 9:13">13</ref>, <ref loc="HEB 9:25">25</ref></char></note>Ningĩ nĩakoya thakame ĩmwe ya ndegwa ĩyo na kĩara gĩake, amĩminjaminje mwena wa mbere wa gĩtĩ kĩu gĩa tha; ningĩ nĩakaminjaminja ĩmwe yayo na kĩara gĩake maita mũgwanja hau mbere ya gĩtĩ kĩu gĩa tha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 9:3">Ahib 9:3</ref>; <ref loc="NUM 19:19">Ndar 19:19</ref></char>
    </note>“Ningĩ nĩagathĩnja thenge ĩrĩa ya iruta rĩa kũhoroherio mehia makoniĩ andũ acio, na atware thakame yayo thuutha wa gĩtambaya gĩa gũcuurio, eke nayo o ta ũrĩa eekire thakame ya ndegwa ĩyo: amĩminjaminje igũrũ rĩa gĩtĩ kĩu gĩa tha o na mbere yakĩo. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:36">Thaam 29:36</ref>; <ref loc="ROM 3:25">Arom 3:25</ref></char></note>Ũguo nĩguo akaahoroheria Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno tondũ wa thaahu na ũremi wa andũ a Isiraeli, kũringana na mehia mao mothe. Na ũguo noguo ageeka nĩ ũndũ wa Hema-ya-Gũtũnganwo, ĩrĩa ĩrĩ gatagatĩ kao na thaahu wao. <verse number="17" style="v"/>Gũtirĩ mũndũ o na ũrĩkũ ũgaakorwo thĩinĩ wa Hema-ya-Gũtũnganwo kuuma ihinda rĩrĩa Harũni agaathiĩ kũhoroheria Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno nginya hĩndĩ ĩrĩa akoima ho, arĩkĩtie kwĩhoroheria we mwene, na akahoroheria nyũmba yake na akahoroheria kĩrĩndĩ gĩothe gĩa Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Ningĩ nĩakoima athiĩ kĩgongona-inĩ kĩrĩa kĩrĩ hau mbere ya Jehova akĩhoroherie. Nĩakoya thakame ĩmwe ya ndegwa ĩyo, na thakame ĩmwe ya thenge, amĩhake hĩa ciothe cia kĩgongona kĩu. <verse number="19" style="v"/>Nĩakaminjaminja thakame ĩmwe na kĩara gĩake igũrũ rĩakĩo maita mũgwanja, agĩtherie na akĩamũre nĩguo gĩthirwo nĩ thaahu wa andũ a Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Harũni aarĩkia kũhoroheria Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno, na Hema-ya-Gũtũnganwo na kĩgongona kĩu, nĩakarehe thenge ĩrĩa ĩrĩ muoyo. <verse number="21" style="v"/>Nĩakaigĩrĩra moko make meerĩ igũrũ rĩa mũtwe wa thenge ĩyo ĩrĩ muoyo, na oimbũrĩre hau igũrũ rĩayo waganu wothe na ũremi wa andũ a Isiraeli, oimbũre mehia mao mothe, amacookererie igũrũ rĩa mũtwe wayo. Nĩakarekereria thenge ĩyo ĩĩthiĩre werũ-inĩ ĩmenyereirwo nĩ mũndũ ũrĩa ũthuurĩirwo wĩra ũcio. <verse number="22" style="v"/>Thenge ĩyo nĩĩgakuuithio mehia mao mothe, ĩmatware kũndũ kũrĩa gũtatũũragwo nĩ Andũ; nake mũndũ ũcio nĩakarekereria thenge ĩyo na kũu werũ-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 28:42">Thaam 28:42</ref>; <ref loc="EZK 42:14">Ezek 42:14</ref></char>
    </note>“Harũni nĩagacooka atoonye Hema-ya-Gũtũnganwo arute nguo icio cia gatani iria eekĩrire mbere ya gũtoonya Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno, nake acitige kuo. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 6:16">Alaw 6:16</ref></char></note>Nĩagethamba mwĩrĩ na maaĩ, arĩ handũ hatheru na acooke ehumbe nguo ciake cia ndũire. Acooke oime nja na erutĩre iruta rĩa njino nĩ ũndũ wake mwene, na arute iruta rĩa njino nĩ ũndũ wa andũ, nĩguo ehoroherie we mwene na ahoroherie andũ arĩa angĩ. <verse number="25" style="v"/>Ningĩ nĩagacinĩra maguta ma iruta rĩa kũhoroherio mehia igũrũ rĩa kĩgongona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Mũndũ ũcio ũrekagĩrĩria thenge ĩyo ya gũkuuithio mehia no nginya athambie nguo ciake na ethambe mwĩrĩ na maaĩ; thuutha ũcio acooke atoonye kambĩ. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:14">Thaam 29:14</ref></char></note>Ndegwa ĩyo na thenge, iria cia iruta rĩa kũhoroherio mehia, iria thakame yacio yatwarĩtwo Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno ya kũhorohanĩria, no nginya ciumio nja ya kambĩ; njũa ciacio na nyama, na mahu ciothe icinwo ihĩe biũ. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 19:8">Ndar 19:8</ref>, <ref loc="NUM 19:10">10</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa ũgacicina no nginya agaathambia nguo ciake na ethambe mwĩrĩ na maaĩ; thuutha ũcio no acooke atoonye kambĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 29:7">Ndar 29:7</ref>; <ref loc="LEV 23:27">Alaw 23:27</ref>, <ref loc="LEV 23:32">32</ref>; <ref loc="ISA 58:3">Isa 58:3</ref></char>
    </note>“Ũndũ ũyũ ũgũtuĩka watho mwandĩke wa kũrũmagĩrĩrwo hĩndĩ ciothe nĩ inyuĩ: Mũthenya wa ikũmi mweri-inĩ wa mũgwanja no nginya mwĩimage irio, na mũtikarutage wĩra o na ũrĩkũ, arĩ mũndũ ũciarĩirwo bũrũri wanyu, kana arĩ mũgeni ũrĩa ũtũũranagia na inyuĩ, <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:10">Thaam 30:10</ref>; <ref loc="PSA 51:2">Thab 51:2</ref></char></note>tondũ mũthenya ũcio nĩmũkahoroherio, nĩguo mũtherio. Hĩndĩ ĩyo nĩmũgatherio kuuma kũrĩ mehia manyu mothe mũrĩ hau mbere ya Jehova. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 8:21">Ezar 8:21</ref>; <ref loc="ACT 27:9">Atũm 27:9</ref></char></note>Ĩyo nĩ Thabatũ ya kũhurũka, na no nginya mwĩimage irio; ũyũ nĩ watho mwandĩke wa kũrũmagĩrĩrwo hĩndĩ ciothe. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:30">Thaam 30:30</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũitĩrĩrie maguta na akaamũrwo gũcooka ithenya rĩa ithe ta mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene nĩwe ũkaahoroheria andũ. Nĩakehumbaga nguo iria nyamũre cia gatani <verse number="33" style="v"/>na ahoroherie Handũ-harĩa-Hatheru-Mũno, na Hema-ya-Gũtũnganwo, na kĩgongona, na athĩnjĩri-Ngai, na andũ othe a mũingĩ wa Isiraeli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 27:21">Thaam 27:21</ref>; <ref loc="HEB 9:7">Ahib 9:7</ref>, <ref loc="HEB 9:25">25</ref></char>
    </note>“Ũndũ ũyũ ũgũtuĩka watho mwandĩke wa kũrũmagĩrĩrwo hĩndĩ ciothe nĩ inyuĩ; horohio ĩrĩrutagwo riita rĩmwe o mwaka nĩ ũndũ wa mehia mothe ma andũ a Isiraeli.”</para>
  <para style="p">Na gũgĩĩkwo o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa gwĩkagwo.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Kũgirio Kũrĩa Thakame</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Arĩria Harũni, na ariũ ake na andũ othe a Isiraeli, ũmeere atĩrĩ: ‘Ũũ nĩguo Jehova aathanĩte: <verse number="3" style="v"/>Mũndũ o wothe Mũisiraeli ũrĩĩrutaga igongona rĩa ndegwa, kana rĩa gatũrũme, kana rĩa mbũri thĩinĩ wa kambĩ kana nja ya kambĩ, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 8:4">Thaam 8:4</ref>; <ref loc="DEU 12:5-21">Gũcook 12:5-21</ref></char></note>handũ ha kũrĩrehe itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo, arĩrute rĩrĩ igongona rĩa kũrutĩrwo Jehova hau mbere ya Hema-ĩrĩa-Nyamũre ya Jehova-rĩ, mũndũ ũcio nĩagatuuo arĩ na mahĩtia ma gũita thakame; mũndũ ũcio nĩaitĩte thakame, na no nginya aingatwo kuuma kũrĩ andũ ao. <verse number="5" style="v"/>Ũndũ ũyũ nĩwagũtũma andũ a Isiraeli matwaragĩre Jehova magongona marĩa rĩu mararutĩrwo werũ-inĩ. No nginya mamarehagĩre mũthĩnjĩri-Ngai, ũguo nĩ kuuga kũrĩ Jehova, hau itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo, marutwo marĩ maruta ma ũiguano. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 4:18">Alaw 4:18</ref></char></note>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakaminjaminja thakame kĩgongona-inĩ kĩa Jehova hau itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo, na acine maguta marĩ mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:15">Thaam 34:15</ref>; <ref loc="1CO 10:20">1Akor 10:20</ref></char></note>Matikanacooke o na rĩ kũruta magongona mao o na marĩkũ kũrĩ mĩhianano ya mbũri ĩrĩa mahũũraga ũmaraya nayo. Ũyũ nĩ watho mwandĩke wa kũrũmagĩrĩrwo hĩndĩ ciothe kũrĩ o, na kũrĩ njiarwa iria igooka.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Meere atĩrĩ: ‘Mũisiraeli o wothe, kana mũgeni o na ũrĩkũ ũtũũranagia nao, ũkaaruta iruta rĩa njino, kana arute igongona, <verse number="9" style="v"/>na ndarĩtware hau itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo arĩrutĩre Jehova-rĩ, mũndũ ũcio no nginya aingatwo kuuma kũrĩ andũ ao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“ ‘Mũisiraeli wothe kana mũgeni o wothe ũtũũranagia nao ũkaarĩa thakame o yothe, nĩngahũgũkĩra mũndũ ũcio ũrĩĩte thakame, na nĩngamũingata kuuma kũrĩ andũ ao. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:22">Ahib 9:22</ref></char></note>Nĩgũkorwo muoyo wa kĩũmbe ũrĩ thĩinĩ wa thakame, na nĩyo ndĩmũheete mwĩhorohagĩrie nayo kĩgongona-inĩ; thakame nĩyo ĩhorohagĩria muoyo wa mũndũ. <verse number="12" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio ngwĩra andũ a Isiraeli atĩrĩ, “Gũtirĩ mũndũ o na ũmwe thĩinĩ wanyu wagĩrĩirwo nĩ kũrĩa thakame, o na mũgeni ũrĩa ũtũũranagia na inyuĩ ndakanarĩe thakame.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Mũisiraeli o wothe, kana mũgeni o wothe ũtũũranagia na inyuĩ, ũkaaguĩma nyamũ kana nyoni o yothe ĩngĩrĩĩo, no nginya agaita thakame yayo thĩ, acooke amĩthike na tĩĩri, <verse number="14" style="v"/>tondũ muoyo wa kĩũmbe gĩothe nĩ thakame yakĩo. Nĩkĩo njĩrĩĩte andũ a Isiraeli atĩrĩ, “Mũtikanarĩe thakame ya kĩũmbe o gĩothe, tondũ muoyo wa kĩũmbe nĩ thakame yakĩo; mũndũ o wothe ũngĩmĩrĩa no nginya aingatwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 7:24">Alaw 7:24</ref>; <ref loc="EXO 22:31">Thaam 22:31</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ o wothe, arĩ wa gũciarĩrwo bũrũri wanyu kana arĩ mũgeni, angĩkaarĩa nyamũ ĩkuĩte kana ĩtambuurangĩtwo nĩ nyamũ cia gĩthaka-rĩ, no nginya agaathambia nguo ciake na ethambe na maaĩ, na atiinde na thaahu nginya o hwaĩ-inĩ; thuutha ũcio nĩagathirwo nĩ thaahu. <verse number="16" style="v"/>No angĩkaaga gũthambia nguo ciake na aage gwĩthamba-rĩ, nĩagacookererwo nĩ ũũru ũcio wake.’ ”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Gũkomania kũrĩa Kũgirie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Arĩria andũ a Isiraeli, ũmeere atĩrĩ: ‘Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu. <verse number="3" style="v"/>Mũtikaneke maũndũ marĩa andũ a Misiri, kũrĩa mwatũũraga, meekaga, na mũtikaneke maũndũ marĩa mekagwo bũrũri wa Kaanani, kũrĩa ndĩramũtwara. Mũtikarũmĩrĩre mĩthiĩre yao. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 26:5">Kĩam 26:5</ref>; <ref loc="DEU 4:1">Gũcook 4:1</ref></char></note>No nginya mwathĩkagĩre mawatho makwa na mũmenyagĩrĩre gwathĩkĩra kĩrĩra kĩa watho wakwa wa kũrũmĩrĩrwo. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 20:11">Ezek 20:11</ref>; <ref loc="ROM 10:5">Arom 10:5</ref>; <ref loc="GAL 3:12">Agal 3:12</ref></char></note>Tũũrai mũrũmĩtie kĩrĩra kĩa watho wakwa wa kũrũmĩrĩrwo, na mawatho makwa, nĩgũkorwo mũndũ ũrĩa ũrĩĩmathĩkagĩra nĩarĩtũũrio muoyo nĩmo. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“ ‘Gũtirĩ mũndũ o na ũrĩkũ ũgaathengerera mũndũ wa nyũmba yake nĩguo makomanie; niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 20:11">Alaw 20:11</ref>; <ref loc="DEU 27:20">Gũcook 27:20</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanaconorithie thoguo nĩ ũndũ wa gũkoma na nyũkwa. Ũcio nĩ nyũkwa; ndũkanakome nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“ ‘Ndũkanakome na mũtumia wa thoguo; ũguo nĩ gũconorithia thoguo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 27:22">Gũcook 27:22</ref>; <ref loc="LEV 20:17">Alaw 20:17</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanakome na mwarĩ wa nyũkwa, kana mwarĩ wa thoguo ũrĩa mũciarĩtwo nĩ ithe ũmwe kana mwarĩ wa nyũkwa ũrĩa mũtarĩ a ithe ũmwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“ ‘Ndũkanakome na mwarĩ wa mũrũguo kana mwarĩ wa mwarĩguo; ũguo nĩ gwĩconorithia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘Ndũkanakome na mwarĩ wa mũndũ-wa-nja wa thoguo, ũrĩa ũciarĩtwo nĩ thoguo; ũcio no ta mwarĩ wa nyũkwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 20:19">Alaw 20:19</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Ndũkanakome na mwarĩ wa nyina na thoguo; ũcio nĩ mũndũ wa nyũmba ya thoguo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Ndũkanakome na tataguo, ũcio nĩ mũndũ wa nyũmba ĩmwe na nyũkwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘Ndũkanaconorithie mũrũ wa nyina na thoguo, na ũndũ wa gũthengerera mũtumia wake nĩguo mũkomanie; ũcio nĩ tataguo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 11:31">Kĩam 11:31</ref>; <ref loc="GEN 38:16">38:16</ref>; <ref loc="EZK 22:11">Ezek 22:11</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanakome na mũtumia wa mũrũguo. Ũcio nĩ mũtumia wa mũrũguo; ndũkanakome nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Ndũkanakome na mũtumia wa mũrũ wa nyũkwa; ũguo nĩgũconorithia mũrũ wa nyũkwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 20:14">Alaw 20:14</ref>; <ref loc="DEU 27:23">Gũcook 27:23</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanakome na mũndũ-wa-nja ũcooke ũkome na mwarĩ. Ndũkanakome na mwarĩ wa mũriũ, kana mwarĩ wa mwarĩ; acio nĩ andũ a nyũmba yake. Ũcio nĩ waganu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“ ‘Ndũkanahikie mwarĩ wa nyina na mũtumia waku atuĩke mũiru wa mũtumia waku, ũkomage nake mũtumia waku arĩ muoyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 15:24">Alaw 15:24</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Ndũkanathengerere mũndũ-wa-nja mũkomanie rĩrĩa arĩ na thaahu wa hĩndĩ yake ya mweri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:14">Thaam 20:14</ref>; <ref loc="MAT 5:27">Math 5:27</ref>, <ref loc="MAT 5:28">28</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanakome na mũtumia wa mũndũ ũngĩ, ndũgethaahie nake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 16:3">2Ath 16:3</ref>; <ref loc="EZK 16:20">Ezek 16:20</ref>; <ref loc="ZEP 1:5">Zef 1:5</ref></char>
    </note>“ ‘Mũtikananeane ciana cianyu irutĩrwo Moleku igongona, mũtikanathaahie rĩĩtwa rĩa Ngai wanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 23:18">Gũcook 23:18</ref>; <ref loc="GEN 19:25">Kĩam 19:25</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanakome na mũndũ mũrũme ta ũrĩa mũndũ akomaga na mũndũ-wa-nja; ũndũ ũcio ũrĩ magigi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 22:19">Thaam 22:19</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Ndũkanakome na nyamũ nawe wĩthaahie nayo. Mũndũ-wa-nja ndakanetware harĩ nyamũ akome nayo; gwĩka ũguo nĩ waganu mũkĩru njano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“ ‘Mũtikanethaahie na ũndũ o na ũmwe wa macio, tondũ ũguo nĩguo ndũrĩrĩ iria ngũingata imweherere ciethaahirie. <verse number="25" style="v"/>O naguo bũrũri nĩwathaahirio; nĩ ũndũ ũcio ngĩũherithĩria mehia maguo, naguo bũrũri ũcio ũgĩtahĩka arĩa maatũũraga kuo. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 26:5">Kĩam 26:5</ref></char></note>No inyuĩ, no nginya mũrũmie kĩrĩra kĩa watho wa kũrũmĩrĩrwo, na mawatho makwa. Andũ arĩa maciarĩirwo bũrũri wanyu, kana ageni arĩa matũũranagia na inyuĩ, matikaneke ũndũ o na ũrĩkũ wa macio marĩ magigi, <verse number="27" style="v"/>nĩgũkorwo maũndũ macio mothe nĩmo meekagwo nĩ andũ arĩa maatũũraga bũrũri ũcio mbere yanyu, naguo bũrũri ũcio ũkĩnyiitwo nĩ thaahu. <verse number="28" style="v"/>O na inyuĩ mũngĩgwatia bũrũri ũcio thaahu, nĩũkamũtahĩka o ta ũrĩa watahĩkire arĩa maatũũraga kuo mbere yanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Mũndũ o wothe ũngĩka ũndũ o na ũmwe wa maũndũ macio marĩ magigi, andũ ta acio no nginya maingatwo kuuma kũrĩ andũ ao. <verse number="30" style="v"/>Rũmiai maũndũ marĩa ndĩmwathĩte na mũtikanarũmĩrĩre mĩtugo ĩyo ĩrĩ magigi, ĩrĩa yekagwo mũtaanoka, na mũtikanethaahie nayo. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.’ ”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Mawatho ma Mĩthemba Mĩthemba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:5">Ndar 14:5</ref>; <ref loc="EXO 20:2">Thaam 20:2</ref></char></note>“Arĩria kĩũngano gĩothe kĩa Isiraeli, ũmeere atĩrĩ, ‘Tuĩkai atheru tondũ niĩ, Jehova Ngai wanyu, ndĩ mũtheru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:12">Thaam 20:12</ref>; <ref loc="LEV 11:44">Alaw 11:44</ref></char>
    </note>“ ‘O mũndũ wanyu no nginya atĩĩe nyina na ithe, na no nginya mũrũmagie Thabatũ ciakwa. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:4">Thaam 20:4</ref>; <ref loc="LEV 11:44">Alaw 11:44</ref></char>
    </note>“ ‘Mũtikanandirike, mũhooyage mĩhianano kana mwĩthondekere ngai cia kĩgera gĩtweketio. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“ ‘Rĩrĩa mũkũrutĩra Jehova igongona rĩa ũiguano, rĩrutagei na njĩra ĩrĩa ĩngĩtũma igongona rĩu rĩanyu rĩĩtĩkĩrĩke. <verse number="6" style="v"/>Igongona rĩu mũrĩrĩĩage o mũthenya ũcio rĩarutwo, kana mũthenya ũyũ ũngĩ; kĩndũ o gĩothe kĩa rĩo kĩngĩtigara gĩkinyie mũthenya wa gatatũ, no nginya gĩcinwo kĩhĩe biũ. <verse number="7" style="v"/>Kĩndũ o na kĩrĩkũ kĩarĩo kĩngĩkaarĩĩo mũthenya wa gatatũ, igongona rĩu ti rĩtheru na rĩtigetĩkĩrwo. <verse number="8" style="v"/>Mũndũ o wothe ũngĩrĩrĩa mũthenya wa gatatũ, nĩagacookererwo nĩ ũũru ũcio ekĩte, tondũ nĩathaahĩtie kĩndũ kĩarutĩirwo Jehova kĩrĩ gĩtheru; mũndũ ũcio no nginya aingatwo kuuma kũrĩ andũ ao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="RUT 2:2">Ruth 2:2</ref>; <ref loc="JOB 24:10">Ayub 24:10</ref></char>
    </note>“ ‘Rĩrĩa mũkũgetha irio bũrũri-inĩ wanyu, mũtikanagethe nginya ndeere-inĩ cia mĩgũnda yanyu, o na mũtikanonganie rũitĩki rwa magetha manyu. <verse number="10" style="v"/>Mũtigacookage rĩngĩ kũhaara mĩgũnda-inĩ yanyu ya mĩthabibũ, o na mũtikahaarage thabibũ iria igũĩte thĩ. Citigagĩriei andũ arĩa athĩĩni na arĩa ageni. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:15">Thaam 20:15</ref>; <ref loc="EPH 4:25">Aef 4:25</ref></char>
    </note>“ ‘Mũtikanaiye.</para>
  <para style="p">“ ‘Mũtikanaheenanie.</para>
  <para style="p">“ ‘Mũndũ ndakanaheenie ũrĩa ũngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 5:2">Jer 5:2</ref>; <ref loc="MAT 5:33">Math 5:33</ref></char>
    </note>“ ‘Mũtikanehĩte na maheeni mũkĩgwetaga rĩĩtwa rĩakwa, na nĩ ũndũ ũcio mũthaahie rĩĩtwa rĩa Ngai wanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Mũtikaheenie mũndũ ũrĩa ũngĩ, muoe indo ciake kana mũmũtunye indo ciake.</para>
  <para style="p">“ ‘Mũtikanaikarie mũcaara wa mũruti wa wĩra ũkinyie rũciũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 4:11">Thaam 4:11</ref>; <ref loc="DEU 27:18">Gũcook 27:18</ref></char>
    </note>“ ‘Mũtikanarume mũndũ ũtaiguaga, kana mũigĩre mũtumumu kĩndũ gĩa kũmũhĩnga, no mwĩtigagĩrei Ngai wanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“ ‘Mũtikanoogomie kĩhooto; ndũkanacaĩre mũndũ tondũ nĩ mũthĩĩni kana mũndũ mũnene ũrĩ igweta, no tuagĩrai mũndũ ũrĩa ũngĩ ciira na kĩhooto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Mũtikanorũũre mũgĩcambanagia gatagatĩ-inĩ ka andũ anyu.</para>
  <para style="p">“ ‘Mũtikaneke ũndũ ũngĩrehere mũndũ ũrĩa ũngĩ ũgwati. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1JN 2:9">1Joh 2:9</ref>; <ref loc="MAT 18:15">Math 18:15</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanathũũre mũrũ wa thoguo ngoro-inĩ yaku. Kaanagia mũndũ ũrĩa ũngĩ maũndũ ũtekũhithĩrĩra nĩgeetha ndũkanagwatanĩre nake mahĩtia-inĩ make.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MRK 12:31">Mar 12:31</ref>; <ref loc="GAL 5:14">Agal 5:14</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanerĩhĩrie kana ũtume mũndũ wanyu ũthũ, no endaga mũndũ ũrĩa ũngĩ o ta ũrĩa wĩyendete wee mwene. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 26:5">Kĩam 26:5</ref>; <ref loc="DEU 22:9">Gũcook 22:9</ref>, <ref loc="DEU 22:11">11</ref></char>
    </note>“ ‘Rũmagiai uuge wakwa.</para>
  <para style="p">“ ‘Ndũkanaciarithanie nyamũ itarĩ cia kĩruka kĩmwe.</para>
  <para style="p">“ ‘Ndũkanahaande mũgũnda waku mbeũ mĩthemba ĩĩrĩ.</para>
  <para style="p">“ ‘Ndũkanehumbe nguo ĩtumĩtwo na ndigi mĩthemba ĩĩrĩ ĩtahaanaine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩkoma na mũndũ-wa-nja ngombo, nake aakorwo nĩmũũrie nĩ mũndũ ũngĩ, no ndakũũrĩtwo kana akarekererio, no nginya maherithio ta ũrĩa kwagĩrĩire. No matikooragwo, tondũ mũndũ-wa-nja ũcio ndatigĩte gũtuĩka ngombo. <verse number="21" style="v"/>Nake mũndũ mũrũme ũcio-rĩ, no nginya arute ndũrũme, amĩtware itoonyero-inĩ rĩa Hema-ya-Gũtũnganwo ĩtuĩke iruta rĩa kũrutĩrwo Jehova rĩa kũhoroherio mahĩtia. <verse number="22" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩakahoroheria mũndũ ũcio na ndũrũme ĩyo ya iruta rĩa mahĩtia, ĩrutĩrwo hau mbere ya Jehova nĩ ũndũ wa rĩĩhia rĩu ehĩtie, nake nĩakarekerwo rĩĩhia rĩake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ ‘Rĩrĩa mũgaatoonya bũrũri ũcio wa Kaanani, na mũhaande mĩtĩ ya mĩthemba yothe ĩciaraga maciaro-rĩ, nĩ mũgaatua atĩ maciaro macio marĩ na thaahu. Ihinda rĩa mĩaka ĩtatũ nĩmũkamatua atĩ marĩ na thaahu, na matikanarĩĩo. <verse number="24" style="v"/>Mwaka wa kana, maciaro mothe mayo nĩmagatuĩka matheru, matuĩke maruta ma kũgoocithia Jehova. <verse number="25" style="v"/>No mwaka wa gatano, no mũrĩe maciaro mayo. Ũguo nĩguo magetha manyu makoongerereka. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Mũtikanarĩe nyama ĩrĩ na thakame thĩinĩ wayo.</para>
  <para style="p">“ ‘Mũtigekage maũndũ ma kũragũra kana ma kũrogana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 21:5">Alaw 21:5</ref>; <ref loc="2SA 10:4-5">2Sam 10:4-5</ref></char>
    </note>“ ‘Mũtikanenje njuĩrĩ cianyu thikĩrĩrio-inĩ kana mũrenge mĩthia ya nderu cianyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“ ‘Mũtikanetemange mĩĩrĩ yanyu nĩ ũndũ wa andũ arĩa akuũ, kana mwĩkĩre marũũri mĩĩrĩ-inĩ yanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 23:18">Gũcook 23:18</ref>; <ref loc="GEN 34:7">Kĩam 34:7</ref></char>
    </note>“ ‘Ndũkanaagithie mwarĩguo gĩtĩĩo na ũndũ wa kũmũrekereria atuĩke mũmaraya, kana ũndũ ũcio ũtũme bũrũri ũgarũrũkĩre ũmaraya, na ũiyũrwo nĩ waganu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:8">Thaam 20:8</ref>; <ref loc="LEV 26:2">Alaw 26:2</ref></char>
    </note>“ ‘Menyagĩrĩrai Thabatũ ciakwa, na mũtĩĩage handũ hakwa harĩa haamũre. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“ ‘Mũtikanatuĩrie maũndũ kũrĩ andũ arĩa marĩ maroho ma kũragũra kana arogi, nĩgũkorwo nĩmakamũgwatia thaahu. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 12:8">1Ath 12:8</ref>; <ref loc="JOB 2:4">Ayub 2:4</ref></char>
    </note>“ ‘Rũgamagĩrai andũ arĩa akũrũ, mũmatĩĩage; heagai andũ arĩa akũrũ gĩtĩĩo, na mwĩtigagĩre Ngai wanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ ‘Hĩndĩ ĩrĩa mũgeni aatũũrania na inyuĩ bũrũri-inĩ wanyu, mũtikanamwĩke ũũru. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:48">Thaam 12:48</ref>; <ref loc="DEU 10:19">Gũcook 10:19</ref></char></note>Mũgeni ũrĩa ũtũũranagia na inyuĩ no nginya atuagwo taarĩ mũndũ ũciarĩirwo bũrũri wanyu. Mwendei ta ũrĩa mwĩendete inyuĩ ene, nĩgũkorwo o na inyuĩ mwarĩ ageni bũrũri wa Misiri. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“ ‘Mũtikahũthagĩre ithimi itarĩ cia kĩhooto rĩrĩa mũgũthima ũraihu, kana ũritũ, kana ũingĩ. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 31:6">Ayub 31:6</ref>; <ref loc="JDG 6:19">Atiir 6:19</ref></char></note>Hũthagĩrai ithimi cia kĩhooto, na mahiga ma gũthima ma kĩhooto, na eba ya kĩhooto, na hini ya kĩhooto. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu ũrĩa wamũrutire bũrũri wa Misiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:37 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 17:37">2Ath 17:37</ref>; <ref loc="GEN 26:5">Kĩam 26:5</ref></char>
    </note>“ ‘Rũmagiai irĩra ciakwa cia watho ciothe na mawatho makwa mothe, na mũmarũmagĩrĩre. Niĩ nĩ niĩ Jehova.’ ”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Kũherithio nĩ Ũndũ wa Mehia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Ĩra andũ a Isiraeli atĩrĩ: ‘Mũisiraeli o wothe kana mũgeni o wothe ũrĩa ũtũũraga bũrũri wa Isiraeli ũkaaheana ũmwe wa ciana ciake kũrĩ ngai ĩrĩa ĩtagwo Moleku, no nginya akooragwo. Mũingĩ wothe nĩ ũkaamũhũũra na mahiga nyuguto. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:30">Alaw 23:30</ref>; <ref loc="PSA 74:7">Thab 74:7</ref></char></note>Nĩngahũgũkĩra mũndũ ũcio, na nĩngamũingata kuuma kũrĩ andũ ao; tondũ wa kũheana ciana ciake kũrĩ Moleku, nĩathaahĩtie handũ hakwa harĩa haamũre na agathaahia rĩĩtwa rĩakwa itheru. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:2-5">Gũcook 17:2-5</ref></char></note>Mũingĩ ũcio wa andũ ũngĩkaaga kũherithia mũndũ ũcio ũheanĩte ũmwe wa ciana ciake kũrĩ Moleku, mage kũmũũraga-rĩ, <verse number="5" style="v"/>nĩngahũgũkĩra mũndũ ũcio, hamwe na andũ a nyũmba yake, na ndĩmaingate kuuma kũrĩ andũ ao, we mwene na arĩa othe mamũrũmagĩrĩra na kũhũũra ũmaraya na Moleku.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:31">Alaw 19:31</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Nĩngahũgũkĩra mũndũ ũrĩa ũtuĩragia maũndũ kuuma kũrĩ andũ arĩa marĩ na maroho ma kũragũra na kuuma kũrĩ arogi, nĩguo ahũũre ũmaraya na ũndũ wa kũmarũmĩrĩra, na nĩngamũingata kuuma kũrĩ andũ ao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 29:1">Thaam 29:1</ref>; <ref loc="EXO 31:13">31:13</ref>; <ref loc="ACT 1:4">Atũm 1:4</ref></char>
    </note>“ ‘Mwĩyamũrei mũtuĩke atheru tondũ niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 31:13">Thaam 31:13</ref>; <ref loc="EZK 20:12">Ezek 20:12</ref></char></note>Rũmagiai irĩra ciakwa cia watho na mũcirũmagĩrĩre. Niĩ nĩ niĩ Jehova, ũrĩa ũmũtheragia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 27:16">Gũcook 27:16</ref>; <ref loc="EXO 21:17">Thaam 21:17</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ o wothe ũngĩruma ithe kana arume nyina, no nginya ooragwo. Nĩarumĩte ithe kana akaruma nyina, na thakame yake nĩĩkamũcookerera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩtharia na mũtumia wa mũndũ ũngĩ, atharie na mũtumia wa mũndũ wa itũũra rĩake, itharia icio cierĩ, mũndũ mũrũme ũcio na mũtumia, no nginya mooragwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩkoma na mũtumia wa ithe, nĩaconorithĩtie ithe. Mũndũ mũrũme ũcio na mũtumia ũcio eerĩ no nginya mooragwo; thakame yao nĩĩkamacookerera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩkoma na mũtumia wa mũriũ, eerĩ no nginya mooragwo. Ũndũ ũcio mekĩte nĩ waganu ũkĩrĩte njano; thakame yao nĩĩkamacookerera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 18:22">Alaw 18:22</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩkoma na mũndũ mũrũme ũngĩ ta ũrĩa mũndũ akomaga na mũndũ-wa-nja-rĩ, andũ acio eerĩ nĩmekĩte ũndũ ũrĩ magigi. No nginya mooragwo; thakame yao nĩĩkamacookerera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 16:39">Ndar 16:39</ref>; <ref loc="DEU 27:23">Gũcook 27:23</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩhikia mũndũ-wa-nja na ahikie nyina, ũcio nĩ waganu. Mũndũ mũrũme ũcio na andũ-a-nja acio eerĩ no nginya macinwo na mwaki, nĩgeetha gũtikanakorwo na waganu thĩinĩ wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩkoma na nyamũ-rĩ, no nginya mũndũ ũcio ooragwo, na no nginya mũũrage nyamũ ĩyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Mũndũ-wa-nja angĩĩtwarĩrĩra harĩ nyamũ nĩguo akome nayo-rĩ, nĩmũkooraga mũndũ-wa-nja ũcio hamwe na nyamũ ĩyo. No nginya mũndũ-wa-nja ũcio ooragwo na nyamũ ĩyo yũragwo; thakame yake nĩĩkamũcookerera, na thakame ya nyamũ ĩyo ĩmĩcookerere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 18:9">Alaw 18:9</ref>; <ref loc="GEN 17:14">Kĩam 17:14</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩhikia mwarĩ wa ithe, arĩ mwarĩ wa ithe kana wa nyina, na makomanie, icio nĩ njono. No nginya maingatwo mehere kuuma kũrĩ andũ ao. Nĩaconorithĩtie mwarĩ wa ithe. Na nĩagacookererwo nĩ ũũru ũcio ekĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“ ‘Mũndũ mũrũme angĩkoma na mũndũ-wa-nja hĩndĩ yake ya mweri, nĩaguũria riurĩro rĩake, o nake mũndũ-wa-nja ũcio agakĩguũria riurĩro rĩa thakame yake. Andũ acio eerĩ nĩmakaingatwo kuuma kũrĩ andũ ao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ ‘Ndũkanakome na tataguo kana mwarĩ wa nyina na thoguo, nĩ ũndũ gwĩka ũguo nĩ gũconorithia mũndũ ũrĩa mũrĩ rũrĩra; inyuĩ eerĩ nĩmũgacookererwo nĩ ũũru ũcio mwĩkĩte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ ‘Mũndũ angĩkoma na tatawe-rĩ, nĩaconorithĩtie mamawe. Nĩmagacookererwo nĩ ũũru ũcio mekĩte; magaakua matarĩ magĩa mwana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 18:16">Alaw 18:16</ref>; <ref loc="MAT 14:4">Math 14:4</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ angĩhikia mũtumia wa mũrũ wa nyina ũcio nĩ thaahu, nĩaconorithĩtie mũrũ wa nyina. Megũtũũra matarĩ magĩa mwana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 18:25-28">Alaw 18:25-28</ref>; <ref loc="GEN 26:5">Kĩam 26:5</ref></char>
    </note>“ ‘Rũmagiai irĩra ciakwa ciothe cia watho, na mawatho makwa mũmarũmagĩrĩre, nĩguo mũtũũre bũrũri ũrĩa ndĩramũtwara, na nĩgeetha ndũkanamũtahĩke. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:3">Alaw 18:3</ref></char></note>Mũtikanatũũre kũringana na mĩtugo ya ndũrĩrĩ iria ngũingata imweherere. Ndacimenire nĩ tondũ nĩciekire maũndũ macio mothe. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:8">Ndar 14:8</ref>; <ref loc="EXO 33:16">Thaam 33:16</ref></char></note>No niĩ ngĩmwĩra atĩrĩ, “Nĩmũkegwatĩra bũrũri wao; nĩngamũhe guo ũtuĩke igai rĩanyu, bũrũri ũrĩ bũthi wa iria na ũũkĩ.” Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu, ũrĩa wamwamũrire kuuma kũrĩ ndũrĩrĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 10:14">Atũm 10:14</ref>; <ref loc="DEU 14:3-21">Gũcook 14:3-21</ref></char>
    </note>“ ‘Nĩ ũndũ ũcio no nginya mũkũũranage nyamũ iria itarĩ thaahu na iria irĩ thaahu, na nyoni iria itarĩ thaahu na iria irĩ thaahu. Mũtikanethaahie na nyamũ kana nyoni o na ĩrĩkũ, kana kĩndũ o gĩothe gĩthiiagĩra thĩ, iria ciothe ndaamũranirie tondũ irĩ thaahu harĩ inyuĩ. <verse number="26" style="v"/>No nginya mũtuĩke atheru harĩ niĩ, tondũ niĩ, Jehova, ndĩ mũtheru, na nĩndĩmwamũranĩtie na ndũrĩrĩ iria ingĩ mũtuĩke akwa kĩũmbe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:31">Alaw 19:31</ref>; <ref loc="EXO 22:18">Thaam 22:18</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ mũrũme kana mũndũ-wa-nja ũrĩ maroho marĩa maragũraga kana mũrogi thĩinĩ wanyu, no nginya makooragwo. Mũmahũũre na mahiga nyuguto. Thakame yao nĩĩkamacookerera.’ ”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Mawatho ma Kũrũmĩrĩrwo nĩ Athĩnjĩri-Ngai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, “Arĩria athĩnjĩri-Ngai, nĩo ariũ a Harũni, ũmeere atĩrĩ: ‘Mũthĩnjĩri-Ngai ndakanethaahie nĩ ũndũ wa mũndũ wao ũkuĩte, <verse number="2" style="v"/>tiga no akorirwo arĩ mũndũ wa nyũmba yake, ta nyina kana ithe, kana mũriũ kana mwarĩ, kana mũrũ wa nyina, <verse number="3" style="v"/>kana mwarĩ wa nyina ũtarĩ mũhiku ũrĩa ateithagia nĩ ũndũ ndarĩ na mũthuuri, nĩ ũndũ wake-rĩ, no ethaahie. <verse number="4" style="v"/>Ndakanethaahie nĩ ũndũ wa athoni ake, na nĩ ũndũ ũcio anyiitwo nĩ thaahu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 44:20">Ezek 44:20</ref>; <ref loc="LEV 19:28">Alaw 19:28</ref></char>
    </note>“ ‘Athĩnjĩri-Ngai matikanenjwo mĩtwe, kana marengerere mĩthia ya nderu ciao kana metemange mĩĩrĩ yao nĩ ũndũ wa gũkuĩrwo. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 8:28">Ezar 8:28</ref>; <ref loc="LEV 18:21">Alaw 18:21</ref></char></note>No nginya makorwo marĩ atheru harĩ Ngai wao, na matikanathaahie rĩĩtwa rĩa Ngai wao. Tondũ nĩo matwaragĩra Jehova indo iria arutĩirwo irĩ iruta rĩa njino, nĩcio irio cia Ngai wao, no nginya makorwo marĩ atheru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 21:13">Alaw 21:13</ref>, <ref loc="LEV 21:14">14</ref>; <ref loc="EZK 44:22">Ezek 44:22</ref></char>
    </note>“ ‘Athĩnjĩri-Ngai matikanahikie andũ-a-nja arĩa methaahĩtie na ũmaraya, kana arĩa matiganĩte na athuuri ao, tondũ athĩnjĩri-Ngai nĩ atheru harĩ Ngai wao. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 21:6">Alaw 21:6</ref>; <ref loc="EXO 31:13">Thaam 31:13</ref></char></note>Matuagei atheru, tondũ nĩo marutagĩra Ngai wanyu irio iria arutĩirwo igongona. Matuagei atheru, tondũ niĩ Jehova ndĩ mũtheru, o niĩ ũrĩa ũmũtheragia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 38:24">Kĩam 38:24</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Mwarĩ wa mũthĩnjĩri-Ngai angĩĩthaahia na gũtuĩka mũmaraya, nĩaconorithĩtie ithe; no nginya acinwo na mwaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 29:7">Thaam 29:7</ref>; <ref loc="LEV 10:6">Alaw 10:6</ref></char>
    </note>“ ‘Mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩa mũnene, ũrĩa ũrĩ gatagatĩ ka ariũ-a-ithe, na ũitĩrĩirio maguta mũtwe na akaamũrwo nĩguo ehumbage nguo cia ũthĩnjĩri-Ngai, ndakanarekererie njuĩrĩ yake ĩikare ĩtarĩ njanũre kana atembũrange nguo ciake. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 5:2">Ndar 5:2</ref>; <ref loc="LEV 19:28">Alaw 19:28</ref></char></note>Ndakanatoonye handũ harĩ kĩimba. Ndakanethaahie o na aakorwo nĩ ũndũ wa ithe kana nyina, <verse number="12" style="v"/>o na ndakanoime handũ-harĩa-haamũre ha Ngai wake, kana ahathaahie, tondũ nĩamũrĩtwo, agaitĩrĩrio maguta ma Ngai wake. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Mũndũ-wa-nja ũrĩa akaahikia no nginya agaakorwo arĩ mũirĩtu gathirange. <verse number="14" style="v"/>Ndakanahikie mũtumia wa ndigwa, kana mũtumia matiganĩte na mũthuuriwe, kana mũndũ-wa-nja wĩthaahĩtie na ũmaraya, no akaahikia mũirĩtu gathirange wa andũ ao, <verse number="15" style="v"/>nĩgeetha ndakanathaahie rũciaro rwake gatagatĩ ka andũ ao. Niĩ nĩ niĩ Jehova, ũrĩa ũmũtheragia.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="17" style="v"/>“Ĩra Harũni atĩrĩ: ‘Harĩ njiarwa iria igooka, gũtirĩ mũndũ wa njiaro ciaku ũrĩ na kaũũgũ ũgaakuhĩrĩria nĩguo arutĩre Ngai wake irio cia igongona. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 22:19-25">Alaw 22:19-25</ref>; <ref loc="2SA 4:4">2Sam 4:4</ref></char></note>Gũtirĩ mũndũ o na ũmwe ũrĩ na kaũũgũ ũgaakuhĩrĩria: mũndũ mũtumumu kana gĩthua, kana mũndũ mũthũku ũthiũ, kana ũrĩ na wonje, <verse number="19" style="v"/>mũndũ mwonju kũgũrũ kana guoko, <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 23:1">Gũcook 23:1</ref>; <ref loc="ISA 56:3">Isa 56:3</ref></char></note>mũndũ ũrĩ iguku kana mũhomu, mũndũ ũrĩ na kaũũgũ ka riitho, kana mũndũ ũrĩ na ironda iratogota kana iroira, kana mũthũku nyee. <verse number="21" style="v"/>Gũtirĩ mũndũ wa njiaro cia Harũni ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai ũrĩ kaũũgũ ũgaakuhĩrĩria nĩguo atware maruta marĩa marutĩirwo Jehova ma njino. Ũcio ũrĩ na kaũũgũ ndakanakuhĩrĩrie atĩ nĩguo arute irio icio cia Ngai wake cia igongona. <verse number="22" style="v"/>We no arĩe irio iria theru mũno cia Ngai wake, o na irio iria theru; <verse number="23" style="v"/>no rĩrĩ, nĩ ũndũ wa ũũgũ ũcio wake, ndakanakuhĩrĩrie gĩtambaya gĩa gũcuurio kana athengerere kĩgongona, nĩgeetha ndagathaahie handũ hau hakwa harĩa haamũre. Niĩ nĩ niĩ Jehova, ũrĩa ũmatheragia.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Musa akĩĩra Harũni na ariũ ake ũguo, o na akĩĩra andũ a Isiraeli othe.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Maruta marĩa Ngai Angĩĩtĩkĩra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Ĩra Harũni na ariũ ake matĩĩage maruta marĩa matheru marĩa andũ a Isiraeli maanyamũrĩire, nĩgeetha matikanathaahie rĩĩtwa rĩakwa itheru. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZR 8:28">Ezar 8:28</ref>; <ref loc="LEV 7:20">Alaw 7:20</ref>, <ref loc="LEV 7:21">21</ref></char>
    </note>“Meere atĩrĩ, ‘Njiarwa iria igooka thuutha, mũndũ o na ũrĩkũ wa njiaro cianyu angĩgakorwo ethaahĩtie, nake akuhĩrĩrie maruta marĩa matheru marĩa andũ a Isiraeli maamũrĩire Jehova, mũndũ ũcio no nginya aingatwo, ehere mbere yakwa. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“ ‘Mũndũ wa njiaro cia Harũni angĩkorwo arĩ na mũrimũ wa ngoothi ũngĩgwatanio, kana mwĩrĩ wake ũkoira, ndakaarĩa indo iria theru irutĩtwo cia maruta, nginya agaathirwo nĩ thaahu. Ningĩ nĩakanyiitwo nĩ thaahu angĩkaahutia kĩndũ gĩthaahie nĩ kĩimba, kana ahutie mũndũ o wothe ũrĩa uumĩtwo nĩ hinya wa arũme, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 11:24-28">Alaw 11:24-28</ref>, <ref loc="LEV 11:43">43</ref></char></note>o na kana angĩhutia kĩndũ o gĩothe kĩrĩa gĩtambaga thĩ kĩrĩa kĩngĩmũgwatia thaahu, kana ahutie mũndũ o na ũrĩkũ ũngĩtũma anyiitwo nĩ thaahu, o na thaahu ũcio ũngĩkorwo nĩ ũrĩkũ. <verse number="6" style="v"/>Mũndũ ũrĩa ũngĩhutia kĩndũ o na kĩrĩkũ ta kĩu nĩakanyiitwo nĩ thaahu o nginya hwaĩ-inĩ. Ndakanarĩe kĩndũ o na kĩrĩkũ kĩa maruta marĩa maamũre, no akorirwo ethambĩte mwĩrĩ na maaĩ. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:11">Ndar 18:11</ref></char></note>Riũa rĩathũa nĩagathirwo nĩ thaahu, na thuutha ũcio no arĩe maruta marĩa maamũre, tondũ nĩcio irio ciake. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:31">Thaam 22:31</ref></char></note>Ndakanarĩe nyama cia nyamũ ĩkuĩte, kana nyama cia nyamũ ĩtambuurĩtwo nĩ nyamũ cia gĩthaka, nĩguo ndakae gũthaahio nĩcio. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 28:43">Thaam 28:43</ref>; <ref loc="LEV 20:8">Alaw 20:8</ref></char>
    </note>“ ‘Athĩnjĩri-Ngai nĩmarũmagie mawatho makwa nĩgeetha matikahĩtagie, nao makue nĩ ũndũ wa kwaga gũtĩĩa mawatho macio. Niĩ nĩ niĩ Jehova ũrĩa ũmatheragia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“ ‘Gũtirĩ mũndũ o na ũrĩkũ ũtarĩ wa nyũmba ya mũthĩnjĩri-Ngai wagĩrĩirwo nĩ kũrĩa maruta marĩa matheru, o na mũgeni wa mũthĩnjĩri-Ngai, kana mũruti wa wĩra gwake o nao matigacirĩe. <verse number="11" style="v"/>No mũthĩnjĩri-Ngai angĩgũra ngombo na mbeeca, kana ngombo ĩciarĩrwo gwake mũciĩ, ngombo ĩyo no ĩrĩe irio ciake. <verse number="12" style="v"/>Mwarĩ wa mũthĩnjĩri-Ngai angĩhikio nĩ mũndũ ũtarĩ mũthĩnjĩri-Ngai, ndakanarĩe kĩndũ o na kĩmwe kĩa maruta macio matheru. <verse number="13" style="v"/>No mwarĩ wa mũthĩnjĩri-Ngai angĩtuĩka mũtumia wa ndigwa, kana matigane na mũthuuriwe na ndarĩ ciana, nake acooke agaikare gwa ithe o ta rĩrĩa aarĩ mwĩthĩ, no arĩe irio icio nyamũre cia ithe. No mũndũ ũtetĩkĩrĩtio, ndakanarĩe kĩndũ o na kĩmwe gĩacio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 5:15">Alaw 5:15</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Mũndũ o wothe angĩrĩa maruta matheru atekũmenya, no nginya acookerie mũthĩnjĩri-Ngai kĩndũ kĩu kĩamũre arĩĩte na ongerere gĩcunjĩ gĩa gatano gĩa thogora wakĩo. <verse number="15" style="v"/>Athĩnjĩri-Ngai matikanathaahie maruta marĩa matheru marĩa andũ a Isiraeli marutagĩra Jehova, <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:11">Ndar 18:11</ref>; <ref loc="LEV 22:9">Alaw 22:9</ref></char></note>na ũndũ wa kũmetĩkĩria marĩe maruta macio matheru, na ũguo ũtũme mũcookererwo nĩ mahĩtia marĩa mũngĩrĩhio. Niĩ nĩ niĩ Jehova ũrĩa ũmatheragia.’ ”</para>
  <para style="s1">Magongona marĩa Matangĩĩtĩkĩrĩka</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:6">Ndar 15:6</ref>; <ref loc="GEN 2:20">Kĩam 2:20</ref></char></note>“Arĩria Harũni na ariũ ake, na warĩrie andũ a Isiraeli othe, ũmeere atĩrĩ: ‘Mũndũ o na ũrĩkũ thĩinĩ wanyu, arĩ Mũisiraeli kana arĩ mũgeni ũtũũraga Isiraeli, angĩkaarutĩra Jehova kĩheo kĩa iruta rĩa njino nĩ ũndũ wa kũhingia mwĩhĩtwa, kana kĩrĩ kĩa iruta rĩa kwĩyendera, <verse number="19" style="v"/>no nginya akaaruta njamba ĩtarĩ na kaũũgũ kuuma kũrĩ ngʼombe, kana ngʼondu, kana mbũri, nĩgeetha kĩheo kĩu gĩĩtĩkĩrĩke handũ-inĩ hanyu. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 15:21">Gũcook 15:21</ref>; <ref loc="HEB 9:14">Ahib 9:14</ref>; <ref loc="1PE 1:19">1Pet 1:19</ref></char></note>Mũtikanarehe kĩndũ o na kĩrĩkũ kĩrĩ na kaũũgũ, tondũ gĩtigeetĩkĩrĩka handũ-inĩ hanyu. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 3:6">Alaw 3:6</ref>; <ref loc="EXO 12:5">Thaam 12:5</ref></char></note>Rĩrĩa mũndũ arĩĩrutaga kĩndũ kiumĩte rũrũ-inĩ rwake rwa ngʼombe kana rwa mbũri, kĩrĩ kĩa iruta rĩa ũiguano rĩa kũrutĩrwo Jehova, nĩguo ahingie mwĩhĩtwa wa mwanya, kana kĩa iruta rĩa kwĩyendera, no nginya gĩkoragwo gĩtarĩ na kaũũgũ kana kameni nĩguo gĩĩtĩkĩrĩke. <verse number="22" style="v"/>Mũtikanarutĩre Jehova nyamũ ndumumu kana ndihie, kana ĩrathua, kana kĩndũ o gĩothe kĩrĩ na mbatata, kana kĩrĩ na ironda iratogota kana iroira. Mũtikanaigĩrĩre o na ĩmwe ya icio kĩgongona-inĩ ĩtuĩke ya iruta rĩa gũcinwo na mwaki harĩ Jehova. <verse number="23" style="v"/>No rĩrĩ, no mũrute ndegwa, kana ngʼondu nyonju kana homu, ĩrĩ ya igongona rĩa kwĩyendera, no ĩyo ndĩngĩtĩkĩrwo ĩtuĩke ya kũhingia mwĩhĩtwa. <verse number="24" style="v"/>Mũtikanarutĩre Jehova nyamũ ĩrĩa ĩtihĩtio nyee, kana ĩkamendereka, kana ndarũre, kana hakũre. Mũtikanarute magongona ta macio bũrũri-inĩ wanyu, <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 21:6">Alaw 21:6</ref>; <ref loc="EXO 19:12">Thaam 19:12</ref></char></note>na mũtikanamũkĩre nyamũ ta icio kuuma kũrĩ mũndũ mũgeni atĩ nĩguo mũcirute ituĩke irio cia Ngai wanyu. Nyamũ ta icio itingĩtĩkĩrĩka handũ-inĩ hanyu, nĩ ũndũ nĩ nyonju, na irĩ na ũũgũ.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:30">Thaam 22:30</ref></char></note>“Rĩrĩa gacaũ, kana gatũrũme, kana koori gaaciarwo, karĩikaraga na nyina mĩthenya mũgwanja. Kuuma mũthenya wa kanana na thuutha ũcio, nĩgagetĩkĩrĩka gatuĩke iruta rĩa gũcinwo na mwaki harĩ Jehova. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 22:6">Gũcook 22:6</ref>, <ref loc="DEU 22:7">7</ref></char></note>Mũtikanathĩnje ngʼombe kana ngʼondu hamwe na mwana wayo mũthenya ũmwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 7:12">Alaw 7:12</ref>
      </char>
    </note>“Rĩrĩa mũkũruta igongona rĩa gũcookeria Jehova ngaatho, rĩrutagei na njĩra ya gũtũma rĩtĩkĩrĩke nĩ ũndũ wanyu. <verse number="30" style="v"/>No nginya rĩrĩĩo mũthenya o ro ũcio rĩarutwo; mũtikanatigie kĩndũ kĩarĩo gĩkinyie rũciinĩ. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 4:2">Gũcook 4:2</ref>, <ref loc="DEU 4:40">40</ref>; <ref loc="PSA 105:45">Thab 105:45</ref></char>
    </note>“Rũmagiai maathani makwa na mũmarũmagĩrĩre. Niĩ nĩ niĩ Jehova. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Alaw 18:21</ref></char></note>Mũtikanathaahie rĩĩtwa rĩakwa itheru. No nginya andũ a Isiraeli mamenyage atĩ ndĩ mũtheru. Niĩ nĩ niĩ Jehova ũrĩa ũmũtheragia, <verse number="33" style="v"/>na ũrĩa wamũrutire bũrũri wa Misiri nduĩke Ngai wanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Ciathĩ iria Njathane</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 29:32">Ndar 29:32</ref>; <ref loc="COL 2:16">Akol 2:16</ref></char></note>“Arĩria andũ a Isiraeli, ũmeere atĩrĩ: ‘Ici nĩcio ciathĩ ciakwa iria ciathanĩtwo, o iria ciathanĩtwo cia Jehova, iria mũkaahunjanĩria ũhoro wacio atĩ nĩ ciũngano theru.</para>
  <para style="s1">Thabatũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:9">Thaam 20:9</ref>; <ref loc="HEB 4:9">Ahib 4:9</ref>, <ref loc="HEB 4:10">10</ref></char>
    </note>“ ‘Kũrĩ na mĩthenya ĩtandatũ rĩrĩa mũngĩruta wĩra, no mũthenya wa mũgwanja nĩ Thabatũ ya kũhurũka, mũthenya wa kĩũngano gĩtheru. Mũtikanarute wĩra o na ũrĩkũ; kũrĩa guothe mũgaatũũra, ĩyo nĩ Thabatũ ya Jehova.</para>
  <para style="s1">Bathaka na Mĩgate ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“ ‘Ici nĩcio ciathĩ iria ciathanĩtwo cia Jehova, nĩcio ciũngano iria theru, iria mũrĩhunjanagĩria mahinda ma cio makinya. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:11">Thaam 12:11</ref></char></note>Bathaka ya Jehova ĩrĩambagĩrĩria hwaĩ-inĩ kwaira, mũthenya wa ikũmi na ĩna wa mweri wa mbere. <verse number="6" style="v"/>Mũthenya wa ikũmi na ĩtano, wa mweri ũcio nĩguo gĩathĩ kĩa Jehova kĩa Mĩgate ĩtarĩ Mĩĩkĩre Ndawa ya Kũimbia kĩrĩambagĩrĩria, na kwa ihinda rĩa mĩthenya mũgwanja no nginya mũrĩĩage mĩgate ĩtarĩ na ndawa ya kũimbia. <verse number="7" style="v"/>Mũthenya wa mbere mũgĩe na kĩũngano gĩtheru, na mũtikarute wĩra ũrĩa mũrutaga. <verse number="8" style="v"/>Mĩthenya mũgwanja rutagĩrai Jehova iruta rĩa gũcinwo na mwaki. Na mũthenya wa mũgwanja, mũgĩage na kĩũngano gĩtheru, na mũtikanarute wĩra ũrĩa mũrutaga.’ ”</para>
  <para style="s1">Magetha ma Mbere</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:2">Ndar 15:2</ref>; <ref loc="EXO 22:29">Thaam 22:29</ref></char></note>“Arĩria andũ a Isiraeli, ũmeere atĩrĩ: ‘Rĩrĩa mũgaatoonya bũrũri ũcio ngũmũhe na mũgethe magetha maguo, nĩmũkarehere mũthĩnjĩri-Ngai kĩohe kĩa mbere kĩa ngano ĩrĩa mũkaagetha. <verse number="11" style="v"/>Nake athũngũthie kĩohe kĩu mbere ya Jehova nĩguo gĩĩtĩkĩrĩke handũ-inĩ hanyu; mũthĩnjĩri-Ngai agagĩthũngũthia mũthenya ũrĩa ũrũmĩrĩire Thabatũ. <verse number="12" style="v"/>Mũthenya ũcio mũgaathũngũthia kĩohe kĩu, no nginya mũkaarutĩra Jehova iruta rĩa njino rĩa gatũrũme ka ũkũrũ wa mwaka ũmwe gatarĩ na kaũũgũ, <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 2:14-16">Alaw 2:14-16</ref>; <ref loc="GEN 35:14">Kĩam 35:14</ref></char></note>hamwe na iruta rĩarĩo rĩa mũtu wa gĩthimi gĩa icunjĩ igĩrĩ cia ikũmi cia eba ĩmwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo inya na nuthu (4:5)</char></note> ya mũtu ũrĩa mũhinyu mũno ũtukanĩtio na maguta, nĩrĩo iruta rĩrutĩirwo Jehova rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega, na iruta rĩa kũnyuuo, rĩrĩ gacunjĩ kamwe ka inya ka hini ĩmwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta lita 1</char></note> ya ndibei. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 5:11">Josh 5:11</ref>; <ref loc="EXO 34:26">Thaam 34:26</ref></char></note>Mũtikanarĩe mũgate o na ũrĩkũ, kana ngano ya kũhĩĩhio, kana ya mũgethano, o nginya mũthenya ũrĩa mũkaarehera Ngai wanyu iruta rĩĩrĩ. Ũndũ ũyũ ũtuĩke watho mwandĩke wa gũtũũra nginya kũrĩ njiarwa iria igooka, kũrĩa guothe mũgaatũũra.</para>
  <para style="s1">Gĩathĩ kĩa Magetha</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“ ‘Kuuma mũthenya ũrĩa ũrũmĩrĩire Thabatũ, mũthenya ũrĩa mwatwarire kĩohe kĩa iruta rĩa gũthũngũthio, mũgatara ciumia ingĩ mũgwanja. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:1">Atũm 2:1</ref></char></note>Mũtare matukũ mĩrongo ĩtano kuuma mũthenya ũrĩa ũrũmĩrĩire Thabatũ ya kũhingithia mũgwanja, mũcooke mũrutĩre Jehova iruta rĩa mũtu wa ngano ya mũgethano. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:22">Thaam 34:22</ref></char></note>Kuuma kũrĩa guothe mũtũũraga, mũrehe mĩgate ĩĩrĩ ĩthondeketwo na tũcunjĩ twĩrĩ twa ikũmi twa eba ĩmwe ya mũtu ũrĩa mũhinyu mũno, ĩrugĩtwo na ndawa ya kũimbia, ĩtuĩke ya iruta rĩa gũthũngũthio rĩa maciaro ma mbere marutĩirwo Jehova. <verse number="18" style="v"/>Rutanĩriai mĩgate ĩyo na tũtũrũme mũgwanja, o kamwe karĩ na ũkũrũ wa mwaka ũmwe, na tũtarĩ na kaũũgũ, na gategwa kamwe, na ndũrũme igĩrĩ. Nacio igaatuĩka iruta rĩa njino rĩrutĩirwo Jehova, hamwe na maruta macio ma mũtu na ma kũnyuuo, rĩĩrĩ nĩ iruta rĩa gũcinwo na mwaki, rĩrĩ na mũtararĩko mwega wa gũkenia Jehova. <verse number="19" style="v"/>Mũcooke mũrute thenge ĩmwe ya igongona rĩa kũhoroherio mehia, na tũtũrũme twĩrĩ, o kamwe karĩ na ũkũrũ wa mwaka ũmwe, twa iruta rĩa ũiguano. <verse number="20" style="v"/>Mũthĩnjĩri-Ngai nĩagathũngũthia tũtũrũme tũu tweerĩ mbere ya Jehova, tũtuĩke iruta rĩa gũthũngũthio, hamwe na mĩgate ĩyo ya maciaro ma mbere. Macio nĩ maruta matheru marutĩirwo Jehova nĩ ũndũ wa mũthĩnjĩri-Ngai. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:2">Alaw 23:2</ref></char></note>Mũthenya o ro ũcio, nĩmũkahunjanĩria kĩũngano gĩtheru, na mũtikanarute wĩra ũrĩa mũrutaga. Ũyũ nĩguo ũgaatuĩka watho mwandĩke wa gũtũũra nginya harĩ njiarwa iria igooka, o kũrĩa guothe mũgaatũũra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:9">Alaw 19:9</ref>; <ref loc="RUT 2:15">Ruth 2:15</ref></char>
    </note>“ ‘Rĩrĩa mũkaagetha irio bũrũri-inĩ wanyu, mũtikanagethe nginya ndeere-inĩ cia mĩgũnda yanyu, o na mũtikanonganie rũitĩki rwa magetha manyu. Rũtigagĩriei andũ arĩa athĩĩni na arĩa ageni. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.’ ”</para>
  <para style="s1">Gĩathĩ gĩa Kũhuha Tũrumbeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:9">Alaw 25:9</ref>; <ref loc="NUM 29:1">Ndar 29:1</ref></char></note>“Ĩra andũ a Isiraeli atĩrĩ: ‘Mũthenya wa mbere wa mweri wa mũgwanja-rĩ, nĩmũrĩgĩaga na mũthenya wa kũhurũka, kĩũngano gĩtheru, na ũririkanagwo na ũndũ wa kũhuha tũrumbeta. <verse number="25" style="v"/>Mũtikanarute wĩra ũrĩa mũrutaga, no mũrutagĩre Jehova iruta rĩa gũcinwo na mwaki.’ ”</para>
  <para style="s1">Mũthenya wa Kũhoroherio Mehia</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 16:29">Alaw 16:29</ref>; <ref loc="NUM 30:10">Ndar 30:10</ref></char></note>“Mũthenya wa ikũmi wa mweri ũyũ wa mũgwanja, nĩguo Mũthenya wa Kũhoroherio Mehia. Mũgĩage na kĩũngano gĩtheru na mwĩimage irio, na mũrutagĩre Jehova iruta rĩa gũcinwo na mwaki. <verse number="28" style="v"/>Mũtikanarute wĩra mũthenya ũcio, tondũ nĩguo Mũthenya wa Kũhoroherio Mehia, hĩndĩ ĩrĩa mũrahoroherio mehia mbere ya Jehova-Ngai wanyu. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:14">Kĩam 17:14</ref>; <ref loc="NUM 5:2">Ndar 5:2</ref></char></note>Mũndũ o na ũrĩkũ ũrĩa ũtakeima irio mũthenya ũcio nĩakaingatwo kuuma kũrĩ andũ ao. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:3">Alaw 20:3</ref></char></note>Mũndũ o wothe ũkaaruta wĩra mũthenya ũcio nĩngamũniina kuuma thĩinĩ wa andũ ao. <verse number="31" style="v"/>Mũtikanarute wĩra o na ũrĩkũ. Ũyũ ũgũtuĩka watho mwandĩke wa gũtũũra nginya harĩ njiarwa iria igooka, o kũrĩa guothe mũgaatũũra. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 16:31">Alaw 16:31</ref>; <ref loc="NEH 13:19">Neh 13:19</ref></char></note>Ĩyo nĩ Thabatũ yanyu ya kũhurũka, na no nginya mwĩime irio. Kuuma hwaĩ-inĩ wa mũthenya wa kenda wa mweri o ro ũcio nginya hwaĩ-inĩ wa mũthenya ũcio ũngĩ, nĩmũrĩmenyagĩrĩra Thabatũ yanyu.”</para>
  <para style="s1">Gĩathĩ gĩa Ithũnũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:16">Thaam 23:16</ref>; <ref loc="JHN 7:2">Joh 7:2</ref></char></note>“Ĩra andũ a Isiraeli atĩrĩ: ‘Mũthenya wa ikũmi na ĩtano wa mweri wa mũgwanja nĩguo Gĩathĩ kĩa Jehova gĩa Ithũnũ gĩkaambĩrĩria, na gĩgaaikara mĩthenya mũgwanja. <verse number="35" style="v"/>Mũthenya wa mbere nĩ wa kĩũngano gĩtheru; mũtikanarute wĩra ũrĩa mũrutaga. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 7:9">2Maũ 7:9</ref>; <ref loc="LEV 1:9">Alaw 1:9</ref></char></note>Mĩthenya mũgwanja mũkaarutagĩra Jehova maruta ma gũcinwo na mwaki, naguo mũthenya wa ĩnana-rĩ, mũgĩe na kĩũngano gĩtheru, na mũrutĩre Jehova iruta rĩa gũcinwo na mwaki. Mũthenya ũcio nĩguo wa kũhinga kĩũngano; mũtikanarute wĩra ũrĩa mũrutaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>(“ ‘Ici nĩcio ciathĩ cia Jehova iria ciathanĩtwo, iria mũkaahunjanĩria irĩ ciũngano theru cia kũrehere Jehova maruta ma gũcinwo na mwaki, na nĩmo maruta ma njino, na maruta ma mũtu, na magongona na maruta ma kũnyuuo marĩa marĩbataranagia o mũthenya. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:10">Thaam 20:10</ref>; <ref loc="LEV 7:16">Alaw 7:16</ref></char></note>Maruta maya nĩ ma kuongererwo harĩ marĩa mangĩ ma Thabatũ cia Jehova na nyongerera ya iheo cianyu na kĩrĩa gĩothe mwĩranĩire na mwĩhĩtwa, na maruta mothe ma kwĩyendera marĩa mũrutagĩra Jehova.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 62:9">Isa 62:9</ref>; <ref loc="EXO 23:16">Thaam 23:16</ref></char>
    </note>“ ‘Nĩ ũndũ ũcio, kwambĩrĩria mũthenya wa ikũmi na ĩtano wa mweri wa mũgwanja, mwarĩkia kũgetha irio bũrũri-inĩ, nĩ mũgaakũngũĩra gĩathĩ kĩu kĩa Jehova mĩthenya mũgwanja. Mũthenya wa mbere nĩ wa kũhurũka, na mũthenya wa ĩnana o naguo no wa kũhurũka. <verse number="40" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 8:14-17">Neh 8:14-17</ref>; <ref loc="PSA 9:2">Thab 9:2</ref>; <ref loc="PSA 118:27">Thab 118:27</ref></char></note>Mũthenya wa mbere nĩmũkooya maciaro marĩa mega mũno ma mĩtĩ, na mathĩgĩ ma mĩtende, na honge cia mĩtĩ ĩrĩa ĩrĩ na mathangũ maingĩ, na cia mĩtĩ ĩrĩa ĩmeraga tũrũũĩ-inĩ, na mũkene mũrĩ mbere ya Jehova Ngai wanyu mĩthenya mũgwanja. <verse number="41" style="v"/>Kũngũyagĩrai ũndũ ũyũ arĩ gĩathĩ kĩa Jehova mĩthenya mũgwanja o mwaka. Ũndũ ũyũ nĩ ũtuĩke watho mwandĩke wa gũtũũra nginya harĩ njiarwa iria igooka; kũngũyagĩrai ũndũ ũcio mweri-inĩ wa mũgwanja. <verse number="42" style="v"/>Ikaragai ithũnũ-inĩ mĩthenya mũgwanja. Andũ a Isiraeli arĩa othe maciarĩirwo Isiraeli magaaikaraga ithũnũ-inĩ, <verse number="43" style="v"/>nĩ ũndũ ũcio njiaro cianyu nĩikamenya atĩ nĩ niĩ ndaatũmire andũ a Isiraeli maikare ithũnũ-inĩ hĩndĩ ĩrĩa ndaamarutire bũrũri wa Misiri. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio Musa akĩanĩrĩra kũrĩ andũ a Isiraeli ũhoro wa ciathĩ icio ciathanĩtwo cia Jehova.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Maguta na Mĩgate ya Kũigwo Mbere ya Jehova</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Atha andũ a Isiraeli makũrehere maguta marĩa makeere wega ma ndamaiyũ hihe ma gũkũheaga ũtheri, nĩgeetha matawa maikarage maakanĩte hĩndĩ ciothe. <verse number="3" style="v"/>Nja ya gĩtambaya gĩa gũcuurio kĩrĩa kĩrĩ mbere ya ithandũkũ rĩa Ũira o kũu Hema-inĩ-ya-Gũtũnganwo-rĩ, Harũni nĩamenyagĩrĩre matawa macio mbere ya Jehova kuuma hwaĩ-inĩ o nginya rũciinĩ, hĩndĩ ciothe. Ũndũ ũyũ ũgaatuĩka watho mwandĩke wa gũtũũra wa njiarwa iria igooka. <verse number="4" style="v"/>Matawa macio marĩ mbere ya Jehova, o macio maigĩrĩirwo mũtĩ-inĩ wa matawa wa thahabu ĩrĩa therie no nginya mamenyagĩrĩrwo hĩndĩ ciothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 25:30">Thaam 25:30</ref>; <ref loc="HEB 9:2">Ahib 9:2</ref></char>
    </note>“Oya mũtu ũrĩa mũhinyu mũno, ũthondeke mĩgate ikũmi na ĩĩrĩ, o mũgate ũmwe ũrugwo na tũcunjĩ twĩrĩ twa ikũmi twa eba ĩmwe.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:5 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo inya na nuthu (4:5)</char></note> <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:23-30">Thaam 25:23-30</ref></char></note>Ũcooke ũmĩare mĩhari ĩĩrĩ, o mũhari mĩgate ĩtandatũ, ũmĩigĩrĩre igũrũ rĩa metha ya thahabu therie hau mbere ya Jehova. <verse number="7" style="v"/>Na o mũhari-inĩ nĩhaigwo ũbani ũrĩa mũtherie ũtuĩke gĩcunjĩ gĩa kĩririkano ũrũgamĩrĩire mĩgate ĩyo, na ũtuĩke iruta rĩa njino rĩrutĩirwo Jehova na mwaki. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 4:7">Ndar 4:7</ref>; <ref loc="2CH 2:4">2Maũ 2:4</ref></char></note>Mĩgate ĩyo nĩ ĩigagwo mbere ya Jehova hĩndĩ ciothe, o Thabatũ o Thabatũ, ĩrũgamagĩrĩre andũ a Isiraeli, ĩtuĩke kĩrĩkanĩro gĩa gũtũũra. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 12:4">Math 12:4</ref>; <ref loc="LUK 6:4">Luk 6:4</ref></char></note>Mĩgate ĩyo nĩ ya Harũni na ariũ ake, nao mamĩrĩagĩre handũ hatheru, nĩ tondũ mĩgate ĩyo nĩ gĩcunjĩ gĩtheru mũno harĩ rwĩga rwao rwa maruta marĩa marutĩirwo Jehova ma gũcinwo na mwaki.”</para>
  <para style="s1">Mũrumi Ngai Kũhũũrwo na Mahiga</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Na rĩrĩ, mũrũ wa mũtumia Mũisiraeli, no ithe aarĩ Mũmisiri, nĩathiire gũceerera andũ a Isiraeli, nake mũndũ ũcio na Mũisiraeli makĩrũa marĩ kũu kambĩ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:10 </char><char style="ft" closed="false">Hĩndĩ ĩrĩa andũ a Isiraeli moimaga bũrũri wa Misiri, nĩ kũrĩ na andũ maatwaranire nao, makĩmaruta mĩtugo mĩũru (Thaam 12:38).</char></note> <verse number="11" style="v"/>Ũcio mũrũ wa mũtumia Mũisiraeli nĩarumire Rĩĩtwa rĩa Ngai na kĩrumi; nĩ ũndũ ũcio makĩmũtwarĩra Musa. (Nyina wa mũndũ ũcio eetagwo Shelomithu, mwarĩ wa Dibiri ũrĩa Mũdani.) <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 18:16">Thaam 18:16</ref></char></note>Makĩmũikia thĩinĩ, makĩmũrangĩra nginya rĩrĩa mangĩamenyire wega wendi wa Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ: <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:9">Gũcook 13:9</ref>; <ref loc="ACT 7:58">Atũm 7:58</ref></char></note>“Twara mũrumani ũcio nja ya kambĩ. Andũ arĩa othe maamũiguire akĩrumana mamũigĩrĩre moko mũtwe, nakĩo kĩũngano gĩothe kĩmũhũũre na mahiga nyuguto. <verse number="15" style="v"/>Ĩra andũ a Isiraeli atĩrĩ, ‘Mũndũ o na ũrĩkũ angĩkaaruma Ngai wake, no nginya agaacookererwo nĩ ũũru ũcio ekĩte: <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:10">1Ath 21:10</ref>, <ref loc="1KI 21:13">13</ref>; <ref loc="JOS 10:33">Josh 10:33</ref></char></note>Mũndũ o na ũrĩkũ ũkaaruma rĩĩtwa rĩa Jehova no nginya akooragwo. Kĩũngano gĩothe gĩa Isiraeli no nginya gĩkaamũhũũra na mahiga nyuguto. Aakorwo arĩ mũgeni kana arĩ mũndũ ũciarĩirwo bũrũri-inĩ wanyu, rĩrĩa akaaruma Rĩĩtwa rĩu rĩa Jehova, no nginya akooragwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 21:12">Thaam 21:12</ref>; <ref loc="DEU 27:24">Gũcook 27:24</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ o na ũrĩkũ angĩkooraga mũndũ ũngĩ, no nginya nake akooragwo. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:21">Alaw 24:21</ref></char></note>Mũndũ o na ũrĩkũ angĩũraga nyamũ ya mũndũ ũrĩa ũngĩ, no nginya akaamĩrĩha, nyamũ ĩrĩhwo na nyamũ ĩngĩ. <verse number="19" style="v"/>Mũndũ o na ũrĩkũ angĩgatiihia ũrĩa ũngĩ, o ũrĩa ekanĩte no nginya nake ekwo o ũguo: <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:38">Math 5:38</ref></char></note>Mũndũ oina mũndũ ũrĩa ũngĩ ihĩndĩ, nake akoinwo ihĩndĩ, riitho rĩrĩhagio na riitho, igego rĩrĩhagio na igego. O ũrĩa mũndũ atiihĩtie mũndũ ũngĩ, o nake atiihio o ro ũguo. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:17">Alaw 24:17</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa ũkooraga nyamũ nĩakamĩrĩha, no ũrĩa ũkooraga mũndũ ũrĩa ũngĩ no nginya akooragwo. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:49">Thaam 12:49</ref>; <ref loc="NUM 9:14">Ndar 9:14</ref></char></note>Mũrĩkoragwo na watho o ro ũmwe ũkoniĩ mũgeni na mũndũ ũrĩa ũciarĩirwo bũrũri wanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nake Musa akĩarĩria andũ a Isiraeli, nao magĩtwara mũndũ ũcio warumĩte Ngai nja ya kambĩ, makĩmũhũũra na mahiga nyuguto. Nao andũ a Isiraeli magĩĩka o ta ũrĩa Jehova aathĩte Musa.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Mwaka wa Thabatũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nake Jehova akĩĩra Musa Kĩrĩma-inĩ gĩa Sinai atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Arĩria andũ a Isiraeli, ũmeere atĩrĩ, ‘Hĩndĩ ĩrĩa mũgaatoonya bũrũri ũrĩa ngaamũhe-rĩ, bũrũri ũcio guo mwene no nginya ũkaagĩaga na Thabatũ ĩrĩa yamũrĩirwo Jehova. <verse number="3" style="v"/>Mũkaahaandaga mĩgũnda yanyu mĩaka ĩtandatũ, na mũcehage mĩgũnda yanyu ya thabibũ mũkamĩcehaga mĩaka ĩtandatũ mũgĩcookanagĩrĩria maciaro mayo. <verse number="4" style="v"/>No mwaka wa mũgwanja wakinya, bũrũri ũcio nĩũkagĩa na Thabatũ ya kũhurũka, Thabatũ yamũrĩirwo Jehova; mũtikanahaande kĩndũ mĩgũnda kana mũcehe mĩthabibũ yanyu. <verse number="5" style="v"/>Irio iria ikeemeria, nĩcio cia maitĩka-rĩ, mũtikanacigethe kana mũgethe thabibũ cia mĩthabibũ yanyu ĩyo ĩtarĩ mĩrutĩre wĩra. Bũrũri ũcio no nginya ũkaagĩa na mwaka wa kũhurũka. <verse number="6" style="v"/>Kĩrĩa gĩothe bũrũri ũcio ũgaaciara mwaka-inĩ ũcio wa Thabatũ gĩgaatuĩka irio cianyu, inyuĩ ene na cia ndungata cianyu cia arũme na cia andũ-a-nja, na cia aruti anyu a wĩra wa mũcaara, na mũraarĩrĩri ũrĩa mũikaranĩtie nake, <verse number="7" style="v"/>o hamwe na mahiũ manyu na nyamũ cia gĩthaka iria itũũraga bũrũri wanyu. Kĩrĩa gĩothe bũrũri ũcio ũgaaciara no kĩrĩĩo.</para>
  <para style="s1">Mwaka wa Jubilii</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“ ‘Tarai Thabatũ mũgwanja cia mĩaka, mĩaka mũgwanja maita mũgwanja, nĩguo Thabatũ icio mũgwanja cia mĩaka ihinge mĩaka mĩrongo ĩna na kenda. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:24">Alaw 23:24</ref>; <ref loc="ISA 27:13">Isa 27:13</ref></char></note>Ningĩ mũcooke mũhuhe karumbeta kũndũ guothe mũthenya wa ikũmi wa mweri wa mũgwanja; Mũthenya wa Kũhoroherio Mehia, mũkaahuha karumbeta kũndũ guothe bũrũri-inĩ wanyu. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 34:8">Jer 34:8</ref>, <ref loc="JER 34:15">15</ref>, <ref loc="JER 34:17">17</ref>; <ref loc="LUK 4:19">Luk 4:19</ref></char></note>Amũrai mwaka ũcio wa mĩrongo ĩtano, na mũhunjanĩrie ũhoro wa kũohorwo kwa andũ othe arĩa matũũraga bũrũri ũcio wothe. Mwaka ũcio ũgaatuĩka wa Jubilii<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:10 </char><char style="ft" closed="false">Jubilii nĩ kuuga “ũtoorania.”</char></note> nĩ ũndũ wanyu; o mũndũ wanyu nĩagacooka kũrĩa ithaka cia nyũmba yao irĩ, na kũrĩa andũ a mũhĩrĩga wao marĩ. <verse number="11" style="v"/>Mwaka ũcio wa mĩrongo ĩtano ũgaatuĩka wa Jubilii kũrĩ inyuĩ; mũtikanahaande na mũtikanagethe kĩrĩa gĩĩkũrĩtie kĩo kĩene, kana mũgethe mĩthabibũ ĩrĩa ĩtarĩ mĩrutĩre wĩra. <verse number="12" style="v"/>Nĩgũkorwo ĩyo nĩ Jubilii, na nĩyo ĩgaatuĩka theru kũrĩ inyuĩ; rĩĩagai o kĩrĩa gĩĩkũrĩtie mĩgũnda-inĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 25:10">Alaw 25:10</ref>
      </char>
    </note>“ ‘Mwaka-inĩ ũyũ wa Jubilii, o mũndũ no nginya acooke gĩthaka-inĩ gĩake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘Mũngĩkenderia mũndũ wa bũrũri wanyu mũgũnda kana mũgũre mũgũnda kũrĩ we, mũtikanaheenanie mũndũ na ũrĩa ũngĩ. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 27:18">Alaw 27:18</ref>, <ref loc="LEV 27:23">23</ref></char></note>Mũrĩgũraga mũgũnda wa mũndũ wa bũrũri wanyu kũringana na ũrĩa mĩaka ĩthirĩte thuutha wa Jubilii. Nake mwendia akaawendagia kũringana na mĩaka ĩrĩa ĩgakorwo ĩtigarĩte ya magetha. <verse number="16" style="v"/>Mĩaka ĩngĩkorwo ĩtigarĩte mĩingĩ, mũkongerera thogora, na mĩaka ĩngĩkorwo ĩtigarĩte mĩnini, mũkanyiihia thogora, nĩ ũndũ kĩrĩa arakwenderia nĩ mũigana wa magetha. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:13">Alaw 19:13</ref>; <ref loc="JOB 31:16">Ayub 31:16</ref></char></note>Mũtikanaheenanie mũndũ na ũrĩa ũngĩ, no mwĩtigagĩre Ngai wanyu. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 26:5">Kĩam 26:5</ref>; <ref loc="LEV 26:4">Alaw 26:4</ref>, <ref loc="LEV 26:5">5</ref>; <ref loc="DEU 12:10">Gũcook 12:10</ref></char>
    </note>“ ‘Rũmagĩrĩrai kĩrĩra kĩa watho wakwa na mwĩmenyagĩrĩre nĩguo mwathĩkagĩre mawatho makwa, na inyuĩ nĩ mũgaatũũra bũrũri ũcio mũrĩ na thayũ. <verse number="19" style="v"/>Naguo bũrũri ũcio nĩũgaciaraga maciaro maguo, na inyuĩ nĩmũkarĩĩaga mũkahũũna na mũtũũre kuo mũrĩ na thayũ. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:4">Alaw 25:4</ref></char></note>Mwahota kũũria atĩrĩ, “Tũkaarĩa kĩ mwaka wa mũgwanja aakorwo tũtikahaanda kana tũgethe?” <verse number="21" style="v"/>Nĩngamũtũmĩra kĩrathimo mwaka-inĩ ũcio wa gatandatũ nĩguo mĩgũnda yanyu ĩgaaciara maciaro ma kũmũigana mĩaka ĩtatũ. <verse number="22" style="v"/>Mũkĩhaanda mwaka-inĩ wa kanana, mũkaarĩĩaga irio iria mwaigĩte mũthiithũ, na mũgaacirĩa nginya mũgethe maciaro ma mwaka wa kenda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 23:4">Kĩam 23:4</ref>; <ref loc="EXO 19:5">Thaam 19:5</ref></char>
    </note>“ ‘Mĩgũnda ndĩkanendio biũ, tondũ bũrũri nĩ wakwa na inyuĩ mũrĩ o ageni kuo, na nĩ niĩ ndĩmũkomborithĩtie. <verse number="24" style="v"/>Bũrũri wothe ũrĩa mwĩnyiitĩire ũgaatuĩka wanyu, no nginya kũgĩe na mweke wa gũkũũraga mĩgũnda ĩyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="RUT 2:20">Ruth 2:20</ref>; <ref loc="JER 32:7">Jer 32:7</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ wa bũrũri wanyu angĩthĩĩna na endie gĩcunjĩ kĩa mũgũnda wake, mũndũ ũrĩa wa hakuhĩ mũno wa nyũmba yake nĩagooka na akũũre mũgũnda ũcio mũndũ wao eendetie. <verse number="26" style="v"/>No rĩrĩ, mũndũ angĩkorwo ndarĩ na mũndũ wa kũmũkũũrĩra mũgũnda, na we mwene atonge agĩe na indo ciiganĩte kũũkũũra, <verse number="27" style="v"/>nĩwe ũgaatua thogora kũringana na mĩaka ĩrĩa mĩthiru kuuma rĩrĩa aawendirie, na acookie mbeeca icio ingĩ kũrĩ mũndũ ũrĩa eendeirie; thuutha ũcio no acooke mũgũnda-inĩ wake. <verse number="28" style="v"/>No angĩaga kũgĩa na indo cia kũmũrĩha-rĩ, gĩcunjĩ kĩrĩa eendirie gĩgũtũũra kĩrĩ kĩa mũgũri nginya Mwaka wa Jubilii. Gĩgaacookio hĩndĩ ya Jubilii, na hĩndĩ ĩyo no acooke gĩthaka-inĩ gĩake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Mũndũ angĩkeendia nyũmba ĩrĩ itũũra-inĩ inene rĩirigĩre, nĩarĩkoragwo arĩ na kĩhooto gĩa kũmĩkũũra ihinda rĩa mwaka mũgima kuuma amĩendia. Thĩinĩ wa ihinda rĩu no amĩkũũre. <verse number="30" style="v"/>Ĩngĩaga gũkũũrwo mwaka ũmwe ũtanathira, nyũmba ĩyo ĩrĩ itũũra-inĩ inene rĩirigĩre nĩĩgatuĩka ya mũmĩgũri na njiaro ciake nginya tene. Nyũmba ĩyo ndĩgaacookerio mwene Mwaka wa Jubilii. <verse number="31" style="v"/>No nyũmba cia tũtũũra-inĩ tũrĩa tũtarĩ tũirigĩre, irĩtuagwo ta mĩgũnda ya kũndũ gũtarĩ kũirige. Icio no ikũũrwo, na nĩ igaacookio Mwaka wa Jubilii.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 35:1-8">Ndar 35:1-8</ref>; <ref loc="JOS 21:2">Josh 21:2</ref></char>
    </note>“ ‘Alawii hĩndĩ ciothe nĩ marĩ na kĩhooto gĩa gũkũũraga nyũmba ciao iria irĩ matũũra-inĩ ma Alawii, marĩa megwatĩire. <verse number="33" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio indo cia Alawii no ikũũrwo, ũguo nĩ ta kuuga atĩ, nyũmba nyendie itũũra-inĩ o rĩothe rĩao, nĩĩgacookio Mwaka wa Jubilii, tondũ nyũmba iria irĩ matũũra-inĩ ma Alawii nĩcio igai rĩao thĩinĩ wa andũ a Isiraeli. <verse number="34" style="v"/>No ithaka cia ũrĩithio cia matũũra mao itikanendio; icio nĩ ciao nginya tene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 15:8">Gũcook 15:8</ref>; <ref loc="PRO 21:26">Thim 21:26</ref></char>
    </note>“ ‘Mũndũ wa bũrũri wanyu angĩthĩĩna nginya aremwo nĩ kwĩrũgamĩrĩra gatagatĩ kanyu, mũteithagiei o ta ũrĩa mũngĩteithia mũgeni kana mũndũ ũrarĩrĩire kwanyu, nĩgeetha ahote gũtũũrania na inyuĩ. <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:25">Thaam 22:25</ref>; <ref loc="JER 15:10">Jer 15:10</ref></char></note>Mũtikanamũrĩhie uumithio o na ũrĩkũ, no mwĩtigagĩre Ngai wanyu, nĩgeetha mũndũ wa bũrũri wanyu ahote gũtũũrania na inyuĩ. <verse number="37" style="v"/>Mũtikanamũkombere mbeeca nĩguo acookie na maciaro, kana mũmwenderie irio nĩguo muone uumithio. <verse number="38" style="v"/>Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu, ũrĩa wamũrutire bũrũri wa Misiri nĩguo ndĩmũhe bũrũri wa Kaanani na nduĩke Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“ ‘Mũndũ wa bũrũri wanyu angĩthĩĩna arĩ gatagatĩ kanyu, nake eyendie harĩ inyuĩ, mũtikanamũrutithie wĩra ta ngombo. <verse number="40" style="v"/>Mũkaamũtua ta mũruti wa wĩra wa mũcaara kana ta mũndũ ũrarĩrĩire kwanyu; mũndũ ũcio akaamũrutĩra wĩra nginya Mwaka wa Jubilii. <verse number="41" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:28">Alaw 25:28</ref>; <ref loc="JER 34:8">Jer 34:8</ref></char></note>Thuutha ũcio mũndũ ũcio na ciana ciake nĩmakarekererio, nake acooke kũrĩ andũ a mũhĩrĩga wake, na gĩthaka-inĩ kĩa maithe make ma tene. <verse number="42" style="v"/>Tondũ andũ a Isiraeli nĩ ndungata ciakwa, iria ndaarutire bũrũri wa Misiri, matikanendio matuĩke ngombo. <verse number="43" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 1:13">Thaam 1:13</ref>; <ref loc="COL 4:1">Akol 4:1</ref></char></note>Mũtikamaathage mũtekũmaiguĩra tha, no mwĩtigagĩrei Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>“ ‘Ngombo cianyu cia arũme na cia andũ-a-nja iriumaga ndũrĩrĩ-inĩ iria imũrigiicĩirie; kuuma kũrĩ ndũrĩrĩ icio no mũgũrage ngombo. <verse number="45" style="v"/>O na ningĩ no mwĩgũrĩre ngombo kuuma kũrĩ andũ arĩa mararĩrĩire kwanyu na kuuma kũrĩ andũ a mĩhĩrĩga yao arĩa maciarĩirwo bũrũri wanyu, nao matuĩke indo cianyu. <verse number="46" style="v"/>Andũ acio no mũmeegaĩre kũrĩ ciana cianyu matuĩke igai rĩrĩa mũmagaĩire, na no mũmatue ngombo rĩrĩa rĩothe marĩ muoyo, no mũtikanaathe andũ anyu a Isiraeli mũtekũmaiguĩra tha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“ ‘No rĩrĩ, mũgeni kana mũndũ ũrĩa ũrarĩrĩire kwanyu angĩtonga arĩ gatagatĩ kanyu, nake mũndũ wa bũrũri wanyu athĩĩne na eyendie kũrĩ mũgeni ũrĩa ũtũũranĩtie na inyuĩ, kana kũrĩ mũndũ wa mũhĩrĩga wa mũndũ ũcio mũgeni-rĩ, <verse number="48" style="v"/>mũndũ ũcio no arĩkoragwo arĩ na kĩhooto gĩa gũkũũrwo thuutha wa kwĩyendia. Mũndũ wa nyũmba yao no amũkũũre: <verse number="49" style="v"/>Ithe mũnini kana ithe mũkũrũ, kana mũrũ wa ithe, kana mũndũ wa rũrĩra rwa mũhĩrĩga wao no amũkũũre; kana we mwene angĩgaacĩra, no ekũũre. <verse number="50" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:50 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 7:1">Ayub 7:1</ref>; <ref loc="ISA 16:14">Isa 16:14</ref></char></note>Mũndũ ũcio na mũmũgũri magaatara ihinda rĩrĩa rĩthiru kuuma mwaka ũrĩa eyendirie nginya rĩrĩa Mwaka wa Jubilii ũgaakinya. Thogora wa kũrekererio gwake ũkaaringana na irĩhi rĩa mũndũ wa mũcaara thĩinĩ wa mĩaka ĩyo. <verse number="51" style="v"/>Angĩkorwo nĩ mĩaka mĩingĩ ĩtigarĩte, nĩakarĩha gĩcunjĩ kĩnene gĩa thogora ũrĩa aagũrĩtwo naguo. <verse number="52" style="v"/>No angĩkorwo no mĩaka mĩnini ĩtigarĩte Mwaka wa Jubilii ũkinye, ĩyo noyo agaatara arĩhe gũkũũranio gwake kũringana na ũrĩa kwagĩrĩire. <verse number="53" style="v"/>Agaatuuo ta mũndũ wa mũcaara mwaka o mwaka; na no nginya mũmenyagĩrĩre atĩ mũmũgũri ndarĩmwathaga atekũmũiguĩra tha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>“ ‘O na angĩaga gũkũũrwo na njĩra ĩmwe ya icio, we na ciana ciake no nginya makaarekererio Mwaka wa Jubilii wakinya, <verse number="55" style="v"/>nĩgũkorwo andũ a Isiraeli nĩ ndungata ciakwa. Acio nĩ ndungata ciakwa, iria ndaarutire bũrũri wa Misiri. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Irĩhi rĩa Gwathĩka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:4">Thaam 20:4</ref>; <ref loc="HAB 2:18">Hab 2:18</ref></char>
    </note>“ ‘Mũtikanethondekere mĩhianano kana mwĩrũgamirie mũhianĩre wa kĩndũ kana ihiga rĩamũre rĩa kũhooywo, mũtikaige ihiga rĩacũhie bũrũri-inĩ wanyu atĩ nĩguo mũrĩinamagĩrĩre. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:30">Alaw 19:30</ref>; <ref loc="NUM 20:8">Ndar 20:8</ref></char>
    </note>“ ‘Menyagĩrĩrai Thabatũ ciakwa na mũtĩĩage handũ hakwa harĩa haamũre. Niĩ nĩ niĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 26:5">Kĩam 26:5</ref>; <ref loc="DEU 28:1">Gũcook 28:1</ref>, <ref loc="DEU 28:9">9</ref></char>
    </note>“ ‘Mũngĩrũmĩrĩra kĩrĩra kĩa watho wakwa na mũmenyagĩrĩre gwathĩkagĩra maathani makwa, <verse number="4" style="v"/>nĩngamuuragĩria mbura imera ciayo ciakinya, na mĩgũnda yanyu nĩrĩciaraga irio, nayo mĩtĩ ya mĩgũnda yanyu ĩciarage maciaro mayo. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:11">Gũcook 6:11</ref>; <ref loc="LEV 25:18">Alaw 25:18</ref></char></note>Mũrĩhũũraga ngano yanyu mũgakinyĩria magetha ma thabibũ, namo magetha ma thabibũ magakinyĩria hĩndĩ ya mahaanda, na mũrĩrĩĩaga irio mũkahũũna, na mũtũũre bũrũri wanyu mũrĩ na thayũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 147:14">Thab 147:14</ref>; <ref loc="HAG 2:9">Hag 2:9</ref>; <ref loc="ISA 17:2">Isa 17:2</ref></char>
    </note>“ ‘Nĩngatũma bũrũri wanyu ũgĩe na thayũ, na mũrĩkomaga gũtarĩ mũndũ ũngĩtũma mwĩtigĩre. Nĩnganiina nyamũ njũru ciehere bũrũri-inĩ wanyu. Nacio itigacooka kuoneka bũrũri-inĩ wanyu. <verse number="7" style="v"/>Nĩmũkaingatithia thũ cianyu, na mũcihoote mbaara-inĩ. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 30:17">Isa 30:17</ref>; <ref loc="DEU 32:30">Gũcook 32:30</ref></char></note>Andũ atano anyu makaahũũra andũ igana, nao andũ anyu igana makaahũũra andũ ngiri ikũmi, nacio thũ nĩ mũgaacihoota mũciũrage na rũhiũ rwa njora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NEH 9:23">Neh 9:23</ref>; <ref loc="GEN 17:6">Kĩam 17:6</ref></char>
    </note>“ ‘Nĩngamuonia ũtugi wakwa, na ndũme mũciarane na mũingĩhe, na nĩngatũũria kĩrĩkanĩro gĩakwa na inyuĩ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:22">Alaw 25:22</ref></char></note>Mũgaakoragwo o mũkĩrĩa magetha ma mwaka mũthiru nginya rĩrĩa mũkaamaruta nja nĩguo mũgĩe na handũ ha kũiga magetha marĩa maragethwo. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:8">Thaam 25:8</ref>; <ref loc="PSA 74:7">Thab 74:7</ref>; <ref loc="1KI 6:13">1Ath 6:13</ref></char></note>Ngaiga gĩikaro gĩakwa gatagatĩ kanyu, na ndikamũthũũra. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 3:8">Kĩam 3:8</ref>; <ref loc="2CO 6:16">2Akor 6:16</ref></char></note>Ngaathiiaga ndĩ gatagatĩ kanyu, nduĩke Ngai wanyu, na inyuĩ mũtuĩke andũ akwa. <verse number="13" style="v"/>Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wanyu, ũrĩa wamũrutire bũrũri wa Misiri, nĩguo mũtige gũtuĩka ngombo cia andũ a Misiri; ndoinangire macooki ma ngingo cianyu ngĩtũma mũhotage gũthiĩ mwĩhaandĩte wega.</para>
  <para style="s1">Kũherithio nĩ Ũndũ wa Kwaga Gwathĩka</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 28:15-68">Gũcook 28:15-68</ref>; <ref loc="MAL 2:2">Mal 2:2</ref></char>
    </note>“ ‘No mũngĩkaaga kũnjigua, mwage kũhingia maathani macio mothe, <verse number="15" style="v"/>na mũngĩrega kĩrĩra gĩakwa kĩa watho na mũthũũre mawatho makwa, na mwage kũhingia maathani makwa, na nĩ ũndũ ũcio mũthũkie kĩrĩkanĩro gĩakwa-rĩ, <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:22">Gũcook 28:22</ref>, <ref loc="DEU 28:35">35</ref>; <ref loc="1SA 2:33">1Sam 2:33</ref></char></note>Niĩ na niĩ nĩngamwĩka maũndũ maya: Nĩngamũrehere kĩmako, na ndĩmũrehere ndwari cia kũmũniina na ũndũ wa kũhiũha kwa mĩĩrĩ kũrĩa gũkaamũte maitho, na gũtũme mũũrwo nĩ hinya. Mũkaahaanda mbeũ tũhũ, nĩ ũndũ ikaarĩagwo nĩ thũ cianyu. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 106:41">Thab 106:41</ref>; <ref loc="DEU 28:7">Gũcook 28:7</ref>; <ref loc="ISA 30:17">Isa 30:17</ref></char></note>Nĩngamũrũithia ndĩmũũkĩrĩre nĩguo mũhootwo nĩ thũ cianyu; arĩa mamũthũire nĩo makaamwathaga, na mũkooraga hatarĩ mũndũ ũmũingatithĩtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“ ‘Angĩkorwo o na mwekwo maũndũ macio mũtikanjigua-rĩ, ngaakĩrĩrĩria kũmũherithia nĩ ũndũ wa mehia manyu maita mũgwanja. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 25:11">Isa 25:11</ref>; <ref loc="EZK 24:21">Ezek 24:21</ref>; <ref loc="AMO 6:8">Amos 6:8</ref></char></note>Nĩnganiina rũngʼathio rwa mwĩtĩĩo wanyu, na ndũme matu matuĩke ta cuuma, nayo thĩ yũme ĩtuĩke ta gĩcango. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 127:1">Thab 127:1</ref>; <ref loc="MIC 6:15">Mik 6:15</ref></char></note>Mũkaahũthĩra hinya wanyu o tũhũ, tondũ tĩĩri wanyu ndũkagethwo kĩndũ, kana mĩtĩ ya bũrũri wanyu ĩciare maciaro mayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“ ‘Ningĩ mũngĩthiĩ na mbere na mĩthiĩre ya kũnemera, na mwage kũnjigua, nĩngakĩrĩrĩria kũmũingĩhĩria mahũũra mangĩ maita mũgwanja o ũrĩa mehia manyu magĩrĩirwo nĩ kũherithio. <verse number="22" style="v"/>Nĩngamũrehere nyamũ cia gĩthaka imũũkĩrĩre, nacio imũtunye ciana cianyu, na iniine ngʼombe cianyu, o na itũme mũigana wanyu ũnyiihe ũũ atĩ barabara cianyu ciage andũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 2:30">Jer 2:30</ref>; <ref loc="ZEP 3:2">Zef 3:2</ref></char>
    </note>“ ‘Ningĩ kũngĩkorwo o na mwekwo maũndũ macio no mũkaarega kũnjookerera na mũgĩthiĩ na mbere kũnjũkĩrĩra-rĩ, <verse number="24" style="v"/>niĩ na niĩ nĩngamũũkĩrĩra, na nĩngakĩrĩrĩria kũmũhũũra nĩ ũndũ wa mehia manyu maita mangĩ mũgwanja. <verse number="25" style="v"/>Nĩngamũrehithĩria rũhiũ rwa njora rũrĩhĩrie kĩrĩkanĩro kĩrĩa mũthũkĩtie. Muorĩra matũũra-inĩ marĩa manene manyu, nĩngamũrehithĩria mũthiro thĩinĩ wanyu, na ndĩmũrekererie moko-inĩ ma thũ cianyu. <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 105:16">Thab 105:16</ref>; <ref loc="MIC 6:14">Mik 6:14</ref></char></note>Rĩrĩa ngaamwehereria makũmbĩ manyu ma irio, andũ-a-nja ikũmi makaarugagĩra mĩgate yanyu riiko rĩmwe, nao macooke kũmũrehera mĩgate ĩyo ĩthimĩtwo na ratiri. Mũkaamĩrĩĩaga na mũtihũũne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“ ‘Ningĩ kũngĩkorwo o na mwekwo maũndũ macio mũtikanjigua-rĩ, no mũthiĩ o na mbere kũnjũkĩrĩra, <verse number="28" style="v"/>niĩ na niĩ nĩngamũũkĩrĩra na marakara na niĩ mwene ngĩrĩrĩrie kũmũherithia maita mangĩ mũgwanja nĩ ũndũ wa mehia manyu. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 6:29">2Ath 6:29</ref>; <ref loc="DEU 28:53">Gũcook 28:53</ref></char></note>Mũkaarĩĩaga nyama cia ariũ na aarĩ anyu. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:4">2Maũ 34:4</ref>; <ref loc="EZK 6:3">Ezek 6:3</ref>, <ref loc="EZK 6:6">6</ref>; <ref loc="JER 50:2">Jer 50:2</ref></char></note>Ningĩ nĩngananga kũndũ kwanyu kũrĩa gũtũũgĩru, na ndemange magongona manyu ma ũbani na njooke njigĩrĩre ciimba cianyu igũrũ rĩa mĩhianano ĩyo yanyu ĩtarĩ muoyo, na ndĩmũthũũre. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 74:3-7">Thab 74:3-7</ref>; <ref loc="AMO 5:21">Amos 5:21</ref>, <ref loc="AMO 5:22">22</ref></char></note>Matũũra manyu marĩa manene nĩngamananga na handũ hanyu harĩa haamũre ndĩhoonũhe, o na ndigakenio nĩ mũtararĩko mwega wa maruta manyu. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 9:11">Jer 9:11</ref>; <ref loc="1KI 9:8">1Ath 9:8</ref>; <ref loc="EZK 5:14">Ezek 5:14</ref></char></note>Nĩngonũha bũrũri ũcio, nginya thũ cianyu iria itũũraga kuo igege. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:27">Gũcook 4:27</ref>; <ref loc="JER 42:16">Jer 42:16</ref></char></note>Nĩngamũharagania ndũrĩrĩ-inĩ na njomore rũhiũ rwakwa rwa njora ndĩmũingatithie. Naguo bũrũri wanyu ndĩũnũhe, namo matũũra manyu marĩa manene ndĩmanange. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 1:7">Isa 1:7</ref>; <ref loc="2CH 36:21">2Maũ 36:21</ref></char></note>Thuutha ũcio, bũrũri ũcio nĩũgakenera mĩaka ya Thabatũ hĩndĩ ĩyo yothe ũgaakorwo ũkirĩte ihooru, na inyuĩ mũrĩ bũrũri-inĩ wa thũ cianyu; naguo bũrũri nĩũkahurũka, na ũkenere thabatũ ciaguo. <verse number="35" style="v"/>Ihinda rĩrĩa bũrũri ũcio ũgaakorwo ũkirĩte ihooru, nĩũkahurũka kũrĩa wagĩte kũhurũka hĩndĩ ya Thabatũ iria mwatũũrĩte kuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 13:25">Ayub 13:25</ref>; <ref loc="EZK 21:7">Ezek 21:7</ref></char>
    </note>“ ‘Nao arĩa anyu magaatigara, nĩngatũma ngoro ciao inyiitwo nĩ guoya marĩ mabũrũri-inĩ macio ma thũ ciao, o nginya ithangũ rĩabarabario nĩ rũhuho rĩgatũma moore. Nao makooraga o ta ũrĩa mũndũ ooragĩra rũhiũ rwa njora, na nĩmakagũũaga o na gũtarĩ mũndũ ũmaingatithĩtie. <verse number="37" style="v"/>Makaahĩnganaga makĩũra o ta andũ maroorĩra rũhiũ rwa njora o na gũtarĩ mũndũ ũmaingatithĩtie. Nĩ ũndũ ũcio mũtikahota gwĩtiiria thũ cianyu. <verse number="38" style="v"/>Mũgaathirĩra kũu ndũrĩrĩ-inĩ; bũrũri wa thũ cianyu ũkaamũrĩa ũmũniine. <verse number="39" style="v"/>Nao andũ anyu arĩa magaatigara nĩmakoorwo nĩ hinya marĩ kũu bũrũri-inĩ ũcio wa thũ ciao nĩ ũndũ wa mehia mao; o na ningĩ nĩ ũndũ wa mehia ma maithe mao, nĩ makoorwo nĩ hinya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 32:5">Thab 32:5</ref>; <ref loc="NEH 9:2">Neh 9:2</ref>; <ref loc="1JN 1:9">1Joh 1:9</ref></char>
    </note>“ ‘No mangĩkoimbũra mehia mao na mehia ma maithe mao, o na mehia ma kũnemera na ma kũnjũkĩrĩra, <verse number="41" style="v"/>kũrĩa gwatũmire ndĩmookĩrĩre nginya ngĩmatwarithia bũrũri wa thũ ciao, thuutha ũcio rĩrĩa ngoro icio ciao nyũmũ ikenyiihia na ciĩtĩkĩre ihũũra rĩa mehia mao-rĩ, <verse number="42" style="v"/>nĩngaririkana kĩrĩkanĩro gĩakwa na Jakubu, na kĩrĩkanĩro gĩakwa na Isaaka, na kĩrĩkanĩro gĩakwa na Iburahĩmu, na ndirikane bũrũri ũcio. <verse number="43" style="v"/>Nĩgũkorwo bũrũri ũcio nĩũgatiganĩrio nĩo, naguo nĩũgakenera Thabatũ ciaguo rĩrĩa ũgaakira ihooru ũtarĩ nao. Nĩmakarĩhio mehia mao nĩ ũndũ nĩmaregire mawatho makwa na magĩthũũra kĩrĩra gĩakwa kĩa watho. <verse number="44" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:31">Gũcook 4:31</ref>; <ref loc="ROM 11:2">Arom 11:2</ref></char></note>No rĩrĩ, o na gũtariĩ ũguo, hĩndĩ ĩyo marĩ bũrũri-inĩ wa thũ ciao, ndikamarega kana ndĩmathũũre biũ ũndũ ũngĩtũma ndĩmaniine biũ, thũkie kĩrĩkanĩro gĩakwa nao. Niĩ nĩ niĩ Jehova Ngai wao. <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26:45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 6:8">Thaam 6:8</ref></char></note>No nĩ ũndũ wao, nĩngaririkana kĩrĩkanĩro gĩakwa na maithe mao, arĩa ndaarutire bũrũri wa Misiri mbere ya ndũrĩrĩ nĩgeetha nduĩke Ngai wao. Niĩ nĩ niĩ Jehova.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26:46 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 7:38">Alaw 7:38</ref>; <ref loc="GEN 28:20">Kĩam 28:20</ref></char>
    </note>Icio nĩcio irĩra cia watho wa kũrũmĩrĩrwo, na matuĩro ma ciira na mawatho marĩa Jehova aarĩkanĩire na andũ a Isiraeli Kĩrĩma-inĩ gĩa Sinai, akĩĩra Musa amamenyithanie kũrĩ andũ a Isiraeli.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Gũkũũra Kĩndũ Kĩamũrĩirwo Jehova</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ningĩ Jehova akĩĩra Musa atĩrĩ, <verse number="2" style="v"/>“Arĩria andũ a Isiraeli, ũmeere atĩrĩ: ‘Mũndũ o wothe angĩkeehĩta mwĩhĩtwa wa mwanya wa kwamũrĩra Jehova andũ, na ũndũ wa kũruta indo iria ciiganĩire iruta rĩu, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:13">Thaam 30:13</ref></char></note>nĩũgaatua irĩhi rĩa mũndũ mũrũme wa kuuma mĩaka mĩrongo ĩĩrĩ nginya mĩaka mĩrongo ĩtandatũ rĩkorwo rĩrĩ cekeri mĩrongo ĩtano cia betha,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta nuthu kilo (0.5)</char></note> kũringana na cekeri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu ikũmi na ĩmwe na nuthu (11:5)</char></note> ya handũ-harĩa-haamũre, <verse number="4" style="v"/>na aakorwo nĩ mũndũ-wa-nja, ũgaatua irĩhi rĩkorwo rĩrĩ cekeri mĩrongo ĩtatũ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:4 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu 330</char></note> <verse number="5" style="v"/>Aakorwo nĩ mũndũ wa kuuma mĩaka ĩtano nginya mĩrongo ĩĩrĩ, ũgaatua irĩhi rĩa mũndũ mũrũme rĩtuĩke nĩ cekeri mĩrongo ĩĩrĩ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:5 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu 220</char></note> na irĩhi rĩa mũndũ-wa-nja nĩ cekeri ikũmi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:5 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu 110</char></note> <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:16">Ndar 18:16</ref></char></note>Aakorwo nĩ mũndũ wa kuuma mweri ũmwe nginya mĩaka ĩtano, ũgaatua irĩhi rĩa kahĩĩ rĩtuĩke nĩ cekeri ithano cia betha,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:6 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu 55</char></note> na irĩhi rĩa kairĩtu nĩ cekeri ithatũ cia betha.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:6 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu 33</char></note> <verse number="7" style="v"/>Aakorwo nĩ mũndũ wa mĩaka mĩrongo ĩtandatũ kana makĩrĩa, ũgaatua irĩhi rĩa mũndũ mũrũme rĩtuĩke nĩ cekeri ikũmi na ithano,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:7 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu 165</char></note> na rĩa mũndũ-wa-nja nĩ cekeri ikũmi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:7 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta giramu 110</char></note> <verse number="8" style="v"/>Angĩkorwo mũndũ ũrĩa wĩhĩtĩte mwĩhĩtwa nĩ mũthĩĩni mũno ndaangĩhota kũrĩha irĩhi rĩrĩa rĩtuĩtwo, nĩagatwara mũndũ ũcio kũrĩ mũthĩnjĩri-Ngai, ũrĩa ũgaatua irĩhi rĩrĩa mũndũ ũcio wĩhĩtĩte mwĩhĩtwa angĩhota kũrĩha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ ‘Angĩkorwo kĩndũ kĩrĩa eeranĩire na mwĩhĩtwa nĩ nyamũ ĩngĩĩtĩkĩrĩka ĩrĩ iruta kũrĩ Jehova, nyamũ ta ĩyo ĩheanĩtwo kũrĩ Jehova ĩrĩtuĩkaga nĩ nyamũre. <verse number="10" style="v"/>Ndakanamĩkũũranie kana amĩgarũranie, aige ĩrĩa njega ithenya rĩa ĩrĩa njũru, kana aige ĩrĩa njũru ithenya rĩa ĩrĩa njega; angĩgakũũrania nyamũ ĩyo na ĩngĩ, cierĩ ĩyo ya mbere na ĩyo ya gũkũũranio nĩigatuĩka nyamũre. <verse number="11" style="v"/>Angĩkorwo kĩndũ kĩu ehĩtĩte kũruta nĩ nyamũ ĩrĩ na thaahu, ĩrĩa ĩtangĩĩtĩkĩrĩka ĩrĩ iruta kũrĩ Jehova,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:11 </char><char style="ft" closed="false">Nyamũ iria ciarĩ thaahu nĩ ta ngamĩĩra, mbarathi, na ndigiri.</char></note> nyamũ ĩyo no nginya ĩtwarĩrwo mũthĩnjĩri-Ngai, <verse number="12" style="v"/>ũrĩa ũgaatua kana nĩ njega kana ti njega. Thogora ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai agaatua, ũcio nĩguo ũgaatuĩka thogora wayo. <verse number="13" style="v"/>Angĩkorwo mwene no ende gũkũũra nyamũ ĩyo, no nginya ongerere gĩcunjĩ kĩngĩ gĩa ithano harĩ thogora ũrĩa ũtuĩtwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘Mũndũ angĩamũra nyũmba yake ĩrĩ kĩndũ kĩamũrĩirwo Jehova, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua itua kana nĩ njega kana ti njega. Thogora ũrĩa mũthĩnjĩri-Ngai agaatua, ũcio nĩguo ũgaatuĩka thogora wayo. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 27:13">Alaw 27:13</ref>, <ref loc="LEV 27:20">20</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa wamũrĩte nyũmba yake angĩmĩkũũra-rĩ, no nginya ongerere gĩcunjĩ kĩngĩ gĩa ithano gĩa thogora wayo, nayo nyũmba ĩyo nĩĩgatuĩka yake rĩngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Angĩkorwo mũndũ nĩakamũrĩra Jehova gĩcunjĩ kĩa mũgũnda wa nyũmba yao, thogora waguo ũgaatuuo kũringana na mbeũ iria ingĩhaandwo, nacio nĩ cekeri mĩrongo ĩtano cia betha, iria arĩ kĩbaba kĩmwe kĩa omeri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:16 </char><char style="ft" closed="false">nĩ ta kilo 220</char></note> ya mbeũ cia cairi. <verse number="17" style="v"/>Angĩkaamũra mũgũnda wake Mwaka-inĩ wa Jubilii, thogora ũrĩa ũtuĩtwo nĩguo ũgaatuĩka thogora waguo. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:15">Alaw 25:15</ref></char></note>No angĩamũra mũgũnda wake thuutha wa Jubilii, mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua thogora kũringana na mĩaka ĩrĩa ĩtigarĩte Jubilii ĩrĩa ĩngĩ ĩgĩgaakinya, naguo thogora waguo nĩũkanyihanyiihio. <verse number="19" style="v"/>Mũndũ ũcio wamũrĩte mũgũnda wake angĩenda kũũkũũra, nĩakongerera gĩcunjĩ kĩngĩ gĩa ithano harĩ thogora waguo, mũgũnda ũcio ũcooke ũtuĩke wake rĩngĩ. <verse number="20" style="v"/>No rĩrĩ, angĩkorwo ndegũkũũra mũgũnda ũcio, kana aakorwo nĩawendeirie mũndũ ũngĩ, mũgũnda ũcio ndũrĩ hĩndĩ ũgaakũũrwo o na rĩ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:14">Ndar 18:14</ref>; <ref loc="EZK 44:29">Ezek 44:29</ref></char></note>Rĩrĩa mũgũnda ũcio ũkaarekererio Mwaka-inĩ wa Jubilii, nĩũgatuĩka mwamũre, o ta mũgũnda wamũrĩirwo Jehova; ũgaatuĩka mũgũnda wa athĩnjĩri-Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“ ‘Ningĩ mũndũ angĩkaamũrĩra Jehova mũgũnda ũrĩa agũrĩte, na ti mũgũnda wa nyũmba yao, <verse number="23" style="v"/>mũthĩnjĩri-Ngai nĩagatua thogora waguo nginya Mwaka wa Jubilii, nake mũndũ ũcio nĩakarĩha irĩhi rĩu mũthenya ũcio taarĩ kĩndũ kĩamũrĩirwo Jehova. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:28">Alaw 25:28</ref></char></note>Mwaka-inĩ wa Jubilii, mũgũnda ũcio nĩũgacookerera mwene ũrĩa wamwendeirie, ũrĩa warĩ mwene mũgũnda ũcio. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:13">Thaam 30:13</ref>; <ref loc="EZK 45:12">Ezek 45:12</ref></char></note>Thogora wothe ũrĩtuagwo kũringana na cekeri ya handũ-harĩa-haamũre, nacio nĩ geera mĩrongo ĩĩrĩ harĩ cekeri ĩmwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Na rĩrĩ, gũtirĩ mũndũ ũngĩamũrĩra Jehova irigithathi rĩa nyamũ, nĩ ũndũ marigithathi mothe nĩ ma Jehova; arĩ ndegwa, kana ngʼondu, icio nĩ cia Jehova. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 27:11">Alaw 27:11</ref></char></note>Angĩkorwo nĩ nyamũ ĩmwe ya iria irĩ thaahu, no amĩgũre na thogora ũrĩa ĩtuĩrĩirwo, ongerere gĩcunjĩ kĩngĩ gĩa ithano harĩ thogora ũcio. Aakorwo ndekũmĩkũũra, nyamũ ĩyo nĩĩkeendio na thogora ũrĩa ũtuĩtwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 6:17-19">Josh 6:17-19</ref>
      </char>
    </note>“ ‘No gũtirĩ kĩndũ kĩa mũndũ kĩrĩa aamũrĩire Jehova, arĩ mũndũ, kana nyamũ, kana mũgũnda wa nyũmba yao, kĩngĩendio kana gĩkũũrwo; indo ciothe ciamũrĩirwo Jehova nĩ nyamũre harĩ Jehova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Na rĩrĩ, gũtirĩ mũndũ wamũrĩirwo kũũragwo ũngĩkũũrwo; no nginya ooragwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 18:26">Ndar 18:26</ref>; <ref loc="MAL 3:8">Mal 3:8</ref>; <ref loc="ISA 6:13">Isa 6:13</ref></char>
    </note>“ ‘Gĩcunjĩ gĩa ikũmi kĩa indo ciothe cia kuuma mũgũnda, arĩ ngano ya mũgũnda kana maciaro ma mĩtĩ, nĩ kĩa Jehova; gĩcunjĩ kĩu kĩamũrĩirwo Jehova. <verse number="31" style="v"/>Mũndũ angĩgakũũra gĩcunjĩ gĩake gĩa ikũmi, no nginya akongerera gĩcunjĩ kĩngĩ gĩa ithano harĩ thogora ũrĩa ũtuĩtwo. <verse number="32" style="v"/>Gĩcunjĩ gĩa ikũmi gĩothe kĩa rũũru rwa ngʼombe kana rwa mbũri, nyamũ ya ikũmi yothe ĩrĩa ĩhĩtũkagĩra rungu rwa rũthanju rwa mũrĩithi nĩĩkamũrĩrwo Jehova. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 27:10">Alaw 27:10</ref>; <ref loc="NUM 18:21">Ndar 18:21</ref></char></note>Mũndũ ndagathuure ĩrĩa njega kana ĩrĩa njũru, kana akũũranie. Angĩgakũũrania nyamũ ĩyo na ĩngĩ, cierĩ, ya mbere na ĩyo ya gũkũũranio, nĩ igaatuĩka nyamũre, na icio itingĩkũũrwo.’ ”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 19:11">Thaam 19:11</ref>; <ref loc="ACT 7:38">Atũm 7:38</ref></char>
    </note>Macio nĩmo maathani marĩa Jehova aaheire Musa Kĩrĩma-inĩ gĩa Sinai makoniĩ andũ a Isiraeli.</para>
</usx>
