<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ROM" style="id">- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Aroma</para>
  <para style="toc1">Aroma</para>
  <para style="toc2">Aroma</para>
  <para style="toc3">Arom</para>
  <para style="mt1">MARŨA MA PAŨLŨ KŨRĨ AROMA</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Paũlũ aandĩkire ibuku rĩĩrĩ nĩguo emenyithanie kũrĩ kanitha ũrĩa warĩ Roma. Paũlũ ndaaceerete itũũra rĩĩrĩ rĩarĩ igweta mbere ĩyo, o na gũtuĩka nĩoĩ Akristiano aingĩ arĩa maatũũraga kuo, na nĩataanyaga kũmaceerera o narua (15:22–16:21). Paũlũ nĩameerire atĩ we aarĩ mũtũmwo wa kũhunjia Ũhoro-ũrĩa-Mwega (1:1), na atĩ ũhoro ũrĩa aahunjagia nĩguo warĩ na hinya wa Ngai wa kũhonokia andũ arĩa othe metĩkĩtie, marĩ Ayahudi kana marĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ (1:16).</para>
  <para style="ip">Paũlũ nĩaririkanirie athomi a marũa maya atĩ, “Nĩgũkorwo andũ othe nĩmehĩtie na makanyiihĩrwo nĩ riiri wa Ngai” (3:23). No tũngĩtĩkĩrĩka atĩa nĩ Ngai? Gĩkĩ nĩkĩo kĩũria kĩrĩa Paũlũ acooketie thĩinĩ wa marũa maya. Aambĩrĩirie na kuonania atĩ andũ othe nĩmagĩĩte gwĩka ũrĩa Ngai endaga. Ayahudi nĩmagĩĩte gwathĩkĩra watho wa Musa, nao andũ-a-Ndũrĩrĩ nĩmagĩĩte gwĩciiria ũhoro wa Ngai, o na gũtuĩka Ngai nĩeguũrĩtie kũrĩ o na njĩra nyingĩ (1:18–3:20).</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Mũtũmwo Paũlũ.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Kwĩmenyithania <char style="ior"><ref loc="ROM 1:1-17">1:1-17</ref></char></para>
  <para style="io1">· Ũhoro wa mehia, na ũhonokio nĩ ũndũ wa wĩtĩkio thĩinĩ wa Kristũ <char style="ior"><ref loc="ROM 1:18-5:21">1:18–5:21</ref></char></para>
  <para style="io1">· Ũhootani kuuma harĩ mehia nĩ ũndũ wa hinya wa Kristũ <char style="ior"><ref loc="ROM 6:1-8:39">6:1–8:39</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mũbango wa Ngai harĩ Ayahudi <char style="ior"><ref loc="ROM 9:1-11:36">9:1–11:36</ref></char></para>
  <para style="io1">· Kwĩhaanda, na mũtũũrĩre wa Mũkristiano <char style="ior"><ref loc="ROM 12:1-15:13">12:1–15:13</ref></char></para>
  <para style="io1">· Maũndũ ma kũrĩkĩrĩria <char style="ior"><ref loc="ROM 15:14-16:27">15:14–16:27</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref>; <ref loc="1CO 1:1">1Akor 1:1</ref>; <ref loc="ROM 15:6">Arom 15:6</ref></char>
    </note>Nĩ niĩ Paũlũ, ndungata ya Kristũ Jesũ, o niĩ njĩtĩĩtwo nduĩke mũtũmwo, na ngaamũrwo hunjagie Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa Ngai, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:6">Agal 3:6</ref>; <ref loc="LUK 1:70">Luk 1:70</ref></char></note>o Ũhoro-ũrĩa-Mwega eeranĩire o mbere na tũnua twa anabii ake thĩinĩ wa Maandĩko marĩa Matheru, <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:14">Joh 1:14</ref>; <ref loc="MAT 1:1">Math 1:1</ref></char></note>ũrĩa ũkoniĩ Mũrũwe, ũrĩa ta mũndũ warĩ wa rũciaro rwa Daudi. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:3">Math 4:3</ref>; <ref loc="1CO 1:2">1Akor 1:2</ref></char></note>Na rĩrĩ, Roho wa ũtheru nĩonanirie na ũhoti atĩ Jesũ Kristũ nĩ Mũrũ wa Ngai tondũ wa ũrĩa aariũkire akiuma kũrĩ arĩa akuũ: o we Jesũ Kristũ Mwathani witũ. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref>; <ref loc="ACT 6:7">Atũm 6:7</ref></char></note>kũgerera we Ngai nĩatũheete wega wake, na agatũhe ũhoti ta atũmwo nĩguo twĩre andũ-a-Ndũrĩrĩ ciothe kũndũ guothe ũrĩa Ngai amekĩire, nĩguo mamwĩtĩkie na mamwathĩkĩre, nĩguo matũme rĩĩtwa rĩake rĩgoocagwo. <verse number="6" style="v"/>O na inyuĩ mũrĩ amwe a acio metĩtwo matuĩke a Jesũ Kristũ.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 1:3">1Akor 1:3</ref>; <ref loc="1TH 1:4">1Athe 1:4</ref></char>
    </note>Ndĩramwandĩkĩra marũa maya inyuothe arĩa mũrĩ kũu Roma, o inyuĩ mwendetwo nĩ Ngai, na mũgetwo mũtuĩke andũ aamũre:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Wega na thayũ kuuma kũrĩ Ngai Ithe witũ, na kuuma kũrĩ Mwathani Jesũ Kristũ, iroikara na inyuĩ.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Kwĩrirĩria Gũceera Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 1:14">1Akor 1:14</ref>; <ref loc="EPH 1:16">Aef 1:16</ref>; <ref loc="ROM 10:18">Arom 10:18</ref></char>
    </note>O mbere nĩngũcookeria Ngai wakwa ngaatho thĩinĩ wa Jesũ Kristũ nĩ ũndũ wanyu inyuothe, tondũ ũhoro wa wĩtĩkio wanyu nĩũmenyithanĩtio thĩ yothe. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 1:3">2Tim 1:3</ref>; <ref loc="JHN 16:19">Joh 16:19</ref></char></note>Ngai, ũrĩa niĩ ndungatagĩra na ngoro yakwa yothe na ũndũ wa kũhunjia Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa Mũrũwe-rĩ, nĩwe mũira wakwa wa ũrĩa ndũũraga ndĩmũririkanaga <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:22">Arom 15:22</ref></char></note>mahooya-inĩ makwa hĩndĩ ciothe; na nĩndĩrahooya atĩ rĩu nĩ ũndũ wa kwenda kwa Ngai no hingũrĩrwo njĩra nĩguo njũke kũrĩ inyuĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 1:7">1Akor 1:7</ref>
      </char>
    </note>Nĩndĩrerirĩria mũno tuonane na inyuĩ nĩgeetha ndĩmũgaĩre iheo cia kĩĩroho nĩguo muongererwo hinya, <verse number="12" style="v"/>ũguo nĩ kuuga atĩ inyuĩ na niĩ tũgĩe na ũhoro wa kũũmanĩrĩria, o mũndũ omĩrĩrie mũndũ ũrĩa ũngĩ na wĩtĩkio wake. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 11:25">Arom 11:25</ref>; <ref loc="ROM 7:1">Arom 7:1</ref>; <ref loc="2TI 1:8">2Tim 1:8</ref></char></note>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, ndikwenda mwage kũmenya atĩ nĩ mahinda maingĩ ndanabanga kũmũceerera (no ndanagirĩrĩrio gwĩka ũguo nginya rĩu) nĩgeetha ngĩe na maciaro thĩinĩ wanyu, o ta ũrĩa ngĩĩte na maciaro thĩinĩ wa andũ-a-Ndũrĩrĩ iria ingĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Niĩ haana ta ndĩ na thiirĩ na Ayunani o na arĩa matarĩ Ayunani,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="ft" closed="false">Ayunani maarĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa maaragia rũthiomi rwa Kĩyunani kana arĩa maarũmagĩrĩra mũtũũrĩre wa Ayunani.</char></note> ningĩ ngagĩa na thiirĩ wa andũ arĩa oogĩ o na arĩa matarĩ oogĩ. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:20">Arom 15:20</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio nĩkĩo ndĩriragĩria mũno kũhunjia Ũhoro-ũrĩa-Mwega o na kũrĩ inyuĩ arĩa mũtũũraga Roma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 1:18">1Akor 1:18</ref>
      </char>
    </note>Niĩ ndingĩconokera Ũhoro-ũrĩa-Mwega, tondũ nĩguo hinya wa Ngai wa gũtũma mũndũ o wothe ũrĩa ũwĩtĩkĩtie ahonoke: O mbere Ayahudi, na thuutha wao nĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:21">Arom 3:21</ref>; <ref loc="GAL 3:11">Agal 3:11</ref></char></note>Nĩgũkorwo thĩinĩ wa Ũhoro-ũrĩa-Mwega, ũthingu ũrĩa uumĩte kũrĩ Ngai nĩũguũrĩtio, na nĩguo ũthingu ũrĩa wonekaga na ũndũ wa gwĩtĩkia kuuma o kĩambĩrĩria nginya kĩrĩkĩro, o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ: “Mũndũ ũrĩa mũthingu arĩtũũraga muoyo nĩ ũndũ wa gwĩtĩkia.”</para>
  <para style="s1">Mangʼũrĩ ma Ngai harĩ Kĩrĩndĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 5:6">Aef 5:6</ref>; <ref loc="REV 19:5">Kũg 19:5</ref></char>
    </note>Mangʼũrĩ ma Ngai nĩmaguũrĩtio kuuma igũrũ mokĩrĩre ũhoro wothe wa andũ kũregana na Ngai, na waganu wa andũ arĩa magiragĩrĩria ũhoro-ũrĩa-wa-ma na ũndũ wa waganu wao, <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 14:17">Atũm 14:17</ref></char></note>nĩgũkorwo maũndũ ma Ngai marĩa mangĩmenyeka nĩo matiagĩte kũmenyeka nĩo, tondũ Ngai nĩwe wamamenyithirie. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 19:1-6">Thab 19:1-6</ref>; <ref loc="ROM 2:1">Arom 2:1</ref></char></note>Nĩgũkorwo kuuma rĩrĩa thĩ yombirwo, maũndũ ma Ngai marĩa matonekaga, na nĩmo hinya wake wa tene na tene, o na ũngai wake, nĩmarĩkĩtie kuoneka o wega, na makamenyeka nĩ ũndũ wa indo iria ciombirwo, nĩgeetha andũ matikagĩe na kĩĩgwatio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 2:5">Jer 2:5</ref>; <ref loc="EPH 4:17">Aef 4:17</ref>, <ref loc="EPH 4:18">18</ref></char>
    </note>Tondũ o na harĩa maamenyete Ngai, matiigana kũmũgooca taarĩ Ngai, kana makĩmũcookeria ngaatho, no meciiria mao maatuĩkire ma tũhũ, nacio ngoro ciao ngĩĩgu ikĩgĩa nduma. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 1:20">1Akor 1:20</ref></char></note>Na o rĩrĩa moigaga atĩ o nĩ oogĩ-rĩ, noguo maatuĩkire irimũ, <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 106:20">Thab 106:20</ref>; <ref loc="JER 2:11">Jer 2:11</ref></char></note>nao magĩkũũrania riiri wa Ngai ũrĩa mũtũũra muoyo na mĩhianano ĩthondeketwo ĩkahaana ta andũ arĩa makuuaga, na nyoni, na nyamũ cia magũrũ mana, o na nyamũ iria itaambaga thĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 4:19">Aef 4:19</ref>; <ref loc="1PE 4:3">1Pet 4:3</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio Ngai akĩmarekereria marũmagĩrĩre merirĩria mao mooru marĩa ngoro ciao cieriragĩria, o na mekage maũndũ ma ũmaraya ma kwagithia mĩĩrĩ yao gĩtĩĩo, mũndũ na ũrĩa ũngĩ. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 44:20">Isa 44:20</ref>; <ref loc="JER 10:14">Jer 10:14</ref></char></note>Nĩmakũũranirie ũhoro-ũrĩa-wa-ma wa Ngai na maheeni, makĩhooya na magĩtungatĩra indo iria ciombirwo handũ ha gũtungatĩra Mũciũmbi, o ũcio wa kũgoocagwo nginya tene. Ameni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 18:22">Alaw 18:22</ref>, <ref loc="LEV 18:23">23</ref>; <ref loc="EPH 4:19">Aef 4:19</ref></char>
    </note>Tondũ wa ũguo-rĩ, Ngai nĩamarekereirie marũmagĩrĩre merirĩria mao mooru ma maũndũ ma thoni. O na andũ-a-nja ao nĩmakũũranirie mũtugo wao ũrĩa wa ndũire na ũrĩa ũtarĩ wa ndũire. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:22">Alaw 18:22</ref>; <ref loc="1CO 6:18">1Akor 6:18</ref></char></note>O nao arũme o ũndũ ũmwe nĩmatiganĩirie mũtugo wao ũrĩa wa ndũire na andũ-a-nja, magaakanagwo nĩ merirĩria mooru ma kwĩriranĩria o ene. Arũme magĩĩka ciĩko cia ũra-thoni na arũme arĩa angĩ, nao nĩmegwatĩire thĩinĩ wa mĩĩrĩ yao ene iherithia rĩrĩa rĩmagĩrĩire nĩ ũndũ wa waganu ũcio wao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:24">Arom 1:24</ref>; <ref loc="1TI 3:3">1Tim 3:3</ref></char>
    </note>Na makĩria ma ũguo-rĩ, tondũ mationire bata wa gũtũũra mamenyete Ngai, nake akĩmarekereria magĩe na meciiria ma ũmaramari, mekage maũndũ marĩa mataagĩrĩirwo nĩ gwĩkwo. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 12:20">2Akor 12:20</ref></char></note>Nao makĩiyũrwo nĩ waganu wa mĩthemba yothe, ũũru, na ũkoroku, na meciiria ma ũmaramari. Makaiyũrwo nĩ ũiru, na ũragani, na ngũĩ, na maheeni, na rũmena. Magatuĩka andũ a mũhuhu, <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 3:2">2Tim 3:2</ref></char></note>na acambania, na athũũri Ngai, na aciinũrani, na egaathi, na etĩĩi, mathugundaga njĩra cia gwĩka ũũru, na andũ matangĩathĩkĩra aciari ao; <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 3:3">2Tim 3:3</ref></char></note>nao ti akuũku wega, na matitĩĩaga ũhoro ũrĩa mũrĩĩkanĩre, na nĩ ooru mũno, na matirĩ tha. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:23">Arom 6:23</ref>; <ref loc="PSA 50:18">Thab 50:18</ref></char></note>Na o na gwatuĩka nĩmooĩ watho wa ũthingu wa Ngai atĩ andũ arĩa mekaga maũndũ ta macio maagĩrĩirwo nĩ gũkua, to gũthiĩ mathiiaga na mbere na gwĩka maũndũ macio tu, no nĩmetĩkanagia na andũ arĩa mekaga maũndũ macio.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ciira wa Ngai wa Kĩhooto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:20">Arom 1:20</ref>; <ref loc="2SA 12:5-7">2Sam 12:5-7</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, wee mũndũ ũyũ ndũrĩ na kĩĩgwatio, wee ũtuagĩra mũndũ ũrĩa ũngĩ ciira, nĩgũkorwo rĩrĩa ũgũtuĩra mũndũ ũngĩ ciira, nĩwe mwene ũretuĩra ciira, tondũ wee ũratuanĩra ciira wĩkaga maũndũ o macio ekaga. <verse number="2" style="v"/>Na nĩtũũĩ atĩ Ngai agaatuĩra andũ arĩa mekaga maũndũ ta macio ciira na kĩhooto. <verse number="3" style="v"/>Tondũ rĩrĩa wee mũndũ ũyũ, ũtuagĩra arĩa angĩ ciira na ũgacooka ũgeeka maũndũ o macio mekaga-rĩ, wee ũgwĩciiria nĩũkahonoka ciira wa Ngai? <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 1:7">Aef 1:7</ref>, <ref loc="EPH 1:18">18</ref>; <ref loc="ROM 3:25">Arom 3:25</ref>; <ref loc="EXO 34:6">Thaam 34:6</ref>; <ref loc="2PE 3:9">2Pet 3:9</ref></char></note>Kana nĩkũnyarara ũnyararĩte ũtugi wake mũnene, na ũkirĩrĩria, na wetereri wake, ũkaaga kũmenya atĩ ũtugi wa Ngai nĩguo ũkũguucagĩrĩria nĩguo wĩrire?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 110:5">Thab 110:5</ref>; <ref loc="REV 6:17">Kũg 6:17</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, nĩ ũndũ wa ũrĩa ũmĩtie ngoro yaku, na ũkarega kwĩrira-rĩ, nĩ mangʼũrĩ ũreigĩra marĩa magagũũkĩrĩra. Nĩgũkorwo mũthenya wa mangʼũrĩ nĩũrooka, rĩrĩa matuĩro ma Ngai ma kĩhooto makaaguũranĩrio. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 62:12">Thab 62:12</ref>; <ref loc="MAT 16:27">Math 16:27</ref></char></note>Nĩ ũndũ Ngai akaarĩha o mũndũ kũringana na maũndũ marĩa aaneka. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 15:53">1Akor 15:53</ref>; <ref loc="2TI 1:10">2Tim 1:10</ref></char></note>Arĩa macaragia kũheo riiri, na gĩtĩĩo, na ũhoro wa kwaga kũbutha, nĩ ũndũ wa gwĩka wega matekũnoga-rĩ, acio nĩakamahe muoyo wa tene na tene. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TH 2:12">2Athe 2:12</ref>; <ref loc="EZK 22:31">Ezek 22:31</ref></char></note>No arĩa eyendi, na nĩmaregaga ũhoro-wa-ma na makarũmagĩrĩra maũndũ mooru-rĩ, acio nĩmagakinyĩrwo nĩ mangʼũrĩ na marakara. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 32:10">Thab 32:10</ref>; <ref loc="ROM 1:16">Arom 1:16</ref></char></note>Nĩgũkaagĩa na thĩĩna na mĩnyamaro kũrĩ andũ othe arĩa mekaga ũũru; mbere kũrĩ Ayahudi, na thuutha kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ; <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 2:9">Arom 2:9</ref></char></note>no riiri, na gĩtĩĩo, na thayũ ikaaheo mũndũ o wothe ũrĩa wĩkaga wega: mbere kũrĩ Ayahudi, na thuutha kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:34">Atũm 10:34</ref></char></note>Nĩgũkorwo Ngai ndatĩĩagĩra andũ maũthĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 9:20">1Akor 9:20</ref>, <ref loc="1CO 9:21">21</ref>; <ref loc="GAL 4:21">Agal 4:21</ref></char>
    </note>Andũ arĩa othe mehagia matarĩ watho-inĩ makaaniinwo matarĩ watho-inĩ, nao arĩa othe mehagia marĩ rungu rwa watho magaatuĩrwo ciira kũringana na watho ũcio. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 1:22">Jak 1:22</ref>, <ref loc="JAS 1:23">23</ref>, <ref loc="JAS 1:25">25</ref></char></note>Nĩgũkorwo ti arĩa maiguaga watho matuagwo athingu maitho-inĩ ma Ngai, no arĩa maathĩkagĩra watho nĩo magaatuuo athingu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:35">Atũm 10:35</ref></char></note>(Ti-itherũ, rĩrĩa andũ-a-Ndũrĩrĩ arĩa matarĩ na watho mekaga maũndũ marĩa watho uugĩte nĩ ũndũ wa ũhoro wao wa mũciarĩre-rĩ, o ene nĩmonanagia nĩmooĩ watho ũcio, o na gũtuĩka matirĩ maũigua <verse number="15" style="v"/>tondũ nĩmonanagia atĩ maũndũ marĩa mabataranagia thĩinĩ wa watho nĩmandĩke ngoro-inĩ ciao, nacio thamiri ciao o nacio ikaruta ũira, namo meciiria mao rĩmwe makamaciirithagia na rĩrĩa rĩngĩ makamaciirĩrĩra.) <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 4:5">1Akor 4:5</ref>; <ref loc="ACT 10:42">Atũm 10:42</ref></char></note>Ũndũ ũyũ ũkooneka mũthenya ũrĩa Ngai, na ũndũ wa Jesũ Kristũ agaatuĩra ciira meciiria ma hitho marĩa marĩ ngoro-inĩ cia andũ, o ta ũrĩa Ũhoro-ũrĩa-Mwega uugĩte, ũrĩa niĩ hunjagia.</para>
  <para style="s1">Ayahudi na Watho</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MIC 3:11">Mik 3:11</ref>; <ref loc="JHN 5:45">Joh 5:45</ref>; <ref loc="JER 8:8">Jer 8:8</ref></char>
    </note>Atĩrĩrĩ, angĩkorwo wee wĩĩtaga Mũyahudi; na ũngĩkorwo wĩhocagia ũhoro-inĩ wa watho na nĩwĩĩrahagĩra ngwatanĩro yaku na Ngai; <verse number="18" style="v"/>angĩkorwo nĩũmenyete ũrĩa endaga, na ũgakũũrana maũndũ marĩa marĩ bata gũkĩra marĩa mangĩ tondũ wa ũrĩa ũrutĩtwo maũndũ ma watho; <verse number="19" style="v"/>angĩkorwo nĩwĩtĩkĩtie atĩ wee ũrĩ mũtongoria wa andũ arĩa atumumu, o na ũtheri wa gũtherera arĩa marĩ nduma-inĩ, <verse number="20" style="v"/>o na mũtaari wa andũ arĩa akĩĩgu, na mũrutani wa tũkenge, tondũ thĩinĩ wa watho ũrĩ na mũhianĩre wa ũrĩa ũmenyo wa ũhoro-wa-ma ũtariĩ; <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 23:3">Math 23:3</ref>, <ref loc="MAT 23:4">4</ref></char></note>hakĩrĩ ũguo-rĩ, wee ũrutaga andũ arĩa angĩ-rĩ, ndũngĩkĩĩruta wee mwene? Wee ũhunjagia atĩ andũ matikaiye-rĩ, wee nĩũiyaga? <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:37">Atũm 19:37</ref></char></note>Wee uugaga atĩ andũ matikanatharanie-rĩ, wee nĩũtharanagia? Wee ũthũire mĩhianano-rĩ, wee nĩũiyaga indo cia hekarũ cia andũ arĩa matooĩ Ngai? <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 2:17">Arom 2:17</ref></char></note>Wee wĩrahagĩra watho-rĩ, nĩũconorithagia Ngai na ũndũ wa kwagarara watho ũcio? <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 52:5">Isa 52:5</ref>; <ref loc="EZK 36:22">Ezek 36:22</ref></char></note>O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ, “Rĩĩtwa rĩa Ngai nĩrĩcambagio thĩinĩ wa andũ-a-Ndũrĩrĩ nĩ ũndũ wanyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 5:3">Agal 5:3</ref>; <ref loc="JER 4:4">Jer 4:4</ref></char>
    </note>Ũhoro wa kũrua nĩ ũrĩ kĩguni ũngĩrũmia ũrĩa watho uugĩte, no ũngĩagarara watho ũcio-rĩ, ũhoro ũcio waku wa kũrua ũtuĩkĩte ta ũtaruĩte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="ft" closed="false">Kũrua kwa arũme kwarĩ rũũri rwa kĩrĩkanĩro kĩrĩa Ngai aathondekire na andũ a Isiraeli.</char></note> <verse number="26" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:4">Arom 8:4</ref></char></note>Angĩkorwo arĩa matarĩ aruu nĩmahingagia maũndũ marĩa mabataranagia thĩinĩ wa watho-rĩ, githĩ acio matiagĩrĩire gũtuuo ta maruĩte? <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 12:41">Math 12:41</ref>, <ref loc="MAT 12:42">42</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa ũtarĩ mũruu mwĩrĩ na nĩahingagia ũrĩa watho uugĩte-rĩ, nĩakamũtuĩra ciira, inyuĩ mwagararaga watho ũcio o na mwakorwo nĩmũruĩte na mũrĩ na watho ũrĩa mwandĩke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 8:39">Joh 8:39</ref>; <ref loc="GAL 6:15">Agal 6:15</ref></char>
    </note>Tondũ-rĩ, Mũyahudi ti ũrĩa wonanagia atĩ nĩ Mũyahudi na igũrũ, nakuo kũrua to kũrĩa gwa kuoneka mwĩrĩ-inĩ. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 10:18">2Akor 10:18</ref></char></note>Aca, Mũyahudi kũna nĩ ũrĩa Mũyahudi ngoro; nakuo kũrua nĩ kũrua kwa ngoro, ũguo nĩ kuuga atĩ nĩ ũhoro wa Roho, no ti wa watho ũrĩa mwandĩke. Kũganwo kwa mũndũ ta ũcio-rĩ, gũtiumaga kũrĩ andũ, no kuumaga kũrĩ Ngai.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Wĩhokeku wa Ngai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gwatuĩka ũguo-rĩ, Mũyahudi agĩkĩrĩte andũ arĩa angĩ na kĩ? Kana bata wa kũrua ũkĩrĩ ũrĩkũ? <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:8">Gũcook 4:8</ref>; <ref loc="PSA 147:19">Thab 147:19</ref></char></note>Hĩ! Ũguni no mũnene na njĩra ciothe! Mbere ya maũndũ mothe, Ayahudi nĩo mehokeirwo ũramati wa ciugo cia Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 4:2">Ahib 4:2</ref>; <ref loc="1TI 2:3">1Tim 2:3</ref></char>
    </note>Ĩ kũngĩkorwo amwe ao nĩmagire kwĩhokeka, kwaga kwĩhokeka kwao, nĩkũngĩatũmire Ngai aage gũtuĩka mwĩhokeku? <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 51:4">Thab 51:4</ref>; <ref loc="JHN 3:3">Joh 3:3</ref></char></note>Kũroaga gũtuĩka ũguo! Ngai arotuĩka wa ma, na mũndũ o wothe atuĩke wa maheeni, o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Nĩguo kuonekage atĩ rĩrĩa ũkwaria,</para>
  <para style="q2">wee waragia maũndũ ma kĩhooto,</para>
  <para style="q2">na ũhootanage rĩrĩa ũgũciirithania.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 6:19">Arom 6:19</ref>; <ref loc="GAL 3:15">Agal 3:15</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, angĩkorwo wagi witũ wa ũthingu nĩũtũmaga ũthingu wa Ngai ũguũrio mũno makĩria-rĩ, tũkiuge atĩa? No tuuge atĩ Ngai ti wa kĩhooto rĩrĩa egũtũkinyĩria mangʼũrĩ make? (Ndĩraaria o ta ũrĩa mũndũ wa gũkũ thĩ angĩaria.) <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 18:25">Kĩam 18:25</ref></char></note>Aca, kũroaga gũtuĩka ũguo! Angĩkorwo ũguo nĩguo kũrĩ-rĩ, Ngai angĩgĩtuĩra thĩ ciira atĩa? <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:4">Arom 3:4</ref></char></note>No mũndũ ahota kuuga atĩrĩ, “Angĩkorwo kũheenania gwakwa no kũingĩhie ũhoro-wa-ma wa Ngai, na nĩ ũndũ ũcio gũtũme riiri wake wongerereke-rĩ, niĩ ngĩtuagĩrwo ciira ta ndĩ mwĩhia nĩkĩ?” <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:1">Arom 6:1</ref></char></note>Nĩ kĩĩ kĩgiragia tuuge, ta ũrĩa tũcambagio atĩ nĩguo tuugaga, o na ta ũrĩa andũ amwe moigaga atĩ nĩguo tuugaga, “Nĩtũtũũre twĩkaga ũũru nĩguo wega woneke”? Acio-rĩ, gũtuĩrwo ciira kwao nĩ gwa kĩhooto.</para>
  <para style="s1">Gũtirĩ Mũndũ o na Ũmwe Mũthingu</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 3:22">Agal 3:22</ref>; <ref loc="PSA 106:6">Thab 106:6</ref></char>
    </note>Tũkiuge atĩa? Ithuĩ Ayahudi tũkĩrĩ ega gũkĩra andũ arĩa angĩ? Aca, tiguo! Nĩtũrĩkĩtie kuonania hau mbere atĩ Ayahudi o hamwe na andũ-a-Ndũrĩrĩ othe nĩmagwĩte hinya-inĩ wa mehia. <verse number="10" style="v"/>O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Gũtirĩ mũndũ mũthingu, gũtirĩ o na ũmwe;</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>gũtirĩ mũndũ ũmenyaga ũndũ,</para>
  <para style="q2">gũtirĩ mũndũ ũrongoragia Ngai.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 14:1">Thab 14:1</ref>
      </char>
    </note>Othe nĩmagarũrũkĩte, makoora,</para>
  <para style="q2">othe hamwe magatuĩka kĩndũ gĩtarĩ bata;</para>
  <para style="q1">gũtirĩ mũndũ wĩkaga wega,</para>
  <para style="q2">gũtirĩ o na ũmwe.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 5:9">Thab 5:9</ref>
      </char>
    </note>“Mĩmero yao ĩhaana ta mbĩrĩra hingũre;</para>
  <para style="q2">nĩmĩ ciao ciaragia o maheeni.”</para>
  <para style="q1">“Mĩromo yao yaragia maũndũ marũrũ ta thumu wa nduĩra.”</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 10:7">Thab 10:7</ref>
      </char>
    </note>“Tũnua twao tũiyũrĩte irumi na ũrũrũ.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>“Mahanyũkaga na magũrũ magaite thakame;</para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v"/>mwanangĩko na kĩeha nĩcio cionanagia kũrĩa magereire,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>nayo njĩra ya thayũ matimĩũĩ.”</para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 36:1">Thab 36:1</ref>
      </char>
    </note>“Hatirĩ wĩtigĩri Ngai maitho-inĩ mao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 10:34">Joh 10:34</ref>; <ref loc="PSA 63:11">Thab 63:11</ref>; <ref loc="EZK 16:63">Ezek 16:63</ref></char>
    </note>Na rĩu-rĩ, nĩtũũĩ atĩ maũndũ marĩa mothe watho uugĩte, merĩtwo andũ arĩa marĩ rungu rwa watho, nĩgeetha kanua o gothe gakirio, nao andũ a thĩ othe matuĩke a gũciirithio nĩ Ngai. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:39">Atũm 13:39</ref>; <ref loc="GAL 2:16">Agal 2:16</ref></char></note>Tondũ wa ũguo-rĩ, gũtirĩ mũndũ o na ũ ũngĩtuuo mũthingu maitho-inĩ ma Ngai nĩ ũndũ wa kũrũmia watho; no rĩrĩ, watho nĩguo ũtũmaga andũ mamenye atĩ nĩmehĩtie.</para>
  <para style="s1">Ũthingu Uumanĩte na Wĩtĩkio</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:17">Arom 1:17</ref>; <ref loc="ACT 10:43">Atũm 10:43</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, rĩu ũthingu uumĩte kũrĩ Ngai nĩũmenyithanĩtio na njĩra ĩngĩ ĩtahutanĩtie na Watho wa Musa, o na gũtuĩka nĩyoimbũrĩtwo o tene nĩ Watho na Anabii. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 10:12">Arom 10:12</ref>; <ref loc="GAL 3:28">Agal 3:28</ref></char></note>Naguo ũthingu ũyũ nĩ ũrĩa uumaga kũrĩ Ngai, na ũheagwo arĩa othe metĩkĩtie na ũndũ wa gwĩtĩkia Jesũ Kristũ. Gũtirĩ ũhoro wa gũthuurania andũ, <verse number="23" style="v"/>nĩgũkorwo andũ othe nĩmehĩtie na makanyiihĩrwo nĩ riiri wa Ngai, <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:14">Joh 1:14</ref>; <ref loc="ROM 4:16">Arom 4:16</ref></char></note>na nĩ ũndũ wa wega wa Ngai magatuuo athingu o ũguo tũhũ, nĩ ũndũ wa ũrĩa maakũũrirwo nĩ Kristũ Jesũ. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:12">Ahib 9:12</ref>, <ref loc="HEB 9:14">14</ref>; <ref loc="LEV 16:10">Alaw 16:10</ref>; <ref loc="PSA 65:3">Thab 65:3</ref></char></note>Ngai aamũrutire arĩ igongona rĩa kũhoroheria mehia na ũndũ wa wĩtĩkio thĩinĩ wa thakame yake. Ngai eekire ũguo nĩgeetha onanie ũthingu wake, tondũ wa ũrĩa mehia ma mbere ĩyo maarekeirwo andũ matekũherithio, nĩ ũndũ wa gũkirĩrĩria kwa Ngai, <verse number="26" style="v"/>nake eekire ũguo nĩgeetha onanie ũthingu wake mahinda-inĩ maya, na kũmenyeke atĩ we nĩ mũthingu, na nĩwe ũtuaga andũ arĩa metĩkĩtie Jesũ athingu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 2:17">Arom 2:17</ref>; <ref loc="1CO 1:29-31">1Akor 1:29-31</ref></char>
    </note>Gwagĩtuĩka ũguo-rĩ, kwĩraha gũkĩrĩ ha? Nĩ kweherie biũ. Kweheretio nĩ ũndũ wa gĩtũmi kĩrĩkũ? Hihi nĩ ũndũ wa kũrũmia watho? Aca, no nĩ ũndũ wa watho ũrĩa wa wĩtĩkio. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:39">Atũm 13:39</ref>; <ref loc="GAL 2:16">Agal 2:16</ref></char></note>Nĩgũkorwo nĩtũrũmĩtie atĩ mũndũ atuagwo mũthingu na ũndũ wa gwĩtĩkia no ti ũndũ wa gwathĩkĩra watho. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:34">Atũm 10:34</ref>; <ref loc="GAL 3:28">Agal 3:28</ref></char></note>Ngai-rĩ, akĩrĩ o Ngai wa Ayahudi oiki? Githĩ Ngai ti wa andũ-a-Ndũrĩrĩ o nao? Ĩĩ, nĩ Ngai wa andũ-a-Ndũrĩrĩ o nao, <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:8">Agal 3:8</ref></char></note>nĩgũkorwo Ngai no ũmwe, na nĩwe ũrĩĩtuaga andũ arĩa maruaga athingu, na ũndũ wa gwĩtĩkia, na arĩa mataruaga nao amatuuage athingu na ũndũ wa gwĩtĩkia o ro ũguo. <verse number="31" style="v"/>Rĩu-rĩ, no twagithie ũhoro wa watho kĩene nĩ ũndũ wa ũhoro wa wĩtĩkio ũcio? Aca, kũroaga gũtuĩka ũguo! Handũ ha ũguo-rĩ, nĩ watho tũgũkĩongerera hinya.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Iburahĩmu gũtuuo Mũthingu nĩ ũndũ wa Gwĩtĩkia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 3:8">Luk 3:8</ref>; <ref loc="ROM 8:31">Arom 8:31</ref></char>
    </note>Iburahĩmu, o ũcio ithe witũ ũhoro-inĩ wa gũciarwo na mwĩrĩ-rĩ, aamenyire atĩa ũhoro ũcio? <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 1:31">1Akor 1:31</ref></char></note>Angĩkorwo, ti-itherũ, Iburahĩmu aatuirwo mũthingu na ũndũ wa ciĩko iria ekaga-rĩ, nĩarĩ na ũndũ wa kwĩrahĩra, no ti mbere ya Ngai. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:6">Kĩam 15:6</ref>; <ref loc="GAL 3:6">Agal 3:6</ref>; <ref loc="JAS 2:23">Jak 2:23</ref></char></note>Nĩgũkorwo Maandĩko marĩa matheru moigĩte atĩa? “Iburahĩmu nĩetĩkirie Ngai, naguo ũndũ ũcio ũgĩtũma atuuo mũthingu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 11:6">Arom 11:6</ref>
      </char>
    </note>Atĩrĩrĩ, hĩndĩ ĩrĩa mũndũ aruta wĩra-rĩ, mũcaara wake ũrĩa aheagwo ndũkoragwo ũrĩ ta kĩheo, no nĩ ta thiirĩ ararĩhwo. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 4:3">Arom 4:3</ref></char></note>No rĩrĩ, mũndũ ũrĩa ũtehokaga maũndũ marĩa ekaga, tiga o gwĩtĩkia Ngai ũrĩa ũtuaga andũ arĩa aaganu athingu-rĩ, wĩtĩkio wa mũndũ ũcio nĩguo atuagĩrwo taarĩ ũthingu. <verse number="6" style="v"/>Ũguo noguo Daudi oigaga rĩrĩa aaragia ũhoro wa kĩrathimo kĩa mũndũ ũrĩa Ngai atuĩte mũthingu hatarĩ ũhoro wa ciĩko, akoiga atĩrĩ:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Kũrathimwo-rĩ, nĩ arĩa</para>
  <para style="q2">marekeirwo mahĩtia mao,</para>
  <para style="q2">namo mehia mao makahumbĩrwo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 32:1-2">Thab 32:1-2</ref>
      </char>
    </note>Kũrathimwo-rĩ, nĩ mũndũ ũrĩa</para>
  <para style="q2">Mwathani atatuaga mwĩhia.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 3:30">Arom 3:30</ref>
      </char>
    </note>Hihi kĩrathimo gĩkĩ no kĩa andũ arĩa maruaga oiki, kana nĩ kĩa o na arĩa mataruaga? Nĩtũkoretwo tũkiuga atĩ wĩtĩkio wa Iburahĩmu nĩguo watũmire atuuo mũthingu. <verse number="10" style="v"/>No aatuirwo mũthingu arĩ na ũhoro ũrĩkũ? Hihi nĩ thuutha wa kũrua, kana nĩ mbere ĩyo? Ti thuutha wa kũrua, no nĩ mbere ĩyo, hĩndĩ ĩrĩa ataaruĩte! <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:10">Kĩam 17:10</ref>, <ref loc="GEN 17:11">11</ref></char></note>Nake agĩcooka akĩamũkĩra rũũri rwa kũrua, rũrĩ mũhũri wa ũthingu ũrĩa aarĩ naguo nĩ ũndũ wa gwĩtĩkia o na hĩndĩ ĩrĩa ataarĩ mũruu. Nĩ ũndũ ũcio agĩtuĩka ithe wa arĩa othe metĩkagia o na matarĩ aruu, nĩgeetha o nao matuuagwo athingu. <verse number="12" style="v"/>Na ningĩ nowe ithe wa andũ arĩa maruaga, arĩa matarĩ atĩ no kũrua maruĩte, no nĩmathiiaga na mũthiĩre wa wĩtĩkio ũrĩa ithe witũ Iburahĩmu aarĩ naguo mbere ya kũrua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 17:4-6">Kĩam 17:4-6</ref>; <ref loc="GAL 3:16">Agal 3:16</ref></char>
    </note>Iburahĩmu ndeerĩirwo kĩĩranĩro atĩ nĩagatuĩka mũgai wa thĩ hamwe na njiaro ciake nĩ ũndũ wa gwathĩkĩra watho, no nĩ ũndũ wa ũthingu ũrĩa uumanaga na wĩtĩkio. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:18">Agal 3:18</ref></char></note>Nĩgũkorwo kũngĩtuĩka atĩ arĩa matũũragio nĩ watho nĩ agai-rĩ, wĩtĩkio ndũkĩrĩ kĩene, nakĩo kĩĩranĩro nĩ gĩa tũhũ, <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:10">Agal 3:10</ref>; <ref loc="ROM 3:20">Arom 3:20</ref></char></note>tondũ watho ũrehaga mangʼũrĩ. Naho harĩa hatarĩ watho hatirĩ ũhoro wa kwagarara watho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 3:8">Luk 3:8</ref>; <ref loc="ROM 3:24">Arom 3:24</ref>; <ref loc="GAL 3:16">Agal 3:16</ref></char>
    </note>Tondũ wa ũguo-rĩ, kĩĩranĩro kiumanaga na wĩtĩkio, nĩgeetha wonekage na ũndũ wa wega wa Ngai, na ũtuĩke wa kũheo kũna njiaro ciothe cia Iburahĩmu, na to arĩa maaheirwo ũhoro wa watho oiki, no nĩ kũrĩ arĩa othe metĩkĩtie ta ũrĩa Iburahĩmu eetĩkĩtie. Nĩgũkorwo Iburahĩmu nĩwe ithe wa arĩa othe metĩkĩtie. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:5">Kĩam 17:5</ref>; <ref loc="1CO 1:28">1Akor 1:28</ref></char></note>Ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ: “Nĩngũtuĩte ithe wa ndũrĩrĩ nyingĩ.” We nĩwe ithe witũ maitho-inĩ ma Ngai, o ũcio Iburahĩmu eetĩkĩtie, o we Ngai ũrĩa ũriũkagia arĩa makuĩte, na waragia ũhoro wa maũndũ marĩa matarĩ ho ta marĩ ho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 15:5">Kĩam 15:5</ref>
      </char>
    </note>Iburahĩmu nĩagĩire na kĩĩrĩgĩrĩro o na harĩa hataarĩ kĩndũ gĩa kwĩrĩgĩrĩra na agĩĩtĩkia, na nĩ ũndũ ũcio agĩtuĩka ithe wa ndũrĩrĩ nyingĩ, o ta ũrĩa erĩtwo atĩrĩ, “Ũguo nĩguo rũciaro rwaku rũkaigana.” <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:11">Ahib 11:11</ref>, <ref loc="HEB 11:12">12</ref>; <ref loc="GEN 17:17">Kĩam 17:17</ref></char></note>Nake o na akĩmenyaga atĩ mwĩrĩ wake watariĩ ta ũrĩ mũkuũ nĩgũkorwo ũkũrũ wake warĩ ta mĩaka igana rĩmwe, na aamenya atĩ nda ya Sara nĩyathirĩte hinya wa gũciara-rĩ, ndaigana kũnyihanyiihĩrwo nĩ wĩtĩkio. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 30:6">1Sam 30:6</ref>; <ref loc="MAT 9:18">Math 9:18</ref></char></note>Nowe ndaigana kũgĩa na nganja ũhoro-inĩ wa wĩtĩkio ũkoniĩ kĩĩranĩro kĩu kĩa Ngai, no wĩtĩkio wake nĩ hinya wongereirwo, nake akĩgooca Ngai, <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 18:14">Kĩam 18:14</ref>; <ref loc="MAT 19:26">Math 19:26</ref></char></note>tondũ nĩetĩkĩtie biũ atĩ Ngai arĩ na hinya wa kũhingia ũrĩa eranĩire. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 4:3">Arom 4:3</ref></char></note>Ũndũ ũcio ũgĩtũma atuuo mũthingu. <verse number="23" style="v"/>Na rĩrĩ, ciugo icio ciandĩkĩtwo atĩrĩ “Nĩatuirwo mũthingu” itiandĩkirwo nĩ ũndũ wake wiki, <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:4">Arom 15:4</ref>; <ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref></char></note>no ciandĩkirwo nĩ ũndũ witũ, ithuĩ arĩa Ngai agaatua athingu, o ithuĩ arĩa twĩtĩkĩtie Ngai ũrĩa wariũkirie Jesũ Mwathani witũ kuuma kũrĩ arĩa akuũ. <verse number="25" style="v"/>We aaneanirwo oragwo nĩ ũndũ wa mehia maitũ, na agĩcooka akĩriũkio nĩgeetha tũtuuo athingu.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Thayũ na Gĩkeno</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 2:14">Luk 2:14</ref>; <ref loc="ROM 3:28">Arom 3:28</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio, kuona atĩ nĩtũtuĩtwo andũ athingu nĩ ũndũ wa gwĩtĩkia-rĩ, tũrĩ na thayũ na Ngai nĩ ũndũ wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 2:18">Aef 2:18</ref>; <ref loc="1CO 15:1">1Akor 15:1</ref></char></note>we ũrĩa ũtũmĩte tũgĩe na mweke wa gũkinya wega-inĩ wa Ngai, harĩa tũrũngiĩ rĩu nĩ ũndũ wa gwĩtĩkia. Na ithuĩ nĩtũkenaga nĩ ũndũ wa kĩĩrĩgĩrĩro kĩrĩa tũrĩ nakĩo gĩa gũgaakinyĩra riiri wa Ngai. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:12">Math 5:12</ref>; <ref loc="HEB 10:36">Ahib 10:36</ref></char></note>Na to ũguo wiki, no rĩrĩa tũrĩ mathĩĩna-inĩ nĩtũkenaga tondũ nĩtũũĩ atĩ gũthĩĩnĩka gũtũmaga tũũmĩrĩrie; <verse number="4" style="v"/>nakuo kũũmĩrĩria gũtũmaga tũgĩe na gwĩkindĩra; nakuo gwĩkindĩra gũtũmaga tũgĩe na kĩĩrĩgĩrĩro. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 1:30">Afil 1:30</ref>; <ref loc="HEB 3:6">Ahib 3:6</ref>; <ref loc="JHN 3:16">Joh 3:16</ref></char></note>Nakĩo kĩĩrĩgĩrĩro kĩu gĩtingĩtũũraga ngoro, tondũ Ngai nĩaitĩrĩirie wendani wake ngoro-inĩ ciitũ na ũndũ wa Roho Mũtheru, ũrĩa we aatũheire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MRK 1:15">Mar 1:15</ref>; <ref loc="ROM 4:25">Arom 4:25</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ-rĩ, o ihinda rĩrĩa rĩagĩrĩire rĩakinya, o hĩndĩ ĩrĩa tũtaarĩ na hinya, Kristũ nĩakuire nĩ ũndũ wa andũ arĩa matatĩĩaga Ngai. <verse number="7" style="v"/>Nĩ hinya mũno mũndũ akue nĩ ũndũ wa mũndũ mũthingu, no hihi kwahoteka kuoneka mũndũ ũngĩkua nĩ ũndũ wa mũndũ mwega. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 15:13">Joh 15:13</ref>; <ref loc="1PE 3:18">1Pet 3:18</ref></char></note>No Ngai nĩonanĩtie wendo wake kũrĩ ithuĩ na njĩra ĩno: Atĩ hĩndĩ ĩrĩa twatũire tũrĩ ehia-rĩ, Kristũ nĩatũkuĩrĩire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 3:25">Arom 3:25</ref>
      </char>
    </note>Kuona atĩ rĩu nĩtũtuĩtwo athingu na ũndũ wa thakame yake-rĩ, githĩ tũtigakĩhonokio makĩria kuuma harĩ mangʼũrĩ ma Ngai nĩ ũndũ wake! <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 11:28">Arom 11:28</ref>; <ref loc="2CO 5:18">2Akor 5:18</ref>, <ref loc="2CO 5:19">19</ref></char></note>Tondũ-rĩ, angĩkorwo hĩndĩ ĩrĩa twarĩ thũ cia Ngai nĩtwaiguithanirio nake na ũndũ wa gĩkuũ kĩa Mũriũ, na tondũ rĩu tũrĩ aiguithanie na Ngai-rĩ, nĩtũrĩkĩragĩrĩria kũhonokio nĩ ũndũ Kristũ arĩ muoyo. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 5:10">Arom 5:10</ref></char></note>Na to ũguo wiki, no o na nĩtũkenagĩra Ngai thĩinĩ wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ, o ũcio ũtũmĩte tũiguithanio na Ngai.</para>
  <para style="s1">Gĩkuũ nĩ ũndũ wa Adamu, Muoyo nĩ ũndũ wa Kristũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 3:1">Kĩam 3:1</ref>; <ref loc="1CO 15:21">1Akor 15:21</ref>, <ref loc="1CO 15:22">22</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, o ta ũrĩa kwĩhia kwa mũndũ ũmwe gwatũmire mehia matoonye gũkũ thĩ, nakĩo gĩkuũ gĩgĩtoonya nĩ ũndũ wa mehia, nao andũ othe magĩtuĩka a gũkuaga tondũ nĩmehirie, <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 4:15">Arom 4:15</ref></char></note>nĩgũkorwo o na watho ũtanaheanwo, mehia maarĩ kuo gũkũ thĩ. No gũtarĩ watho mũndũ ndangĩtuuo mwĩhia. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 15:22">1Akor 15:22</ref>, <ref loc="1CO 15:45">45</ref>; <ref loc="GEN 2:17">Kĩam 2:17</ref></char></note>O na kũrĩ ũguo-rĩ, kuuma hĩndĩ ya Adamu o nginya hĩndĩ ya Musa, gĩkuũ nĩkĩo gĩatũire gĩthamakagĩra andũ, o na arĩa matehĩtie na ũndũ wa kwagarara watho ta ũrĩa Adamu eekĩte, arĩ we mũhano wa Ũrĩa warĩ wa gũũka thuutha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 5:12">Arom 5:12</ref>
      </char>
    </note>No kĩheo kĩu gĩtihaanaine na ihĩtia rĩa kwagarara watho. Tondũ angĩkorwo andũ aingĩ nĩmakuire nĩ ũndũ wa ihĩtia rĩa mũndũ ũmwe-rĩ, wega wa Ngai o na kĩheo kĩrĩa kĩarehirwo nĩ wega wa mũndũ ũcio ũmwe, na nĩwe Jesũ Kristũ-rĩ, nĩcio ciiyũrĩrĩire andũ aingĩ mũno makĩria! <verse number="16" style="v"/>O na ningĩ, kĩheo kĩu kĩa Ngai gĩtiringaine na maciaro ma mehia ma mũndũ ũcio ũmwe: Tondũ gũtuĩrwo kwa rĩĩhia rĩu rĩmwe nĩkuo gwatũmire andũ matuĩrwo ciira, no kĩheo kĩu kĩaheanirwo nĩ Ngai o ũguo tũhũ kĩarutirwo nĩ ũndũ wa mehia maingĩ, nakĩo gĩgĩtũma matuuo athingu. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 10:10">Joh 10:10</ref></char></note>Tondũ-rĩ, angĩkorwo kwĩhia kwa mũndũ ũmwe gwatũmire gĩkuũ gĩthamake nĩ ũndũ wa mũndũ ũcio ũmwe-rĩ, githĩ arĩa maamũkagĩra wega mũingĩ wa Ngai na kĩheo kĩu kĩa ũthingu matigũtũũra mathamakaga makĩria marĩ muoyo-inĩ nĩ ũndũ wa mũndũ ũmwe, o we Jesũ Kristũ!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 4:25">Arom 4:25</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio, o ta ũrĩa kwĩhia riita o rĩmwe gwatũmire andũ othe matuĩrwo ciira-rĩ, ũguo noguo gĩĩko kĩmwe kĩa ũthingu gĩatũmire andũ othe matuuo athingu nĩguo magĩe na muoyo. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 2:8">Afil 2:8</ref></char></note>Nĩgũkorwo o ta ũrĩa ũremi wa mũndũ ũmwe watũmire andũ aingĩ matuuo ehia-rĩ, ũguo noguo gwathĩka kwa mũndũ ũcio ũmwe gũgũtũma andũ aingĩ matuuo athingu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 3:19">Agal 3:19</ref>; <ref loc="1TI 1:13">1Tim 1:13</ref>, <ref loc="1TI 1:14">14</ref></char>
    </note>Ũhoro wa watho wongereirwo nĩguo mehia mongerereke. No harĩa mehia mongererekire-rĩ, naguo wega wa Ngai ũkĩongerereka makĩria, <verse number="21" style="v"/>nĩgeetha o ta ũrĩa mehia maathamakire thĩinĩ wa gĩkuũ-rĩ, o naguo wega wa Ngai ũthamakage nĩ ũndũ wa ũthingu, nĩguo ũtũkinyie muoyo-inĩ wa tene na tene nĩ ũndũ wa Jesũ Kristũ Mwathani witũ.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Gũtũũra Muoyo thĩinĩ wa Kristũ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 3:5">Arom 3:5</ref>, <ref loc="ROM 3:8">8</ref></char>
    </note>Hakĩrĩ ũguo-rĩ, tũkiuge atĩa? Nĩ tũtũũre o twĩhagia nĩgeetha wega wa Ngai ũingĩhage? <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="COL 3:3">Akol 3:3</ref>, <ref loc="COL 3:5">5</ref>; <ref loc="1PE 2:24">1Pet 2:24</ref></char></note>Hĩ! Kũroaga gũtuĩka ũguo! Ithuĩ-rĩ, nĩtwakuire ũhoro-inĩ wa wĩhia; twakĩhota atĩa gũcooka gũtũũra thĩinĩ waguo? <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 28:9">Math 28:9</ref></char></note>Kaĩ inyuĩ mũtooĩ atĩ ithuĩ othe arĩa twabatithirio thĩinĩ wa Kristũ Jesũ twabatithirio thĩinĩ wa gĩkuũ gĩake? <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="COL 3:10">Akol 3:10</ref>; <ref loc="ACT 2:4">Atũm 2:4</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, twabatithio nĩgũthikwo twathikirwo hamwe nake gĩkuũ-inĩ gĩake, nĩgeetha o ta ũrĩa Kristũ aariũkirio kuuma kũrĩ arĩa akuũ nĩ hinya wa riiri wa Ithe, o na ithuĩ tũtũũre na mũtũũrĩre mwerũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 4:10">2Akor 4:10</ref>
      </char>
    </note>Angĩkorwo nĩtũnyiitithanĩtio nake ũguo thĩinĩ wa gĩkuũ gĩake-rĩ, hatirĩ nganja nĩtũkanyiitithanio nake thĩinĩ wa kũriũka gwake. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 2:20">Agal 2:20</ref>; <ref loc="ROM 7:24">Arom 7:24</ref></char></note>Nĩgũkorwo nĩtũũĩ atĩ mũndũ witũ wa tene nĩambirwo hamwe nake nĩgeetha mwĩrĩ ũyũ wa mehia weherio, nĩguo tũtikanacooke gũtuĩka ngombo cia mehia, <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:18">Arom 6:18</ref></char></note>tondũ mũndũ o wothe ũrĩa ũrĩkĩtie gũkua nĩatigithanĩtio na mehia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 6:5">Arom 6:5</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, angĩkorwo nĩtwakuire hamwe na Kristũ-rĩ, nĩtwĩtĩkĩtie atĩ nĩtũgatũũra muoyo hamwe nake. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 1:18">Kũg 1:18</ref></char></note>Nĩgũkorwo nĩtũũĩ atĩ tondũ Kristũ nĩariũkirio akiuma kũrĩ arĩa akuũ-rĩ, ndarĩ hĩndĩ agaacooka gũkua; gĩkuũ gĩtirĩ na hinya wa kũmwatha rĩngĩ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 7:27">Ahib 7:27</ref></char></note>Gĩkuũ kĩrĩa aakuire, aakuĩrĩire ũhoro wa mehia o riita rĩmwe rĩa kũigana; no muoyo ũrĩa atũũraga-rĩ, atũũraga nĩ ũndũ wa riiri wa Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 6:16">Arom 6:16</ref>
      </char>
    </note>O na inyuĩ, o ũndũ ũmwe mwĩonagei atĩ nĩmũkuĩte ũhoro-inĩ wa mehia, na atĩ mũtũũraga muoyo mũrĩ ngwatanĩro na Ngai thĩinĩ wa Kristũ Jesũ. <verse number="12" style="v"/>Tondũ ũcio, mũtikanareke mehia mathamakage thĩinĩ wa mĩĩrĩ yanyu ĩyo ĩkuaga, atĩ nĩguo mwathĩkagĩre merirĩria mooru mayo. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:5">Arom 7:5</ref>; <ref loc="ROM 12:1">Arom 12:1</ref></char></note>Ningĩ mũtikananeane ciĩga cia mĩĩrĩ yanyu mehia-inĩ, atĩ nĩguo ituĩke ta indo cia kũhũthĩrwo cia kwagana nacio, no nĩ kaba mwĩheanage kũrĩ Ngai, mũhaana ta andũ marutĩtwo gĩkuũ-inĩ makarehwo muoyo-inĩ na mũneanage ciĩga icio cia mĩĩrĩ yanyu kũrĩ we nĩguo ituĩke ta indo cia kũhũthĩrwo na gwĩka maũndũ ma ũthingu. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:24">Arom 3:24</ref></char></note>Mũtigatuĩke a gwathagwo nĩ mehia, tondũ inyuĩ mũtirĩ agũthamakagĩrwo nĩ watho, no mũrĩ agũthamakagĩrwo nĩ wega wa Ngai.</para>
  <para style="s1">Ngombo cia Ũthingu</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 6:1">Arom 6:1</ref>
      </char>
    </note>Tũkiuge atĩa? Kuona atĩ tũtirĩ rungu rwa watho no tũrĩ rungu rwa wega wa Ngai-rĩ, nĩtũtũũre twĩhagia? Kũroaga gũtuĩka ũguo! <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 8:34">Joh 8:34</ref>; <ref loc="2PE 2:19">2Pet 2:19</ref></char></note>Kaĩ inyuĩ mũtooĩ atĩ rĩrĩa mweheana kũrĩ mũndũ nĩguo mũtuĩke ngombo mũmwathĩkagĩre-rĩ, inyuĩ mũkĩrĩ o ngombo cia ũcio mwathĩkagĩra: mũrĩ ngombo cia mehia marĩa merekagĩria mũndũ gĩkuũ-inĩ, kana mũrĩ ngombo cia wathĩki ũrĩa ũrehaga ũthingu? <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 1:13">2Tim 1:13</ref>; <ref loc="1CO 2:14">1Akor 2:14</ref></char></note>No Ngai arocookerio ngaatho, tondũ o na gũtuĩka inyuĩ mwarĩ ngombo cia mehia-rĩ, rĩu nĩmwathĩkĩire na ngoro yothe ũrutani ũrĩa mwehokeirwo. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:2">Arom 8:2</ref>; <ref loc="1PE 4:1">1Pet 4:1</ref></char></note>Inyuĩ nĩmũrĩkĩtie kuohorwo mũkoima mehia-inĩ, mũgacooka gũtuĩka ngombo cia ũthingu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 3:5">Arom 3:5</ref>; <ref loc="GAL 3:15">Agal 3:15</ref></char>
    </note>Ndĩraaria ũhoro ũyũ ngĩũgerekanagia na maũndũ ma andũ tondũ inyuĩ nĩmwagĩte hinya mũtũũrĩre-inĩ wanyu wa ndũire. O ta ũrĩa mwatũire mũneanaga ciĩga cianyu cia mĩĩrĩ ituĩke ngombo kũrĩ maũndũ marĩa matarĩ ma ũtheru o na ma waganu ũrĩa ũtũire wongererekaga-rĩ, rĩu kĩneanei ciĩga cianyu ituĩke ngombo cia ũthingu nĩguo mũgaatuĩka andũ atheru. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:16">Arom 6:16</ref></char></note>Rĩrĩa mwarĩ ngombo cia mehia-rĩ, mũtiathagwo nĩ ũthingu. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:23">Arom 6:23</ref></char></note>Hĩndĩ ĩyo muonaga uumithio ũrĩkũ kuuma kũrĩ maũndũ marĩa matũmaga rĩu mũconoke? Maũndũ macio marigĩrĩrio-inĩ marehaga gĩkuũ! <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:25">Arom 7:25</ref></char></note>No rĩu tondũ nĩmwohoretwo mũkoima mehia-inĩ na mũgatuĩka ngombo cia Ngai-rĩ, uumithio ũrĩa muonaga ũmwerekagĩria ũtheru-inĩ, na maciaro maguo nĩ muoyo wa tene na tene. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 5:12">Arom 5:12</ref>; <ref loc="GAL 6:7">Agal 6:7</ref>, <ref loc="GAL 6:8">8</ref></char></note>Nĩgũkorwo mũcaara wa mehia nĩ gĩkuũ, no kĩheo kĩrĩa Ngai aheanaga nĩ muoyo wa tene na tene thĩinĩ wa Kristũ Jesũ Mwathani witũ.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ngerekano ya Ũhiki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 1:16">Atũm 1:16</ref>; <ref loc="1CO 1:10">1Akor 1:10</ref></char>
    </note>Atĩrĩrĩ, ariũ na aarĩ a Ithe witũ (nĩgũkorwo ndĩraaria na inyuĩ mũrĩ andũ arĩa mooĩ watho), kaĩ mũtooĩ atĩ watho wathaga mũndũ o rĩrĩa arĩ muoyo? <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 7:39">1Akor 7:39</ref></char></note>Nĩ ũndũ mũtũmia ũrĩ na mũthuuri aikaraga ohanĩtio na mũthuuriwe nĩ watho ihinda rĩrĩa rĩothe mũthuuriwe arĩ muoyo; no mũthuuriwe angĩkua-rĩ, mũtumia ũcio ti muohe nĩ watho ũcio wa ũhiki. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 16:18">Luk 16:18</ref></char></note>Tondũ mũtumia ũcio angĩhikĩra mũndũ ũngĩ rĩrĩa mũthuuriwe arĩ muoyo, atuĩkaga mũtharia. No mũthuuriwe angĩkua, mũtumia ũcio ti muohe nĩ watho ũcio, na ndangĩtuĩka gĩtharia o na angĩhikio nĩ mũndũ ũngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 2:19">Agal 2:19</ref>; <ref loc="COL 1:22">Akol 1:22</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio, ariũ na aarĩ a Ithe witũ, o na inyuĩ nĩmwakuire ũhoro-inĩ wa watho nĩ ũndũ wa mwĩrĩ wa Kristũ, nĩguo mũtuĩke a mũndũ ũngĩ, o we ũrĩa wariũkirio akiuma kũrĩ arĩa akuũ, nĩgeetha tũciaragĩre Ngai maciaro. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:13">Arom 6:13</ref>; <ref loc="GAL 5:24">Agal 5:24</ref></char></note>Nĩgũkorwo hĩndĩ ĩrĩa twathagwo nĩ mwĩrĩ ũyũ wa mehia-rĩ, merirĩria ma mehia marĩa maarahũragwo nĩ watho nĩmarutaga wĩra thĩinĩ wa mĩĩrĩ iitũ, magaciaragĩra gĩkuũ maciaro. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 2:29">Arom 2:29</ref></char></note>No rĩu, nĩtuohoretwo tũkoima watho-inĩ, tondũ nĩtũkuĩte ũhoro-inĩ ũrĩa watuohete nĩgeetha tũtungatage na mũtungatĩre mwerũ wa Roho, no ti mũtungatĩre ũrĩa mũkũrũ wa watho ũrĩa mwandĩke.</para>
  <para style="s1">Kũgiana na Wĩhia</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 4:15">Arom 4:15</ref>; <ref loc="EXO 20:17">Thaam 20:17</ref></char>
    </note>Rĩu rĩ, tũkiuge atĩa? Watho ũkĩrĩ wĩhia? Aca ti ũguo! Ti-itherũ tiga nĩ ũndũ wa watho ndingĩamenyire wĩhia nĩ kĩĩ. Nĩgũkorwo ndingĩamenyire ũhoro wa gũcumĩkĩra korwo watho ndwoigĩte, “Ndũkanacumĩkĩre kĩndũ kĩene.” <verse number="8" style="v"/>No wĩhia, tondũ wa kuona kamweke karĩa kaaheanĩtwo nĩ rĩathani rĩu, ũgĩtũma ngĩe na merirĩria ma mĩthemba yothe thĩinĩ wakwa. Nĩgũkorwo hatarĩ watho, wĩhia nĩ mũkuũ. <verse number="9" style="v"/>Kũrĩ hĩndĩ niĩ ndaarĩ muoyo itanamenya watho; no hĩndĩ ĩrĩa rĩathani rĩokire, wĩhia ũkĩgĩa muoyo na niĩ ngĩkua. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:5">Alaw 18:5</ref>; <ref loc="LUK 10:26">Luk 10:26</ref>; <ref loc="GAL 3:12">Agal 3:12</ref></char></note>Ngĩmenya atĩ rĩathani o rĩu rĩarĩ rĩa gũtũma mũndũ atũũre muoyo-rĩ, norĩo rĩarehire gĩkuũ. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 3:13">Kĩam 3:13</ref></char></note>Nĩgũkorwo rĩrĩa wĩhia wonire kamweke karĩa kaaheanĩtwo nĩ rĩathani rĩu-rĩ, nĩ kũũheenia waheenirie, na ũkĩnjũraga narĩo. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 1:8">1Tim 1:8</ref>; <ref loc="GAL 3:21">Agal 3:21</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, watho nĩ mũtheru, o na rĩathani no rĩtheru, na nĩ rĩa kĩhooto na nĩ rĩega.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 6:23">Arom 6:23</ref>
      </char>
    </note>Kaĩ ũndũ ũcio mwega ũgĩcookete gũtuĩka gĩkuũ harĩ niĩ? Gũtikanatuĩke ũguo! No nĩgeetha wĩhia ũkũũrĩkane atĩ nĩ wĩhia, nĩwarehire gĩkuũ thĩinĩ wakwa na ũndũ wa kũhũthĩra ũndũ ũcio mwega, nĩguo wĩhia ũtuĩke wĩhia kũna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 17:17">2Ath 17:17</ref>
      </char>
    </note>Nĩtũũĩ atĩ watho uumanĩte na Roho; no niĩ ndĩ mũndũ ũrĩ na mwĩrĩ wendetio agatuĩka ngombo ya wĩhia. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 5:17">Agal 5:17</ref></char></note>Ndimenyaga maũndũ marĩa njĩkaga. Nĩgũkorwo ũrĩa nyendaga gwĩka tiguo njĩkaga, no ũndũ ũrĩa thũire nĩguo njĩkaga. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:12">Arom 7:12</ref></char></note>O na ingĩtuĩka njĩkaga ũrĩa itekwenda gwĩka-rĩ, nĩnjĩtĩkĩrĩte atĩ watho nĩ mwega. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:20">Arom 7:20</ref></char></note>Tondũ ũcio nĩngũũranĩte atĩ ti niĩ mwene njĩkaga maũndũ macio, no nĩ wĩhia ũrĩa ũtũũraga thĩinĩ wakwa wĩkaga ũguo. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:25">Arom 7:25</ref>; <ref loc="GAL 5:24">Agal 5:24</ref></char></note>Nĩnjũũĩ atĩ gũtirĩ ũndũ mwega ũtũũraga thĩinĩ wakwa, ũguo nĩ kuuga thĩinĩ wa mwĩrĩ ũyũ wakwa wĩhagia. Nĩgũkorwo nĩndĩriragĩria gwĩka wega, no hinya wa gwĩka ũguo nĩguo itarĩ. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:15">Arom 7:15</ref></char></note>Nĩgũkorwo wega ũrĩa nyendaga gwĩka tiguo njĩkaga, no ũũru ũrĩa itendaga gwĩka nĩguo thiiaga na mbere gwĩka. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:17">Arom 7:17</ref></char></note>Na rĩrĩ, ingĩkorwo nĩnjĩkaga ũrĩa itekwenda gwĩka-rĩ, ti niĩ mwene njĩkaga maũndũ macio, no nĩ wĩhia ũrĩa ũtũũraga thĩinĩ wakwa wĩkaga ũguo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 7:23">Arom 7:23</ref>
      </char>
    </note>Ũndũ ũyũ nĩũtũmaga nyone atĩ watho ũyũ nĩguo ũrutaga wĩra thĩinĩ wakwa: Rĩrĩa ngwenda gwĩka wega-rĩ, ũũru ũkoragwo o hamwe na niĩ. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 3:16">Aef 3:16</ref>; <ref loc="PSA 1:2">Thab 1:2</ref></char></note>Nĩgũkorwo ngoro-inĩ yakwa thĩinĩ, nĩngenagĩra watho wa Ngai; <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 5:17">Agal 5:17</ref></char></note>no nĩnyonaga watho ũngĩ ũkĩruta wĩra thĩinĩ wa ciĩga cia mwĩrĩ wakwa, ũkarehaga mbaara, na ũkarũaga na watho wa meciiria makwa, na ũkandua mũndũ muohe nĩ watho wa wĩhia ũrĩa ũrutaga wĩra thĩinĩ wa ciĩga ciakwa. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:6">Arom 6:6</ref>; <ref loc="1PE 2:11">1Pet 2:11</ref></char></note>Kaĩ niĩ ndĩkĩrĩ mũndũ mũthĩĩnĩku-ĩ! Nũũ ũkũũhonokia harĩ mwĩrĩ ũyũ wa gĩkuũ? <verse number="25" style="v"/>Nĩndacookeria Ngai ngaatho nĩ ũndũ wa Jesũ Kristũ Mwathani witũ!</para>
  <para style="p">Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, niĩ mwene thĩinĩ wa meciiria makwa ndĩ ngombo ya watho wa Ngai, no ha ũhoro wa mwĩrĩ ũyũ wa wĩhia, niĩ ndĩ ngombo ya watho wa wĩhia.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Muoyo thĩinĩ wa Roho</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 16:3">Arom 16:3</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ wa maũndũ macio-rĩ, andũ arĩa marĩ thĩinĩ wa Kristũ Jesũ o ti a kũherithio, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 8:32">Joh 8:32</ref>; <ref loc="ROM 6:18">Arom 6:18</ref>; <ref loc="1CO 15:45">1Akor 15:45</ref></char></note>tondũ nĩ kũgerera harĩ Jesũ Kristũ watho wa Roho ũrĩa ũheaga muoyo wanjohorire kuuma kũrĩ wĩhia na gĩkuũ. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 2:7">Afil 2:7</ref>; <ref loc="HEB 7:18">Ahib 7:18</ref></char></note>Nĩgũkorwo ũndũ ũrĩa watho wa Musa ũtangĩahotire gwĩka nĩ ũndũ wa kwagithio hinya nĩ mwĩrĩ ũyũ wĩhagia-rĩ, Ngai nĩekire ũndũ ũcio na ũndũ wa gũtũma Mũriũ wake mwene arĩ na mwĩrĩ ũhaanaine na mwĩrĩ ũyũ wĩhagia, nĩgeetha atuĩke igongona rĩa kũhoroheria mehia. Na nĩ ũndũ ũcio agĩtuĩra wĩhia ũrĩa warĩ thĩinĩ wa mũndũ ũrĩa wĩhagia ciira, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 5:16">Agal 5:16</ref></char></note>nĩgeetha maũndũ ma ũthingu marĩa mathanĩtwo nĩ watho mahingio thĩinĩ witũ, ithuĩ arĩa tũtatũũraga kũringana na mwĩrĩ ũyũ wĩhagia, no tũtũũraga kũringana na Roho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 5:22-25">Agal 5:22-25</ref>
      </char>
    </note>Andũ arĩa matũũraga kũringana na mwĩrĩ ũyũ wĩhagia meciiragia o maũndũ marĩa mwĩrĩ ũcio wendaga; no arĩa matũũraga kũringana na Roho meciiragia o maũndũ marĩa mendagwo nĩ Roho. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 6:23">Arom 6:23</ref>; <ref loc="GAL 6:8">Agal 6:8</ref></char></note>Meciiria ma mũndũ mwĩhia marehaga gĩkuũ, no meciiria marĩa maathagwo nĩ Roho marehaga muoyo na thayũ; <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 4:4">Jak 4:4</ref></char></note>meciiria marĩa mehagia marĩ ũthũ na Ngai. Meciiria macio matiathĩkagĩra watho wa Ngai, o na matingĩhota gwĩka ũguo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 5:24">Agal 5:24</ref></char></note>Andũ arĩa maathagwo nĩ mwĩrĩ ũyũ wĩhagia matingĩhota gũkenia Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 6:19">1Akor 6:19</ref>
      </char>
    </note>No rĩrĩ, inyuĩ mũtiathagwo nĩ mwĩrĩ ũyũ wĩhagia, no mwathagwo nĩ Roho, angĩkorwo Roho wa Ngai atũũraga thĩinĩ wanyu. No rĩrĩ, mũndũ o wothe ũtarĩ na Roho wa Kristũ-rĩ, ũcio ti wa Kristũ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:45">Thaam 29:45</ref></char></note>No angĩkorwo Kristũ arĩ thĩinĩ wanyu-rĩ, mĩĩrĩ yanyu nĩmĩkuũ nĩ ũndũ wa mehia, no maroho manyu marĩ muoyo nĩ ũndũ wa ũthingu. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:21">Joh 3:21</ref>; <ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref></char></note>Na ningĩ angĩkorwo Roho wa Ngai ũrĩa wariũkirie Jesũ kuuma kũrĩ arĩa akuũ atũũraga thĩinĩ wanyu-rĩ, o we ũcio wariũkirie Kristũ kuuma kũrĩ arĩa akuũ nĩagatũma mĩĩrĩ ĩyo yanyu ĩkuaga ĩgĩe na muoyo nĩ ũndũ wa Roho wake, ũcio ũtũũraga thĩinĩ wanyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 5:24">Agal 5:24</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio, ariũ na aarĩ a Ithe witũ, ithuĩ tũrĩ na thiirĩ, no ti thiirĩ kũrĩ mwĩrĩ ũyũ wĩhagia, atĩ nĩguo tũtũũrage kũringana na ũrĩa wendaga. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 6:8">Agal 6:8</ref>; <ref loc="ROM 6:2">Arom 6:2</ref></char></note>Nĩgũkorwo mũngĩtũũra kũringana na ũrĩa mwĩrĩ ũyũ wĩhagia wendaga-rĩ, nĩmũgakua, no mũngĩũraga ciĩko icio njũru cia mwĩrĩ na hinya wa Roho-rĩ, nĩmũgatũũra muoyo, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 1:10">Hos 1:10</ref>; <ref loc="GAL 5:18">Agal 5:18</ref></char></note>tondũ andũ arĩa othe matongoragio nĩ Roho wa Ngai acio nĩo ciana cia Ngai. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 14:36">Mar 14:36</ref>; <ref loc="GAL 4:5">Agal 4:5</ref>; <ref loc="2TI 1:7">2Tim 1:7</ref></char></note>Nĩgũkorwo mũtiaheirwo roho wa kũmũtua ngombo rĩngĩ nĩguo mwĩtigagĩre, no mwaheirwo Roho wa kũmũtua ciana ciake cia kwĩrererwo. Na nĩguo ũtũmaga twanĩrĩre tũkoiga atĩrĩ, “Abba, Baba.” <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:2">Joh 1:2</ref></char></note>Roho Mũtheru we mwene nĩwe mũira hamwe na maroho maitũ atĩ ithuĩ tũrĩ ciana cia Ngai. <verse number="17" style="v"/>Rĩu-rĩ, angĩkorwo tũrĩ ciana ciake-rĩ, tũkĩrĩ agai, tũgatuĩka o agai a kũgaya Ngai, na agai hamwe na Kristũ, angĩkorwo ti-itherũ nĩtũgwatanagĩra nake mĩnyamaro yake nĩguo tũkaahota kũgwatanĩra riiri wake o naguo.</para>
  <para style="s1">Riiri ũrĩa Ũgooka</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 4:17">2Akor 4:17</ref>; <ref loc="1PE 4:13">1Pet 4:13</ref></char>
    </note>Nguona atĩ mĩnyamaro ĩrĩa tũrĩ nayo rĩu ndĩngĩringithanio na riiri ũrĩa tũkaaguũrĩrio. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:14">Arom 8:14</ref></char></note>Indo iria ciombirwo itũũraga cietereire kũguũranĩrio gwa ciana cia Ngai irĩ na gũthethũka kũnene. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 3:17-19">Kĩam 3:17-19</ref></char></note>Nĩgũkorwo ciũmbe icio ciathĩrĩirio itũũre itarĩ kĩene na ti ũndũ wa gwĩthuurĩra cio nyene, no nĩ ũndũ wa kwenda kwa ũrĩa waciathĩrĩirie itũũre irĩ na kĩĩrĩgĩrĩro, <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:21">Atũm 3:21</ref></char></note>atĩ ciũmbe cio nyene nĩigakũũrwo kuuma ũkombo-inĩ wa kũbutha, ikinye wĩyathi-inĩ wa riiri wa ciana cia Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 12:4">Jer 12:4</ref>
      </char>
    </note>Nĩtũũĩ atĩ nginyagia rĩu ciũmbe icio ciothe itũire icaayaga irĩ na ruo ta rwa mũndũ-wa-nja akĩheo mwana. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 5:2">2Akor 5:2</ref>, <ref loc="2CO 5:4">4</ref>; <ref loc="PHP 3:21">Afil 3:21</ref></char></note>Na to indo icio icaayaga, no o na ithuĩ arĩa tũrĩ na maciaro ma mbere ma Roho, nĩtũcaayaga ngoro-inĩ ciitũ thĩinĩ, twetereire hĩndĩ ĩkinye ya gũtuuo ciana cia Ngai, na nĩkuo gũkũũrwo kwa mĩĩrĩ iitũ kuuma ũkombo-inĩ. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 4:18">2Akor 4:18</ref>; <ref loc="1TH 5:8">1Athe 5:8</ref></char></note>Nĩgũkorwo twahonokirio nĩ ũndũ wa kĩĩrĩgĩrĩro kĩu. No rĩrĩ, kwĩrĩgĩrĩra kĩndũ kĩoneku-rĩ, kĩu ti kĩĩrĩgĩrĩro kũrĩ. Nũũ wĩrĩgagĩrĩra kĩrĩa arĩ nakĩo? <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 37:7">Thab 37:7</ref></char></note>No rĩrĩ, tũngĩkorwo twĩrĩgĩrĩire kĩrĩa tũtarĩ nakĩo-rĩ, tũgĩetagĩrĩra o tũkirĩrĩirie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 8:15">Arom 8:15</ref>
      </char>
    </note>O ũndũ ũmwe, Roho nake nĩatũteithagia nĩ ũndũ wa ũrĩa tũtarĩ hinya. Ithuĩ tũtiũĩ kĩrĩa twagĩrĩirwo nĩkũhooya, no Roho we mwene nĩatũthaithanagĩrĩra arĩ na mũcaayo ũtangĩgweteka na ciugo. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 2:23">Kũg 2:23</ref></char></note>Nake Ngai ũrĩa ũthuthuuragia ngoro ciitũ nĩoĩ meciiria ma Roho, tondũ Roho nĩwe ũthaithanagĩrĩra andũ arĩa aamũre kũringana na ũrĩa Ngai endete.</para>
  <para style="s1">Andũ a Ngai Nĩatoorania</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 50:20">Kĩam 50:20</ref>; <ref loc="ISA 38:17">Isa 38:17</ref>; <ref loc="ROM 11:29">Arom 11:29</ref></char>
    </note>Ningĩ nĩtũũĩ atĩ harĩ andũ arĩa mendete Ngai, o arĩa metĩtwo nĩwe kũringana na ũrĩa aathugundĩte-rĩ, maũndũ mothe mateithanagia hamwe mamarehere kĩrathimo. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 1:5">Aef 1:5</ref>; <ref loc="PHP 3:21">Afil 3:21</ref></char></note>Nĩgũkorwo acio Ngai aamenyete o tene-rĩ, nĩo aathĩrĩirie matuĩke a kũhaananio na mũhianĩre wa Mũrũwe, nĩguo atuĩke irigithathi harĩ andũ aingĩ a Ithe ũmwe. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 1:5">Aef 1:5</ref>, <ref loc="EPH 1:11">11</ref>; <ref loc="ROM 9:23">Arom 9:23</ref></char></note>Nao acio aathĩrĩirie o mbere, nĩo eetire; nao acio eetire, nĩo aatuire athingu; nao acio aatuire athingu, nĩo aahumbire riiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 118:6">Thab 118:6</ref>; <ref loc="EXO 3:12">Thaam 3:12</ref></char>
    </note>Tũkiuge atĩa ũhoro ũkoniĩ maũndũ macio? Angĩkorwo Ngai arĩ mwena witũ-rĩ, nũũ ũngĩkĩhota gũtũtuma ũthũ? <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:16">Joh 3:16</ref>; <ref loc="ROM 5:8">Arom 5:8</ref></char></note>Ũcio ũtaigana gũcaĩra Mũriũ wake mwene, no akĩmũneana nĩ ũndũ witũ ithuothe, na rĩrĩ, agĩtũheete ũcio-rĩ, angĩkĩrega atĩa gũtũtaanahĩra na indo iria ingĩ ciothe? <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 50:8">Isa 50:8</ref>, <ref loc="ISA 50:9">9</ref></char></note>Nũũ ũngĩona ũndũ wa gũthitangĩra andũ arĩa Ngai ethuurĩire? Nĩ Ngai ũmatuĩte atĩ matirĩ na mahĩtia. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 7:25">Ahib 7:25</ref>; <ref loc="ACT 2:24">Atũm 2:24</ref></char></note>Nũũ ũngĩhota kũmatua ehia? Gũtirĩ! Kristũ Jesũ, o we ũrĩa wakuire, na akĩriũka akiuma kũrĩ arĩa akuũ, nĩwe ũikarĩte guoko-inĩ kwa ũrĩo kwa Ngai agĩtũthaithanĩrĩra. <verse number="35" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 4:11">1Akor 4:11</ref>; <ref loc="2CO 11:26">2Akor 11:26</ref></char></note>Nũũ ũngĩtũtigithania na wendani wa Kristũ? Anga nĩ kuona thĩĩna, kana kwĩhĩrwo nĩ ruo, kana nĩkũnyariirwo, kana ngʼaragu, kana kwaga nguo, kana ũgwati, o na kana rũhiũ rwa njora? <verse number="36" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 44:22">Thab 44:22</ref>; <ref loc="2CO 4:11">2Akor 4:11</ref></char></note>O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Tũtindaga tũkĩũragwo o mũthenya wothe nĩ ũndũ waku;</para>
  <para style="q2">tũtuuagwo ta ngʼondu cia gũthĩnjwo.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:37 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 15:57">1Akor 15:57</ref>; <ref loc="EPH 5:2">Aef 5:2</ref>; <ref loc="REV 1:5">Kũg 1:5</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, o na tũkĩonaga maũndũ macio mothe-rĩ, ithuĩ tũrĩ makĩria ma atooria nĩ ũndũ wa ũcio watwendire. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 1:21">Aef 1:21</ref>; <ref loc="COL 1:16">Akol 1:16</ref></char></note>Nĩgũkorwo nĩndĩkĩtie kũmenya kũna atĩ o na kũngĩtuĩka nĩ ũhoro wa gũkua kana gũtũũra muoyo, o na kana araika kana ndaimono, o na kana ũhoro wa mahinda maya kana marĩa magooka, o na kana maahinya o na marĩkũ, <verse number="39" style="v"/>o na kana ũraihu wa na igũrũ kana ũriku, o na kana kĩndũ kĩngĩ o gĩothe kĩa iria ciombirwo: gũtirĩ o na kĩmwe kĩngĩhota gũtũtigithania na wendani wa Ngai, ũcio ũrĩ thĩinĩ wa Kristũ Jesũ, Mwathani witũ.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ngai Gũthuura Andũ a Isiraeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 2:7">1Tim 2:7</ref>; <ref loc="PSA 15:2">Thab 15:2</ref></char>
    </note>Niĩ ngwaria ũhoro-wa-ma ndĩ thĩinĩ wa Kristũ, ti maheeni ndĩraaria, o nayo thamiri yakwa nĩyo mũira wakwa thĩinĩ wa Roho Mũtheru, <verse number="2" style="v"/>atĩ ndĩ na kĩeha kĩnene na ruo rwa ngoro rũtarathira. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:32">Thaam 32:32</ref>; <ref loc="ACT 22:5">Atũm 22:5</ref></char></note>Nĩgũkorwo ingĩendire niĩ mwene nyiitwo nĩ kĩrũmi na nyingatwo ndigithanio na Kristũ handũ-inĩ ha ariũ na aarĩ a Ithe witũ acio a rũrĩrĩ rwitũ kĩũmbe, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:25">Atũm 3:25</ref>; <ref loc="PSA 147:19">Thab 147:19</ref>; <ref loc="HEB 9:1">Ahib 9:1</ref></char></note>nĩo andũ a Isiraeli. O nĩo Ngai aatuire ciana ciake; na nĩo maikaraga na riiri wake, na no-o matuĩtwo andũ a kĩrĩkanĩro, na a kwamũkĩra watho, na a kũhooyaga hekarũ-inĩ, o na ningĩ nĩo merĩirwo ciĩranĩro. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:1">Joh 1:1</ref>; <ref loc="ROM 1:25">Arom 1:25</ref>; <ref loc="COL 2:9">Akol 2:9</ref></char></note>Ningĩ maithe maitũ marĩa ma tene maarĩ a kĩruka kĩu, nake Kristũ aarĩ wa rũciaro rwao ha ũhoro wa mwĩrĩ, o we Ngai ũrĩa wathaga maũndũ mothe, ũrĩa ũgoocagwo nginya tene! Ameni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 2:28">Arom 2:28</ref>; <ref loc="GAL 6:16">Agal 6:16</ref></char>
    </note>Ũguo ti kuuga atĩ kiugo kĩa Ngai nĩkĩagĩte kũhinga. Nĩgũkorwo ti andũ othe arĩa maciarĩirwo Isiraeli marĩ andũ a Ngai a ma. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 18:10">Kĩam 18:10</ref></char></note>O na ningĩ ti othe ciana cia Iburahĩmu, o na gũtuĩka nĩ a rũciaro rwake. No rĩrĩ, eerirwo atĩrĩ, “Rũciaro rũrĩa rũgeetanio nawe rũkoima harĩ Isaaka.” <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:16">Agal 3:16</ref></char></note>Ũguo nĩ ta kuuga atĩrĩ, ti ciana iria iciarĩtwo na njĩra ya ndũire ingĩtuĩka ciana cia Ngai, no nĩ ciana cia kĩĩranĩro ituuagwo cia mbeũ ya Iburahĩmu. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 18:10">Kĩam 18:10</ref>, <ref loc="GEN 18:14">14</ref>; <ref loc="ROM 8:14">Arom 8:14</ref></char></note>Nĩgũkorwo kĩĩranĩro kĩoigĩte atĩrĩ: “Ihinda rĩrĩa rĩamũre rĩakinya nĩngacooka, nake Sara nĩakagĩa kaana ga kahĩĩ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 25:21">Kĩam 25:21</ref>
      </char>
    </note>Na to ũguo wiki, o nacio ciana cia Rebeka ciarĩ cia ithe o ũmwe, na nĩwe ithe witũ Isaaka. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:31">Arom 8:31</ref></char></note>No rĩrĩ, ciana icio cia mahatha itanaciarwo, o na itekĩte ũndũ o na ũrĩkũ mwega kana mũũru, nĩguo mũbango ũrĩa Ngai aathugundĩte wa gwĩthuurĩra andũ ũhinge: <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 25:23">Kĩam 25:23</ref></char></note>ti na ũndũ wa ciĩko iria mekĩte, no nĩ ũndũ wa wendi wa ũcio wĩtanaga, nĩerire Rebeka atĩrĩ, “Ũrĩa mũkũrũ nĩagatungatĩra ũrĩa mũnini.” <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAL 1:2">Mal 1:2</ref>, <ref loc="MAL 1:3">3</ref></char></note>O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ: “Nĩndendire Jakubu, no ngĩrega Esaũ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tũkiuge atĩa nĩ ũndũ wa ũhoro ũcio? Ngai no atuanĩre ũndũ ũtarĩ wa kĩhooto? Kũroaga gũtuĩka ũguo! <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 33:19">Thaam 33:19</ref></char></note>Nĩgũkorwo erire Musa atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Nĩndĩiguagĩra tha ũrĩa ndenda kũiguĩra tha,</para>
  <para style="q2">na ngacaĩra ũrĩa ndenda gũcaĩra.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 2:8">Aef 2:8</ref>; <ref loc="TIT 3:5">Tit 3:5</ref></char>
    </note>Tondũ ũcio-rĩ, ũndũ ũcio nduonekaga nĩ ũndũ wa wendi wa mũndũ, kana nĩ ũndũ wa kĩyo gĩake, no nĩ ũndũ wa tha cia Ngai. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 9:16">Thaam 9:16</ref>; <ref loc="PSA 76:10">Thab 76:10</ref></char></note>Nĩgũkorwo Maandĩko-inĩ Firaũni erĩtwo atĩrĩ: “Ndagũtũũgĩririe nĩ ũndũ wa gĩtũmi gĩkĩ kĩũmbe, nĩguo nyonanie hinya wakwa thĩinĩ waku, na nĩguo rĩĩtwa rĩakwa rĩhunjio thĩ yothe.” <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 4:21">Thaam 4:21</ref>; <ref loc="DEU 2:30">Gũcook 2:30</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio Ngai aiguagĩra tha mũndũ ũrĩa enda kũiguĩra tha, na akoomia ngoro ya ũrĩa enda kũũmia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 11:19">Arom 11:19</ref>; <ref loc="1CO 15:35">1Akor 15:35</ref></char>
    </note>Ũmwe wanyu ahota kũnjũũria atĩrĩ: “Ngai atũire atũtuagĩra mahĩtia nĩkĩ? Tondũ nũũ ũngĩkĩhota kũregana na ũrĩa Ngai ekwenda?” <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 29:16">Isa 29:16</ref>; <ref loc="JER 18:6">Jer 18:6</ref></char></note>No wee-rĩ, ũkĩrĩ ũ mũndũ ũyũ nĩguo ũcookanĩrie na Ngai? “Kĩndũ kĩrĩa kĩombirwo-rĩ, no kĩũrie ũcio wakĩũmbire, ‘Wanyũmbire ũũ nĩkĩ?’ ” <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:20">2Tim 2:20</ref></char></note>Githĩ mũũmbi wa nyũngũ ndarĩ na kĩhooto gĩa kũhũthĩra rĩũmba o ũrĩa angĩenda; kĩenyũ kĩmwe kĩa rĩũmba rĩu athondeke indo imwe cia kũhũthĩrwo na njĩra ya gũtĩĩka na ingĩ nĩ ũndũ wa mahũthĩro ma ndũire?</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 2:4">Arom 2:4</ref>; <ref loc="PRO 16:4">Thim 16:4</ref></char>
    </note>Ĩ kũngĩkorwo Ngai, tondũ nĩathuurĩte kuonania mangʼũrĩ make na kũmenyithania hinya wake, nĩakirĩrĩirie mũno arĩ na wetereri mũnene andũ arĩa mahaana to indo icio cia kũrakarĩrwo, o icio ciahaarĩirio kwanangwo? <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:30">Arom 8:30</ref></char></note>Ĩ kũngĩkorwo ekaga ũguo nĩgeetha atũme ũingĩ wa riiri wake ũmenyeke nĩ arĩa mahaana ta indo iria akaiguĩra tha, arĩa aahaarĩirie o mbere matuĩke a kũgaya riiri ũcio, <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:29">Arom 3:29</ref></char></note>na nĩo ithuĩ, ithuĩ arĩa eetire, na to arĩa moimĩte kũrĩ Ayahudi, no nĩ kuuma o na kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ? <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 2:23">Hos 2:23</ref>; <ref loc="1PE 2:10">1Pet 2:10</ref></char></note>O ta ũrĩa oigĩte Ibuku-inĩ rĩa Hosea, atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Andũ arĩa matarĩ akwa nĩo ngeeta ‘andũ akwa’;</para>
  <para style="q2">nake mũndũ-wa-nja ũcio ũtarĩ mwende nĩwe ngeeta ‘mwendwa wakwa.’ ”</para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:26 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 8:14">Arom 8:14</ref>; <ref loc="HOS 1:10">Hos 1:10</ref></char>
    </note>na ningĩ,</para>
  <para style="q1">“Nĩgũgatuĩka atĩ, o handũ harĩa meerĩirwo atĩrĩ,</para>
  <para style="q2">‘Inyuĩ mũtirĩ andũ akwa,’</para>
  <para style="q1">no ho mageetĩrwo ‘ariũ a Ngai ũrĩa ũrĩ muoyo’.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 11:5">Arom 11:5</ref>; <ref loc="JOL 2:32">Joel 2:32</ref></char>
    </note>Naguo ũhoro ũkoniĩ Isiraeli, Isaia nĩanĩrĩire, akiuga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“O na gũtuĩka andũ a Isiraeli maigana ta mũthanga wa iria-inĩ-rĩ,</para>
  <para style="q2">no matigari mao makaahonoka.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 10:22">Isa 10:22</ref>, <ref loc="ISA 10:23">23</ref></char>
    </note>Nĩgũkorwo Mwathani nĩagatuĩra</para>
  <para style="q2">andũ a gũkũ thĩ ciira o narua, na aũkinyie mũthia.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 19:24">Kĩam 19:24</ref>; <ref loc="ISA 13:19">Isa 13:19</ref></char>
    </note>Na o ta ũrĩa Isaia oigĩte o mbere ũndũ ũcio ũtanakinya, atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Tiga Mwathani Mwene-Hinya-Wothe</para>
  <para style="q2">aatũtigĩirie njiaro-rĩ,</para>
  <para style="q1">ithuĩ tũngĩatuĩkire ta Sodomu,</para>
  <para style="q2">na tũhaane o ta Gomora.”</para>
  <para style="s1">Isiraeli kwaga Gwĩtĩkia</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tũkiuge atĩa ha ũhoro ũcio? Atĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ, arĩa mataathingatire ũthingu, nĩmagĩire naguo, ũthingu ũrĩa ũgĩĩagwo naguo na ũndũ wa gwĩtĩkia; <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 10:2">Arom 10:2</ref>, <ref loc="ROM 10:3">3</ref>; <ref loc="GAL 5:4">Agal 5:4</ref></char></note>no atĩ andũ a Isiraeli, arĩa maathingatire watho wa ũthingu-rĩ, matiigana kũgĩa na watho ũcio. <verse number="32" style="v"/>Maagire kũgĩa naguo nĩkĩ? Tondũ matiaũthiingatire na njĩra ya wĩtĩkio, no maũcaririe na njĩra ya gwĩka maũndũ. O nao nĩmahĩngirwo nĩ “ihiga rĩrĩa rĩhĩnganaga”. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 28:16">Isa 28:16</ref>; <ref loc="1PE 2:6">1Pet 2:6</ref></char></note>O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo:</para>
  <para style="q1">“Atĩrĩrĩ, kũu Zayuni nĩnjigĩte ihiga rĩrĩa rĩtũmaga andũ mahĩngwo,</para>
  <para style="q2">na ngaiga rwaro rwa ihiga rũrĩa rũtũmaga magũe,</para>
  <para style="q1">nake mũndũ ũrĩa ũmwĩhokete ndarĩ hĩndĩ agaaconorithio.”</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 20:4">Thab 20:4</ref>
      </char>
    </note>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, ũndũ ũrĩa ngoro yakwa yendete mũno na ũrĩa hooyaga Ngai nĩ ũndũ wa andũ a Isiraeli nĩ atĩ mahonokio. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:20">Atũm 21:20</ref></char></note>Nĩgũkorwo niĩ ndĩ mũira wao atĩ nĩ marĩ kĩyo ũhoro-inĩ wa Ngai, no kĩyo kĩu kĩao gĩkaaga ũmenyi. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 1:17">Arom 1:17</ref></char></note>Na tondũ matiigana kũmenya ũthingu ũrĩa uumaga kũrĩ Ngai no nĩ kũgeria maageririe kwĩhaandĩra ũthingu wao ene-rĩ, matiigana kwĩnyiihĩria ũthingu wa Ngai. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:24">Agal 3:24</ref>; <ref loc="ROM 7:1">Arom 7:1</ref></char></note>Nake Kristũ nĩwe wakinyirie ũhoro wa watho mũthia nĩgeetha kũgĩe na ũthingu kũrĩ mũndũ o wothe ũrĩa wĩtĩkĩtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NEH 9:29">Neh 9:29</ref>; <ref loc="ISA 55:3">Isa 55:3</ref></char>
    </note>Musa aataarĩirie ũhoro wa ũthingu ũrĩa uumanaga na watho na njĩra ĩno: “Mũndũ ũrĩa wĩkaga maũndũ macio arĩtũũragio muoyo nĩmo.” <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 9:30">Arom 9:30</ref></char></note>No rĩrĩ, ũthingu ũrĩa uumanaga na gwĩtĩkia uugaga atĩrĩ: “Ndũkaneyũrie na ngoro atĩrĩ, ‘Nũũ ũkwambata akinye igũrũ?’ ” (ũguo nĩ kuuga, agĩĩre Kristũ amũrehe gũkũ thĩ) <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 30:13">Gũcook 30:13</ref></char></note>“o na ndũkeyũrie, ‘Nũũ ũkaaharũrũka irima rĩrĩa rĩtarĩ gĩturi?’ ” (ũguo nĩ kuuga, ambatie Kristũ kuuma kũrĩ arĩa akuũ). <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 30:14">Gũcook 30:14</ref></char></note>No ũhoro ũcio uugaga atĩa? Uugaga atĩrĩ, “Ũhoro ũrĩ o hakuhĩ nawe; ũrĩ o kanua-inĩ gaku, na ngoro-inĩ yaku,” naguo ũhoro ũcio nĩguo ũhoro wa wĩtĩkio ũrĩa tumbũraga: <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:32">Math 10:32</ref>; <ref loc="JHN 13:13">Joh 13:13</ref></char></note>Atĩ ũngiumbũra na kanua gaku atĩ, “Jesũ nĩ Mwathani,” o na gwĩtĩkia wĩtĩkie na ngoro yaku atĩ Ngai nĩamũriũkirie oime kũrĩ arĩa akuũ-rĩ, no ũhonoke. <verse number="10" style="v"/>Nĩgũkorwo mũndũ etĩkagia na ngoro yake, agatuuo mũthingu, na akoimbũra na kanua gake, agakĩhonokio. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 28:16">Isa 28:16</ref>; <ref loc="ROM 9:33">Arom 9:33</ref></char></note>Tondũ Maandĩko moigĩte atĩrĩ, “Ũrĩa wothe ũmwĩhokaga ndarĩ hĩndĩ agaaconorithio.” <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 28:18">Math 28:18</ref>; <ref loc="ROM 3:22">Arom 3:22</ref>, <ref loc="ROM 3:29">29</ref></char></note>Nĩgũkorwo gũtirĩ ngũũrani gatagatĩ ka Mũyahudi na mũndũ-wa-Ndũrĩrĩ: tondũ Mwathani o ũcio nĩwe Mwathani wa andũ othe, na nĩarathimaga mũno arĩa othe mamũkayagĩra; <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 2:21">Atũm 2:21</ref>; <ref loc="JOL 2:32">Joel 2:32</ref></char></note>nĩgũkorwo nĩ kwandĩke atĩrĩ, “Mũndũ wothe ũrĩa ũgaakaĩra rĩĩtwa rĩa Mwathani nĩakahonoka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>No rĩrĩ, mangĩmũkaĩra atĩa matamwĩtĩkĩtie? Na mangĩmwĩtĩkia atĩa matarĩ maigua ũhoro wake? Na mangĩkĩigua atĩa matarĩ na mũndũ wa kũmahunjĩria? <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 52:7">Isa 52:7</ref>; <ref loc="NUM 1:15">Ndar 1:15</ref></char></note>Ningĩ andũ mangĩhota atĩa kũhunjia ũhoro matarĩ atũme? O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ, “Kaĩ magũrũ ma andũ arĩa mahunjagia Ũhoro-ũrĩa-Mwega nĩmagĩrĩire-ĩ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 4:2">Ahib 4:2</ref>; <ref loc="ISA 53:1">Isa 53:1</ref></char>
    </note>No rĩrĩ, ti andũ othe Isiraeli meetĩkĩrire Ũhoro-ũrĩa-Mwega. Nĩgũkorwo Isaia oririe atĩrĩ, “Mwathani, nũũ wĩtĩkĩtie ũhoro witũ?” <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:2">Agal 3:2</ref>; <ref loc="COL 3:16">Akol 3:16</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, gwĩtĩkia kuumanaga na kũigua ũhoro, naguo ũhoro ũiguagwo na ũndũ wa kiugo gĩa Kristũ. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:11">Gũcook 32:11</ref>; <ref loc="ROM 9:30">Arom 9:30</ref></char></note>No ngũũria atĩrĩ: Matirĩ maigua Ũhoro? Hatirĩ nganja nĩmaiguĩte, tondũ Maandĩko mekuuga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Mũgambo wao nĩwahunjire thĩ yothe,</para>
  <para style="q2">nacio ciugo ciao igĩkinya ituri-inĩ ciothe cia thĩ.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 19:4">Thab 19:4</ref>
      </char>
    </note>Na ningĩ ngũũria atĩrĩ: Andũ a Isiraeli matiigana kũmenya ũguo? Atĩrĩ, Musa o mbere oigire atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Nĩngatũma mũigue ũiru nĩ ũndũ wa rũrĩrĩ hatarĩ;</para>
  <para style="q2">nĩngatũma mũrakare nĩ ũndũ wa rũrĩrĩ rũtarĩ na ũmenyo!”</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 65:1">Isa 65:1</ref>
      </char>
    </note>Nake Isaia akiuga omĩrĩirie mũno atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Andũ arĩa mataanjaragia nĩo maanyonire;</para>
  <para style="q2">ndeeguũrĩirie arĩa mataanjũũragĩrĩria.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 65:2">Isa 65:2</ref>; <ref loc="JER 35:17">Jer 35:17</ref></char>
    </note>No ha ũhoro ũkoniĩ Isiraeli akoiga atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Mũthenya wothe ndindaga ndambũrũkĩtie moko makwa</para>
  <para style="q2">kũrĩ andũ aremi, na a ngarari.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Matigari ma Isiraeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 12:22">1Sam 12:22</ref>; <ref loc="2CO 11:22">2Akor 11:22</ref>; <ref loc="PHP 3:5">Afil 3:5</ref></char>
    </note>Ningĩ ngũũria atĩrĩ: Ngai nĩkũrega aaregire andũ ake? Kũroaga gũtuĩka ũguo! Niĩ mwene ndĩ Mũisiraeli, wa rũciaro rwa Iburahĩmu, na wa mũhĩrĩga wa Benjamini. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:29">Arom 8:29</ref></char></note>Ngai ndaigana kũrega andũ ake arĩa aamenyete o mbere. Kaĩ mũtooĩ ũrĩa Maandĩko moigĩte harĩa handĩkĩtwo ũhoro wa Elija, ũrĩa aathaithire Ngai nĩ ũndũ wa andũ a Isiraeli, akiuga atĩrĩ: <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:10">1Ath 19:10</ref>, <ref loc="1KI 19:14">14</ref></char></note>“Mwathani, nĩmoragĩte anabii aku na nĩmatharĩtie igongona ciaku; no niĩ nyiki ndigarĩte, nao nĩkũnjaria maranjaria manjũrage”? <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:18">1Ath 19:18</ref></char></note>Ngai aamũcookeirie atĩrĩ, “Nĩndĩĩtigĩirie andũ ngiri mũgwanja arĩa matarĩ maaturĩria Baali ndu.” <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 9:27">Arom 9:27</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, o na hĩndĩ ĩno tũrĩ, nĩ kũrĩ na matigari marĩa Ngai ethuurĩire nĩ ũndũ wa wega wake. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 4:4">Arom 4:4</ref></char></note>Na angĩkorwo Ngai aamathuurire nĩ ũndũ wa wega wake-rĩ, gũtingĩgĩtuĩka atĩ maathuurirwo nĩ ũndũ wa ciĩko ciao; korwo nĩ ũguo-rĩ, wega wa Ngai ndũngĩgĩtuĩka nĩ wega rĩngĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 9:31">Arom 9:31</ref>
      </char>
    </note>Rĩu tũkiuge atĩa? Nĩ atĩrĩ, ũndũ ũrĩa andũ a Isiraeli maatũire macaragia na kĩyo kĩnene matiawonire, no andũ arĩa athuure-rĩ, nĩmawonire. Acio angĩ nao nĩmoomirio ngoro, <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:4">Gũcook 29:4</ref>; <ref loc="ISA 29:10">Isa 29:10</ref></char></note>o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Ngai nĩamaheire roho ta wa andũ magonetio nĩ toro,</para>
  <para style="q2">akĩmahe maitho matekuona,</para>
  <para style="q2">na matũ matekũigua,</para>
  <para style="q1">o nginya ũmũthĩ ũyũ.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Nake Daudi ekuuga atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Metha yao ya kũrĩĩra ĩrotuĩka mũtego, na kĩndũ gĩa kũmagwatia,</para>
  <para style="q2">o na ĩtuĩke ya kũmahĩnga, na irĩhi rĩa ũũru wao.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 69:22">Thab 69:22</ref>, <ref loc="PSA 69:23">23</ref>; <ref loc="ROM 11:8">Arom 11:8</ref></char>
    </note>Maitho mao marogĩa nduma, matige gũcooka kuona,</para>
  <para style="q2">na mathiiage mainamĩrĩire nginya tene.”</para>
  <para style="s1">Honge cia Gũciarithanio</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 13:46">Atũm 13:46</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ ngũũria atĩrĩ: Ayahudi nĩkũhĩngwo maahĩngirwo makĩgũa ũndũ matangĩũkĩra? Kũroaga gũtuĩka ũguo! Aca ti guo o na atĩa! Ũrĩa kũrĩ nĩ atĩ, tondũ wa mehia mao, ũhonokio nĩũkinyĩire andũ-a-Ndũrĩrĩ nĩgeetha andũ a Isiraeli maigue ũiru. <verse number="12" style="v"/>No angĩkorwo ũremi wao nĩũtuĩkĩte ũtonga kũrĩ kĩrĩndĩ gĩa thĩ, nayo hathara yao ĩgatuĩka ũtonga kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ-rĩ, githĩ kũiyũrĩrĩrwo kwao gũtingĩkĩrehe ũtonga mũingĩ makĩria!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref>
      </char>
    </note>Rĩu-rĩ, nĩ inyuĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ ndĩraarĩria. Tondũ ndĩ mũtũmwo ũtũmĩtwo kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ-rĩ, ũtungata ũcio wakwa nĩndĩwĩkĩrĩire mũno, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 10:19">Arom 10:19</ref>; <ref loc="MAT 1:21">Math 1:21</ref>; <ref loc="ACT 4:12">Atũm 4:12</ref></char></note>ngĩĩgeragĩria kana hihi ndahota kwarahũra andũ a rũruka rwakwa kĩũmbe maigue ũiru, na ndũme amwe ao mahonokio. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 15:24">Luk 15:24</ref>, <ref loc="LUK 15:32">32</ref>; <ref loc="ROM 11:8">Arom 11:8</ref></char></note>Tondũ angĩkorwo kũregwo kwao nĩkuo gwa gũtũma kĩrĩndĩ gĩa thĩ kĩiguithanio na Ngai-rĩ, ĩ gwĩtĩkĩrwo kwao kũngĩkĩrehe kĩĩ, tiga o kũriũka kuuma kũrĩ arĩa akuũ? <verse number="16" style="v"/>Angĩkorwo kĩenyũ gĩa kĩmere kĩrĩa kĩrutĩirwo Ngai kĩrĩ maciaro ma mbere nĩ gĩtheru-rĩ, o nakĩo kĩmere gĩothe no gĩtheru; angĩkorwo mũri nĩ mũtheru-rĩ, o nacio honge no theru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 11:16">Jer 11:16</ref>; <ref loc="EPH 2:11-13">Aef 2:11-13</ref></char>
    </note>Angĩkorwo honge imwe cia mũtamaiyũ wa mũgũnda nĩciakahũrirwo, nawe, o na watuĩka ũrĩ rũhonge rwa mũtamaiyũ wa gĩthaka-rĩ, ũgĩciarithanio na honge icio ingĩ, na rĩu nĩũgayanaga ũnoru na icio ingĩ kuuma mũri wa mũtamaiyũ ũcio-rĩ, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 4:22">Joh 4:22</ref></char></note>menya ndũkae kwĩganĩra honge icio ingĩ. Ũngĩka ũguo-rĩ, ririkana ũndũ ũyũ: Wee tiwe ũnyiitĩrĩire mũri ũcio, no nĩ mũri ũcio ũkũnyiitĩrĩire. <verse number="19" style="v"/>No wee no ũkiuge atĩrĩ, “Honge icio ciakahũrirwo nĩgeetha njiarithanio na mũtĩ.” <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:12">1Akor 10:12</ref>; <ref loc="1TI 6:17">1Tim 6:17</ref></char></note>Ũguo noguo. No rĩrĩ, honge icio ciakahũrirwo tondũ wa kwaga gwĩtĩkia, nawe wĩhaandĩte nĩ ũndũ wa gwĩtĩkia. Ndũkae gwĩtĩĩa, no wĩtigagĩre. <verse number="21" style="v"/>Tondũ angĩkorwo Ngai ndaacaĩire honge icio cia ndũire-rĩ, o nawe ndangĩgũcaĩra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 15:2">1Akor 15:2</ref>; <ref loc="JHN 15:2">Joh 15:2</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio, mwĩcũraniei ũhoro wa ũtugi wa Ngai na kwaga tha gwake: harĩ andũ acio maagũire, nĩagire kũmaiguĩra tha, no inyuĩ, nĩkũmũtuga amũtugaga, angĩkorwo nĩmũgũtũũra thĩinĩ wa ũtugi wake. Kwaga ũguo-rĩ, o na inyuĩ no mũtinio mweherio. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 3:16">2Akor 3:16</ref>; <ref loc="PSA 69:22">Thab 69:22</ref></char></note>Andũ acio nao mangĩtiga kũrũmia ũhoro ũcio wa kwaga gwĩtĩkia-rĩ, nĩmagaciarithanio na mũtĩ, nĩgũkorwo Ngai arĩ na ũhoti wa kũmaciarithania naguo rĩngĩ. <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 11:16">Jer 11:16</ref></char></note>Nĩ ũndũ-rĩ, angĩkorwo mwatinirio kuuma mũtamaiyũ-inĩ wa kĩrĩti, na mũgĩcooka mũgĩciarithanio na mũtamaiyũ wa mũgũnda, na ũcio nĩ ũhoro ũtarĩ wa ndũire-rĩ, githĩ ti ũhũthũ makĩria honge ici, o ici ciarĩ ciaguo, gũciarithanio na mũtamaiyũ wa mũgũnda o ũcio warĩ wao kĩũmbe!</para>
  <para style="s1">Andũ a Isiraeli othe Nĩmakahonokio</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 21:24">Luk 21:24</ref>; <ref loc="1CO 10:1">1Akor 10:1</ref></char>
    </note>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, ndikwenda mũikare mũrigĩtwo nĩ ũhoro ũyũ wa hitho, nĩgeetha mũtikae kwĩona ta mũrĩ oogĩ: Hitho nĩ atĩ, andũ amwe a Isiraeli nĩanyiite nĩ kũũmia ngoro, o nginya rĩrĩa mũigana wa andũ-a-Ndũrĩrĩ ũkaahinga gũtoonya. <verse number="26" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, andũ a Isiraeli othe nĩmakahonokio, o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Mũhonokia nĩakoima Zayuni;</para>
  <para style="q2">naguo ũhoro wa kũregana na Ngai nĩakaweheria kuuma kũrĩ Jakubu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 27:9">Isa 27:9</ref>
      </char>
    </note>Nakĩo gĩkĩ nĩkĩo kĩrĩkanĩro kĩrĩa ngaarĩkanĩra nao,</para>
  <para style="q2">rĩrĩa ngaamehereria mehia mao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:28 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 7:8">Gũcook 7:8</ref>
      </char>
    </note>Ha Ũhoro-ũrĩa-Mwega-rĩ, andũ a Isiraeli nĩmatuirwo thũ nĩ ũndũ wanyu, no ha ũhoro wa gũthuurwo-rĩ, nĩmendetwo nĩ ũndũ wa maithe mao ma tene, <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 7:21">Ahib 7:21</ref></char></note>nĩgũkorwo iheo iria Ngai aheanaga na gwĩtana kũrĩa etanaga nakuo ndacookaga kwĩricũkwo. <verse number="30" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 2:2">Aef 2:2</ref></char></note>O ta ũrĩa inyuĩ hĩndĩ ĩmwe mwaremeire Ngai, no rĩu nĩamũiguĩrĩire tha nĩ ũndũ wa ũremi wao-rĩ, <verse number="31" style="v"/>rĩu no taguo o nao matuĩkĩte aremi, nĩgeetha o nao rĩu maiguĩrwo tha nĩ ũndũ wa ũrĩa Ngai amũiguĩrĩire tha. <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 3:9">Arom 3:9</ref></char></note>Nĩgũkorwo Ngai nĩatuĩte andũ othe aremi nĩgeetha acooke amaiguĩre tha othe.</para>
  <para style="s1">Rwĩmbo rwa Kũgooca Ngai</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 92:5">Thab 92:5</ref>
      </char>
    </note>Hĩ! Ĩ ũũgĩ wa Ngai, o naguo ũmenyo wake, itikĩrĩ nyingĩ na ndiku mũno!</para>
  <para style="q2">Matuĩro make gũtirĩ ũngĩhota kũmatuĩria,</para>
  <para style="q2">na mĩthiĩre yake kaĩ ndĩngĩmenyeka-ĩ!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 40:13">Isa 40:13</ref>, <ref loc="ISA 40:14">14</ref>; <ref loc="JOB 36:22">Ayub 36:22</ref></char>
    </note>“Nũũ ũmenyete meciiria ma Mwathani?</para>
  <para style="q2">Kana nũũ ũkoretwo akĩmũtaara?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOB 41:11">Ayub 41:11</ref>
      </char>
    </note>“Nũũ wanahe Ngai kĩndũ,</para>
  <para style="q2">atĩ nĩguo Ngai acooke amũrĩhe kĩndũ kĩu?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 8:6">1Akor 8:6</ref>; <ref loc="COL 1:16">Akol 1:16</ref></char>
    </note>Nĩgũkorwo indo ciothe cioimire harĩ we, na nĩwe ũcitũũragia ciothe, na ciothe-rĩ, no ciake.</para>
  <para style="q2">Nake arogoocagwo nginya tene na tene! Ameni.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Magongona marĩ Muoyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 6:13">Arom 6:13</ref>, <ref loc="ROM 6:16">16</ref>, <ref loc="ROM 6:19">19</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio, ariũ na aarĩ a Ithe witũ, ndamũthaitha tondũ wa ũrĩa Ngai anamũiguĩra tha, mwĩrute mĩĩrĩ yanyu ĩtuĩke magongona marĩ muoyo, na matheru mangĩkenia Ngai, arĩ guo ũtungata ũrĩa wagĩrĩire na wa ma wa kũgoocithia Ngai. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1PE 1:14">1Pet 1:14</ref>; <ref loc="EPH 4:23">Aef 4:23</ref></char></note>Mũtikanahaananie ũhoro wanyu na maũndũ marĩa mekagwo nĩ andũ a thĩ ĩno; no garũrũkai na ũndũ wa kwerũhio meciiria manyu. Hĩndĩ ĩyo nĩmũrĩhotaga kũmenya na gwĩtĩkĩra wendi ũcio wa Ngai, o wendi ũcio wake mwega ũrĩa wa kũmũkenagia, na mũkinyanĩru kũna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 15:15">Arom 15:15</ref>; <ref loc="EPH 3:7">Aef 3:7</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ wa wega ũrĩa ndaaheirwo nĩ Ngai-rĩ, ngwĩra o mũndũ wothe wanyu atĩrĩ: Mũndũ ndakae gwĩtua mũnene gũkĩra ũrĩa aagĩrĩirwo nĩ gwĩtua, no nĩ kaba mũndũ eciiragie ũhoro wake we mwene na atue itua rĩagĩrĩru, kũringana na wĩtĩkio ũrĩa Ngai amũheete. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 12:12-14">1Akor 12:12-14</ref>; <ref loc="EPH 4:16">Aef 4:16</ref></char></note>O ta ũrĩa tũrĩ na ciĩga nyingĩ thĩinĩ wa mwĩrĩ ũmwe, nacio ciĩga ici ciothe itirutaga wĩra mũthemba ũmwe-rĩ, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 6:15">1Akor 6:15</ref>; <ref loc="EPH 2:16">Aef 2:16</ref></char></note>no taguo o na ithuĩ, o na twatuĩka tũrĩ aingĩ, tũrĩ mwĩrĩ ũmwe thĩinĩ wa Kristũ, na o kĩĩga nĩkĩohanĩtio na iria ingĩ ciothe. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 12:4">1Akor 12:4</ref>, <ref loc="1CO 12:8-10">8-10</ref></char></note>Ningĩ nĩtũheetwo iheo itiganĩte, kũringana na wega ũrĩa tũheetwo. Angĩkorwo kĩheo kĩa mũndũ nĩ kũratha mohoro-rĩ, nĩahũthĩre kĩheo kĩu kũringana na ũrĩa wĩtĩkio wake ũigana. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:11">Aef 4:11</ref></char></note>Angĩkorwo nĩ gũtungata, nĩatungatage; na angĩkorwo nĩ kũrutana, nĩarutanage; <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 15:32">Atũm 15:32</ref>; <ref loc="2CO 9:5-13">2Akor 9:5-13</ref></char></note>ningĩ angĩkorwo nĩ kũũmĩrĩria andũ, nĩakĩũmanagĩrĩrie; na angĩkorwo nĩ wa kũrũmbũiya mabata ma andũ arĩa angĩ, nĩakĩheanage na ũtaana; angĩkorwo nĩ wa gũtongoria, nĩatongoragie na kĩyo; ningĩ ũrĩa wa kũiguanĩra tha, nĩekage ũguo akenete.</para>
  <para style="s1">Wendani</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 6:6">2Akor 6:6</ref>; <ref loc="1TI 1:5">1Tim 1:5</ref></char>
    </note>Wendani wanyu nĩũkoragwo nĩ ũrĩa ũtarĩ ũhinga. Thũũragai ũndũ ũrĩa mũũru; naguo ũndũ ũrĩa mwega mũkĩũrũmagie. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 2:3">Afil 2:3</ref>; <ref loc="JOB 13:11">Ayub 13:11</ref></char></note>Endanagai mũndũ na ũrĩa ũngĩ, mũrĩ na wendani ta wa ciana cia ithe ũmwe. Na mũndũ nĩatĩĩage ũrĩa ũngĩ gũkĩra we mwene. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:25">Atũm 18:25</ref></char></note>Rutagai wĩra na kĩyo, na mũreke ngoro cianyu ihĩahĩage, mũgĩtungatagĩra Mwathani. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 10:32">Ahib 10:32</ref>, <ref loc="HEB 10:36">36</ref>; <ref loc="LUK 18:1">Luk 18:1</ref></char></note>Ikaragai mũkenete nĩ ũndũ mũrĩ na kĩĩrĩgĩrĩro, na mũkiragĩrĩrie hĩndĩ ya mathĩĩna, na mũikarage mũkĩhooyaga hĩndĩ ciothe. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:17">Atũm 24:17</ref>; <ref loc="2KI 4:10">2Ath 4:10</ref></char></note>Teithagiai andũ a Ngai mabataro-inĩ mao. Tũũrai mũnyiitaga andũ ũgeni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 5:44">Math 5:44</ref>
      </char>
    </note>Rathimagai andũ arĩa mamũnyariiraga; marathimagei na mũtikanamarume. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 30:25">Ayub 30:25</ref></char></note>Kenagai hamwe na arĩa marakena; na mũcakae na arĩa maracakaya. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 131:1">Thab 131:1</ref>; <ref loc="ISA 5:21">Isa 5:21</ref>; <ref loc="ROM 15:5">Arom 15:5</ref></char></note>Tũũrai mũiguanĩte mũndũ na ũrĩa ũngĩ. Tigagai gwĩtĩĩa, no mwĩtĩkagĩre kũgĩa ngwatanĩro na andũ arĩa matarĩ igweta. Tigagai kwĩona ta mũrĩ oogĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 8:21">2Akor 8:21</ref>; <ref loc="PRO 20:22">Thim 20:22</ref></char>
    </note>Mũtikaneke mũndũ ũũru nĩ ũndũ wa ũũru ũrĩa amwĩkĩte. Menyagĩrĩrai nĩguo mwĩkage maũndũ marĩa mangĩonwo magĩrĩire nĩ andũ othe. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 9:50">Mar 9:50</ref></char></note>Inyuĩ-rĩ, geragiai gũikarania na mũndũ o wothe na thayũ kũngĩhoteka. <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 9:18">Alaw 9:18</ref>; <ref loc="JER 51:36">Jer 51:36</ref></char></note>Arata akwa, mũtikanerĩhĩrie, no tigagĩriai mangʼũrĩ ma Ngai handũ, nĩgũkorwo nĩ kwandĩkĩtwo atĩrĩ: “Kũrĩhanĩria nĩ gwakwa; nĩ niĩ ngaarĩhanĩria,” ũguo nĩguo Mwathani ekuuga. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:44">Math 5:44</ref>; <ref loc="EXO 23:4">Thaam 23:4</ref></char></note>Handũ ha ũguo-rĩ:</para>
  <para style="q1">“Thũ yaku ĩngĩkorwo ĩhũtiĩ-rĩ, mĩhe irio;</para>
  <para style="q2">ĩngĩkorwo nĩĩnyootiĩ-rĩ, mĩhe gĩa kũnyua.</para>
  <para style="q1">Gwĩka ũguo-rĩ, nĩkũmĩigĩrĩra makara ma mwaki mũtwe.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Mũtikanatoorio nĩ ũũru, no tooragiai ũũru na wega.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Kwĩnyiihĩria arĩa Maathanaga</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1PE 2:13">1Pet 2:13</ref>, <ref loc="1PE 2:14">14</ref>; <ref loc="DAN 2:21">Dan 2:21</ref></char>
    </note>O mũndũ no nginya athĩkagĩre arĩa maathanaga, nĩgũkorwo gũtirĩ hinya wa gwathana tiga ũrĩa Ngai ahaandĩte. Aathani arĩa marĩ ho nĩ Ngai ũmatuĩte a gwathana. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:8">Thaam 16:8</ref></char></note>Nĩ ũndũ wa ũguo-rĩ, mũndũ ũrĩa ũremagĩra arĩa maathanaga, nĩkũrega aregaga ũndũ ũrĩa Ngai atuĩte, nao arĩa mekaga ũguo nĩmagatuĩka a gũtuĩrwo ciira. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1PE 2:14">1Pet 2:14</ref></char></note>Nĩgũkorwo aathani ti a kũmakia arĩa mekaga ũrĩa kwagĩrĩire, no nĩ a kũmakia arĩa mekaga ũũru. Nĩũkwenda wagage gwĩtigagĩra ũrĩa wathanaga? Gĩĩkage ũrĩa kwagĩrĩire, nake nĩarĩkũgathagĩrĩria. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TH 4:6">1Athe 4:6</ref></char></note>Nĩgũkorwo we nĩ ndungata ya Ngai ya gũtũma wonage maũndũ mega. No ũngĩka ũũru-rĩ, wĩtigĩre, nĩgũkorwo ndakuuaga rũhiũ rwa njora tũhũ. We nĩ ndungata ya Ngai, na mũrĩhania wake wa kũherithania na wa gũkinyĩria mũndũ ũrĩa wĩkaga ũũru mangʼũrĩ ma Ngai. <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 24:21">Thim 24:21</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio, nĩ kwagĩrĩire mwathĩkagĩre arĩa maathanaga, ti tondũ wa gwĩtigĩra mangʼũrĩ macio, no nĩ tondũ wa ũrĩa mwĩmenyeire na thamiri cianyu ũrĩa arĩ wega gwĩka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 22:17">Math 22:17</ref>
      </char>
    </note>Ũndũ ũcio noguo ũtũmaga mũrutage magooti, nĩgũkorwo arĩa maathanaga nĩ ndungata cia Ngai, na maheanaga mahinda mao mothe nĩ ũndũ wa wĩra ũcio kĩũmbe. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 22:17">Math 22:17</ref>, <ref loc="MAT 22:21">21</ref>; <ref loc="LUK 23:2">Luk 23:2</ref></char></note>Rutagĩrai andũ othe kĩrĩa mwagĩrĩirwo nĩ kũmarutĩra: Angĩkorwo mũtirutĩte magooti, rutai magooti; na angĩkorwo nĩ kũruta mbeeca cia kũrutithia wĩra wa bũrũri, rutai; nao andũ arĩa a kũheo gĩtĩĩo, maheagei; na arĩa a gwĩkĩrĩrwo, mekagĩrĩrei.</para>
  <para style="s1">Endanagai tondũ Mũthenya Nĩũkuhĩrĩirie</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 5:43">Math 5:43</ref>
      </char>
    </note>Mũtigaikare mũrĩ na thiirĩ na mũndũ o na ũrĩkũ, tiga o mwendanage hĩndĩ ciothe mũndũ na ũrĩa ũngĩ, nĩgũkorwo mũndũ wendaga mũndũ ũrĩa ũngĩ nĩahingĩtie watho. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:13-15">Thaam 20:13-15</ref>, <ref loc="EXO 20:17">17</ref>; <ref loc="DEU 5:17">Gũcook 5:17</ref></char></note>Nĩ ũndũ maathani maya, atĩ “Ndũkanatharanie,” na “Ndũkanoragane,” na “Ndũkanaiye”, na “Ndũkanacumĩkĩre kĩndũ kĩene,” o na rĩathani rĩngĩ o rĩothe rĩngĩkorwo ho, mohanĩtio mothe maturanĩirwo thĩinĩ wa rĩathani rĩĩrĩ: “Enda mũndũ ũrĩa ũngĩ ta ũrĩa wĩyendete wee mwene.” <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 13:8">Arom 13:8</ref></char></note>Wendani-rĩ, ndũngĩĩka mũndũ ũrĩa ũngĩ ũũru. Nĩ ũndũ ũcio kwendana nĩkuo kũhingia watho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 7:29-31">1Akor 7:29-31</ref>; <ref loc="EPH 5:14">Aef 5:14</ref></char>
    </note>Na mwĩkage ũguo nĩ ũndũ wa kũmenya mahinda maya tũrĩ ũrĩa matariĩ. Ihinda nĩikinyu nĩgeetha mwarahũke mũtige gũkoma, tondũ ũhonokio witũ rĩu ũrĩ hakuhĩ kũrĩ rĩrĩa twambĩrĩirie gwĩtĩkia. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 5:11">Aef 5:11</ref>; <ref loc="HEB 10:25">Ahib 10:25</ref></char></note>Ũtukũ ũrĩ hakuhĩ gũthira; naguo mũthenya ũkiriĩ gũkinya. Nĩ ũndũ ũcio nĩtũtigane na maũndũ ma nduma na twĩohe indo cia mbaara, o iria cia ũtheri. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 21:34">Luk 21:34</ref>; <ref loc="GAL 5:20">Agal 5:20</ref></char></note>Nĩtũthiiage na mĩthiĩre mĩagĩrĩru, o ĩrĩa yagĩrĩire gũikarwo nayo mũthenya, tũtigatoonye maruga-inĩ mooru marĩ na nyĩmbo njũru na ũrĩĩu, na tũtigatoonye ũtharia-inĩ kana maũndũ ma ũũra-thoni, na tũtikagĩage na njũgitano na kũiguanĩra ũiru. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:27">Agal 3:27</ref>; <ref loc="EPH 4:24">Aef 4:24</ref></char></note>No rĩrĩ, mwĩhumbei Mwathani Jesũ Kristũ, na mũtigatũũre mwĩciiragia o ũrĩa mũngĩhingia merirĩria ma mĩĩrĩ ĩno ya mehia.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Andũ arĩa Ahũthũ na arĩa marĩ Hinya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 15:1">Arom 15:1</ref>; <ref loc="1CO 8:9">1Akor 8:9</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, mũndũ ũrĩa ũkoragwo arĩ na wĩtĩkio mũhũthũ mwamũkĩrei, mũtekũmũtuĩra ciira nĩ ũndũ wa maũndũ marĩa mataiguanĩirwo. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 14:14">Arom 14:14</ref></char></note>Wĩtĩkio wa mũndũ ũmwe-rĩ, nĩũmwĩtĩkĩrĩtie kũrĩa irio cia mĩthemba yothe, no mũndũ ũngĩ, ũrĩa ũrĩ wĩtĩkio mũhũthũ, arĩĩaga o mĩthemba ya nyeni. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 14:10">Arom 14:10</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa ũrĩĩaga mĩthemba yothe ya irio ndakae kũmena mũndũ ũrĩa ũtekaga ũguo, nake mũndũ ũrĩa ũtarĩĩaga indo imwe-rĩ, ndakae gũtuĩra ciira mũndũ ũrĩa ũrĩĩaga ciothe tondũ Ngai nĩamwĩtĩkĩrĩtie. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 7:1">Math 7:1</ref></char></note>Wee ũkĩrĩ ũ nĩguo ũtuĩre ndungata ya mũndũ ũngĩ ciira? Mwathi wayo nĩwe ũmenyaga ĩrũngiĩ wega kana ĩgwĩte. Nayo nĩĩrĩrũgamaga, tondũ Mwathani nĩwe ũrĩ na ũhoti wa gũtũma ĩrũgame.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GAL 4:10">Agal 4:10</ref>; <ref loc="COL 2:16">Akol 2:16</ref></char>
    </note>Mũndũ ũmwe-rĩ, onaga ta kũrĩ mũthenya ũmwe mũtheru kũrĩ ĩrĩa ĩngĩ; nake mũndũ ũngĩ akoona mĩthenya yothe no ũndũ ũmwe. O mũndũ nĩemenyere wega na ngoro yake. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:30">1Akor 10:30</ref>, <ref loc="1CO 10:31">31</ref>; <ref loc="1TI 4:3">1Tim 4:3</ref></char></note>Mũndũ ũrĩa wonaga mũthenya ũmwe ũrĩ wa mwanya-rĩ, ekaga ũguo nĩ ũndũ wa Mwathani. Nake ũrĩa ũrĩĩaga nyama-rĩ, arĩĩaga nĩ ũndũ wa Mwathani, nĩgũkorwo nĩ Ngai acookagĩria ngaatho; nake ũrĩa ũtacirĩĩaga-rĩ, ekaga ũguo nĩ ũndũ wa Mwathani, na nĩ Ngai acookagĩria ngaatho. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 2:20">Agal 2:20</ref>; <ref loc="2CO 5:15">2Akor 5:15</ref></char></note>Nĩgũkorwo gũtirĩ o na ũmwe witũ ũtũũraga nĩ ũndũ wake mwene, na gũtirĩ o na ũmwe witũ ũkuaga nĩ ũndũ wake mwene. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 1:20">Afil 1:20</ref></char></note>Nĩ ũndũ tũngĩtũũra muoyo-rĩ, tũtũũraga nĩ ũndũ wa Mwathani; na tũngĩkua-rĩ, twakua nĩ ũndũ wa Mwathani. Nĩ ũndũ ũcio tũngĩkorwo tũrĩ muoyo kana tũkuĩte-rĩ, tũrĩ o a Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 5:15">2Akor 5:15</ref>; <ref loc="REV 1:18">Kũg 1:18</ref></char>
    </note>Ũhoro ũyũ nĩguo watũmire Kristũ akue na acooke ariũke, nĩguo atuĩke Mwathani wa arĩa akuũ na arĩa marĩ muoyo. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 7:1">Math 7:1</ref>; <ref loc="2CO 5:10">2Akor 5:10</ref></char></note>Wee-rĩ, ũgũtuĩra mũrũ kana mwarĩ wa Ithe wanyu ciira nĩkĩ? Kana ũkũmena mũrũ kana mwarĩ wa ithe wanyu nĩkĩ? Nĩgũkorwo ithuothe nĩtũkarũgama mbere ya gĩtĩ gĩa ciira kĩa Ngai. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 45:23">Isa 45:23</ref>; <ref loc="PHP 2:10">Afil 2:10</ref></char></note>O ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“ ‘Ti-itherũ, o ta ũrĩa niĩ ndũũraga muoyo,</para>
  <para style="q1">iru o rĩothe nĩrĩgaturio mbere yakwa;</para>
  <para style="q2">naruo rũrĩmĩ o ruothe nĩrũkoimbũrĩra Ngai,’ ũguo nĩguo Mwathani ekuuga.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 12:36">Math 12:36</ref>; <ref loc="1PE 4:5">1Pet 4:5</ref></char>
    </note>Hakĩrĩ ũguo-rĩ, o ũmwe witũ nĩakaheana ũhoro wake mwene mbere ya Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 7:1">Math 7:1</ref>; <ref loc="2CO 6:3">2Akor 6:3</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio nĩtũgĩtige gũtuanĩra ciira ithuĩ ene. Handũ ha ũguo-rĩ, kaba mũtue na meciiria manyu atĩ mũtigatũma mũrũ kana mwarĩ wa ithe wanyu ahĩngwo kana agwe njĩra-inĩ. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 8:7">1Akor 8:7</ref>; <ref loc="ACT 10:15">Atũm 10:15</ref></char></note>Niĩ nĩmenyete wega biũ ndĩ thĩinĩ wa Mwathani Jesũ, atĩ gũtirĩ irio irĩ thaahu cio nyene. No rĩrĩ, mũndũ ũrĩa wonaga kĩndũ ta kĩrĩ thaahu-rĩ, ũcio harĩ we kĩndũ kĩu nĩ kĩrĩ thaahu. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 8:11">1Akor 8:11</ref>; <ref loc="EPH 5:2">Aef 5:2</ref></char></note>Angĩkorwo mũrũ kana mwarĩ wa thoguo nĩekũigua ũũru tondũ wa kĩrĩa ũrĩĩaga-rĩ, wee nĩũtigĩte gũthiĩ na mĩthiĩre ya wendani. Tiga gũtũma mũrũ kana mwarĩ wa Ithe wanyu ũcio Kristũ aakuĩrĩire oore nĩ ũndũ wa kĩrĩa ũrarĩa. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:30">1Akor 10:30</ref></char></note>Mũtikanareke ũndũ ũrĩa muonaga ũrĩ mwega ũtuĩke wa gũcambio. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 8:8">1Akor 8:8</ref>; <ref loc="ROM 15:13">Arom 15:13</ref>; <ref loc="ISA 32:17">Isa 32:17</ref></char></note>Nĩgũkorwo ũthamaki wa Ngai ti ũhoro wa kũrĩa na kũnyua, no nĩ wa ũthingu, na thayũ o na gĩkeno iria ciumaga kũrĩ Roho Mũtheru, <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 8:9-12">2Akor 8:9-12</ref>; <ref loc="LUK 5:22">Luk 5:22</ref></char></note>tondũ mũndũ o wothe ũrĩa ũtungatagĩra Kristũ na njĩra icio nĩakenagia Ngai, o na akoonagwo arĩ mwega nĩ andũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 12:18">Arom 12:18</ref>; <ref loc="1CO 7:15">1Akor 7:15</ref>; <ref loc="2TI 2:22">2Tim 2:22</ref></char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, nĩtwĩkĩragei kĩyo gĩa gwĩkaga maũndũ marĩa marehaga ũhoro wa thayũ na magatũma tuonganĩrĩre hinya. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 14:15">Arom 14:15</ref>; <ref loc="1CO 8:9-12">1Akor 8:9-12</ref></char></note>Mũtikanathũkie wĩra wa Ngai nĩ ũndũ wa irio. Irio ciothe nĩ theru, no rĩrĩ, nĩ ũũru mũndũ kũrĩa kĩndũ o gĩothe kĩrĩa kĩngĩhĩtithia mũndũ ũrĩa ũngĩ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:29">Math 5:29</ref></char></note>Nĩ kaba kwaga kũrĩa nyama, kana kũnyua ndibei o na kana gwĩka ũndũ ũngĩ o na ũrĩkũ ũrĩa ũngĩtũma mũrũ kana mwarĩ wa Ithe wanyu ahĩtithio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1JN 3:21">1Joh 3:21</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, ũndũ ũrĩa wĩtĩkĩtie ũkoniĩ maũndũ macio-rĩ, nĩũmenyeke gatagatĩ gaku na Ngai. Kũrathimwo-rĩ, nĩ mũndũ ũrĩa ũtarĩ ũndũ angĩĩcuukĩra nĩ ũndũ wa kĩndũ kĩrĩa onaga kĩrĩ kĩega agĩĩka. <verse number="23" style="v"/>No rĩrĩ, mũndũ angĩkorwo arĩ na nganja, acooke arĩe irio iria arĩ na nganja nacio, mũndũ ũcio nĩetuĩrĩire ciira, tondũ kũrĩa gwake gũtiumanĩte na wĩtĩkio; naguo ũndũ o wothe ũtoimanĩte na wĩtĩkio nĩ mehia.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 14:1">Arom 14:1</ref>; <ref loc="1TH 5:14">1Athe 5:14</ref></char>
    </note>Na rĩrĩ, ithuĩ arĩa tũrĩ na hinya-rĩ, twagĩrĩirwo nĩgũkuuanagĩra na arĩa matarĩ na hinya maũndũ mao ma ũhinyaru na to gwĩkenagia ithuĩ ene. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 14:19">Arom 14:19</ref>; <ref loc="1CO 10:24">1Akor 10:24</ref></char></note>O ũmwe witũ nĩagĩrĩirwo nĩgũkenia mũndũ ũrĩa ũngĩ nĩ ũndũ wa maũndũ make mega, nĩgeetha ongererwo hinya. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 69:9">Thab 69:9</ref>; <ref loc="2CO 8:9">2Akor 8:9</ref></char></note>Nĩgũkorwo o na Kristũ ndekenirie we mwene, no o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ: “Irumi cia arĩa makũrumaga nĩ niĩ ciagwĩrĩire.” <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 4:23">Arom 4:23</ref></char></note>Nĩgũkorwo maũndũ mothe marĩa maandĩkirwo tene maandĩkirwo marĩ ma gũtũruta, nĩgeetha tũgĩage na kĩĩrĩgĩrĩro nĩ ũndũ wa gũkirĩrĩria na kũũmĩrĩrio nĩ Maandĩko macio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 12:16">Arom 12:16</ref>; <ref loc="2CO 13:11">2Akor 13:11</ref></char>
    </note>Ngai ũrĩa ũheanaga ũkirĩrĩria na ũũmanĩrĩria aromũhe roho wa ũiguano o mũndũ na ũrĩa ũngĩ rĩrĩa mũkũrũmĩrĩra Kristũ Jesũ, <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 34:3">Thab 34:3</ref>; <ref loc="REV 1:6">Kũg 1:6</ref></char></note>nĩgeetha mũgoocithagie Ngai o we Ithe wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ mũrĩ na ngoro ĩmwe na mũgambo ũmwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 14:1">Arom 14:1</ref>
      </char>
    </note>Nĩ ũndũ ũcio, o mũndũ nĩagĩĩtĩkagĩre ũrĩa ũngĩ, o ta ũrĩa mwetĩkĩrirwo nĩ Kristũ, nĩgeetha Ngai agoocagwo. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 15:24">Math 15:24</ref>; <ref loc="2CO 1:20">2Akor 1:20</ref></char></note>Nĩgũkorwo ngũmwĩra atĩrĩ, Kristũ okire arĩ ndungata ya Ayahudi nĩ ũndũ wa ũhoro wa ma wa Ngai, nĩguo ahingie ciĩranĩro iria cierĩirwo maithe maitũ ma tene, <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 18:49">Thab 18:49</ref>; <ref loc="ROM 3:29">Arom 3:29</ref></char></note>nĩgeetha andũ-a-Ndũrĩrĩ magoocithagie Ngai nĩ ũndũ wa tha ciake, ta ũrĩa kwandĩkĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Nĩ ũndũ ũcio nĩngũkũgooca ndĩ gatagatĩ ka ndũrĩrĩ;</para>
  <para style="q2">nĩndĩrĩinaga nyĩmbo cia kũgooca rĩĩtwa rĩaku.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 32:43">Gũcook 32:43</ref>; <ref loc="ISA 66:10">Isa 66:10</ref></char>
    </note>Ningĩ nĩ kwĩrĩtwo atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Kenai, inyuĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ, mũrĩ hamwe na andũ ake.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 117:1">Thab 117:1</ref>
      </char>
    </note>Na ningĩ nĩ kwĩrĩtwo atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Goocai Mwathani, inyuĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ othe,</para>
  <para style="q2">na mũmũinĩre nyĩmbo cia kũmũgooca, inyuĩ andũ othe.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="REV 5:5">Kũg 5:5</ref>; <ref loc="ISA 11:10">Isa 11:10</ref></char>
    </note>O na ningĩ, Isaia nĩoigĩte atĩrĩ,</para>
  <para style="q1">“Mũndũ ũrĩa wĩtagwo Mũri wa Jesii nĩagooka,</para>
  <para style="q2">o we ũrĩa ũkaarahũka atuĩke wa gwatha ndũrĩrĩ,</para>
  <para style="q1">nao andũ-acio-a-Ndũrĩrĩ nĩmakaagĩa na kĩĩrĩgĩrĩro thĩinĩ wake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 2:4">1Akor 2:4</ref>
      </char>
    </note>Na rĩrĩ, Ngai ũrĩa arĩ we mwĩhoko witũ aromũiyũria na gĩkeno gĩothe na thayũ tondũ wa ũrĩa mũmwĩhokete, nĩgeetha mũkĩrĩrĩrie kũgĩa na kĩĩrĩgĩrĩro nĩ ũndũ wa hinya wa Roho Mũtheru.</para>
  <para style="s1">Paũlũ Mũtungatĩri wa Andũ-a-Ndũrĩrĩ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 5:9">Aef 5:9</ref>
      </char>
    </note>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, niĩ mwene nĩnjĩtĩkĩrĩte atĩ inyuĩ ene nĩmũiyũrĩtwo nĩ wega, na nĩ mũrĩ na ũmenyo mũiganu, o na mũkahota gũtaarana inyuĩ ene. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 12:3">Arom 12:3</ref></char></note>Ndĩmwandĩkĩire ũndũ ũyũ ndĩ na ũũmĩrĩru mũingĩ ngĩmwĩra maũndũ mamwe, taarĩ kũmũririkania maũndũ macio rĩngĩ, nĩ ũndũ wa wega ũrĩa Ngai aaheire, <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 9:15">Atũm 9:15</ref>; <ref loc="ROM 1:1">Arom 1:1</ref></char></note>nĩguo nduĩke mũtungatĩri wa Kristũ Jesũ kũrĩ andũ-a-Ndũrĩrĩ, ndutage wĩra wa mũthĩnjĩri-Ngai wa kũhunjagia Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa Ngai, nĩgeetha andũ-a-Ndũrĩrĩ magaatuĩka igongona rĩĩtĩkĩrĩku nĩ Ngai, o rĩrĩa rĩtherie nĩ Roho Mũtheru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nĩ ũndũ ũcio nĩngwĩraha thĩinĩ wa Kristũ Jesũ nĩ ũndũ wa ũtungata wakwa ngĩtungatĩra Ngai. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 21:19">Atũm 21:19</ref>; <ref loc="ROM 1:5">Arom 1:5</ref></char></note>Ndikũgeria kwaria ũndũ o na ũrĩkũ tiga o ũrĩa Kristũ ahingĩtie na ũndũ wakwa harĩ ũhoro wa gũtongoria andũ-a-Ndũrĩrĩ ũhoro-inĩ wa gwathĩkĩra Ngai, nĩ ũndũ wakwa kũheana ũhoro na maũndũ marĩa mekirwo, <verse number="19" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 19:11">Atũm 19:11</ref>; <ref loc="PHP 3:3">Afil 3:3</ref></char></note>na ũndũ wa hinya ũrĩa watũmaga kũringwo ciama na kuonwo morirũ, tondũ wa hinya wa Roho Mũtheru. Na nĩ ũndũ wa ũguo kuuma Jerusalemu kũrigiicũka nginya Iluriko, nĩhunjĩtie biũ Ũhoro-ũrĩa-Mwega wa Kristũ. <verse number="20" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 10:15">2Akor 10:15</ref>, <ref loc="2CO 10:16">16</ref>; <ref loc="ROM 1:15">Arom 1:15</ref></char></note>Na rĩrĩ, ndũire ndĩĩrirĩirie kũhunjia Ũhoro-ũrĩa-Mwega kũrĩa Kristũ atamenyekete, nĩgeetha ndikanatuĩke wa gwaka igũrũ rĩa mũthingi wakĩtwo nĩ mũndũ ũngĩ. <verse number="21" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 52:15">Isa 52:15</ref></char></note>No rĩrĩ, nĩgũtuĩke o ta ũrĩa kwandĩkĩtwo, atĩrĩ:</para>
  <para style="q1">“Arĩa matarĩ meerwo ũhoro wake nĩo makaawona,</para>
  <para style="q2">na arĩa matarĩ maigua nĩo magaataũkĩrwo nĩguo.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:13">Arom 1:13</ref>
      </char>
    </note>Kĩu nĩkĩo gĩtũmi kĩrĩa kĩanagiria mahinda maingĩ njũke kũu kwanyu.</para>
  <para style="s1">Mũbango wa Paũlũ Gũthiĩ Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 19:21">Atũm 19:21</ref>; <ref loc="ROM 1:10">Arom 1:10</ref>, <ref loc="ROM 1:11">11</ref></char>
    </note>No rĩu, tondũ hatirĩ handũ hangĩ ingĩruta wĩra ngʼongo-inĩ ici, na tondũ mĩaka mĩingĩ nĩngoretwo ngĩĩrirĩria kũmuona-rĩ, <verse number="24" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 3:13">Tit 3:13</ref></char></note>nĩndĩrabanga gwĩka ũguo ngĩthiĩ Sipania. Nĩndĩrehoka gũkaamũceerera ngĩhĩtũkĩra kũu kwanyu, na atĩ nĩmũkandeithĩrĩria gũthiĩ rũgendo rũu, thuutha wa gũkenanĩra na inyuĩ ihinda inini. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 24:17">Atũm 24:17</ref></char></note>No rĩu ndĩ rũgendo-inĩ ngĩthiĩ Jerusalemu ngatungatĩre andũ arĩa aamũre marĩ kũu. <verse number="26" style="v"/>Nĩgũkorwo andũ a Makedonia na a Akaia nĩmoonire arĩ wega kũhotha nĩguo mateithie andũ arĩa athĩĩni a thiritũ ya andũ arĩa aamũre kũu Jerusalemu. <verse number="27" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 9:11">1Akor 9:11</ref></char></note>Ũguo nĩguo moonire kwagĩrĩire, na ti-itherũ nĩ marĩ na thiirĩ wa andũ acio. Tondũ wa rĩĩrĩ, angĩkorwo andũ-a-Ndũrĩrĩ nĩmagwatanĩire na Ayahudi irathimo cia kĩĩroho-rĩ, o nao marĩ na thiirĩ kũrĩ Ayahudi wa kũmatungatĩra na indo iria marathimĩtwo nacio. <verse number="28" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:24">Arom 15:24</ref></char></note>Nĩ ũndũ ũcio ndaarĩkia kũruta wĩra ũcio, na menye wega atĩ maciaro macio nĩ marĩkia kwamũkĩrwo-rĩ, hĩndĩ ĩyo nĩngamũceerera ngĩthiĩ Sipania. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 1:10">Arom 1:10</ref></char></note>Nĩnjũũĩ atĩ ngĩũkĩra kũu kwanyu, ngaakorwo njiyũrĩrĩirwo nĩ irathimo cia Kristũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 1:11">2Akor 1:11</ref>; <ref loc="COL 4:12">Akol 4:12</ref></char>
    </note>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, nĩndamũthaitha nĩ ũndũ wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ na nĩ ũndũ wa wendani ũrĩa tũheetwo nĩ Roho, atĩ mũnyiitanĩre na niĩ kĩgiano-inĩ gĩakwa na ũndũ wa kũhooya Ngai nĩ ũndũ wakwa. <verse number="31" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 1:10">2Akor 1:10</ref></char></note>Hooyai nĩgeetha ngaahonokio kuuma kũrĩ andũ arĩa matetĩkĩtie a kũu Judea, na ningĩ atĩ ũtungata wakwa kũu Jerusalemu ũgetĩkĩrĩka nĩ andũ arĩa aamũre akuo, <verse number="32" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:21">Atũm 18:21</ref>; <ref loc="ROM 1:10">Arom 1:10</ref>, <ref loc="ROM 1:13">13</ref></char></note>nĩgeetha ngooka kũrĩ inyuĩ ngenete, Ngai enda, na tũcanjamũke tũrĩ hamwe. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 16:20">Arom 16:20</ref>; <ref loc="PHP 4:9">Afil 4:9</ref></char></note>Ngai mwene thayũ aroikara hamwe na inyuĩ inyuothe. Ameni.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ngeithi kũrĩ Arata</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 18:18">Atũm 18:18</ref>; <ref loc="2CO 3:1">2Akor 3:1</ref></char>
    </note>Nĩngũgaathĩrĩria mwarĩ wa Ithe witũ Fibi kũrĩ inyuĩ, ũrĩa ũtungataga thĩinĩ wa kanitha wa Kenikirea. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 2:29">Afil 2:29</ref></char></note>Nĩngũmũhooya mũmwamũkĩre thĩinĩ wa Mwathani o ta ũrĩa mũngĩamũkĩra andũ arĩa aamũre, na mũmũhe ũteithio o wothe angĩbatario nĩguo kuuma kũrĩ inyuĩ, nĩgũkorwo o nake anakorwo arĩ ũteithio mũnene kũrĩ andũ aingĩ, o hamwe na niĩ mwene.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 18:2">Atũm 18:2</ref>; <ref loc="PHP 2:25">Afil 2:25</ref></char>
    </note>Geithiai Pirisila na Akula, arĩa tũrutaga wĩra nao tũrĩ thĩinĩ wa Kristũ Jesũ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:3 </char><char style="ft" closed="false">Pirisila na Akula maarĩ arata a hakuhĩ a Paũlũ, na maarutaga wĩra wa gũtuma hema hamwe nake.</char></note> <verse number="4" style="v"/>O nĩmendire kũũragwo nĩ ũndũ wakwa. Na to niĩ nyiki ndĩramacookeria ngaatho, no nĩmacookeirio ngaatho nĩ makanitha mothe ma andũ-a-Ndũrĩrĩ.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 16:19">1Akor 16:19</ref>; <ref loc="1CO 16:15">1Akor 16:15</ref></char>
    </note>Geithiai o na kanitha ũrĩa ũcemanagia kwao mũciĩ.</para>
  <para style="li1">Geithiai mũrata wakwa Epeneto, ũrĩa warĩ mwĩtĩkia wa Kristũ wa mbere kũu bũrũri wa Asia.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="COL 4:10">Akol 4:10</ref>
      </char>
    </note>Geithiai Mariamu, ũrĩa warutire wĩra na kĩyo kĩnene mũno nĩ ũndũ wanyu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Geithiai Anderoniko na Juniasi, andũ a mũhĩrĩga witũ arĩa tuohetwo hamwe. Nao nĩ marĩ igweta gatagatĩ-inĩ ka atũmwo, o na ningĩ nĩmatuĩkire a Kristũ mbere yakwa.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Geithiai Ampiliato, ũrĩa nyendete mũno thĩinĩ wa Mwathani.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 16:3">Arom 16:3</ref>
      </char>
    </note>Na mũgeithie Urubano, ũrĩa tũrutithanagia wĩra wa Kristũ nake, o na mũgeithie mũrata wakwa nyendete Sitakusi.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 11:14">Atũm 11:14</ref>
      </char>
    </note>Geithiai Apele, ũrĩa wageririo na akĩmenyeka atĩ nĩ wa Kristũ kũna.</para>
  <para style="li1">Na mũgeithie andũ a nyũmba ya Arisitobulo.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MRK 15:21">Mar 15:21</ref>
      </char>
    </note>Ningĩ mũgeithie Herodioni, ũrĩa wa mũhĩrĩga witũ.</para>
  <para style="li1">Geithiai andũ a nyũmba ya Narikiso arĩa marĩ thĩinĩ wa Mwathani.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Geithiai Turufena na Turufosa, andũ-a-nja acio marutaga wĩra na hinya thĩinĩ wa Mwathani.</para>
  <para style="li1">Na mũgeithie mũrata wakwa Perisi, mũndũ-wa-nja ũngĩ o nake ũrutĩte wĩra na hinya mũno thĩinĩ wa Mwathani.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MRK 15:21">Mar 15:21</ref>
      </char>
    </note>Geithiai Rufusi, ũrĩa mũthuure thĩinĩ wa Mwathani, o na mũgeithie nyina, ũrĩa ũkoretwo arĩ o ta maitũ.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Ningĩ mũgeithie Asunikirito, na Felegoni, na Herime, na Pateroba, na Herima, o na ariũ na aarĩ a Ithe witũ arĩa marĩ hamwe nao.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 9:13">Atũm 9:13</ref>
      </char>
    </note>O na ningĩ mũgeithie Filologo, na Julia, na Nerea na mwarĩ wa nyina, na Olumpa, na arĩa othe aamũre makoragwo hamwe nao.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 16:20">1Akor 16:20</ref>; <ref loc="2CO 13:12">2Akor 13:12</ref></char>
    </note>Geithaniai mũndũ na ũrĩa ũngĩ na ngeithi theru cia kĩmumunyano.</para>
  <para style="li1">Makanitha mothe ma Kristũ nĩmamũgeithia.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2TH 3:6">2Athe 3:6</ref>, <ref loc="2TH 3:14">14</ref>; <ref loc="2TI 3:5">2Tim 3:5</ref></char>
    </note>Ariũ na aarĩ a Ithe witũ, nĩngũmũthaitha mwĩmenyagĩrĩre andũ arĩa marehaga nyamũkano na maũndũ ma kũmũhĩngithia, marĩa mareganĩte na ũhoro ũrĩa mũrutĩtwo. Eheragĩrai andũ ta acio. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 3:19">Afil 3:19</ref>; <ref loc="COL 2:4">Akol 2:4</ref></char></note>Nĩgũkorwo andũ ta acio ti Mwathani witũ Kristũ matungataga, no nĩ nda ciao ene matungataga. Nĩmaheenagia ngoro cia andũ arĩa matooĩ ũũru na ũndũ wa mĩario yao mĩnyoroku na ndeto ciao cia kwĩyendithĩrĩria. <verse number="19" style="v"/>Andũ othe nĩmaiguĩte ngumo ya wathĩki wanyu, nĩ ũndũ ũcio nĩnjiyũrĩtwo nĩ gĩkeno nĩ ũndũ wanyu; no nĩngwenda mũgĩe na ũũgĩ harĩ maũndũ marĩa mega, na mwage ũcuuke harĩ maũndũ marĩa mooru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 15:33">Arom 15:33</ref>; <ref loc="GEN 3:15">Kĩam 3:15</ref></char>
    </note>Ngai mwene thayũ nĩarĩhehenja Shaitani o narua, na inyuĩ mũmũrangĩrĩrie rungu rwa magũrũ manyu. Wega wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ ũroikara na inyuĩ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 16:1">Atũm 16:1</ref>; <ref loc="ACT 13:1">Atũm 13:1</ref>; <ref loc="ACT 17:5">Atũm 17:5</ref></char>
    </note>Nĩmwageithio nĩ Timotheo, ũrĩa tũrutaga wĩra nake, o na Lukio, na Jasoni na Sosipatero, arĩa a mũhĩrĩga witũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Niĩ Teritio, mwandĩki wa marũa maya, nĩndamũgeithia thĩinĩ wa Mwathani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nake Gayo, ũrĩa ũnyiitĩte ũgeni na ũrĩa ũtugaga andũ a kanitha othe, nĩamũgeithia.</para>
  <para style="p">Nĩmwageithio nĩ Erasito, ũrĩa mũigi kĩgĩĩna gĩa itũũra, na mũrũ wa ithe witũ Kwarito. (<verse number="24" style="v"/>Wega wa Mwathani witũ Jesũ Kristũ ũrogĩa na inyuĩ inyuothe. Ameni.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Na rĩu kũrĩ ũrĩa ũngĩhota kũmũrũgamia wega nĩ ũndũ wa Ũhoro-ũrĩa-Mwega ũrĩa hunjagia, na kwanĩrĩra ũhoro wa Jesũ Kristũ kũringana na ũguũrio wa maũndũ marĩa ma hitho marĩa matũire mahithĩtwo kuuma tene, <verse number="26" style="v"/>no rĩu nĩmaguũrie na makamenyithanio thĩinĩ wa Maandĩko marĩa ma ũnabii, nĩ ũndũ wa watho wa Ngai, o we ũrĩa ũtũũraga tene na tene, nĩgeetha ndũrĩrĩ ciothe imwĩtĩkie na imwathĩkagĩre: <verse number="27" style="v"/>nake Ngai, o we wiki mũũgĩ-rĩ, arotũũra agoocagwo nginya tene na ũndũ wa Jesũ Kristũ! Ameni.</para>
</usx>
