<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="TIT" style="id">TIT- The Holy Word of God</book>
  <para style="rem">Copyright © 2013 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Tito</para>
  <para style="toc1">Tito</para>
  <para style="toc2">Tito</para>
  <para style="toc3">Tit</para>
  <para style="mt1">MARŨA MA PAŨLŨ KŨRĨ TITO</para>
  <para style="imt1">Ũhoro wa Ibuku Rĩĩrĩ</para>
  <para style="ip">Marũa maya maandĩkĩirwo Tito, ũmwe wa andũ arĩa maahunjĩirio nĩ Paũlũ (1:9). Tito nĩateithagĩrĩria Paũlũ wĩra-inĩ wake wa kĩhunjio na nĩarutire wĩra nake itũũra-inĩ rĩa Efeso hĩndĩ ya rũgendo rwake rwa gatatũ rwa ũmĩceni. Thuutha-inĩ Paũlũ nĩamũtũmire athiĩ Korinitho agateithĩrĩrie Kanitha ũcio. Paũlũ arekererio kuuma njeera kũu Roma (Atũm 28), we hamwe na Tito nĩmathiire kũruta wĩra Gĩcigĩrĩra gĩa Kirete, kũrĩa Paũlũ aamũtigire athiĩ na mbere kũrĩkĩrĩria wĩra ũrĩa wabataranĩtie kũrutwo (1:5; 2:15; 3:12-13).</para>
  <para style="ip">Marũa maya nĩmonanagia atĩ kanitha wa Kirete ndwarĩ na mũbango, na nĩ kwarĩ na etĩkia kũu kanitha-inĩ maabataire mũbango mwega wa wĩra. Paũlũ nĩataarĩirie ũhoro ũkoniĩ mũthuuri wa kanitha, o na ũhoro wa etĩkia arĩa angĩ kanitha-inĩ.</para>
  <para style="ip">Tito aarĩ mũthiritũ wa Paũlũ wa hakuhĩ mũno, na aarĩ mũndũ wa Ndũrĩrĩ kuuma itũũra rĩa Antiokia. Aarĩ ũmwe wa arĩa maathiire na Paũlũ na Baranaba kĩũngano-inĩ kĩrĩa kĩarĩ Jerusalemu (Agal 2:1-3).</para>
  <para style="iot">Mwandĩki</para>
  <para style="im">Ibuku rĩĩrĩ rĩandĩkirwo nĩ Mũtũmwo Paũlũ.</para>
  <para style="iot">Ũrĩa Ibuku Rĩĩrĩ Rĩgayanĩtio</para>
  <para style="io1">· Ngeithi ciake we mwene <char style="ior"><ref loc="TIT 1:1-4">1:1-4</ref></char></para>
  <para style="io1">· Ũhoro ũkoniĩ kwamũrwo kwa athuuri a Kanitha <char style="ior"><ref loc="TIT 1:5-16">1:5-16</ref></char></para>
  <para style="io1">· Ũhoro ũkoniĩ andũ arĩa etĩkia <char style="ior"><ref loc="TIT 2:1-15">2:1-15</ref></char></para>
  <para style="io1">· Mũtũũrĩre ũrĩa Akristiano mabataire gũtũũra <char style="ior"><ref loc="TIT 3:1-15">3:1-15</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 1:1">Arom 1:1</ref>; <ref loc="JAS 1:1">Jak 1:1</ref> </char>
    </note>Nĩ niĩ Paũlũ, ndungata ya Ngai na mũtũmwo wa Jesũ Kristũ. Ndũmĩtwo nĩguo andũ arĩa athuure nĩ Ngai mongererwo wĩtĩkio na ũmenyo wa kũmenya ũhoro-ũrĩa-wa-ma ũrĩa ũtwaranĩte na ũhoro wa kwĩyamũrĩra Ngai, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 1:1">2Tim 1:1</ref>; <ref loc="NUM 23:19">Ndar 23:19</ref> </char></note>na nĩguo wĩtĩkio na ũmenyo iria irĩ na kĩĩrĩgĩrĩro kĩa muoyo wa tene na tene, iria Ngai ũrĩa ũtaheenanagia eeranĩire o kuuma kĩambĩrĩria. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 1:10">2Tim 1:10</ref>; <ref loc="2CO 1:1">2Akor 1:1</ref> </char></note>Narĩo ihinda rĩake rĩrĩa rĩagĩrĩire rĩakinya, nĩaguũranĩirie kiugo gĩake kĩrĩa ndehokeirwo ndĩkĩhunjagie kũringana na ũrĩa njathĩtwo nĩ Ngai Mũhonokia witũ,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CO 2:13">2Akor 2:13</ref>; <ref loc="1TI 1:2">1Tim 1:2</ref> </char>
    </note>Ndĩrakwandĩkĩra marũa maya wee Tito, o wee mũriũ wakwa kũna thĩinĩ wa wĩtĩkio ũrĩa tũgwatanĩire nawe:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Wega na thayũ kuuma kũrĩ Ngai Ithe na kũrĩ Kristũ Jesũ Mũhonokia witũ, irogĩa nawe.</para>
  <para style="s1">Wĩra wa Tito arĩ Kirete</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 27:7">Atũm 27:7</ref> </char>
    </note>Atĩrĩrĩ Tito, gĩtũmi kĩrĩa gĩatũmire ngũtige kũu Kirete nĩ atĩ ũthondeke maũndũ marĩa mataarĩkĩte na ũthuure athuuri thĩinĩ wa o itũũra, o ta ũrĩa ndakwĩrire. <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 3:2">1Tim 3:2</ref>; <ref loc="1TH 3:13">1Athe 3:13</ref> </char></note>Mũthuuri wa kanitha aagĩrĩirwo akorwo atarĩ na ũcuuke, na akorwo arĩ mũthuuri wa mũtumia o ũmwe tu, na arĩ mũndũ ũrĩ na ciana ciĩtĩkĩtie na itarĩ kaũndũ ingĩcuukĩrwo nĩ ũndũ wa ũmaramari kana kwaga gwathĩka. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 4:1">1Akor 4:1</ref>; <ref loc="1TI 3:3">1Tim 3:3</ref> </char></note>Kuona atĩ mũrori wa maũndũ ma kanitha nĩmwĩhokere wĩra wa Ngai, no nginya akorwo atarĩ na ũcuuke, na ndagakorwo arĩ mũndũ wa kwĩĩgũmĩra, kana wa kũhiũha kũrakara, kana arĩ mũnyui wa njoohi, kana wa kũhũthĩra hinya o na mbaara, kana mũndũ wa gũkorokera indo na njĩra ĩrĩa ĩtagĩrĩire. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 12:13">Arom 12:13</ref>; <ref loc="2TI 3:3">2Tim 3:3</ref> </char></note>Nĩ kaba akorwo arĩ mũndũ ũũĩ gũtugana, na wendete maũndũ marĩa mega, na ũhotete kwĩgirĩrĩria merirĩria ma mwĩrĩ, na arĩ mũrũngĩrĩru ngoro, na arĩ mũthingu, o na mũndũ ũmenyagĩrĩra mĩtugo yake. <verse number="9" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 16:13">1Akor 16:13</ref>; <ref loc="1TI 1:10">1Tim 1:10</ref> </char></note>Ningĩ no nginya arũmagie ũhoro ũrĩa wa kwĩhokeka, o ta ũrĩa ũrutanĩtwo, nĩguo ahotage kũũmĩrĩria arĩa angĩ na ũrutani ũrĩa mwagĩrĩru, na ahotage kũregana na arĩa maũkararagia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1TI 1:6">1Tim 1:6</ref>; <ref loc="ACT 10:45">Atũm 10:45</ref> </char>
    </note>Nĩgũkorwo nĩ kũrĩ andũ aingĩ aremi, andũ a mĩario ya tũhũ na aheenania, na makĩria arĩa a thiritũ ya arĩa maruaga. <verse number="11" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 5:13">1Tim 5:13</ref> </char></note>Andũ acio no nginya makirio, tondũ nĩmarathũkia mĩciĩ mĩingĩ nĩkũrutanaga maũndũ marĩa mataagĩrĩire kũrutana, na mekaga ũguo nĩgeetha monage mbeeca iria itamagĩrĩire. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 17:28">Atũm 17:28</ref> </char></note>O na mũnabii ũmwe wao nĩoigĩte atĩrĩ, “Andũ a Kirete matũũraga maheenanagia hĩndĩ ciothe, na mahaana ta nyamũ njũru, na nĩ igũũta ngoroku.” <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 2:2">Tit 2:2</ref> </char></note>Ũira ũcio nĩ wa ma. Nĩ ũndũ ũcio-rĩ, makaanagie ũgwatĩirie, nĩgeetha mehaande wega ũhoro-inĩ wa gwĩtĩkia, <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 1:4">Tit 1:4</ref>; <ref loc="COL 2:22">Akol 2:22</ref> </char></note>na nĩguo matikarũmbũyagie ngʼano cia Ayahudi kana mawatho ma andũ arĩa mareganaga na ũhoro-ũrĩa-wa-ma. <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 18:26">Thab 18:26</ref> </char></note>Kũrĩ andũ arĩa marĩ meciiria matheru, maũndũ mothe nĩ matheru, no kũrĩ andũ arĩa marĩ na meciiria mathũku na matetĩkĩtie-rĩ, gũtirĩ ũndũ mũtheru. Ti-itherũ, meciiria mao na thamiri ciao nĩ thũku. <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 5:2">Jer 5:2</ref> </char></note>Kuuga nĩmoigaga atĩ nĩmooĩ Ngai, no nĩmamũkaanaga na ciĩko ciao. Nĩ andũ imaramari, na matiathĩkaga, na gũtirĩ ũndũ o na ũmwe mwega mangĩĩka.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Maũndũ Marĩa Mabataire Kũrutwo Ikundi Itiganĩte</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="TIT 1:10">Tit 1:10</ref> </char>
    </note>No wee-rĩ, no nginya ũrutanage maũndũ marĩa maringaine na ũrutani ũrĩa mwagĩrĩru. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 1:13">Tit 1:13</ref> </char></note>Rutaga athuuri arĩa akũrũ maikarage matarĩ arĩĩu, na marĩ a gũtĩĩka, na a kwĩgirĩrĩria merirĩria ma mwĩrĩ, na marĩ arũmu ũhoro-inĩ wa gwĩtĩkia, na makoragwo marĩ na wendani o na ũkirĩrĩria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="TIT 3:11">Tit 3:11</ref> </char>
    </note>O nao atumia arĩa akũrũ marutage gũikaraga na mĩikarĩre ya ũtheru, na matigatuĩke a gũcambania o na kana mamenyere kũnyuuaga ndibei nyingĩ matuĩke ta ngombo ciayo, no nĩ matuĩke a kũrutanaga maũndũ marĩa mega, <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 5:2">1Tim 5:2</ref> </char></note>nĩgeetha mahote kũruta atumia arĩa ethĩ kwenda athuuri ao na ciana ciao, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 5:22">Aef 5:22</ref>; <ref loc="1TI 6:1">1Tim 6:1</ref> </char></note>na matuĩke a kwĩgirĩrĩria merirĩria ma mwĩrĩ, na atheru, na mehangʼagie na wĩra o wa kwao mũciĩ, na matuĩke atugi, na maathĩkagĩre athuuri ao, nĩgeetha gũtikanagĩe mũndũ ũngĩcambia kiugo kĩa Ngai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>O ta ũguo-rĩ, ũmagĩrĩria aanake, na ũmataarage matuĩke a kwĩgirĩrĩria merirĩria ma mwĩrĩ. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 4:12">1Tim 4:12</ref> </char></note>Maũndũ-inĩ mothe, tuĩka kĩonereria gĩa gwĩkaga wega maũndũ-inĩ mothe. Rĩrĩa ũkũrutana onanagia ũrũngĩrĩru, na ũtarĩ na itherũ, <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1PE 2:12">1Pet 2:12</ref> </char></note>o na waragie ciugo iria ciagĩrĩire, itangĩrutĩka mahĩtia, nĩgeetha arĩa matũkararagia maconorithio tondũ wa kwaga ũndũ mũũru mangĩaria igũrũ riitũ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 6:5">Aef 6:5</ref> </char>
    </note>Taaraga ngombo atĩ ciathĩkagĩre aathani a cio maũndũ-inĩ mothe, na igeragie kũmakenia, no itigacookanagĩrie nao, <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:16">Math 5:16</ref>; <ref loc="LUK 1:47">Luk 1:47</ref> </char></note>na itikamaiyage indo ciao, no cionanagie atĩ no ciĩhokwo kũna, nĩguo itũmage ũrutani wa ũhoro wa Ngai Mũhonokia witũ wendekage maũndũ-inĩ mothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 3:24">Arom 3:24</ref> </char>
    </note>Nĩ ũndũ wega wa Ngai ũrĩa ũrehaga ũhonokio nĩũguũranĩirio kũrĩ andũ othe. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 3:12">2Tim 3:12</ref>; <ref loc="2TI 3:12">2Tim 3:12</ref> </char></note>Wega ũcio wa Ngai nĩguo ũtũrutaga kũregana na maũndũ marĩa matarĩ ma kwĩyamũrĩra Ngai, na merirĩria mooru ma gũkũ thĩ, na gũtũũra twĩgirĩrĩirie merirĩria ma mwĩrĩ, na gũtũũra na mĩtũũrĩre ya ũngai na mĩrũngĩrĩru na ya kwĩyamũrĩra Ngai mahinda-inĩ maya tũrĩ, <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 1:7">1Akor 1:7</ref> </char></note>o tũgĩetagĩrĩra kĩĩrĩgĩrĩro kĩrĩa kĩrĩ na kĩrathimo, hĩndĩ ĩrĩa gũkaaguũranĩrio riiri wa Jesũ Kristũ, ũrĩa arĩ Ngai witũ mũnene na Mũhonokia. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 20:18">Math 20:18</ref> </char></note>Nake nĩwe werutire nĩ ũndũ witũ, nĩguo atũkũũre waganu-inĩ wothe, na atherie andũ matuĩke ake kĩũmbe, arĩa marĩ na kĩyo gĩa gwĩkaga maũndũ mega.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Rĩu-rĩ, maũndũ macio nĩmo wagĩrĩirwo nĩkũrutanaga. Ũmanagĩrĩria na ũkaananagie wĩ na wathani wothe. Ndũkanareke mũndũ o na ũrĩkũ akũire.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gwĩka ũrĩa Kwagĩrĩire</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ROM 13:1">Arom 13:1</ref> </char>
    </note>Ririkanagia andũ acio atĩ maathĩkagĩre anene na arĩa maathanaga, na matuĩke aathĩki, na makoragwo mehaarĩirie kũruta wĩra wothe mwega, <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 4:31">Aef 4:31</ref> </char></note>ningĩ matikae gũcambia mũndũ o na ũrĩkũ, no makorwo marĩ a thayũ na acaayanĩri, na monanagie mĩtugo ya ũhooreri harĩ andũ othe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EPH 2:2">Aef 2:2</ref> </char>
    </note>Nĩ ũndũ hĩndĩ ĩmwe-rĩ, o na ithuĩ twarĩ akĩĩgu, na tũtiathĩkaga, na tũkaheenekaga; twarĩ ngombo cia merirĩria ma mĩthemba yothe o na ikeno ciothe. Twatũũraga tũrĩ na rũmena na ũiru, tũgathũũragwo o na tũgathũũranaga mũndũ na ũrĩa ũngĩ. <verse number="4" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 2:11">Tit 2:11</ref>; <ref loc="LUK 1:47">Luk 1:47</ref> </char></note>No hĩndĩ ĩrĩa ũtugi wa Ngai Mũhonokia witũ na wendo ũrĩa atwendete naguo ciaguũranĩirio-rĩ, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 11:14">Arom 11:14</ref> </char></note>nĩatũhonokirie, na ti ũndũ wa maũndũ ma ũthingu marĩa twekĩte, no nĩ ũndũ wa tha ciake. Agĩtũhonokia na ũndũ wa gũtũtheria, agĩtũciara rĩngĩ na agĩtwerũhia na ũndũ wa Roho Mũtheru, <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 5:5">Arom 5:5</ref> </char></note>ũrĩa aatũitĩrĩirie na ũtaana nĩ ũndũ wa Jesũ Kristũ Mũhonokia witũ, <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:24">Arom 8:24</ref>; <ref loc="MAT 25:46">Math 25:46</ref> </char></note>nĩgeetha twatuuo athingu nĩ ũndũ wa wega wake, tũtuĩke agai a muoyo wa tene na tene kũringana na ũrĩa tũtũire twĩrĩgĩrĩire. <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 1:15">1Tim 1:15</ref>; <ref loc="TIT 2:14">Tit 2:14</ref> </char></note>Ũhoro ũcio nĩ wa kwĩhokeka. Na ngũkĩenda waragie maũndũ maya ũgwatĩirie, nĩgeetha andũ arĩa mehokete Ngai memenyerie kwĩrutĩra na kĩyo gwĩkaga maũndũ mega. Maũndũ maya nĩ magĩrĩru kũna, na nĩ marĩ uumithio harĩ mũndũ o wothe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2TI 2:16">2Tim 2:16</ref> </char>
    </note>No rĩrĩ, eheragĩra ngarari cia ũrimũ, na ũhoro wa gũkinyĩra njiarwa, na gũkararania, na mbaara cia ũhoro wa watho, tondũ maũndũ macio matirĩ uumithio, na nĩ ma tũhũ. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 16:17">Arom 16:17</ref> </char></note>Mũndũ ũrĩa ũtũmaga kũgĩe na nyamũkano-rĩ, mũkaanagie riita rĩa mbere, na rĩa keerĩ. Thuutha wa ũguo, regana nake. <verse number="11" style="v"/>Wagĩrĩirwo nĩkũmenya atĩ mũndũ ta ũcio nĩ mwaganu na nĩ mwĩhia; nake we mwene nĩetuĩrĩire ciira.</para>
  <para style="s1">Maũndũ ma Mũthia</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 20:4">Atũm 20:4</ref>; <ref loc="2TI 4:9">2Tim 4:9</ref> </char>
    </note>Ndaarĩkia gũtũma Aritema kana Tukiko kũrĩwe, geria ũrĩa ũngĩhota ũũke kũrĩ niĩ gũkũ Nikopoli, tondũ nĩkuo nduĩte gũikara ihinda rĩa heho. <verse number="13" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 18:24">Atũm 18:24</ref> </char></note>Ĩka ũrĩa wothe ũngĩhota ũteithie Zena ũrĩa wakiri, na Apolo rĩrĩa marĩkorwo marĩ rũgendo-inĩ, na wone atĩ marĩ na indo ciothe iria mabatarĩtio nĩcio. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="TIT 2:14">Tit 2:14</ref> </char></note>Nao andũ aitũ nĩmemenyerie kũrutaga mawĩra marĩa mega, nĩguo mateithagĩrĩrie mabataro-inĩ ma o mũthenya nĩguo matigatũũre mũtũũrĩre ũtarĩ na uumithio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="COL 4:18">Akol 4:18</ref>; <ref loc="1TI 1:2">1Tim 1:2</ref> </char>
    </note>Andũ arĩa othe tũrĩ nao nĩmamũgeithia. Geithia andũ arĩa othe matwendete thĩinĩ wa wĩtĩkio.</para>
  <para style="p">Wega wa Ngai ũrogĩa na inyuĩ inyuothe.</para>
</usx>
