<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1CO" style="id">- Habrit Hakhadasha/Haderekh “The Way” (Hebrew Living NT)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1979, 2009 by Biblica, Inc.‎®‎</para>
  <para style="h">אגרת פולוס הראשונה אל־הקורנתים</para>
  <para style="toc1">אגרת פולוס הראשונה אל־הקורנתים</para>
  <para style="toc2">אגרת פולוס הראשונה אל־הקורנתים</para>
  <para style="toc3">הראשונה אל הקורנתים</para>
  <para style="mt1">אגרת פולוס הראשונה אל־הקורנתים</para>
  <chapter number="1" style="c" pubnumber="א" sid="1CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 1:1"/>מאת פולוס, שנבחר על־ידי אלוהים להיות שליחו של ישוע המשיח, ומאת סוסתניס אחינו.<verse eid="1CO 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 1:2"/>אל המאמינים המשיחיים בקורינתוס, שנקראו על־ידי אלוהים להיות לו לעם בזכות ישוע המשיח, ואל כל המאמינים המשיחיים באשר הם; אל כל מי שמאמין באמת ובתמים בישוע המשיח אדוננו.<verse eid="1CO 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 1:3"/>אלוהינו ואדוננו יברך אתכם בכל ברכותיו ויעניק לכם שלום, שלווה ומנוחה.<verse eid="1CO 1:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 1:4"/>אינני חדל להודות לאלוהים על כל המתנות הנפלאות שהעניק לכם משום שאתם שייכים לו; <verse eid="1CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 1:5"/>הוא העשיר את חייכם בתוכן ובכל דבר טוב, עזר לכם בכול אומר, ואף העניק לכם הבנה מלאה של האמת. <verse eid="1CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 1:6"/>אמרתי לכם מראש שהמשיח יעשה כל זאת למענכם, ואתם רואים שהוא באמת עשה! <verse eid="1CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 1:7"/>כעת לא חסר לכם דבר; קיבלתם את כל הברכות, המתנות הרוחניות ואת הכוח למלא את רצונו. ברכות אלה ניתנו לכם למשך הזמן שאתם מצפים לשובו של ישוע המשיח אדוננו.<verse eid="1CO 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 1:8"/>המשיח יתמיד לעזור לכם להיות טהורים ונקיים מחטא ביום שובו, <verse eid="1CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 1:9"/>שכן אלוהים מקיים תמיד את הבטחותיו, והרי הוא עצמו קרא לכם להתחבר עם בנו ישוע המשיח.<verse eid="1CO 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 1:10"/>אחים יקרים, אני מתחנן לפניכם בשם ישוע המשיח אדוננו: הפסיקו את המריבות והוויכוחים! עליכם לחיות באהבה ובשלום כדי שלא יהיו פילוגים בקהילה. אני מבקש מכם, אנא, ותרו איש לרעהו, היו בעלי דעה אחת ומטרה אחת. <verse eid="1CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 1:11"/>בני ביתה של כלואה סיפרו לי על המריבות והוויכוחים שלכם. <verse eid="1CO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 1:12"/>זה אומר: ”אני בעד פולוס!“ וזה אומר: ”אני בעד אפולוס!“ או ”אני בעד ‎ כֵּיפָא<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏.12 </char><char style="fl" closed="false">א 12 </char><char style="ft" closed="false">פירושו בעברית: ”סלע“</char></note> (פטרוס)!“ ויש הטוענים כי הם בלבד תלמידיו האמיתיים של ישוע המשיח. <verse eid="1CO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 1:13"/>וכך אתם מחלקים את המשיח לחלקים רבים.</para>
  <para style="p" vid="1CO 1:13">אך האם אני, פולוס, נצלבתי בעד חטאיכם? או האם מישהו מכם נטבל בשמי? <verse eid="1CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 1:14"/>אני מודה לאלוהים שלא הטבלתי איש מכם, מלבד קריספוס וגיוס, <verse eid="1CO 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 1:15"/>כך שעכשיו איש אינו יכול לטעון שניסיתי להקים קהילה חדשה – ”קהילת פולוס“. <verse eid="1CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 1:16"/>שכחתי להוסיף שהטבלתי גם את בני משפחתו של סטפנוס. איני זוכר שהטבלתי עוד מישהו. <verse eid="1CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 1:17"/>שכן המשיח לא שלח אותי להטביל, כי אם לבשר את דבר־אלוהים. אבל אפילו ההטפה שלי אינה נשמעת מחוכמת ביותר, מפני שאיני משתמש במילים מסובכות ויפות, ואף לא ברעיונות נשגבים ומסובכים, מחשש שאחליש ואקהה את הכוח העצום שבבשורה הפשוטה של צלב המשיח.<verse eid="1CO 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 1:18"/>אני יודע היטב שהלא־מאמינים חושבים את מותו של ישוע על הצלב לשטות; אולם אנחנו, המאמינים שנושענו, יודעים שזוהי גבורת אלוהים. <verse eid="1CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 1:19"/>כי אלוהים אמר:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏.19 </char><char style="fl" closed="false">א 19 </char><char style="ft" closed="false">ישעיה כט 14</char></note> ”אאבד חכמת חכמים ובינת נבונים אסתיר“. <verse eid="1CO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 1:20"/>אלוהים העמיד באור מגוחך את המלומדים, החוקרים, המדענים ומנהיגי העולם, והוכיח שאין כל ערך לחכמתם. <verse eid="1CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 1:21"/>כי אלוהים, בחכמתו הרבה, מנע בעד העולם מלהיוושע באמצעות גאוניות אנושית, ואז בא והושיע את כל מי שהאמין בבשורתו, שהעולם כינה ”מטופשת“. <verse eid="1CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 1:22"/>הבשורה נשמעת מטופשת ליהודים, כי הם דורשים אות מהשמים כהוכחה לאמיתות תוכנה, ואילו היוונים מאמינים רק במה שתואם את הפילוסופיה שלהם – במה שנראה מחוכם. <verse eid="1CO 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 1:23"/>על כן כאשר אנחנו מבשרים שישוע המשיח מת כדי להושיע את כולם, היהודים נעלבים, ואילו הגויים מבטלים את הבשורה בנפנוף. <verse eid="1CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 1:24"/>אולם אלוהים פקח את עיניהם של בחיריו מבין היהודים והגויים, כדי שיראו כי המשיח הוא התגלמות כוח הישועה של אלוהים; המשיח עצמו הוא מרכז תוכניתו הנפלאה של אלוהים להושיע אותנו. <verse eid="1CO 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 1:25"/>תוכניתו ”מטופשת“ זו של אלוהים מחוכמת בהרבה מהתוכנית הגאונית ביותר של בני־האדם, ואלוהים ב”חולשתו“ – מות ישוע על הצלב – חזק הרבה יותר מכל אדם.<verse eid="1CO 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 1:26"/>בוודאי שמתם לב, אחים יקרים, שרק מעטים מכם בעלי משרות חשובות ועמדות־מפתח, בעלי כוח השפעה או בעלי ממון. <verse eid="1CO 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 1:27"/>כי אלוהים בחר במתכוון ברעיונות שהעולם חושב למטופשים וחסרי־ערך, כדי לבייש את חכמי העולם. <verse eid="1CO 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 1:28"/>הוא בחר בתוכנית שנראתה חסרת כל ערך בעיני העולם, והשתמש בה להשפיל עד עפר את האנשים החכמים ביותר, <verse eid="1CO 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 1:29"/>כדי שאף אחד לא יתפאר לפני ה׳.<verse eid="1CO 1:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1CO 1:30"/>שכן אלוהים לבדו נתן לנו את החיים דרך ישוע המשיח. המשיח הוא שהציג לפנינו את תוכנית ה׳ לישועתנו, הוא שעשה אותנו רצויים לה׳, הוא שקרב אותנו לאלוהים, טיהר וקידש אותנו, והקריב את עצמו למוות כדי להעניק לנו את ישועתנו. <verse eid="1CO 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 1:31"/>משום כך עלינו לנהוג לפי הכתוב: ”המתהלל יתהלל בה׳!“<verse eid="1CO 1:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" pubnumber="ב" sid="1CO 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 2:1"/>אחים יקרים, כאשר באתי לספר לכם בפעם הראשונה את בשורת אלוהים, לא השתמשתי במילים יפות ונשגבות, ולא העליתי רעיון גאוני כלשהו, <verse eid="1CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 2:2"/>שכן החלטתי לספר לכם רק על אודות ישוע המשיח ומותו על הצלב. <verse eid="1CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 2:3"/>באתי אליכם בחולשה, בפחד וברעדה, <verse eid="1CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 2:4"/>ודברי היו ברורים למדי. לא ניסיתי לפתות אתכם בלשון חלקה, אבל רוח הקודש חיזק את דברי והוכיח לכל השומעים שאכן אלה הם דברי אלוהים. <verse eid="1CO 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 2:5"/>עשיתי זאת משום שלא רציתי שאמונתכם תהיה מבוססת על חכמת בני־אדם, אלא על כוחו של אלוהים.<verse eid="1CO 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 2:6"/>אך בהימצאי בין המבוגרים יותר באמונה, אני משתמש במילים בעלות משמעות עמוקה יותר – במילות חוכמה, לא חכמת העולם הזה, ולא חכמה המקובלת אצל גדולי העולם הזה שדינם נגזר לאבדון. <verse eid="1CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 2:7"/>אלה הן מילות חכמה הניתנות על־ידי אלוהים, והמספרות על תוכניתו הנפלאה של אלוהים להביאנו למרומי השמים. עד לפני זמן־מה הייתה תוכניתו זאת בגדר סוד, אף כי תוכננה למעננו ונועדה לנו עוד לפני בריאת העולם. <verse eid="1CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 2:8"/>אבל ”חכמי העולם“ לא הבינו זאת, כי אילו הבינו, לא היו צולבים את אדון הכבוד.<verse eid="1CO 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 2:9"/>לכך התכוון הפסוק בישעיהו:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏.9 </char><char style="fl" closed="false">ב 9 </char><char style="ft" closed="false">ישעיה סד 3</char></note> ”עין לא ראתה, ואוזן לא שמעה, ולא עלה על לב אדם את אשר הכין האלוהים לאוהביו“.<verse eid="1CO 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 2:10"/>אבל אנחנו יודעים מה הם הדברים הנפלאים האלה, כי אלוהים שלח את רוחו לגלות לנו, והרוח חוקר, מברר הכול ומגלה לנו את סודותיו הכמוסים והנפלאים של אלוהים. <verse eid="1CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 2:11"/>איש אינו יודע מה חושב אדם אחר, מלבד רוח האדם שבו עצמו; ואיש אינו יכול לדעת מה חושב אלוהים, מלבד רוח הקודש. <verse eid="1CO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 2:12"/>ואלוהים לא נתן לנו את רוח העולם, כי אם את רוחו שלו – את רוח הקודש, כדי שיגלה לנו מהן המתנות הנפלאות שהעניק לנו ה׳ ברוב חסדו, ובאילו ברכות ברך אותנו. <verse eid="1CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 2:13"/>איננו מספרים לכם על כך במילים שלנו, אלא במילים של רוח הקודש, כלומר, אנו משתמשים במילים מרוח הקודש כדי להסביר דברים רוחניים. <verse eid="1CO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 2:14"/>אולם מי שאינו מאמין במשיח, אינו מסוגל להבין את דברי רוח הקודש, והם נשמעים לו מטופשים למדי, כי רק מי ששוכן בו רוח ה׳ מסוגל להבין דברים רוחניים. <verse eid="1CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 2:15"/>ואילו האדם הרוחני – זה שרוח הקודש שוכן בו – בוחן וחוקר כל דבר, בעוד שהוא עצמו אינו נבחן ואינו נידון על־ידי איש. הוא יכול להבין את המשמעות של כל דבר, אולם איש אינו יכול לאמוד ולשפוט אותו. <verse eid="1CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 2:16"/>ודאי תשאלו: איך יכול המאמין להבין הכול, הרי אין הוא מסוגל לקרוא את מחשבותיו של אלוהים או לשוחח איתו על כך? התשובה היא: אנחנו, המאמינים, יודעים את מחשבותיו של אלוהים, מפני שרוח המשיח שוכן בנו.<verse eid="1CO 2:16"/></para>
  <chapter eid="1CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" pubnumber="ג" sid="1CO 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 3:1"/>אחים יקרים, צר לי מאוד שלא יכולתי לפנות אליכם כאל מאמינים מבוגרים המלאים ברוח הקודש, אלא רק כאל תינוקות באמונה, שאינם הולכים אחרי האדון ישוע אלא אחרי תשוקותיהם. <verse eid="1CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 3:2"/>נתתי לכם חלב, כי לא יכולתם ללעוס ולעכל מזון מוצק. אני עדיין צריך להשקות אתכם חלב, <verse eid="1CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 3:3"/>כי עודכם תינוקות רכים באמונה, שנשלטים על־ידי תשוקותיכם ולא על־ידי אלוהים. הקנאה, המריבות והפילוגים מוכיחים שטרם התבגרתם, ושאתם עדיין תינוקות קטנים ועקשנים. למעשה אינכם מתנהגים כלל כנהוג למאמינים משיחיים. <verse eid="1CO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 3:4"/>מה פתאום אתם מתווכחים על השאלה: מי חשוב יותר, אפולוס או אני? הרי אתם מפלגים את הקהילה, והתנהגותכם מוכיחה שכלל לא גדלתם באמונתכם.<verse eid="1CO 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 3:5"/>מה הוויכוח עלי ועל אפולוס? מי אנחנו? אנחנו בסך הכול משרתי אלוהים; לכל אחד מאיתנו מעלות וחסרונות משלו, ואנו הבאנו לכם את דבר המשיח. <verse eid="1CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 3:6"/>תפקידי היה לזרוע בלבכם את דבר־אלוהים, ותפקידו של אפולוס היה להשקות ולטפח. אך אלוהים לבדו הצמיח את אשר נזרע בלבכם. <verse eid="1CO 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 3:7"/>תפקידו של הזורע או של המשקה אינו החשוב ביותר; תפקידו של אלוהים הוא החשוב ביותר, כי הוא מצמיח ומגדל. <verse eid="1CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 3:8"/>אף כי אפולוס ואני עובדים יחד למען אותה מטרה, כל אחד מאיתנו בנפרד יקבל מאלוהים את הגמול על עמלו הקשה. <verse eid="1CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 3:9"/>אנחנו רק כלים ומכשירים ביד אלוהים. אתם שדה אלוהים ולא שדנו; אתם בניין אלוהים ולא בנייננו.<verse eid="1CO 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 3:10"/>ברוב חסדו לימד אותי אלוהים את מלאכת הבנייה. אני הנחתי את היסוד, ואפולוס בנה עליו. על כל אחד להיזהר מאוד איך ובמה הוא בונה על היסוד. <verse eid="1CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 3:11"/>איש אינו יכול להניח יסוד אחר מלבד זה שאנו הנחנו – ישוע המשיח! <verse eid="1CO 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 3:12"/>כל אחד יכול לבנות על היסוד בחומרים שונים: זהב, כסף, אבנים יקרות, ויש הבוחרים לבנות בעץ, בחציר ואפילו בקש! <verse eid="1CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 3:13"/>ביום־הדין עבודתו של כל בונה תיבחן באש, והמבחן יגלה באיזה חומר השתמש הבונה, ואיזה מאמץ השקיע בבנייה. <verse eid="1CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 3:14"/>כל מי שבנה בחומר חזק, יציב ועמיד בפני אש, יקבל את שכרו. <verse eid="1CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 3:15"/>אבל אם הבית שבנה יישרף באש, אובדנו תהיה גדולה, והוא עצמו יינצל בקושי, כמו אוד המוצל משריפה.<verse eid="1CO 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1CO 3:16"/>האם אינכם מבינים שכולכם יחד מהווים את ביתו של אלוהים, ומשום כך רוח הקודש השוכן בכם שוכן למעשה בבית אלוהים? <verse eid="1CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 3:17"/>אלוהים יעניש את כל מי שמלכלך ומטמא את ביתו, כי בית אלוהים הוא טהור וקדוש, ואתם בית אלוהים!<verse eid="1CO 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 3:18"/>אל תשלו את עצמכם. החושב את עצמו לחכם ופיקח במושגי העולם הזה, מוטב שיודה כי הוא בעצם טיפש, כדי שיוכל לדרוש את חכמת אלוהים ולהחכים באמת. <verse eid="1CO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 3:19"/>שכן חכמת העולם הזה מטופשת בעיני ה׳, ככתוב בספר איוב:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏.19 </char><char style="fl" closed="false">ג 19 </char><char style="ft" closed="false">איוב ה 13</char></note> ”אלוהים לכד את החכמים בערמם.“ <verse eid="1CO 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 3:20"/>ובספר תהלים כתוב:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏.20 </char><char style="fl" closed="false">ג 20 </char><char style="ft" closed="false">תהלים צד 11</char></note> ”ה׳ יודע מחשבות חכמים, כי המה הבל“.<verse eid="1CO 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 3:21"/>על כן אל תתפארו במעשי אדם, כי אלוהים נתן לכם את הכול. <verse eid="1CO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 3:22"/>הוא נתן לכם את פולוס, אפולוס ו‎כֵּיפָא כדי שיעזרו לכם. הוא העמיד לרשותכם ולשירותכם את העולם כולו, אפילו את החיים ואת המוות! הוא נתן לכם את כל ההווה וכל העתיד – הכול שייך לכם, <verse eid="1CO 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 3:23"/>אתם שייכים למשיח והמשיח שייך לאלוהים.<verse eid="1CO 3:23"/></para>
  <chapter eid="1CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" pubnumber="ד" sid="1CO 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 4:1"/>הייתי רוצה שתתייחסו אל אפולוס ואלי כאל משרתי המשיח שהופקדו בידם סודות ה׳. <verse eid="1CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 4:2"/>ומשרת נאמן ניכר בנכונותו לבצע את כל דברי אדוניו. <verse eid="1CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 4:3"/>לא אכפת לי אם אתם חושבים אותי למשרת טוב או לא; בנושא זה איני סומך אפילו על כושר השיפוט של עצמי. <verse eid="1CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 4:4"/>מצפוני אמנם נקי ושקט, אך עובדה זאת אינה הוכחה מספקת. רק אלוהים יכול לבחון אותי ולשפוט.<verse eid="1CO 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 4:5"/>לכן אל תמהרו להסיק מסקנות אם אדם זה או אחר הוא משרת טוב או לא; חכו לשובו של אדוננו. בבואו של האדון ישוע הוא יחשוף את האופי האמיתי של כל אחד מאתנו, וכולם ידעו מה הניע אותנו לשרת את האדון. באותו מעמד יעניק אלוהים שבחים לכל אחד לפי עבודתו.<verse eid="1CO 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 4:6"/>נתתי לכם כדוגמה את אפולוס ואותי, מפני שרציתי להדגיש את כוונתי: אל תפלו בין המאמינים! אל תתנשאו אחד על השני בשם שליח מסוים. <verse eid="1CO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 4:7"/>מדוע אתם מתגאים כל־כך? האם יש בידכם דבר־מה שלא ניתן לכם על־ידי אלוהים? ואם כל מה שיש לכם בא מאלוהים, מדוע אתם מתנהגים כאנשים חשובים, כאילו כל מה שיש לכם הוא הישג פרטי ובלעדי שלכם?<verse eid="1CO 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 4:8"/>אתם חושבים שכבר קיבלתם את כל המזון הרוחני הדרוש לכם. אתם מרוצים ממצבכם הרוחני; הכתרתם את עצמכם למלכים בשעה שהיינו רחוקים מכם. הלוואי שבאמת הייתם מלכים בעיני ה׳, כי אז יכולנו למלוך יחד. <verse eid="1CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 4:9"/>לעתים קרובות אני חושב שאלוהים העמיד אותנו, השליחים, בסוף השורה; אנו מוצגים לראווה לפני העולם ולפני המלאכים כאסירים שנידונו למוות.<verse eid="1CO 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 4:10"/>אתם טוענים כי האמונה עשתה אותנו לטיפשים, ואילו אתם חכמים גדולים! אנחנו חלשים ואילו אתם חזקים מאוד! אנחנו נקלים ואתם מכובדים. <verse eid="1CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 4:11"/>דעו לכם שעד לרגע זה אנו רעבים, צמאים, ללא בגדים חמים, ללא בית משלנו ונזרקים ממקום למקום. <verse eid="1CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 4:12"/>הרווחנו את לחמנו בעמל־כפיים, ברכנו את מי שקילל אותנו, התייחסנו בסבלנות לאלה שפגעו בנו, <verse eid="1CO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 4:13"/>דיברנו בשקט כשחרפו אותנו והעלילו עלינו עלילות. למרות הכול, עד לרגע זה מתייחסים אלינו כולם כאל טינופת ואשפה.<verse eid="1CO 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 4:14"/>איני כותב זאת כדי לבייש אתכם, אלא כדי להזהירכם ולייעץ לכם כילדים אהובים. <verse eid="1CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 4:15"/>אנשים רבים מסוגלים ללמד אתכם את דבר אלוהים, אך זכרו שאני לבדי דואג לכם כאב, שהרי אני הדרכתי אתכם אל המשיח בספרי לכם את הבשורה. <verse eid="1CO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 4:16"/>משום כך אני מבקש מכם, אנא, קחו דוגמה ממני.<verse eid="1CO 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 4:17"/>אני שולח אליכם את טימותיוס כדי שיעזור לכם לעשות זאת. גם אותו הדרכתי אל האדון; הוא בני האהוב והנאמן באמונה, והוא יזכיר לכם מה שאני מלמד בכל הקהילות בהן אני מבקר.<verse eid="1CO 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 4:18"/>אני יודע כי יש ביניכם כאלה החושבים בטעות שאני פוחד לבוא ולדבר אתכם פנים אל פנים, ומחשבה זאת מכניסה בהם גאווה. <verse eid="1CO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 4:19"/>אבל אל תדאגו; אם ירצה ה׳ אבוא אליכם בקרוב, ואז איווכח לדעת אם הגאוותנים האלה הם סתם דברנים גדולים, או אם הם באמת מלאים בכוח אלוהים. <verse eid="1CO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 4:20"/>מלכות אלוהים אינה מבוססת על דיבורים, כי אם על מעשים בגבורת אלוהים. <verse eid="1CO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 4:21"/>ומה אתם מעדיפים, שאבוא אליכם עם שוט או באהבה וביד רכה?<verse eid="1CO 4:21"/></para>
  <chapter eid="1CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" pubnumber="ה" sid="1CO 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 5:1"/>כולם מדברים על המעשים הנוראים המתרחשים אצלכם. שמעתי שאחד האנשים בקהילתכם מקיים יחסי־מין עם אשת אביו! אפילו הגויים אינם עושים מעשים מכוערים כאלה! <verse eid="1CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 5:2"/>ואתם עוד מתגאים, במקום שתתאבלו מרוב צער ובושה ותסלקו אדם זה מקהילתכם.<verse eid="1CO 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3‏-4" style="v" sid="1CO 5:3-4"/>למרות שאני נמצא הרחק מכם הקדשתי לעניין מחשבה רבה, ובשם ישוע המשיח אדוננו כבר החלטתי מה לעשות, כאילו אני עצמי הייתי ביניכם. כנסו את חברי הקהילה – האדון יחזק אתכם ואף אני אהיה אתכם ברוחי ובמחשבתי – <verse eid="1CO 5:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 5:5"/>וסלקו חוטא זה מקרבכם. הפקירו אותו בידי השטן כדי שייענש, ונקווה שנפשו תינצל ביום שובו של ישוע המשיח אדוננו.<verse eid="1CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 5:6"/>איך אתם מעזים להתפאר ב”טוהר“ שלכם, בשעה שמתרחשים אצלכם מעשים נוראים כאלה? האם אינכם מבינים שאם אתם מניחים לאדם אחד להמשיך בחטאו, תוך זמן קצר הוא ידביק את כולכם? כי מעט שאור מחמיץ את העיסה כולה! <verse eid="1CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 5:7"/>בערו את החמץ! סלקו את החוטא הרשע משורותיכם כדי שתוכלו להישאר כשרים וטהורים. שה הפסח, המשיח, הוקרב למעננו, <verse eid="1CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 5:8"/>ולכן הבה נחוג את החג – לא בשאור הרשע והעוולה, אלא במצות הטוהר והאמת.<verse eid="1CO 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 5:9"/>במכתבי הקודם ביקשתי מכם שלא להתחבר עם הרשעים והחוטאים. <verse eid="1CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 5:10"/>לא התכוונתי ללא־מאמינים, המנהלים חיים בלתי־מוסריים, מרמים, גונבים ועובדים את האלילים, שהרי אינכם יכולים לחיות בעולם הזה בלי לבוא איתם במגע. <verse eid="1CO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 5:11"/>התכוונתי לכך שלא תתחברו עם אף אדם שטוען שהוא מאמין משיחי, בעוד שהוא מנהל חיים בלתי־מוסריים, או שהוא נוכל, רמאי, עובד אלילים, שתיין או מגדף. אפילו אל תשבו לאכול עם אדם כזה.<verse eid="1CO 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 5:12"/>אין מתפקידנו לשפוט את הלא־מאמינים, אבל חובתנו לשפוט ולנהוג בחומרה בחברי הקהילה שחוטאים כך.<verse eid="1CO 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 5:13"/>אלוהים ישפוט את הלא־מאמינים, ואילו אתם – בערו את הרע מקרבכם.<verse eid="1CO 5:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" pubnumber="ו" sid="1CO 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 6:1"/>כיצד אתם מביאים את מריבותיכם לבית־המשפט ומבקשים מן הלא־מאמינים לשפוט ביניכם? מדוע אינכם מבקשים מן המאמינים להוציא את הצדק לאור? <verse eid="1CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 6:2"/>הרי אתם יודעים כי יבוא יום שאנחנו, המאמינים, נשפוט את העולם ונשלוט בו, אם כן מדוע אינכם מסוגלים לפתור בעצמכם בעיות קטנות כאלה? <verse eid="1CO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 6:3"/>האם אינכם יודעים שנשפוט אפילו את המלאכים בשמים? לכן מן הראוי שתוכלו לפחות לפתור את בעיותיכם אתם בעולם הזה. <verse eid="1CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 6:4"/>מדוע אתם מחפשים את הצדק אצל הלא־מאמינים? <verse eid="1CO 6:4"/><verse number="5‏-6" style="v" sid="1CO 6:5-6"/>התביישו לכם! האין ביניכם אדם נבון המסוגל ליישב את הבעיות האלה, לפני שמאמין אחד יתבע את אחיו לדין לפני לא מאמינים?<verse eid="1CO 6:5-6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 6:7"/>התנהגות כזאת היא בושה וחרפה! מדוע שלא תניחו לעצמכם להיות הנעלבים, המרומים או הנפגעים? <verse eid="1CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 6:8"/>במקום לנהוג כך, אתם בעצמכם פוגעים, מעליבים ומרמים את הזולת, ואפילו את אחיכם המאמינים. <verse eid="1CO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 6:9"/>האם אינכם יודעים כי לאנשים כאלה אין חלק במלכות האלוהים? אל תשלו את עצמכם ואל תעמידו פנים שאינכם יודעים זאת. כל מי שחי חיים לא־מוסריים, עובד אלילים, נואף ומקיים יחסי־מין עם בני מינו, לא ייקח חלק במלכות האלוהים. <verse eid="1CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 6:10"/>גם לגנבים, רודפי בצע, שתיינים, גדפנים, שודדים וגזלנים אין חלק במלכות האלוהים. <verse eid="1CO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 6:11"/>בעבר הלא רחוק היו אחדים מכם בין אלה, אולם אלוהים ניקה אתכם מחטאיכם, סלח לכם וקידש אתכם בזכות ישוע המשיח וברוח הקודש.<verse eid="1CO 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 6:12"/>אתם אומרים: ”מותר לעשות הכול“, אבל לא כל דבר טוב בשבילכם. למרות ”שמותר לי לעשות הכול“, אסור לי להשתעבד לשום דבר. <verse eid="1CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 6:13"/>קחו למשל את עניין האכילה: אלוהים נתן לנו תאבון לאכול ומערכת־עיכול לעכל את המזון, אולם אין זאת אומרת שעלינו לאכול מעל הדרוש לנו. אל תשתעבדו לאכילה, כי יבוא יום שאלוהים ייקח גם את העניין הזה.</para>
  <para style="p" vid="1CO 6:13">אין שום הצדקה לזנות ולניאוף! לא לשם כך נברא גופנו; גופנו נברא למען המשיח, והוא רוצה למלא אותו ברוחו. <verse eid="1CO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 6:14"/>אלוהים יקים אותנו מן המתים בכוחו העצום, כמו שהקים את אדוננו ישוע המשיח. <verse eid="1CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 6:15"/>האם אינכם מבינים שגופיכם הם איברי המשיח? האם יכול אני להיות חלק מגוף המשיח, ובאותו זמן לקיים יחסים עם זונה? חס וחלילה! <verse eid="1CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 6:16"/>כאשר אדם שוכב עם זונה הוא נעשה חלק ממנה, והיא נעשית חלק ממנו, שהרי ה׳ אמר לנו בכתבי־הקודש שלגביו מתאחדים השניים לבשר אחד, <verse eid="1CO 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 6:17"/>בעוד שאדם המקדיש את עצמו לאדון, נעשה אחד איתו.<verse eid="1CO 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 6:18"/>מסיבה זאת אני מבקש בכל לשון של בקשה: רחקו מן הזנות! אף חטא אינו פוגע בעצם גוף החוטא, מלבד חטא הזנות. <verse eid="1CO 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 6:19"/>האם לא למדתם עדיין שגופכם הוא מקום משכן רוח הקודש שנתן לכם ה׳? גופכם אינו שייך לכם יותר. <verse eid="1CO 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 6:20"/>מפני שאלוהים קנה אתכם במחיר יקר. על כן כבדו את אלוהים בכל איבר מגופכם השייך לו.<verse eid="1CO 6:20"/></para>
  <chapter eid="1CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" pubnumber="ז" sid="1CO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 7:1"/>ביקשתם ממני להגיב לרעיון: מוטב לאיש להימנע מיחסים עם אשתו. <verse eid="1CO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 7:2"/>אך משום הזנות והתאווה הרובצות בסביבה, כדאי לאיש ולאישה לקיים יחסים ביחד. <verse eid="1CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 7:3"/>על הבעל לתת לאשתו את כל הזכויות המגיעות לה כאישה נשואה, ועל האישה לתת אותן זכויות לבעלה. <verse eid="1CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 7:4"/>כי לאישה נשואה אין כבר זכות בלעדית על גופה – גם לבעלה יש זכות על גופה, ואף לבעל כבר אין זכות בלעדית על גופו, כי גופו שייך גם לאשתו. <verse eid="1CO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 7:5"/>לכן אל תמנעו את עצמכם זה מזו, אלא אם שניכם החלטתם להימנע מקיום יחסי־מין למשך זמן מוגבל, כדי שתוכלו להקדיש את עצמכם לתפילה. במקרה כזה, מיד עם תום הזמן המוגבל עליכם לשוב ולקיים יחסים כמו מקודם, כדי שהשטן לא יוכל לפתות אתכם על־ידי תשוקתכם שלא באה על סיפוקה. <verse eid="1CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 7:6"/>אני אומר זאת בדרך של רשות, ולא בדרך של פקודה. <verse eid="1CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 7:7"/>מצדי, הלוואי שכולם יכולתם לחיות ללא נשואים, כמוני. אולם אנו שונים מאוד איש מרעהו. לאחד נותן אלוהים אישה במתנה, ולשני הוא נותן במתנה את היכולת להישאר רווק(ה) ומאושר(ת).<verse eid="1CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 7:8"/>אני פונה אל הרווקים ואל האלמנות: אם אתם יכולים, מוטב שלא תינשאו, כמוני. <verse eid="1CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 7:9"/>אבל אם אינכם יכולים לשלוט ביצריכם – הינשאו! כי מוטב להינשא מאשר לסבול מתשוקה מינית שאינה באה על סיפוקה.<verse eid="1CO 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 7:10"/>על הנשואים אני מצווה בשם ישוע המשיח ובפקודתו: אסור לאישה לעזוב את בעלה. <verse eid="1CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 7:11"/>אם היא מעדיפה להיפרד מבעלה אסור לה להינשא לאחר, אבל מותר לה לחזור לבעלה הראשון. גם לבעל אסור לגרש את אשתו.<verse eid="1CO 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 7:12"/>ברצוני להוסיף כמה הצעות משלי. אין אלה מצוות ישירות מהאדון, אך הן נראות צודקות בעיני: אם מאמין משיחי כבר נשוי לאישה שאינה מאמינה, וברצונה להמשיך לחיות איתו, אסור לו לעזוב את אשתו או לגרשה. <verse eid="1CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 7:13"/>אם מאמינה משיחית נשואה לבעל שאינו מאמין, וברצונו להמשיך לחיות איתה, אסור לה לעזוב אותו. <verse eid="1CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 7:14"/>כי האישה המאמינה מביאה קדושה לנישואין, והבעל המאמין מביא איתו קדושה לנישואין. אחרת, ילדיכם לא היו קדושים, אך כעת הם קדושים.<verse eid="1CO 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 7:15"/>אולם אם הבעל או האישה שאינם מאמינים רוצים להיפרד – מותר לכם להיפרד מהם. במקרה כזה, בן הזוג המאמין אינו צריך לדרוש מהשני להישאר, כי אלוהים רוצה שילדיו יחיו בשלום. <verse eid="1CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 7:16"/>אחרי הכול, מנין לכן לדעת אם בעליכן יבואו לידי אמונה או לא? ואותו הדבר אמור לגבי הבעלים המאמינים ונשותיהם.<verse eid="1CO 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 7:17"/>החשוב הוא שכל אחד ישמח בחלקו ויהיה מרוצה במצב שאלוהים בחר עבורו – נשוי או לא נשוי. זוהי מצוותי לכל הקהילות.<verse eid="1CO 7:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 7:18"/>מי שנימול לפני בואו לאמונה לא צריך להתחרט על כך; מי שלא נימול לפני בואו לאמונה, לא צריך לעשות עכשיו ברית־מילה. <verse eid="1CO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 7:19"/>כי המילה אינה חשובה. החשוב הוא לשמור את מצוות האלוהים.<verse eid="1CO 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 7:20"/>בדרך כלל על כל אחד להישאר באותו מעמד שבו היה כשבא לידי האמונה. <verse eid="1CO 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 7:21"/>האם אתה עבד? אל תתלונן. אך אם יש לך הזדמנות לצאת לחופשי – אל תחמיץ אותה! <verse eid="1CO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 7:22"/>אם אתה עבד והאדון קורא לך, אל תשכח שהמשיח שיחרר אותך מהשעבוד לחטא; אם האדון קורא לך ואתה בן־חורין, אל תשכח שהמשיח שיחרר אותך משעבוד לחטא; אם האדון קורא לך ואתה בן־חורין, אל תשכח שמעתה הינך עבד המשיח. <verse eid="1CO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 7:23"/>אתם שייכים למשיח, כי הוא קנה אתכם במחיר יקר, ומשום כך אל תשתעבדו לבני־אדם. <verse eid="1CO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 7:24"/>כן, אחים יקרים, לא משנה באיזה מצב הייתם או באיזו משרה עבדתם, כאשר האדון קורא לכם; הישארו במקומכם, כי עכשיו האדון אתכם לחזקכם ולעזור לכם.<verse eid="1CO 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 7:25"/>בתשובה לשאלתכם השנייה, האם מותר לבתולות להינשא? אין לי הוראה מיוחדת מהאדון. אך מאחר שהעניק לי מתבונתו והוא סומך עלי, אשמח לחוות את דעתי. <verse eid="1CO 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 7:26"/>בשל הבעיות והצרות הבאות עלינו אני חושב כי מוטב לא להינשא. <verse eid="1CO 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 7:27"/>מובן שהנשואים אינם צריכים להתגרש מסיבה זו, אך מי שטרם נישא – שלא ימהר עכשיו. <verse eid="1CO 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 7:28"/>אם הגברים רוצים בכל זאת להינשא עכשיו, מותר להם; ואם הבחורות רוצות להינשא עתה – אין זה חטא! העניין הוא שהנשואים גורמים לבעיות נוספות, ואישית, הייתי רוצה למנוע מכם כעת בעיות אלה.<verse eid="1CO 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 7:29"/>עלינו לזכור תמיד שזמננו עלי אדמות קצר מאוד. לכן על הגברים הנשואים להיות חופשיים למען האדון, כאילו שאינם נשואים כלל. <verse eid="1CO 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 7:30"/>אסור שאושר, נכסים או צער ימנעו בעד איש מלשרת את האדון. <verse eid="1CO 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 7:31"/>על העוסקים בענייני העולם להיזהר שלא לשקוע בו עמוק מדי, כי צורת הדברים בעולם משתנה במהירות.<verse eid="1CO 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1CO 7:32"/>ברצוני שתהיו חופשיים מדאגה בכל מעשיכם. הרווק יכול לבלות את חייו בעבודת האדון ובמאמץ למצוא־חן בעיניו, <verse eid="1CO 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 7:33"/>בעוד שגבר נשוי דואג תחילה למלא את חובתו לאשתו, ואין הוא יכול להקדיש את עצמו לאדון כראוי; תשומת לבו מחולקת. <verse eid="1CO 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 7:34"/>גם לאישה הנשואה יש את אותן הבעיות. הרווקה משתדלת למצוא־חן בעיני האדון בכל מעשיה, ושומרת על טוהר גופה ורוחה; ואילו האישה הנשואה טרודה בבעיות משק הבית, ועליה לשרת את בעלה ולהשתדל למצוא־חן בעיניו.<verse eid="1CO 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1CO 7:35"/>איני מנסה למנוע בעדכם מלהינשא; אני מנסה לעזור לכם. הייתי רוצה שתבחרו בדרך הטובה והיעילה ביותר לשרת את האדון.<verse eid="1CO 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1CO 7:36"/>אם מישהו אינו יכול להתגבר על תשוקתו והוא מרגיש צורך להינשא, מותר לו – אין זה חטא. <verse eid="1CO 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 7:37"/>אך מי שיש לו כוח לא להינשא ומחליט שאין לו צורך בנשואים, החליט החלטה נבונה מאוד. <verse eid="1CO 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 7:38"/>מסקנה: טוב להינשא, אך טוב יותר לא להינשא.<verse eid="1CO 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 7:39"/>האישה קשורה לבעלה כל עוד הוא חי; אם בעלה נפטר היא רשאית להינשא שנית – אבל רק למאמין משיחי! <verse eid="1CO 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 7:40"/>אך לדעתי היא תהיה מאושרת יותר אם לא תינשא בשנית, וחושבני שאין זו דעתי בלבד, אלא גם רצון רוח הקודש השוכן בי.<verse eid="1CO 7:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" pubnumber="ח" sid="1CO 8"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 8:1"/>שאלתכם הבאה הייתה בנוגע לאכילת מזון שהוקרב לאלילים. כל אחד מכם חושב שהוא לבדו יודע את התשובה לבעיה זו, אך דעו לכם שחשיבות עצמית רק מוסיפה לנו גאווה, ואילו כדי לבנות את הקהילה אנו זקוקים לאהבה ולא לגאווה. <verse eid="1CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 8:2"/>אדם שחושב שהוא יודע את כל התשובות רק מוכיח את בורותו. <verse eid="1CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 8:3"/>ואילו אדם האוהב את אלוהים באמת, מוכן תמיד לשמוע בקולו ולהקשיב לדבריו, ובכך ניכר בו חותם אלוהים.<verse eid="1CO 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 8:4"/>באשר לעצם השאלה אם מותר לנו לאכול מזון שהוקרב לאלילים, כולנו יודעים שאליל אינו אל אמיתי, וכי יש רק אל אחד ויחיד. <verse eid="1CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 8:5"/>יש אנשים המאמינים בקיומם של אלים רבים בשמים ובארץ. <verse eid="1CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 8:6"/>אבל אנחנו יודעים שיש רק אל אחד – הלא הוא אבינו שבשמים, אשר ברא את הכול ובחר בנו להיות ילדיו; ויש רק אדון אחד – הלא הוא ישוע המשיח, אשר עשה את הכול ואף העניק לנו את חיינו.<verse eid="1CO 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 8:7"/>מאמינים רבים עדיין אינם מבינים זאת. הם תמיד חשבו את האלילים ליצורים חיים, ומשום כך חשבו כי המזון שהוקרב לאלילים הוקרב לאל חי ואמיתי. מסיבה זאת מציק להם מצפונם בשעה שהם אוכלים מזון זה. <verse eid="1CO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 8:8"/>לאלוהים אין זה משנה אם אנו אוכלים מזון שהוקרב לאלילים או לא; אכילתו אינה מוסיפה לנו ואינה גורעת מאיתנו. <verse eid="1CO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 8:9"/>אך היזהרו שהרשות שיש לכם לאכול לא תהיה מכשול למאמין אחר שמצפונו חלש משלכם. <verse eid="1CO 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 8:10"/>כי אח החושב שאסור לאכול מזון כזה עלול לראותך סועד בבית־אלילים, וגם הוא יאזור אומץ ויאכל מזון זה, אך מצפונו יציק לו. <verse eid="1CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 8:11"/>וכך, מאחר שאתה יודע כי מותר לך לאכול מזון זה, תגרום נזק רוחני רב לאח בעל מצפון חלש, (שאינו יודע כי מותר לו לאכול) ואל תשכח שהמשיח מת גם בעדו. <verse eid="1CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 8:12"/>לפיכך, אם אתה מעודד את אחיך לעשות מעשה הנחשב בעיניו לחטא, אתה חוטא נגד ישוע המשיח. <verse eid="1CO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 8:13"/>על כן אם אכילת מזון שהוקרב לאלילים נחשבת לחטא בעיני אחי, לא אוכל מזון זה כל חיי, כי איני רוצה להכשילו.<verse eid="1CO 8:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" pubnumber="ט" sid="1CO 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 9:1"/>האם אינני אדם חופשי? האם אינני שליח האדון? האם לא ראיתי את האדון ישוע במו עיני? האם לא אני הבאתי אתכם לאמונה במשיח? <verse eid="1CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 9:2"/>אולי לא נשלחתי אל אנשים אחרים, אך ללא ספק נשלחתי אליכם, שהרי באתם לאמונה במשיח באמצעותי.<verse eid="1CO 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 9:3"/>זוהי תשובתי למטילים בי ספק. <verse eid="1CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 9:4"/>האם אין לי בכלל זכויות? האם איני רשאי להתארח בבתיכם כמו השליחים האחרים? <verse eid="1CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 9:5"/>האם אין לנו זכות לשאת אישה מאמינה, כמו השליחים האחרים ואחי האדון וגם ‎כֵּיפָא? <verse eid="1CO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 9:6"/>האם רק בר־נבא ואני מוכרחים להמשיך לעבוד לפרנסתנו, בעוד שאתם תומכים בכסף בשליחים האחרים? <verse eid="1CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 9:7"/>איזה חייל משלם מכיסו את הוצאותיו בתפקיד? או האם שמעתם פעם על כורם שאינו רשאי לטעום מהענבים שגידל? איזה רועה אינו רשאי לשתות מעט מחלב העדר שעליו הוא שומר? <verse eid="1CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 9:8"/>אינני מצטט לכם כללים שהומצאו על־ידי בני־אדם; אני מצטט לכם את דבר ה׳! <verse eid="1CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 9:9"/>הרי כתוב בתורת משה:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏.9 </char><char style="fl" closed="false">ט 9 </char><char style="ft" closed="false">דברים כה 4</char></note> ”לא תחסם שור בדישו“. הסבורים אתם שה׳ חשב רק על השור כשציווה זאת? <verse eid="1CO 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 9:10"/>האם לא חשב אלוהים גם עלינו? ברור שכן! אלוהים רצה ללמדנו שהמאמינים שעובדים למען האדון ללא משכורת, צריכים לקבל תמיכה כלכלית מאלה המנצלים את שירותיהם. גם לחורש וגם לקוצר מגיע שכר מהיבול.<verse eid="1CO 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 9:11"/>אנחנו זרענו בלבכם זרע רוחני. האם אנו מגזימים בבקשנו בתמורה מעט מזון ובגדים? <verse eid="1CO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 9:12"/>אתם מספקים מזון ובגדים לשליחים האחרים המלמדים אתכם, ואתם נוהגים כהלכה, אך האין זכותנו גדולה משלהם? למרות זאת מעולם לא ניצלנו זכות זאת, אלא סיפקנו בעצמנו את כל צרכינו ללא עזרתכם. מעולם לא דרשנו תמורה, מחשש שבגלל דרישה זאת תפסיקו את התעניינותכם בבשורת המשיח שהבאנו לכם.<verse eid="1CO 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 9:13"/>האם אינכם יודעים שאלוהים נתן רשות לעובדי בית־המקדש לקחת לעצמם מה שהם צריכים מבין המנחות שהוקרבו לאלוהים? גם משרתי המזבח מקבלים חלק מהמזון המוקרב לה׳. <verse eid="1CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 9:14"/>באותה דרך ציווה אלוהים שמטיפי הבשורה יקבלו תמיכה מהשומעים. <verse eid="1CO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 9:15"/>ובכל זאת, מעולם לא ביקשתי מכם אגורה אחת! וגם עכשיו איני מנסה לרמוז לכם במכתבי שברצוני לקבל מהיום והלאה את המגיע לי. למעשה אני מעדיף לגווע ברעב, מאשר לאבד את הסיפוק וההנאה שיש לי מכך שאני מלמד אתכם חינם, ללא כל תשלום או תמורה. <verse eid="1CO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 9:16"/>אין לי סיבה להתפאר בהטפת הבשורה, שכן זוהי חובתי ואוי לי אם לא אבשר אותה.<verse eid="1CO 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 9:17"/>אילו הייתי מתנדב מרצוני לשרת את האדון, אולי היה האדון מעניק לי שכר מיוחד. אך מצבי שונה: אלוהים עצמו בחר בי והפקיד בידי את הבשורה, ומשום כך אין לי ברירה. <verse eid="1CO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 9:18"/>מהו שכרי בנסיבות אלה? שכרי הוא השמחה והסיפוק שאני מקבל מהפצת הבשורה בחינם, ללא כל גמול ומבלי לדרוש משהו בחזרה. <verse eid="1CO 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 9:19"/>למצב כזה יש יתרון חשוב מאוד: איני חייב דבר לאיש, כי איש אינו משלם לי שכר. ובכל זאת בחרתי מרצוני החופשי להיות עבד לכולם, כדי שאוכל להביא את בני־האדם לאמונה במשיח.<verse eid="1CO 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 9:20"/>עם היהודים אני מתנהג כיהודי, כדי שאוכל לרכוש את אמונם ולספר להם על אודות המשיח. אינני מתווכח עם הגרים ששומרים את חוקי התורה, למרות שאיני מסכים איתם, כי ברצוני לעזור להם. <verse eid="1CO 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 9:21"/>בהיותי בין הגויים אני משתף איתם פעולה, כל עוד איני עושה דבר שנוגד את אמונתי. כך אני רוחש את אמונם ויכול לעזור להם.<verse eid="1CO 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 9:22"/>בהיותי בין אלה שמצפונם מציק להם על כל דבר קטן, איני מתנהג כ”יודע הכול“ ואיני מזלזל בהם. משום כך הם מניחים לי לעזור להם. אתם רואים שאני משתדל למצוא מכנה־משותף עם כל אחד, כדי שאוכל לספר לו על המשיח, וכך יוכל להיוושע. <verse eid="1CO 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 9:23"/>מדוע אני טורח כל־כך? – כדי שבני־האדם ישמעו את הבשורה, וכדי שאני עצמי אתברך כאשר אראה אותם באים לאמונה במשיח.<verse eid="1CO 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 9:24"/>ידוע לכם שבכל מרוץ יש מתחרים רבים, אבל רק אחד מנצח וזוכה בפרס. רוצו גם אתם כך במטרה לזכות בפרס. <verse eid="1CO 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 9:25"/>אם ברצונכם לנצח בתחרות, עליכם להתכחש לעצמכם, ולשכוח את כל מה שעלול להפריע לכם במרוץ. <verse eid="1CO 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 9:26"/>לכן אני רץ ישר למטרה, ולכל צעד קדימה יש משמעות גדולה. אני נלחם כדי לנצח. אני מתייחס למרוץ ברצינות רבה ובכובד ראש.<verse eid="1CO 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 9:27"/>אני מקשיח על גופי ככל הספורטאים – אני מאמנו לעשות מה שהוא צריך ולא מה שהוא רוצה. אחרת אני חושש שמא, לאחר שהטפתי לאחרים, אני עצמי אפסל ולא אוכל להשתתף במרוץ.<verse eid="1CO 9:27"/></para>
  <chapter eid="1CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" pubnumber="י" sid="1CO 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 10:1"/>אחים יקרים, אל תשכחו מה קרה לעם ישראל במדבר לפני שנים רבות. אלוהים שלח לפניהם את הענן, אשר שימש להם מורה־דרך, וכולם חצו בשלום את ים־סוף. <verse eid="1CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 10:2"/>כל אחד מהם נטבל בים ובענן למשה מנהיגם. <verse eid="1CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 10:3"/>הם אכלו את האוכל שסיפק להם ה׳ בדרך על־טבעית, <verse eid="1CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 10:4"/>ושתו מהסלע הרוחני שליווה אותם בכל מסעם. סלע זה היה המשיח! <verse eid="1CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 10:5"/>למרות נפלאות אלה לא שמעו רבים מהם בקול אלוהים, ולכן הענישם והשמידם במדבר.<verse eid="1CO 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 10:6"/>מקרה זה משמש לנו לקח ואזהרה שאסור לנו לשאוף כמוהם למעשים רעים, <verse eid="1CO 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 10:7"/>ואף לא לעבוד את האלילים כמו אחדים מהם. הכתובים מספרים לנו שהאנשים אכלו, שתו ורקדו בשעה שהשתחוו לעגל הזהב.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏.7 </char><char style="fl" closed="false">י 7 </char><char style="ft" closed="false">שמות לב 6</char></note><verse eid="1CO 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 10:8"/>אנו יכולים ללמוד לקח נוסף: אחדים מהגברים בקרב העם קיימו יחסים עם נשים זרות, ומשום כך ה׳ הענישם והשמיד 23,000 מהם ביום אחד! <verse eid="1CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 10:9"/>אל תעמידו בניסיון את סבלנותו של אלוהים, כמו בני־ישראל, כי ה׳ שלח נחשים ארסיים שיהרגו בהם. <verse eid="1CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 10:10"/>אל תתלוננו, כמו בני־ישראל, כי זאת הסיבה ששלח את מלאכו להשמידם.<verse eid="1CO 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 10:11"/>כל הדברים האלה קרו להם כדי ללמד אותנו לקח – להזהירנו שלא נחזור על אותן טעויות. הכול נשמר בכתב כדי שנוכל לקרוא וללמוד מכך.<verse eid="1CO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 10:12"/>לכן היזהרו! מי שחושב: ”לי זה לא יכול לקרות!“ – שלא ישכח את האזהרה הזאת, כי גם הוא עלול להיכשל. <verse eid="1CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 10:13"/>אין כל חדש בשאיפות הרעות שבלבכם; אנשים רבים התנסו בדיוק באותן בעיות זמן רב לפניכם. על כל פיתוי ניתן להתגבר, ואתם יכולים לסמוך על אלוהים שלא יעמיד בפניכם פיתוי שאינכם מסוגלים לעמוד בפניו, שכן הוא הבטיח לכם זאת, ואלוהים מקיים את הבטחותיו. הוא יראה לכם כיצד להיחלץ מכוח הפיתוי ולהחזיק מעמד. <verse eid="1CO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 10:14"/>לכן, אחים יקרים, התרחקו מכל עבודת אלילים.<verse eid="1CO 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 10:15"/>אנשים נבונים אתם; שפטו בעצמכם אם אני צודק או לא: <verse eid="1CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 10:16"/>כאשר אנו מברכים על היין בסעודת־האדון, האם אין זאת אומרת שלכל השותים יש חלק בברכה שבדם המשיח? וכאשר אנו בוצעים את הלחם, האין זאת אומרת שכל הנוטל פרוסה לוקח חלק בברכות שבגוף המשיח? <verse eid="1CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 10:17"/>אנחנו, הרבים, מהווים גוף אחד, כי לכולנו יש חלק בלחם האחד שבצענו. <verse eid="1CO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 10:18"/>גם היהודים הלוקחים חלק באכילת הקורבנות מתאחדים במעשה זה.<verse eid="1CO 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 10:19"/>איני מנסה לומר שעובדי האלילים מקריבים קורבנות לאלילים, ושלקורבנות יש ערך ממשי. <verse eid="1CO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 10:20"/>אני מנסה לומר לכם שעובדי האלילים מקריבים את קורבנותיהם לשדים, ואיני רוצה שאיש מכם יתחבר עם השדים. <verse eid="1CO 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 10:21"/>אינכם יכולים להשתתף בסעודת האדון ובסעודת השטן גם יחד.<verse eid="1CO 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 10:22"/>מדוע אתם מנסים לעורר את זעמו של אלוהים? האם אתם חזקים ממנו? <verse eid="1CO 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 10:23"/>אתם אומרים ”מותר לעשות הכול“, אבל לא הכול טוב בשבילכם. אתם אומרים ”מותר לעשות הכול“, אך לא הכול מועיל. <verse eid="1CO 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 10:24"/>אל תחשבו רק על עצמכם; חשבו גם על אחרים ועל מה שטוב בשבילם.<verse eid="1CO 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 10:25"/>אזי מותר לכם לאכול כל בשר שנמכר לכם בשוק מבלי לעורר שאלות של מצפון. <verse eid="1CO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 10:26"/>הלא האדמה וכל טובה שייכים לה׳, והכול נברא להנאתכם.<verse eid="1CO 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 10:27"/>אם אדם לא־מאמין מזמין אותך לארוחה, היענה להזמנה (אם אתה רוצה), אכול כל מה שמוגש לפניך ואל תשאל שאלות של מצפון. <verse eid="1CO 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 10:28"/>אבל אם מישהו יזהירך מראש שאוכל זה הוקרב לאלילים, אל תאכל אותו! למען האיש שהעיר את תשומת לבך ולמען מצפונו. <verse eid="1CO 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 10:29"/>במקרה כזה רגשותיו חשובים משלך.</para>
  <para style="p" vid="1CO 10:29">אל תאמר: ”מדוע עלי להתחשב ברגשותיהם של אחרים, <verse eid="1CO 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 10:30"/>בשעה שאני יכול להודות לאלוהים על המזון וליהנות ממנו? מדוע עלי להניח למישהו לקלקל את הנאתי רק משום שהוא חושב כי טעות בידי?“ <verse eid="1CO 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 10:31"/>מפני שכל מה שאתה עושה, שותה או אוכל צריך להיעשות למען כבוד אלוהים.<verse eid="1CO 10:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1CO 10:32"/>לכן אל תהיה מכשול לאיש: ליהודי, לגוי או למאמין המשיחי. <verse eid="1CO 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 10:33"/>גם אני נוהג כך. אני משתדל לא לפגוע באיש, אלא לעשות מה שמוצא־חן בעיני אחרים ולא בעיני; איני מבקש את טובתי אלא את טובת אחרים, מתוך רצון שייוושעו.<verse eid="1CO 10:33"/></para>
  <chapter eid="1CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" pubnumber="יא" sid="1CO 11"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 11:1"/>לכו בעקבותיי, כשם שאני הולך בעקבות המשיח. <verse eid="1CO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 11:2"/>אחים יקרים, אני שמח כל־כך שאתם זוכרים ואף מקיימים את כל מה שלימדתי אתכם. <verse eid="1CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 11:3"/>ברצוני רק להזכירכם שכל איש מאמין נתון למרות המשיח, האישה נתונה למרות האיש, והמשיח נתון למרות אלוהים. <verse eid="1CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 11:4"/>לכן, אדם המסרב להסיר את כובעו בעת תפילה, לימוד או דרשה, מבזה את המשיח. <verse eid="1CO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 11:5"/>אך אישה מבזה את ראשה אם היא מתפללת או מתנבאת בציבור בלי לכסות את ראשה, כי זה כמו שהיא מגלחת את שער ראשה. <verse eid="1CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 11:6"/>אישה המסרבת לכסות את ראשה צריכה לגלח את שערה, ואם היא מתביישת להיראות בציבור מגולחת, עליה לכסות את ראשה. <verse eid="1CO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 11:7"/>הגבר אינו צריך לכסות את ראשו, כי האישה היא כבוד האיש, וכבוד האלוהים הוא האדם שנברא בצלמו.<verse eid="1CO 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 11:8"/>אל תשכחו שהאדם הראשון לא נברא מהאישה, אלא האישה הראשונה נבראה מהאדם. <verse eid="1CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 11:9"/>אדם לא נברא למען חוה, כי אם חוה נבראה למען אדם. <verse eid="1CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 11:10"/>לכן צריכה האישה לכסות את ראשה כסימן כניעתה לבעלה, ובגלל המלאכים.<verse eid="1CO 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 11:11"/>אנו יודעים שאלוהים ברא את הגבר והאישה זה למען זה, והם זקוקים איש לרעהו. <verse eid="1CO 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 11:12"/>האישה הראשונה נבראה אמנם מהאיש, אך מאותו יום ואילך נולדו כל הגברים מנשים. והגבר והאישה גם יחד נבראו על־ידי אלוהים.<verse eid="1CO 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 11:13"/>אמרו אתם, האם נאה לאישה להתפלל בציבור ללא כיסוי ראש? <verse eid="1CO 11:13"/><verse number="14‏-15" style="v" sid="1CO 11:14-15"/>האין הגיונכם אומר שראש האישה צריך להיות מכוסה? הלא הנשים מתגאות בשיערן, בעוד שגבר בעל שיער ארוך נוטה להתבייש בו. <verse eid="1CO 11:14-15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 11:16"/>אם מישהו מעוניין להתווכח בנושא זה, אני אומר שפשוט אין לנו נוהג אחר, וגם לא בקהילות אחרות.<verse eid="1CO 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 11:17"/>בהזדמנות זאת ברצוני להתייחס לשמועות המהלכות עליכם. שמעתי שכאשר אתם מתאספים יחד יש ביניכם חילוקי דעות ומריבות. <verse eid="1CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 11:18"/>אנשים רבים סיפרו לי על חילוקי הדעות ועל הוויכוחים שמתנהלים בעת האסיפות שלכם. אני בהחלט נוטה להאמין לחלק מהשמועות, <verse eid="1CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 11:19"/>כי צריכות להיות ביניכם דעות שונות, כדי שאלה מכם הדבקים באמת בכל מחיר יהיו מוכרים לציבור.<verse eid="1CO 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 11:20"/>כאשר אתם מתאספים יחד, אינכם אוכלים את סעודת־האדון כפי שציוונו המשיח, אלא אתם אוכלים את סעודתכם שלכם. <verse eid="1CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 11:21"/>סיפרו לי כי יש ביניכם כאלה שחוטפים וזוללים את כל האוכל המגיע לידיהם, בלי להשאיר לאחרים, וכך אחדים הולכים לביתם שבעים ושיכורים, ואילו אחרים הולכים לביתם רעבים וצמאים. <verse eid="1CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 11:22"/>מה קורה פה? האם אינכם יכולים לאכול ולשתות בבית, כדי לא לבייש את העניים שאין באפשרותם לקנות אוכל? מה אני יכול לומר על התנהגות כזאת? אני מקווה שאינכם מצפים ממני לטפיחה על השכם בזכות התנהגותכם ”הטובה“!<verse eid="1CO 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 11:23"/>אני חוזר ואומר לכם מה שציווה האדון עצמו בנוגע לסעודה שלו: בערב שבו הוסגר האדון על־ידי יהודה, הוא לקח לחם, <verse eid="1CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 11:24"/>הודה לאלוהים עליו, פרס את הלחם לפרוסות, הגיש לתלמידיו ואמר: ”זהו גופי הניתן בעדכם. עשו זאת לזיכרוני.“ <verse eid="1CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 11:25"/>לאחר הסעודה הוא לקח גם את כוס היין ואמר: ”כוס זאת מסמלת את הברית החדשה – ברית שנחתמה בדמי. עשו זאת לזיכרוני בכל פעם שתשתו.“ <verse eid="1CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 11:26"/>כי בכל פעם שאתם אוכלים את הלחם הזה ושותים מהכוס הזאת, אתם מזכירים את מותו למעננו. עשו זאת עד שובו אלינו.<verse eid="1CO 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 11:27"/>כל האוכל מהלחם הזה והשותה מכוס האדון ללא כבוד ויראה, יואשם בחטא נגד גוף המשיח ודמו. <verse eid="1CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 11:28"/>על כל אחד לבחון את עצמו לפני שיאכל מן הלחם וישתה מן היין, <verse eid="1CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 11:29"/>כי כל מי שאוכל מן הלחם ושותה מן היין ללא כבוד ויראה, ובלי לייחס חשיבות רבה למות המשיח, מקל בערכו של המשיח ומבזה את גופו, ומשום כך אלוהים ישפוט אותו. <verse eid="1CO 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 11:30"/>זאת למעשה הסיבה לכך שרבים מכם חלשים וחולים ויש אפילו שמתו.<verse eid="1CO 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1CO 11:31"/>ברם אם תבחנו את עצמכם בזהירות לפני סעודת האדון, לא תישפטו ולא תיענשו. <verse eid="1CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 11:32"/>דעו לכם שאם ה׳ שופט ומעניש אותנו, הוא עושה זאת כדי שלא נישפט עם אנשי העולם. <verse eid="1CO 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 11:33"/>לפיכך, אחים יקרים, כשנפגשים אתם לסעודת האדון חכו איש לרעהו; <verse eid="1CO 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 11:34"/>מי שרעב, מוטב שיאכל בבית לפני בואו, כדי שלא יביא משפט על עצמו.</para>
  <para style="p" vid="1CO 11:34">את שאר הדברים שרציתי לומר אומר לכם פנים אל פנים, כשאבוא אליכם.<verse eid="1CO 11:34"/></para>
  <chapter eid="1CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" pubnumber="יב" sid="1CO 12"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 12:1"/>אחים יקרים, כדי למנוע אי־הבנות, הייתי רוצה לכתוב לכם על המתנות והכישרונות המיוחדים שמעניק רוח הקודש לכל אחד מאיתנו. <verse eid="1CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 12:2"/>אתם זוכרים ודאי כי לפני שהאמנתם במשיח עברתם מאליל לאליל אולם אף אחד מהם לא היה מסוגל להוציא הגה מפיו. <verse eid="1CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 12:3"/>אילו עתה פוגשים אתם אנשים רבים שטוענים שהם מנבאים בשם ה׳. כיצד תוכלו לדעת אם הם נביאי שקר או נביאי אמת? ובכן, דעו לכם שאיש אינו יכול לדבר ברוח הקודש ולחרף את המשיח, ואיש אינו יכול לקרוא לישוע ”אדון“ (ובאמת להתכוון לכך) אלא בעזרת רוח הקודש.<verse eid="1CO 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 12:4"/>אותו רוח הקודש מעניק לכל אחד מאיתנו מתנות וכישרונות שונים ורבים. <verse eid="1CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 12:5"/>אך כל השירותים השונים והרבים נועדו לשרת אדון אחד – ישוע המשיח! <verse eid="1CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 12:6"/>פעולות שונות ורבות נעשות בנו ובאמצעותנו על־ידי אלוהינו היחיד. <verse eid="1CO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 12:7"/>רוח הקודש מגלה את כוחו של ה׳ בכל אחד מאיתנו לתועלת הקהילה כולה:<verse eid="1CO 12:7"/></para>
  <para style="li">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 12:8"/>רוח הקודש מעניק לאחד כישרון לייעץ חכמה,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:8">ואותו רוח הקודש מעניק לאחר דבר דעת בהתגלות.<verse eid="1CO 12:8"/></para>
  <para style="li">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 12:9"/>לזה הוא מעניק אמונה חזקה במיוחד,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:9">ולזה – את המתנה לרפא חולים.<verse eid="1CO 12:9"/></para>
  <para style="li">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 12:10"/>יש שניתן להם הכוח לחולל נסים,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:10">ויש שניתנים להם הכישרון והמתנה לנבא.</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:10">לאחרים הוא העניק את היכולת והכישרון להבדיל בין רוח שקר לרוח אמת.</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:10">יש אנשים שמסוגלים לדבר בשפות זרות שלא למדו מעולם,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:10">ואחרים (שאף הם לא למדו שפות אלה) מסוגלים לפרש אותן.<verse eid="1CO 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 12:11"/>אותו רוח הקודש מעניק לנו את כל המתנות והכישרונות האלה לפי ראות עיניו.<verse eid="1CO 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 12:12"/>כשם שגופנו מורכב מאיברים רבים, כך מורכב גם ”גוף“ המשיח. <verse eid="1CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 12:13"/>כל אחד מאיתנו הוא חלק מגוף המשיח: יש בינינו יהודים, גויים, עבדים ובני־חורין, אולם רוח הקודש איחד את כולנו לגוף אחד; כולנו נטבלנו לגוף המשיח ברוח אחד – הלא הוא רוח הקודש ששוכן בכולנו.<verse eid="1CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 12:14"/>אכן, הגוף מורכב מאיברים רבים, ולא רק מאיבר אחד. <verse eid="1CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 12:15"/>נניח שהרגל תאמר: ”איני שייכת לגוף, כי אינני יד!“ האם היא באמת אינה שייכת לגוף? <verse eid="1CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 12:16"/>או אם האוזן תאמר: ”אינני שייכת לגוף, כי אני רק אוזן ולא עין!“ האם היא באמת אינה שייכת לגוף? <verse eid="1CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 12:17"/>אילו היה כל הגוף עין, כיצד יכולנו לשמוע? או אילו היה כל הגוף אוזן אחת גדולה, כיצד יכולנו להריח?<verse eid="1CO 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 12:18"/>אולם תודה לאל על שברא איברים רבים ושונים לגופנו, ועל שקבע כל איבר במקומו המתאים. <verse eid="1CO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 12:19"/>תארו לעצמכם מה מצחיק היה מראנו אילו גופנו היה איבר אחד בלבד! <verse eid="1CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 12:20"/>מסיבה זו ברא אלוהים איברים רבים שמרכיבים גוף אחד.<verse eid="1CO 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 12:21"/>העין אינה יכולה לומר ליד: ”איני זקוקה לך,“ והראש אינו יכול לומר לרגליים: ”לכו לשלום, איני צריך אתכן יותר.“<verse eid="1CO 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 12:22"/>איברי הגוף הנראים חלשים ופחותי ערך הם למעשה החשובים ביותר. <verse eid="1CO 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 12:23"/>אנו מייחסים יותר כבוד לאיברים שנראים חסרי חשיבות, ומסתירים מאחרים את האיברים שאינם צריכים להיראות, <verse eid="1CO 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 12:24"/>כי האיברים הגלויים לעין אינם דורשים אותה צניעות. אלוהים ברא את גופנו כך שנעניק יותר כבוד ותשומת לב לאיברים הנראים חסרי־חשיבות, <verse eid="1CO 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 12:25"/>כדי למנוע מריבות ומחלוקות בין האיברים, וכדי שכל אחד ידאג לשני במידה שווה. <verse eid="1CO 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 12:26"/>אם איבר אחד סובל, כל האיברים סובלים איתו; אם איבר אחד מכובד, כל האיברים האחרים שמחים איתו.<verse eid="1CO 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 12:27"/>אני מנסה לומר לכם שכל אחד מכם הוא איבר נפרד וחיוני, אבל כולכם יחד הינכם גוף המשיח. <verse eid="1CO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 12:28"/>לפניכם רשימה של מספר איברים שנתן אלוהים לקהילה:</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– שליחים,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– נביאים שמטיפים את דבר ה׳,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– מורים,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– עושי ניסים ונפלאות,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– מרפאי חולים,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– אנשים שעוזרים לזולת,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– מנהיגים,</para>
  <para style="li" vid="1CO 12:28">– אנשים שמדברים בשפות שלא למדו מעולם.<verse eid="1CO 12:28"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 12:29"/>האם כולם שליחים? האם כולם מטיפים? כולם מורים? כולם מחוללים ניסים ונפלאות? <verse eid="1CO 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 12:30"/>האם כולם יכולים לרפא את החולים? האם אלוהים מעניק לכולנו את מתנת הדיבור בשפה שלא למדנו מעולם? האם כל אחד מאיתנו מסוגל לתרגם את דברי המדברים בשפות?<verse eid="1CO 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1CO 12:31"/>השתדלו להשיג את המתנות המועילות ביותר.</para>
  <para style="p" vid="1CO 12:31">עתה ברצוני לספר לכם על דבר אחר העולה בערכו על כל המתנות האלה גם יחד.<verse eid="1CO 12:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" pubnumber="יג" sid="1CO 13"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 13:1"/>אילו ידעתי את כל השפות, אפילו את שפת מלאכי השמים, אך לא הייתה בי אהבה, הייתי מרעיש כמצלתיים. <verse eid="1CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 13:2"/>אילו ניתנה לי מתנת הנבואה ויכולתי לדעת את כל הסודות, אך לא הייתה בי אהבה, לא הועלתי מאומה. גם אם יעניק לי אלוהים אמונה רבה עד שאוכל לצוות על ההרים לזוז ממקומם, אולם אין בי אהבה, אין לי ערך רב ומוטב שאשתוק. <verse eid="1CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 13:3"/>אם אתן את כל רכושי לעניים, ואף אקריב את חיי למען המשיח והבשורה, אבל אין בי אהבה, אין כל ערך למעשי.<verse eid="1CO 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 13:4"/>האהבה טובת־לב וסבלנית מאוד, אינה קנאית ואינה גאוותנית. <verse eid="1CO 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 13:5"/>האהבה אינה גסה ואינה אנוכית, אינה נוחה לכעוס ואינה נוחה להיעלב. האהבה מוותרת. היא אינה שומרת טינה ולא חושבת רעה על אחרים. <verse eid="1CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 13:6"/>האהבה אינה שמחה באי־צדק, אלא שמחה בצאת האמת לאור.<verse eid="1CO 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 13:7"/>האהבה נושאת הכול, מאמינה בכול, מקווה לכול וסובלת הכול.<verse eid="1CO 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 13:8"/>יבוא יום שתילקחנה מאיתנו כל המתנות שהעניק לנו אלוהים, כולל נבואות ודיבור בשפות לא־ידועות, אולם האהבה תישאר לנצח! <verse eid="1CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 13:9"/>על אף כל המתנות והכישרונות אנו יודעים עתה מעט מאוד; אפילו הדוברים המוכשרים ביותר אינם יודעים הרבה. <verse eid="1CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 13:10"/>אך עם בוא המשיח תיעלמנה כל המתנות האלה, כי לא נזדקק להן יותר; המשיח ישלים בנו את כל הדרוש.<verse eid="1CO 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 13:11"/>בהיותי ילד התנהגתי וחשבתי כילד; כאשר הייתי לאיש השתנו מחשבותיי והתבגרו, ולכן הנחתי לענייני הילדות. <verse eid="1CO 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 13:12"/>מצבנו הנוכחי דומה: בשלב זה אנו יכולים לראות את אלוהים ולהבינו באופן מוגבל בלבד, כאילו שאנו מביטים מבעד לעדשה מטושטשת. אך יבוא יום שנראהו פנים אל פנים בכל הדרו.</para>
  <para style="p" vid="1CO 13:12">עתה אני יודע מעט מאוד ולא הכול ברור לי, אולם בבואו יתבהר הכול ויתברר, ואכיר אותו כשם שהוא מכיר אותי.<verse eid="1CO 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 13:13"/>לסיכום, שלושה דברים יישארו לעולם: אמונה, תקווה ואהבה, והחשובה מכל היא האהבה.<verse eid="1CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" pubnumber="יד" sid="1CO 14"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 14:1"/>טפחו את האהבה, אך השתדלו להשיג גם את שאר המתנות הרוחניות שמעניק רוח הקודש, ובמיוחד את מתנת הנבואה, שהיא היכולת והכישרון ללמד את דבר ה׳.<verse eid="1CO 14:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 14:2"/>אם קיבלת את מתנת הדיבור בשפה שלא למדת, אתה יכול לדבר רק אל אלוהים ולא אל חברי הקהילה, שאינם מסוגלים להבין שפה זאת. אתה אמנם תדבר בהשראת רוח הקודש, אך לאחרים יישמע הדבר כסודות. <verse eid="1CO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 14:3"/>לעומת זאת, המנבא מדבר בשם אלוהים, וכך הוא עוזר לאחרים להתחזק באמונה, מעודד ומנחם אותם. <verse eid="1CO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 14:4"/>אדם שמדבר ”בשפות“ עוזר לעצמו להתחזק באמונה, ואילו מי שמתנבא עוזר לכל הקהילה להיבנות. <verse eid="1CO 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 14:5"/>הלוואי שכולכם תדברו בשפות זרות, אבל יותר מזה, הלוואי שכולכם תנבאו. כי חשוב יותר להטיף את דבר אלוהים מאשר לדבר בשפות לא־ידועות, אלא אם תוכלו לתרגם את הנאמר כדי שכל השומעים יבינו.<verse eid="1CO 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 14:6"/>אחי היקרים, אם אני עצמי אבוא ואדבר אליכם בשפה שאינכם מבינים, מה אועיל לכם? לעומת זאת, אם אדבר אליכם בשפתכם ואספר לכם מה אמר לי אלוהים, מה אני יודע, אם אני אנבא, או אלמד מה כתוב בכתבי־הקודש – הרי שאעזור לכם להתחזק באמונה. <verse eid="1CO 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 14:7"/>אם איננו מדברים עברית פשוטה וברורה, איש לא יבין מה אנחנו רוצים. קחו למשל את החליל והכינור – אם אין הם משמיעים צלילים ברורים ומדויקים, איש לא יוכל לזהות את המנגינה המנוגנת. <verse eid="1CO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 14:8"/>אם בעת מלחמה לא יתקע המחצצר את התרועה המוסכמת, כיצד יידעו החיילים שהם נקראים למלחמה? <verse eid="1CO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 14:9"/>כך גם לגבי דיבור בשפות לא־ידועות: אם אתה מדבר אל מישהו בשפה שאינו מבין, כיצד יוכל לנחש מה אתה אומר? אתה כאילו מדבר אל הקיר!<verse eid="1CO 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 14:10"/>יש בעולם מאות שפות שונות, וכל אחת מהן טובה ושימושית … לאלה שמבינים אותן, <verse eid="1CO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 14:11"/>אך לי אין כל תועלת בהן. לכן, אדם שיפנה אלי באחת השפות האלה יהיה לגבי זר לגמרי – אני לא אבין אותו, והוא לא יבין אותי. <verse eid="1CO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 14:12"/>מאחר שאתם באמת שואפים למתנות הרוחניות, בקשו מרוח הקודש את המתנות המועילות ביותר לקהילה כולה.<verse eid="1CO 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 14:13"/>מי שמדבר בשפה לא־ידועה צריך להתפלל בעד היכולת לתרגם שפה זו, כדי שיוכל לשתף את האחרים ולהסביר להם מה אמר. <verse eid="1CO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 14:14"/>הרי אם אני מתפלל בשפה שאיני מבין, רוחי אמנם מתפלל, אך איני יודע מה אני אומר. <verse eid="1CO 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 14:15"/>כיצד אני פותר את הבעיה? אני מדבר בשפה לא־ידועה וגם בשפתי הרגילה המוכרת לכולם; אני שר בשפה זרה וגם בשפתי הרגילה. <verse eid="1CO 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 14:16"/>אם אתם מהללים את אלוהים רק בשפה לא־ידועה, אלה שאינם מבינים אתכם לא יוכלו להלל את ה׳ ולהודות לו יחד אתכם. כיצד יוכלו להצטרף אליכם ולהלל את ה׳ בשעה שאינם יודעים מה אתם אומרים? <verse eid="1CO 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 14:17"/>אתם אמנם מהללים את ה׳, אולם הדבר אינו מועיל ואינו עוזר לאחרים.<verse eid="1CO 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 14:18"/>אני מודה לאלוהים על שאני מדבר ”בשפות“ יותר מכל אחד מכם. <verse eid="1CO 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 14:19"/>אך בציבור אני מעדיף לומר חמש מילים מובנות שיעזרו לכולם, מאשר עשרת־אלפים מילים בשפה שאינה מוכרת לאיש.<verse eid="1CO 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 14:20"/>אחי היקרים, אל תהיו ילדותיים במחשבותיכם והבנתכם. היו תמימים כילדים בכל הנוגע למעשים רעים, אולם בכל הקשור לעניינים רציניים כאלה, היו נבונים והתנהגו כמבוגרים. <verse eid="1CO 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 14:21"/>כתוב בכתבי־הקודש,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏.21 </char><char style="fl" closed="false">יד 21 </char><char style="ft" closed="false">ישעיהו כח 11‏-12</char></note> שאלוהים ידבר אל העם הזה בשפות זרות, אבל גם אז לא יקשיב העם לה׳. <verse eid="1CO 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 14:22"/>מכאן אתם רואים שדיבור בשפה זרה ולא־ידועה אינו עוזר לאנשים להאמין. אך הנבואה עוזרת לאנשים להאמין. <verse eid="1CO 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 14:23"/>אם יבואו לקהילתכם אורחים או לא־מאמינים ויראו את כולכם מדברים בשפות זרות ולא מוכרות, מה יחשבו? הם יחשבו שיצאתם מדעתכם! <verse eid="1CO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 14:24"/>בעוד שאם תטיפו את דבר ה׳, גם האורח וגם הלא־מאמין שיבקרו בקהילתכם ישמעו ויבינו. יתכן מאוד שדבר אלוהים יגע בלבם, יוכיח אותם בחטאם, <verse eid="1CO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 14:25"/>ותוך כדי הקשבה לדבר ה׳ יתרכך לבם, והם יכרעו ברך לפני ה׳ ויודו כי אלוהים באמת נמצא בינינו.<verse eid="1CO 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 14:26"/>לסיכום: כשתתאספו יחד, אחד ישיר, שני ‎ יְלַמֵּד, שלישי יגלה חזון מיוחד מאלוהים, רביעי ידבר בשפה לא־ידועה, חמישי יפרש בקול רם את השפה הלא־ידועה, אולם זכרו: כל מה שנעשה צריך להועיל לכולם, לחזק ולבנות את כולם באדון. <verse eid="1CO 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 14:27"/>בכל אסיפה מותר רק לשניים או שלושה איש לדבר בשפות לא־ידועות; עליהם לדבר זה לאחר זה, ומישהו חייב לתרגם את דבריהם. <verse eid="1CO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 14:28"/>אם אין בקהל מי שמסוגל לתרגם, אסור להם לדבר בקול רם; עליהם לדבר בלחש לעצמם ולאלוהים, ולא לציבור.<verse eid="1CO 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29‏-30" style="v" sid="1CO 14:29-30"/>שניים או שלושה נביאים ידברו – זה לאחר זה וכל האחרים יקשיבו. אולם אם בשעה שאחד מדבר אדם אחר מקבל חזון מאלוהים, על הראשון להפסיק ולהניח לשני לדבר. <verse eid="1CO 14:29-30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 14:31"/>בדרך זאת כל מי שמקבל חזון או נבואה מה׳ יוכל לדבר – אחד־אחד – וכולם ילמדו, יתעודדו ויתחזקו. <verse eid="1CO 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 14:32"/>אל תשכחו כי האנשים שמביאים אליכם את דבר אלוהים מסוגלים לשלוט בעצמם ולחכות בסבלנות בתור! <verse eid="1CO 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 14:33"/>אלוהים אינו אלוהי מהומה אלא שלום.</para>
  <para style="p" vid="1CO 14:33">כנהוג בכל הקהילות, <verse eid="1CO 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 14:34"/>על הנשים לשתוק בעת אסיפות הקהילה; אסור להן להשתתף בשיחה, כי עליהן להיכנע לגברים, כפי שמלמדים אותנו הכתובים. <verse eid="1CO 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="1CO 14:35"/>אם יש להן שאלות, שתשאלנה את הבעלים בבית, כי לא נאה לאישה להביע את דעתה באסיפות הקהילה. <verse eid="1CO 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 14:36"/>האם אינכם מסכימים איתי? האם אתם חושבים שאתם בעצמכם המצאתם את הכתובים? או האם אתם לבדכם מבינים את הכתובים? <verse eid="1CO 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 14:37"/>אם מישהו חושב שהוא נביא או רוחני, אז שיכיר בכך שהדברים שאני כותב הם מצוות האדון. <verse eid="1CO 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 14:38"/>אך אם מישהו לא יכיר בכך, אז לא יוכר בו.<verse eid="1CO 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 14:39"/>אם כן, אחי היקרים, השתדלו להשיג את מתנת הנבואה, ואל תאסרו את הדיבור בשפות לא־ידועות. <verse eid="1CO 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 14:40"/>על כל פנים, כל מה שאתם עושים עשו תוך שמירה על הסדר והטעם הטוב.<verse eid="1CO 14:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" pubnumber="טו" sid="1CO 15"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 15:1"/>אחי, ברצוני להזכיר לכם את הבשורה שהבאתי לכם – אותה בשורה שקיבלתם בשמחה ושאתם עדיין מאמינים בה. <verse eid="1CO 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 15:2"/>בשורה זאת היא המושיעה אתכם, אם אתם עדיין מאמינים בה, אלא אם כן מעולם לא האמנתם בה באמת.<verse eid="1CO 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 15:3"/>סיפרתי לכם כל מה שסופר לי, ודברים אלה הם בעלי חשיבות ראשונה במעלה: שהמשיח מת בעד חטאינו, כפי שניבאו הכתובים, <verse eid="1CO 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 15:4"/>שהוא נקבר, ושלאחר שלושה ימים קם לתחייה כפי שחזו הנביאים. <verse eid="1CO 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 15:5"/>המשיח נראה ל‎כֵּיפָא, לאחר מכן נראה לשנים־עשר התלמידים. <verse eid="1CO 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 15:6"/>הוא נגלה גם ליותר מחמש־מאות מאמינים שהתאספו יחד. רובם עדיין חיים ויכולים להעיד על כך, ואחדים מהם כבר מתו. <verse eid="1CO 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 15:7"/>אחר כך נראה המשיח ליעקב אחיו ולכל השליחים. <verse eid="1CO 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 15:8"/>לאחר שנראה אל כל האחרים הוא נראה לבסוף גם אלי, כאל מי שלא נולד בזמנו. <verse eid="1CO 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 15:9"/>כי אני השליח הקטן מכולם בחשיבותו, ולמעשה איני ראוי כלל להיקרא ”שליח“, שכן לפני בואי לאמונה רדפתי את קהילת אלוהים והטרדתי אותה.<verse eid="1CO 15:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 15:10"/>אולם בזכות טוב־לבו וחסדו של אלוהים אני היום מה שאני. חסדו בהחלט לא היה לשווא, כי פעלתי יותר מכל השליחים האחרים – כלומר, לא אני פעלתי, אלא אלוהים הוא שפעל דרכי. <verse eid="1CO 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 15:11"/>בעצם לא חשוב מי פעל יותר, הם או אני; העיקר שבישרנו לכם את הבשורה ושאתם האמנתם.<verse eid="1CO 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 15:12"/>איני מבין אתכם! אם אתם מאמינים שהמשיח קם מן המתים, מדוע אינכם מאמינים בתחיית־המתים? <verse eid="1CO 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 15:13"/>אם אין תחייה למתים, הרי שגם המשיח לא קם לתחייה, כלומר, הוא עדיין מת! <verse eid="1CO 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 15:14"/>ואם המשיח עדיין מת, אין כל ערך למה שסיפרנו לכם, וביטחונכם בה׳ חסר יסוד ותקווה. <verse eid="1CO 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 15:15"/>מכאן גם משתמע שכולנו, השליחים, שקרנים. כי סיפרנו לכם שאלוהים הקים את ישוע מן המתים – דבר שאינו אפשרי אם המתים אינם יכולים לקום לתחייה. <verse eid="1CO 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 15:16"/>ואם המתים אינם יכולים לקום לתחייה אזי גם המשיח לא קם, והוא עדיין מת. <verse eid="1CO 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 15:17"/>אם המשיח עדיין מת, איזה ערך יש לאמונתכם שה׳ הושיע אתכם? אתם עדיין משועבדים לחטא וצפויים לעונש! <verse eid="1CO 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 15:18"/>במקרה כזה, כל המאמינים שכבר מתו הם בעצמם אבודים. <verse eid="1CO 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 15:19"/>ואם אנו מאמינים ומקוים במשיח רק בעולם הזה, אומללים אנו מכל אדם!<verse eid="1CO 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 15:20"/>אולם תודה לאל על כך שהמשיח אכן קם מן המתים! הוא היה הראשון מבין הרבים שיקומו לתחייה יום אחד.<verse eid="1CO 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 15:21"/>כשם שהמוות בא לעולם בעקבות חטאו של אדם אחד – האדם הראשון – כך באה גם תחיית המתים לעולם על־ידי אדם אחד – המשיח. <verse eid="1CO 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 15:22"/>כולנו עתידים למות בגלל השתייכותנו למין האנושי והחוטא של אדם, והעונש על החטא הוא מוות. אך השייכים למשיח יקומו לתחייה. <verse eid="1CO 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 15:23"/>כל אחד יקום בתורו: המשיח היה הראשון שקם לתחייה, וכאשר ישוב אלינו, יקומו גם כל המאמינים השייכים לו.<verse eid="1CO 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 15:24"/>לאחר מכן יבוא הקץ – לאחר שהמשיח יכרית ויכניע את כל האויבים, הכוחות והשלטונות, ויחזיר את המלכות לאלוהים אביו. <verse eid="1CO 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 15:25"/>כי המשיח ימלוך עד שיכניע לרגליו את כל אויביו, <verse eid="1CO 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 15:26"/>והאויב האחרון שיכניע יהיה המוות. <verse eid="1CO 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 15:27"/>אלוהים אביו העניק לו שלטון וסמכות על הכול, חוץ מאשר על אלוהים עצמו שהוא נותן הכוח. <verse eid="1CO 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 15:28"/>לאחר שינצח המשיח את כל אויביו הוא ייכנע לשלטון אביו, כדי שהאלוהים אשר העניק לו את הניצחון על הכול יישאר מעל לכול.<verse eid="1CO 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 15:29"/>אם המתים לא יקומו לתחייה, מה התועלת במעשה האנשים שנטבלים בשם המתים? איזה ערך יש למעשה כזה, אם אינכם מאמינים שיום אחד יקומו המתים לתחייה? <verse eid="1CO 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 15:30"/>מלבד זאת, למה לנו לסכן את חיינו כל הזמן? <verse eid="1CO 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 15:31"/>הלא יודעים אתם שאני מסכן את חיי בכל יום; זוהי עובדה ממש כמו העובדה שאני גאה מאוד בהתפתחותכם הרוחנית. <verse eid="1CO 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 15:32"/>לשם מה נלחמתי בחיות הפרא – באנשי אפסוס – האם רק למען תועלתי בעולם הזה? אם לא נקום לתחייה לאחר מותנו, מה יש לנו להפסיד? הבה ”נהנה מהחיים, נאכל ונשתה כי מחר נמות!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏.32 </char><char style="fl" closed="false">טו 32 </char><char style="ft" closed="false">ישעיהו כב 13</char></note><verse eid="1CO 15:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 15:33"/>התרחקו מאנשים שחיים כך. אם תקשיבו להם, תושפעו מהם ותנהגו כמוהם. <verse eid="1CO 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 15:34"/>חשבו בהגיון ובתבונה והפסיקו לחטוא. עליכם להתבייש על שיש ביניכם אנשים שאינם מאמינים באלוהים ואף פעם לא האמינו – הם רק מעמידים פנים!<verse eid="1CO 15:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1CO 15:35"/>אם ישאל מישהו: ”כיצד יוכלו המתים לקום לתחייה? כיצד ייראו? איזה גוף יהיה להם?“ <verse eid="1CO 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 15:36"/>השאלה אמנם טיפשית, אך את התשובה תמצאו. כשאתה טומן זרע באדמה, הוא לא יצמח עד שלא תקברהו תחילה. <verse eid="1CO 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 15:37"/>הגבעול הירקרק שצומח מהזרע שונה בצורתו מהזרע שזרעת, כי הרי טמנת באדמה זרע קטנטן ויבש, <verse eid="1CO 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 15:38"/>ואלוהים העניק לו גוף חדש כפי בחירתו. לכל זרע יש גוף שונה. <verse eid="1CO 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="1CO 15:39"/>כשם שיש זרעים שונים וצמחים שונים, כך יש גם מינים שונים של בשר וגוף. בני־אדם, חיות, דגים וציפורים – לכל אחד יש בשר אחר וגוף אחר.<verse eid="1CO 15:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1CO 15:40"/>למלאכים בשמים יש גוף השונה משלנו, וגם היופי וההדר שלהם הוא ממין אחר שאינו דומה לשלנו. <verse eid="1CO 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="1CO 15:41"/>היופי וההוד של השמש שונה מזה של הירח והכוכבים, ולכל כוכב יש יופי וזוהר משלו.<verse eid="1CO 15:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1CO 15:42"/>כך גם גופנו, שהוא בר־מיתה, שונה מהגוף שנקבל לאחר תחיית המתים, כי גופנו החדש יהיה בן־אלמוות! <verse eid="1CO 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="1CO 15:43"/>עכשיו נוטה גופנו לחלות ולמות, אך כשנקום לתחייה הוא יהיה מלא כוח וגבורה. <verse eid="1CO 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="1CO 15:44"/>עד המוות גופנו הוא גוף אנושי – בשר ודם; אולם בתחיית המתים הוא יהיה גוף רוחני על־טבעי.<verse eid="1CO 15:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1CO 15:45"/>כתבי־הקודש מספרים לנו:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏.45 </char><char style="fl" closed="false">טו 45 </char><char style="ft" closed="false">בראשית ב 7</char></note> ”ויהי האדם הראשון לנפש חיה“. כלומר, לאדם חי, ואילו האדם האחרון (המשיח) – לרוח שמעניק חיים.<verse eid="1CO 15:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="1CO 15:46"/>מכאן אתם רואים שה׳ מעניק תחילה גוף פיזי, ולאחר מכן גוף רוחני. <verse eid="1CO 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="1CO 15:47"/>האדם הראשון נברא מעפר האדמה, ואילו המשיח בא מהשמים. <verse eid="1CO 15:47"/><verse number="48" style="v" sid="1CO 15:48"/>לכל בני־האדם יש גוף בשר ודם שנברא מעפר, כמו לאדם הראשון; אולם לכל מי ששייך למשיח יהיה גוף על־טבעי כמו למשיח. <verse eid="1CO 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="1CO 15:49"/>כשם שלכל אחד מאיתנו יש גוף כמו לאדם הראשון, כך יום אחד יהיה לכולנו גוף כמו למשיח.<verse eid="1CO 15:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1CO 15:50"/>אני רוצה לומר לכם, אחים יקרים, שבשר ודם לא יוכל לרשת את מלכות האלוהים, כי בר־חלוף אינו יכול לרשת את הנצח ולשלוט בו. <verse eid="1CO 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="1CO 15:51"/>ברצוני לגלות לכם סוד נפלא: לא כולנו נמות, אבל לכולנו יהיה גוף אחר. <verse eid="1CO 15:51"/><verse number="52" style="v" sid="1CO 15:52"/>הכול יתרחש במהירות הבזק, כהרף עין! כאשר תישמע תקיעת השופר האחרון מן השמים, כל המאמינים שמתו יקומו לתחייה בגוף חדש שאינו בר־מיתה, ואלה מאיתנו שחיים עדיין יקבלו גוף חדש לגמרי. <verse eid="1CO 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="1CO 15:53"/>כי גוף הבשר שיש לנו עתה ישתנה ויהפוך לגוף רוחני ונצחי.<verse eid="1CO 15:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1CO 15:54"/>כאשר כל זה יתרחש, יתקיים הכתוב: ”המוות נוצח!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏.54 </char><char style="fl" closed="false">טו 54 </char><char style="ft" closed="false">כלשונו: ”בלע המות לנצח“. ישעיהו כה 8</char></note> <verse eid="1CO 15:54"/><verse number="55‏-56" style="v" sid="1CO 15:55-56"/>מוות, היכן ניצחונך? היכן עוקצך? החטא – העוקץ שגרם למוות – ייעלם, והתורה המצביעה על חטאינו שוב לא תשפוט אותנו. <verse eid="1CO 15:55-56"/><verse number="57" style="v" sid="1CO 15:57"/>כל השבח והתהילה לאלוהים אבינו, על אשר עשה אותנו למנצחים על־ידי ישוע המשיח אדוננו.<verse eid="1CO 15:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="1CO 15:58"/>ובכן, אחים יקרים, הואיל והניצחון מובטח לנו, התחזקו, התעודדו ואל תתייאשו, כי יודעים אתם שכל עמלכם למען האדון אינו לשווא.<verse eid="1CO 15:58"/></para>
  <chapter eid="1CO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" pubnumber="טז" sid="1CO 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 16:1"/>באשר לכסף שאתם אוספים למען המאמינים שמקדישים את כל זמנם לשירות האדון, הייתי רוצה מאוד שתנהגו כפי שביקשתי מהקהילה בגלטיא. <verse eid="1CO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 16:2"/>מדי שבת על כל איש להפריש תרומה מסוימת מהסכום שהרוויח באותו שבוע, כל אחד בהתאם למשכורתו. אל תחכו עד שאבוא אליכם, כדי שלא יהיה צורך לאסוף את הכסף בבואי. <verse eid="1CO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 16:3"/>כשאבוא אליכם תבחרו שליחים נאמנים, ואני אשלח בידם את מתנתכם הנדיבה בצירוף מכתב לירושלים. <verse eid="1CO 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 16:4"/>אם אצטרך גם אני ללכת, נלך כולנו יחד.<verse eid="1CO 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 16:5"/>אבוא לבקר אתכם לאחר ביקורי הקצר במקדוניה. <verse eid="1CO 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 16:6"/>יתכן שאשאר אצלכם זמן מה, אולי אפילו למשך כל החורף. בתום ביקורי תוכלו ללוות אותי ליעד הבא במסעי. <verse eid="1CO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 16:7"/>הפעם איני רוצה לערוך אצלכם ביקור חטוף בלבד ומיד להמשיך הלאה; אם ירצה השם, ברצוני להישאר איתכם זמן מה.<verse eid="1CO 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 16:8"/>אשאר בְּאֶפֶסוֹס עד חג השבועות, <verse eid="1CO 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 16:9"/>כי יש לי כאן הזדמנות טובה לבשר את הבשורה; הדלת פתוחה לרווחה והאפשרויות רבות, אך … גם האויבים רבים.<verse eid="1CO 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 16:10"/>אם טימותיוס יבוא אליכם, אנא, קבלוהו יפה ותנו לו להרגיש כמו בבית, שכן הוא עובד למען האדון, כמוני. <verse eid="1CO 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 16:11"/>אל תניחו לאיש לבוז לו (בגלל גילו הצעיר), כי אני רוצה שייהנה מביקורו אצלכם. שילחוהו בשלום, כי אני מצפה לשובו יחד עם האחים האחרים. <verse eid="1CO 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 16:12"/>התחננתי לפני אפולוס שיבוא לבקר אתכם יחד עם האחים האחרים, אך הוא חשב כי אין זה רצון האלוהים שיבקר אתכם דווקא עתה. הוא הבטיח לבקר אתכם בהזדמנות הקרובה.<verse eid="1CO 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 16:13"/>היזהרו מסכנות רוחניות, היו נאמנים לאדון, התעודדו והתחזקו, <verse eid="1CO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 16:14"/>ועשו כל דבר באהבה.<verse eid="1CO 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 16:15"/>האם אתם זוכרים את סטפנוס ובני־משפחתו? הם היו המאמינים הראשונים בכל יוון, והקדישו את חייהם לעזור למאמינים המשיחיים באשר הם ולשרתם. <verse eid="1CO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 16:16"/>לכן אני מבקש מכם לשמוע בקולם ולעזור להם כמיטב יכולתכם. עזרו גם לשאר המאמינים העובדים קשה כמוהם למען האדון, משום שהקדישו את חייהם לעבודה הנפלאה הזאת. <verse eid="1CO 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 16:17"/>אני ממש מאושר שסטפנוס, פורטונטוס ואכיקוס באו לבקר כאן, כי הם מילאו את מקומכם ועזרו לי בחסרונכם. <verse eid="1CO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 16:18"/>הם שימחו ועודדו אותי בצורה נפלאה, ואני בטוח שגם אתכם הם עודדו. אני מקווה שאתם מעריכים את עבודתם של אנשים נפלאים אלה.<verse eid="1CO 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 16:19"/>הקהילות כאן באסיה שולחות לכם דרישת שלום. עקילס, פריסקילה והמאמינים המתאספים בביתם מוסרים לכם דרישת שלום חמה מכל הלב. <verse eid="1CO 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 16:20"/>כל החברים והידידים כאן ביקשו ממני למסור לכם דרישת שלום. כאשר אתם מתכנסים יחד, ברכו איש את רעהו לשלום בנשיקה קדושה.<verse eid="1CO 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 16:21"/>את המילים האחרונות במכתב זה אני כותב בכתב ידי: <verse eid="1CO 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 16:22"/>ארור מי שאינו אוהב את האדון! מָרַן אֲתָא – חזור במהרה, אדון ישוע! <verse eid="1CO 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 16:23"/>חסדו של ישוע ואהבתו ינוחו עליכם. <verse eid="1CO 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 16:24"/>אני שולח את אהבתי לכולכם, כי כולנו שייכים לישוע המשיח. – אמן.<verse eid="1CO 16:24"/></para>
  <chapter eid="1CO 16"/>
</usx>
