<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1PE" style="id">- Habrit Hakhadasha/Haderekh “The Way” (Hebrew Living NT)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1979, 2009 by Biblica, Inc.‎®‎</para>
  <para style="h">אגרתו הראשונה של פטרוס השליח</para>
  <para style="toc1">אגרתו הראשונה של פטרוס השליח</para>
  <para style="toc2">אגרתו הראשונה של פטרוס השליח</para>
  <para style="toc3">הראשונה פטרוס</para>
  <para style="mt1">אגרתו הראשונה של פטרוס השליח</para>
  <chapter number="1" style="c" pubnumber="א" sid="1PE 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 1:1"/>מאת פטרוס, שליחו של ישוע המשיח.</para>
  <para style="b" vid="1PE 1:1"/>
  <para style="p" vid="1PE 1:1">אל המאמינים הפזורים בפנטוס, גלטיא, קפדוקיא, אסיה וביתיניא. <verse eid="1PE 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 1:2"/>אחים יקרים, האלוהים אבינו בחר בכם עוד לפני זמן רב וקידש אתכם על־ידי רוחו, כדי שתצייתו למשיח וכדי שדם המשיח יטהר אתכם. יהי רצון שאלוהים יברך אתכם בברכה גדולה של חסד ושלום.<verse eid="1PE 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1PE 1:3"/>השבח לאלוהים, אבי אדוננו ישוע המשיח, על אשר ברחמיו הרבים ובזכות תקומתו של ישוע המשיח מן המתים, העניק לנו חיים חדשים מלאי תקווה. <verse eid="1PE 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 1:4"/>אלוהים גם הועיד לכם נחלה נצחית בשמים – נחלה מושלמת שלא תירקב או תשתנה. <verse eid="1PE 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 1:5"/>בזכות אמונתכם שומר אתכם אלוהים בגבורה, עד שתתגלה ישועתו בשלמותה ביום האחרון. <verse eid="1PE 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 1:6"/>משום כך עליכם לשמוח – גם אם עתה, לזמן קצר, סובלים אתם מצרות שונות. <verse eid="1PE 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 1:7"/>הסבל והצרות האלה אינם מקריים; מטרתם לבחון את אמונתכם היקרה יותר מזהב, לצרפה ולטהרה.</para>
  <para style="p" vid="1PE 1:7">אם תישאר אמונתכם איתנה וטהורה למרות הצרות והקשיים, היא תביא לכם שבח, כבוד והדר רב ביום שובו של ישוע המשיח.<verse eid="1PE 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 1:8"/>אתם אוהבים את המשיח למרות שמעולם לא ראיתם אותו; אתם מאמינים ובוטחים בו למרות שאינכם רואים אותו, ואתם מלאים שמחה שאין מילים לתארה. <verse eid="1PE 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 1:9"/>בזכות אמונתכם מעניק לכם אלוהים לא רק שמחה גדולה, כי אם גם מושיע את נפשותיכם.<verse eid="1PE 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 1:10"/>אף כי נביאי התנ״ך ניבאו וכתבו על ישועה זאת שמיועדת לכם, הם לא הבינו את מלוא משמעותה. <verse eid="1PE 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 1:11"/>הנביאים השתדלו לגלות את המועד ואת הנסיבות שעליהם הצביע רוח הקודש, אשר פעל בקרבם וסיפר להם מראש על סבלו של המשיח וייסוריו, ועל הכבוד שיבוא בעקבותיהם. <verse eid="1PE 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 1:12"/>לבסוף נאמר להם שנבואות אלה לא תתקיימנה בימי חייהם, כי אם שנים רבות לאחר מותם – בימי חייכם! נבואות אלה הן הבשורה שבישרו לכם שליחי המשיח בהשראת רוח הקודש. אפילו מלאכי אלוהים השתוקקו לדעת יותר על דברים אלה. <verse eid="1PE 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1PE 1:13"/>לפיכך, התכוננו וצפו בפיכחות וערנות לחסד שיעניק לכם אלוהים ביום שובו של ישוע המשיח.<verse eid="1PE 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1PE 1:14"/>הואיל ועתה בני־אלוהים אתם, עליכם לציית לו. אל תשובו למעשיכם הרעים ולדרך החיים שניהלתם לפני שהאמנתם במשיח. <verse eid="1PE 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 1:15"/>היו קדושים בכל מעשיכם, כשם שהאלוהים אשר אימץ אתכם לבניו קדוש הוא. <verse eid="1PE 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 1:16"/>הלא אלוהים אומר לנו בכתובים:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏.16 </char><char style="fl" closed="false">א 16 </char><char style="ft" closed="false">ויקרא יט 2 </char></note> ”קדושים תהיו כי קדוש אני“.<verse eid="1PE 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1PE 1:17"/>זכרו כי אביכם שבשמים, שאליו אתם מתפללים, אינו שופט במשוא־פנים; הוא ישפוט את כל מעשיכם בצדק מוחלט! משום כך עליכם להתייחס אליו בכבוד וביראה כל ימי חייכם עלי־אדמות. <verse eid="1PE 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 1:18"/>אלוהים פדה וגאל אתכם מאמונות־שווא ומעשי־הבל שנחלתם מאבותיכם, אך הוא פדה אתכם לא בזהב, בכסף או בצורת תשלום אחרת שמקובלת בעולם הזה, <verse eid="1PE 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 1:19"/>כי אם בדמו היקר של המשיח – השה התמים והטהור של האלוהים. <verse eid="1PE 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 1:20"/>עוד לפני בריאת העולם יעד אלוהים את המשיח להיות קורבן בעד בני־האדם, אולם תוכניתו זאת נודעה ברבים רק בימים אחרונים אלה. <verse eid="1PE 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 1:21"/>על־ידי המשיח אתם מאמינים באלוהים אשר הקימו מן המתים והעניק לו כבוד רב, כך שאמונתכם ותקוותכם מבוססות באלוהים.<verse eid="1PE 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1PE 1:22"/>היות שטוהרתם מאנוכיות ומשנאה כשהאמנתם במשיח ובבשורתו, אהבו איש את רעהו אהבה כנה ועזה. <verse eid="1PE 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1PE 1:23"/>שהרי עתה נולדתם מחדש, לא מזרע שנשחת אלא מזרע בלתי נשחת, באמצעות דבר ה׳ החי וקיים. <verse eid="1PE 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 1:24"/>אכן, חיינו הנוכחיים יגיעו לקיצם; הם יבלו כעשב שמתייבש ומצהיב. כל דבר שהתפארנו בו יבול כפרח, <verse eid="1PE 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1PE 1:25"/>אולם דבר ה׳ יעמוד לעולם!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏.25 </char><char style="fl" closed="false">א 24‏-25 </char><char style="ft" closed="false">ראה ישעיהו מ 6‏-8 </char></note> והבשורה אשר שמעתם היא דבר ה׳.<verse eid="1PE 1:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 1"/>
  <chapter number="2" style="c" pubnumber="ב" sid="1PE 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 2:1"/>לפיכך, הפסיקו לעשות מעשים רעים! אל תרמו, אל תקנאו, אל תרכלו ואל תוציאו דיבה. <verse eid="1PE 2:1"/><verse number="2‏-3" style="v" sid="1PE 2:2-3"/>אכן, אם אתם באמת מעריכים את טוב־לבו של האדון, חדלו לכם מהרשע, וכתינוקות רכים המשתוקקים לחלב אמם השתוקקו לחלב רוחני טהור, שיעזור לכם לגדול ולהגיע לבגרות רוחנית ולישועה מושלמת.<verse eid="1PE 2:2-3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1PE 2:4"/>בואו אל המשיח שהוא אבן־פינה חיה! בני־האדם זלזלו בו, אך לאלוהים שבחר בו להיות מעל הכול, יקר המשיח מכל!<verse eid="1PE 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1PE 2:5"/>עתה נעשיתם אבנים חיות, ואלוהים בונה בכם את משכנו הרוחני. במשכנו זה אתם כוהניו הקדושים, ובשם ישוע המשיח עליכם להקריב לו זבחים שימצאו־חן בעיניו. <verse eid="1PE 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 2:6"/>בקשר לכך אומר לנו אלוהים בכתבי־הקודש:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏.6 </char><char style="fl" closed="false">ב 6 </char><char style="ft" closed="false">ישעיהו כח 16 </char></note></para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">”הנני יוסד בציון אבן פינה,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:6">אבן בוחן ויקרה,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">המאמין בה לא יבוש“.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏.6 </char><char style="fl" closed="false">ב 6 </char><char style="ft" closed="false">כלשונו: הנני יסד בציון אבן, אבן בוחן פינת יקרת מוסד, המאמין לא יחיש.</char></note><verse eid="1PE 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 2:7"/>לכם, המאמינים, אבן זאת יקרה מאוד, אך לאלה שאינם מאמינים:</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:7">”האבן שמאסו הבונים</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:7">הייתה לראש פינה, <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏.7 </char><char style="fl" closed="false">ב 7 </char><char style="ft" closed="false">תהלים קיח 22 </char></note><verse eid="1PE 2:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 2:8"/>לאבן נגף וצור מכשול“.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏.8 </char><char style="fl" closed="false">ב 8 </char><char style="ft" closed="false">ישעיהו ח 14 </char></note></para>
  <para style="p" vid="1PE 2:8">אכן, אלה שאינם מאמינים ייכשלו, שכן לא יקשיבו לדבר אלוהים, וכך יקבלו את העונש שמיועד להם.<verse eid="1PE 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1PE 2:9"/>אולם אתם שונים מהם; אתם נבחרתם על־ידי אלוהים עצמו לממלכת כוהנים, לעם קדוש ומיוחד, כדי שתראו לבני־האדם כיצד הוציאכם אלוהים מהחשכה והביאכם אל אורו הנפלא. <verse eid="1PE 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 2:10"/>בעבר התכחש אלוהים אליכם, אך עתה עם אלוהים אתם! בעבר לא הכרתם את טוב לבו של אלוהים; עתה טוב־לבו זה שינה את חייכם לחלוטין.<verse eid="1PE 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 2:11"/>אחים יקרים ואהובים, אני מתחנן לפניכם, אנא, התנהגו בעולם הזה כזרים, מעין תושבים ארעיים, ואל תיכנעו לפיתויי העולם הזה שמתגרים בנפשותיכם.<verse eid="1PE 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 2:12"/>הקפידו על התנהגות טובה עם שכניכם הלא־מאמינים. התנהגו איתם בצדק וביושר כדי שיראו את מעשיכם הטובים, וכך, למרות חשדותיהם הנוכחיים, בבוא המשיח הם יפארו את שמו על־שום מעשיכם הטובים.<verse eid="1PE 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 2:13"/>היכנעו לכל שלטון אנושי למען אדוננו, בין אם למלך כראש המדינה, <verse eid="1PE 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 2:14"/>ובין אם לנציגים אשר שלח להעניש את עושי הרע ולשבח את עושי הטוב. <verse eid="1PE 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 2:15"/>אלוהים רוצה שתעשו אך ורק את הטוב, כדי שמעשיכם הטובים ישתיקו את הלא־מאמינים אשר, מתוך טיפשות וחוסר דעת, מחפשים סיבה לדבר נגדכם ונגד הבשורה. <verse eid="1PE 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 2:16"/>אתם אמנם חופשיים, אך הנכם עבדים לאלוהים, אז אל תנצלו את היותכם חופשיים כתירוץ לעשות את הרע. <verse eid="1PE 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 2:17"/>כבדו את כל בני האדם; אהבו את המאמינים, כבדו את השלטונות, והתייחסו ביראה אל אלוהים.<verse eid="1PE 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1PE 2:18"/>עבדים, כבדו את אדוניכם, ועשו כל מה שיאמרו לכם – לא רק אם הם טובי־לב וענווים, אלא גם אם הם קפדנים ואכזרים. <verse eid="1PE 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 2:19"/>אם אתם נענשים חינם על מעשה טוב שעשיתם, הללו את אלוהים! <verse eid="1PE 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 2:20"/>אחרי הכול, אם נענשתם על מעשה רע שעשיתם, לא מגיע לכם פרס; אך אם אתם נענשים וסובלים בגלל מעשיכם הטובים, מוצא הדבר חן בעיני אלוהים.<verse eid="1PE 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1PE 2:21"/>אלוהים יעד לכם סבל זה, שהרי גם המשיח סבל למענכם והשאיר לכם דוגמה ללכת בעקבותיו. <verse eid="1PE 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="1PE 2:22"/>המשיח לא חטא מעולם, לא רימה, <verse eid="1PE 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="1PE 2:23"/>לא השיב למקללים אותו ולא איים לנקום במעניו; הוא הפקיד את עצמו בידי האלוהים ששופט בצדק. <verse eid="1PE 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 2:24"/>המשיח נשא בגופו את חטאינו, כדי שנמות לגבי החטא ונחיה כדי לעשות מעשי צדקה. הכאב והסבל שנשא המשיח ריפאו אותנו! <verse eid="1PE 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1PE 2:25"/>בעבר טעיתם כצאן ההולכות לאיבוד, אך עתה שבתם אל הרועה הטוב ששומר על נפשותיכם.<verse eid="1PE 2:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 2"/>
  <chapter number="3" style="c" pubnumber="ג" sid="1PE 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v" sid="1PE 3:1-2"/>נשים, שמענה בקול בעליכן, כי אז – גם אם אינם מאמינים בדבר־ה׳ – תרכוש התנהגותכן את לבם. חייכן הצנועים והקדושים יספרו להם על אלוהים יותר ממילים!<verse eid="1PE 3:1-2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1PE 3:3"/>אל תנסו להתקשט בתכשיטים, בלבוש או בתסרוקת. <verse eid="1PE 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 3:4"/>היינה יפות בפנימיותכן. יופי נצחי, שנובע מנפש עדינה ושלווה, יקר מאוד בעיני אלוהים.<verse eid="1PE 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1PE 3:5"/>יופי פנימי כזה אנו מוצאים בנשים הקדושות בתנ״ך; נשים אלה צייתו לבעליהן ובטחו באלוהים. <verse eid="1PE 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 3:6"/>שרה, למשל, צייתה לאברהם בעלה ואף קראה לו ”אדון“. אם אתן נוהגות כמוה, עושות מעשים טובים ואינכן פוחדות מדבר, הרי אתן בנותיה.<verse eid="1PE 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 3:7"/>אתם, הבעלים, השתדלו להבין את נשותיכם. כבדו אותן כבנות המין החלש, וזכרו שגם להן יש חלק בנחלת חיי־הנצח. אם לא תנהגו כך, לא ימהר אלוהים להשיב לתפילותיכם.<verse eid="1PE 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 3:8"/>לסיכום: השתדלו כולכם לחיות כמשפחה גדולה ומאושרת. היו רגישים לצרכי הזולת, אהבו איש את רעהו והתנהגו ברחמים ובענווה. <verse eid="1PE 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 3:9"/>אל תשלמו רעה תחת רעה ואל תשיבו למקללים אתכם, כי אם ברכו אותם והתפללו שאלוהים יעזור להם, שכן עלינו לנהוג בזולת בטוב־לב, ואלוהים יברך אותנו על כך.<verse eid="1PE 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 3:10"/>רצונך בחיים טובים ומאושרים? שמור את לשונך מרע ואל תשקר. <verse eid="1PE 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 3:11"/>סור מרע, עשה את הטוב והשתדל לחיות בשלום עם כל אדם, גם אם הדבר דורש מאמץ! <verse eid="1PE 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 3:12"/>כי ה׳ משגיח על ילדיו העושים מעשים טובים ומקשיב לתפילותיהם, אך הוא מתנגד לעושי הרע.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏.12 </char><char style="fl" closed="false">ג 12 </char><char style="ft" closed="false">תרגום חופשי של תהלים לד 12‏-15</char></note><verse eid="1PE 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 3:13"/>בדרך כלל איש לא יפגע בכם בגלל רצונכם לעשות את הטוב. <verse eid="1PE 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 3:14"/>אם בכל זאת פוגעים בכם, דעו כי אלוהים יברך אתכם על כך. אל תפחדו מאנשים שרוצים לפגוע בכם ואל תירתעו מאיומיהם. <verse eid="1PE 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 3:15"/>התמסרו למשיח.</para>
  <para style="p" vid="1PE 3:15">אם ישאל אתכם מישהו מדוע אתם מאמינים במשיח, היו מוכנים להשיב לו בענווה וביראה.<verse eid="1PE 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1PE 3:16"/>עשו אך ורק את הטוב ושימרו על מצפון נקי, כי אז המשמיץ אתכם יתבייש בעצמו, כשייווכח כי למעשה אתם עושים את הטוב בלבד. <verse eid="1PE 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 3:17"/>זכרו, אם אלוהים רוצה שתסבלו, מוטב לסבול בעד מעשים טובים מאשר בעד מעשים רעים.<verse eid="1PE 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1PE 3:18"/>גם המשיח סבל. המשיח מת פעם אחת בעד החטאים של כולנו, אף כי הוא עצמו היה צדיק גמור ונקי מחטא; הוא הקריב את עצמו על הצלב כדי לקרב אותנו אל אלוהים. גופו אמנם מת, אך רוחו חיה לנצח, <verse eid="1PE 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 3:19"/>וברוחו ביקר המשיח את הרוחות הנמצאות במאסר ובישר להן את דבר ה׳ – <verse eid="1PE 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 3:20"/>אלה שלא צייתו לאלוהים בימי קדם כאשר אלוהים חיכה לנוח לבנות את התיבה. רק שמונה אנשים ניצלו בתיבה במבול הגדול. <verse eid="1PE 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 3:21"/>זוהי, דרך אגב, המשמעות הסמלית של הטבילה. בטבילה אנו מעידים כי נושענו ממוות וממשפט. ערך הטבילה אינו בטיהור הגוף, כי אם בפניה לאלוהים לטהר את המצפון – דבר שנתאפשר על־ידי תקומתו של המשיח מן המתים. <verse eid="1PE 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1PE 3:22"/>עתה יושב המשיח לימין האלוהים בשמים, והמלאכים וכל כוחות השמים נכנעים לפניו ומצייתים לו.<verse eid="1PE 3:22"/></para>
  <chapter eid="1PE 3"/>
  <chapter number="4" style="c" pubnumber="ד" sid="1PE 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 4:1"/>הואיל והמשיח סבל והתענה למענכם, היו מוכנים מבחינה נפשית לסבול כמוהו. כי אדם שסובל פיזית עקב התנגדותו לחטא, שוב אינו חוטא בכוונה תחילה; <verse eid="1PE 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 4:2"/>אדם כזה לא יבלה את שארית חייו עלי־אדמות בסיפוק תאוותיו ותשוקותיו, כי אם בעשיית רצון אלוהים! <verse eid="1PE 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 4:3"/>לפני שהאמנתם במשיח היה לכם מספיק זמן להתנהג כמו הגויים: לזנות, לנאוף, להשתכר, להתהולל, לעבוד את האלילים ולעשות מעשי תועבה אחרים.<verse eid="1PE 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1PE 4:4"/>אכן, חבריכם לשעבר מתפלאים על כך ששוב אינכם משתתפים במעשי השחיתות שלהם, והם כועסים עליכם ולועגים לכם. <verse eid="1PE 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 4:5"/>אולם זכרו כי הם יתנו את הדין על מעשיהם, לפני האלוהים השופט את החיים ואת המתים, וייענשו בהתאם למעלליהם. <verse eid="1PE 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 4:6"/>משום כך הושמעה הבשורה גם למתים, כדי שעל אף פסק־דין מוות שקיבלו כדרך בני־האדם בבשר, יחיו ברוח כדרך האלוהים.<verse eid="1PE 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 4:7"/>מכיוון שקץ העולם קרב, רסנו את עצמכם והתפללו בצלילות הדעת. <verse eid="1PE 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1PE 4:8"/>מעל הכול, המשיכו לאהוב איש את רעהו אהבה כנה ועמוקה, כי האהבה סולחת על מגרעות ופשעים רבים. <verse eid="1PE 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 4:9"/>הכניסו אורחים לביתכם בשמחה ובלי תלונות.<verse eid="1PE 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 4:10"/>לכל אחד מכם העניק אלוהים כישרונות מסוימים; נצלו כישרונות אלה ועזרו לזולת.<verse eid="1PE 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 4:11"/>אם העניק לך אלוהים את כישרון ההטפה וההוראה, הטף ולָמֵד כאילו אלוהים עצמו מדבר בפיך. אם ביקש ממך אלוהים לעזור לזולתך, עשה את המוטל עליך ברצון ובכל הכוח והעוז שמעניק לך אלוהים. בכל מעשיך כבד ופאר את אלוהים דרך ישוע המשיח, אשר לו הכבוד והגבורה לעולם ועד. – אמן.<verse eid="1PE 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 4:12"/>ידידים יקרים, כשתבואנה עליכם צרות כדי לבחון את אמונתכם, אל תתפלאו ואל תשתוממו כאילו היה זה דבר מוזר ויוצא־דופן. <verse eid="1PE 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1PE 4:13"/>שמחו על צרות אלה, כי אתם משתתפים למעשה בסבל המשיח, ויום אחד כשיגלה את עצמו ברוב הדרו, תימלאו שמחה נפלאה.<verse eid="1PE 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1PE 4:14"/>שמחו כשמקללים ומעליבים אתכם על־שום אמונתכם במשיח, כי פירוש הדבר שרוח אלוהים נחה עליכם בהדר רב. <verse eid="1PE 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 4:15"/>אולם אינני רוצה לשמוע על סבל שנגרם לכם על־שום שרצחתם, גנבתם, עשיתם רע או התערבתם בענייניהם של אחרים. <verse eid="1PE 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 4:16"/>אין זאת בושה לסבול בגלל היותכם משיחיים; להיפך, הודו לאלוהים על הזכות להשתייך למשפחת המשיח ועל הזכות לשאת את שמו.<verse eid="1PE 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1PE 4:17"/>הגיע מועד משפטו של אלוהים, ותחילה עליו לשפוט את בניו. אם אף עלינו, המאמינים, להישפט, תארו לעצמכם מה נורא יהיה גורלם של אלה אשר מעולם לא האמינו באלוהים ובמשיח! <verse eid="1PE 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 4:18"/>אם הצדיקים נושעים בקושי, איזה סיכוי יש לרשעים?<verse eid="1PE 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1PE 4:19"/>לפיכך, גם אם אתה סובל, כרצון אלוהים, המשך לעשות את הטוב, והפקד את עצמך בידי האלוהים אשר ברא אותך, כי הוא לעולם לא יאכזב אותך.<verse eid="1PE 4:19"/></para>
  <chapter eid="1PE 4"/>
  <chapter number="5" style="c" pubnumber="ה" sid="1PE 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 5:1"/>אני מזהיר את זקני הקהילה שביניכם, כזקן קהילה, כמי שראה במו עיניו את סבל המשיח, וכמי שיחד אתכם ייקח חלק בכבודו והדרו כשישוב אלינו: <verse eid="1PE 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 5:2"/>רעו את צאנו של אלוהים; דאגו להן והשגיחו עליהן ברצון ולא מתוך אונס. אל תעשו שיקולי כדאיות, אלא עשו את המוטל עליכם מתוך רצון כן לשרת את אלוהים. <verse eid="1PE 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 5:3"/>אל תשלטו בהן בעריצות; הנהיגו אותן באהבה ושמשו להן דוגמה אישית. <verse eid="1PE 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 5:4"/>וכאשר יבוא שר הרועים, הוא יעניק לכם את כתר הכבוד שלא יבול לעולם.<verse eid="1PE 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1PE 5:5"/>צעירים, עליכם להישמע לזקני הקהילה. על כולכם לשרת איש את אחיו בענווה ולהיכנע איש לפני רעהו, כי אלוהים מתנגד לגאים ולענוים יתן חן. <verse eid="1PE 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 5:6"/>השפילו את עצמכם תחת יד אלוהים החזקה, הוא ירומם אתכם בבוא העת. <verse eid="1PE 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 5:7"/>הפקידו את כל הצרות, הפחדים והחששות שלכם ביד אלוהים, שהרי הוא תמיד דואג ועוזר לכם. <verse eid="1PE 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1PE 5:8"/>היזהרו והישמרו מפני השטן אויבכם, כי הוא מתהלך סביבכם כאריה שואג שמחפש טרף. <verse eid="1PE 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 5:9"/>החזיקו מעמד נגד התקפותיו; ביטחו באלוהים, וזכרו שמאמינים רבים בכל העולם מתנסים כמוכם בסבל דומה.<verse eid="1PE 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 5:10"/>לאחר שתסבלו זמן קצר יעניק לכם אלוהינו רב־החסד את כבודו הנצחי דרך המשיח, ואלוהים עצמו ישלים, יבנה ויחזק אתכם. <verse eid="1PE 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 5:11"/>לאלוהים הכבוד והגבורה לעולם ועד. – אמן.<verse eid="1PE 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 5:12"/>אני שולח לכם מכתב קצר זה באמצעות סילוונוס (שאותו אני מכיר כאח נאמן), כדי לעודד אתכם ולהבטיח לכם שהכתוב לעיל הוא דבר אמת מאת האלוהים. קחו את הדברים לתשומת לבכם וקיימו אותם.<verse eid="1PE 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 5:13"/>הקהילה כאן ברומא,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏.13 </char><char style="fl" closed="false">ה 13 </char><char style="ft" closed="false">כלשונו: חברתכם אשר בבבל, הנבחרה אתכם.</char></note> אחותכם באמונה, מוסרת לכם דרישת שלום. גם מרקוס בני מוסר לכם דרישת שלום. <verse eid="1PE 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 5:14"/>ברכו איש את רעהו לשלום בנשיקת אהבה. שלום לכל אלה מכם המאמינים במשיח.<verse eid="1PE 5:14"/></para>
  <chapter eid="1PE 5"/>
</usx>
