<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="3JN" style="id">- Habrit Hakhadasha/Haderekh “The Way” (Hebrew Living NT)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1979, 2009 by Biblica, Inc.‎®‎</para>
  <para style="h">אגרתו השלישית של יוחנן השליח</para>
  <para style="toc1">אגרתו השלישית של יוחנן השליח</para>
  <para style="toc2">אגרתו השלישית של יוחנן השליח</para>
  <para style="toc3">השלישית יוחנן</para>
  <para style="mt1">אגרתו השלישית של יוחנן השליח</para>
  <chapter number="1" style="c" pubnumber="א" sid="3JN 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="3JN 1:1"/>לכבוד גיוס היקר והאהוב עלי באמת.</para>
  <para style="p" vid="3JN 1:1">מאת יוחנן הזקן.<verse eid="3JN 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="3JN 1:2"/>ידידי היקר, אני מאחל לך כל טוב ומקווה שגופך בריא כשם שנפשך בריאה.<verse eid="3JN 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="3JN 1:3"/>אחים אחדים, שביקרו כאן לאחרונה, סיפרו לי עליך חדשות מאוד משמחות. הם סיפרו לי שאתה נאמן למשיח ולעקרונות הבשורה, ושאתה שומר על טוהר המידות. <verse eid="3JN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="3JN 1:4"/>חדשות כאלה על ילדי משמחות אותי יותר מכל.<verse eid="3JN 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="3JN 1:5"/>ידידי היקר, בדאגתך למורים ולשליחים שנוסעים ממקום למקום, אתה מוכיח את נאמנותך לאדון. <verse eid="3JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="3JN 1:6"/>הם סיפרו לקהילה כאן על אהבתך ומעשיך הנפלאים. אני שמח וגאה בך על אשר שלחת אותם לדרכם בצרוף מתנה נדיבה. <verse eid="3JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="3JN 1:7"/>הלא יודע אתה שהם נוסעים ממקום למקום ומבשרים את הבשורה, ולמרות שהטיפו ללא־מאמינים, סרבו לקחת מהם כל מה שהציעו: אוכל, בגדים, שמיכות, כסף וכדומה. <verse eid="3JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="3JN 1:8"/>משום כך אנחנו בעצמנו צריכים לדאוג למחסורם, וכך נשתתף בעבודתם למען האדון.<verse eid="3JN 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="3JN 1:9"/>שלחתי לקהילה מכתב בנידון, אבל דיוטריפס רודף הכבוד, שמתיימר להיות ראש הקהילה, לא רצה לקבל אותנו ולהקשיב לדברינו. <verse eid="3JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="3JN 1:10"/>כאשר אבוא אליכם, אזכיר לו את מעשיו הרעים ואת ההשמצות והשקרים שהוא מעליל עלינו. לא די בכך שהוא עצמו מסרב לארח את המורים והשליחים שנוסעים ממקום למקום, הוא אף ביקש מחברי הקהילה שלא לארחם. בחוצפתו הרבה הוא אף מגרש מהקהילה את כל מי שמעז להמרות את פיו.<verse eid="3JN 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="3JN 1:11"/>ידידי היקר, אל תיקח דוגמה רעה ממנו. אנא, עשה את הטוב והישר, כי עושי הטוב והישר הם ילדי אלוהים, בעוד שהממשיכים לעשות את הרע מוכיחים שהם רחוקים מאוד מאלוהים. <verse eid="3JN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="3JN 1:12"/>אולם כולם מדברים טובות על דימטריוס; אפילו האמת עצמה מעידה לטובתו! גם אנחנו מעידים בשבחו, ואתה יודע שעדותנו מהימנה.<verse eid="3JN 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="3JN 1:13"/>יש לי עוד דברים רבים לומר לך, אך אני מעדיף שלא להעלותם על הנייר, <verse eid="3JN 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="3JN 1:14"/>כי אני מקווה לפגוש אותך בקרוב, ואז נוכל לשוחח עליהם פנים אל פנים.<verse eid="3JN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="3JN 1:15"/>עד אז, שלום ולהתראות. כל החברים כאן דורשים בשלומך. מסור בבקשה לכל אחד מהאחים דרישת שלום ממני.<verse eid="3JN 1:15"/></para>
  <chapter eid="3JN 1"/>
</usx>
