<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JAS" style="id">- Habrit Hakhadasha/Haderekh “The Way” (Hebrew Living NT)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1979, 2009 by Biblica, Inc.‎®‎</para>
  <para style="h">אגרת יעקב</para>
  <para style="toc1">אגרת יעקב</para>
  <para style="toc2">אגרת יעקב</para>
  <para style="toc3">יעקב</para>
  <para style="mt1">אגרת יעקב</para>
  <chapter number="1" style="c" pubnumber="א" sid="JAS 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 1:1"/>אל שנים עשר השבטים שפזורים בתפוצות.</para>
  <para style="b" vid="JAS 1:1"/>
  <para style="p" vid="JAS 1:1">מאת יעקב, עבדו של אלוהים ושל ישוע המשיח.</para>
  <para style="b" vid="JAS 1:1"/>
  <para style="p" vid="JAS 1:1">שלום וברכה לכולכם!<verse eid="JAS 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 1:2"/>אחים יקרים, אם יש לכם צרות ובעיות, ואם אתם עומדים בפני פיתויים חזקים, תחשיבו זאת כהזדמנות לשמחה גדולה. <verse eid="JAS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 1:3"/>שכן צרות, בעיות ופיתויים מחזקים את כוח הסבל. <verse eid="JAS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 1:4"/>לכן אל תברחו מהבעיות, אלא תנו לסבלנותכם להתחזק. כאשר תהיה סבלנותכם חזקה די הצורך, לא יחסר לכם דבר, אופייכם יהיה חזק מן הרגיל ותהיו מסוגלים לכל דבר.<verse eid="JAS 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 1:5"/>ברצונכם לדעת מה רוצה האלוהים שתעשו? שאלו אותו והוא יגיד לכם ברצון. ה׳ מוכן תמיד להעניק חכמה באהבה וברוחב לב למי שמבקש ממנו, בלי לגעור בו על שביקש. <verse eid="JAS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 1:6"/>אך עליכם להאמין, ללא צל של ספק, שהוא באמת ייתן לכם מה שאתם מבקשים ממנו, כי אדם ספקן וחסר־אמונה דומה לגל בים הנישא וניזרק על־ידי הרוח. <verse eid="JAS 1:6"/><verse number="7‏-8" style="v" sid="JAS 1:7-8"/>אדם ספקן הוא אדם הפכפך שמשנה את דעתו בכל רגע, שכן אינו בטוח בהחלטותיו. אם אינכם מבקשים באמונה, אל תצפו מה׳ להיענות לכם.<verse eid="JAS 1:7-8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 1:9"/>מאמין משיחי הנחשב לעני בעולם הזה צריך לשמוח, כי בעיני אלוהים הוא חשוב מאוד, <verse eid="JAS 1:9"/><verse number="10‏-11" style="v" sid="JAS 1:10-11"/>והמאמין העשיר צריך לשמוח על שעושרו חסר כל ערך בעיני ה׳. כי כמו הפרח שמאבד את יופיו, מתייבש בקרני השמש הצורבות וָמֶת, כך ימותו העשירים תוך זמן קצר וישאירו אחריהם את כל רכושם.<verse eid="JAS 1:10-11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 1:12"/>טוב לאדם שעומד בפיתויים ולא נכשל, כי הוא יקבל פרס – את כתר החיים שהבטיח ה׳ לכל האוהבים אותו. <verse eid="JAS 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 1:13"/>זכרו, אלוהים אף פעם אינו מנסה לפתותכם לעשות מעשים רעים, כי אלוהים עצמו שונא את הרע.</para>
  <para style="p" vid="JAS 1:13">לכן, אם אתם עומדים לפני פיתויים שונים, אל תאשימו את אלוהים! <verse eid="JAS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 1:14"/>מקור הפיתויים הוא בלב האדם, בתשוקותיו ובמחשבותיו הרעות.<verse eid="JAS 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JAS 1:15"/>המחשבות האלה מולידות מעשים רעים. כאשר נותנים לחטא לצמוח, זה מוליד מוות.<verse eid="JAS 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JAS 1:16"/>לכן, אחים יקרים, אל תטעו בשום פנים.<verse eid="JAS 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 1:17"/>כל המתנות הטובות והמושלמות ניתנות לנו מהאלוהים אשר ברא את כל האורות, ואשר בעצמו מקרין אור נפלא שאינו משתנה ואינו נחלש לעולם. <verse eid="JAS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 1:18"/>אלוהים בחר מרצונו החופשי לתת לנו חיים חדשים, באמצעות האמת שבכתבי־הקודש, וכך הפכנו להיות הילדים הראשונים במשפחתו החדשה.<verse eid="JAS 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 1:19"/>זכרו, אחים יקרים, כולם צריכים להיות מהירים להקשיב, אך איטיים לדבר ואיטיים להתרגז, <verse eid="JAS 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 1:20"/>כי הרוגז מכער אותנו ואת אופיינו, ואילו ה׳ רוצה שנהיה טובים ומושלמים. <verse eid="JAS 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JAS 1:21"/>על כן היפטרו מכל דבר רע בחייכם, מבפנים ומבחוץ, וקבלו בשמחה ובענווה את דבר אלוהים אשר בכוחו להושיענו.<verse eid="JAS 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JAS 1:22"/>עליכם לבצע את דבר אלוהים הלכה למעשה, כי אם אתם מקשיבים ואינכם מקיימים, אתם מרמים את עצמכם. <verse eid="JAS 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 1:23"/>מי שמקשיב בלבד ואינו מקיים את אשר שמע, דומה לאדם שמביט בדמותו במראה; <verse eid="JAS 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 1:24"/>ברגע שהוא מפנה את גבו למראה, שוב אינו יכול לראות את בבואתו ושוכח כיצד הוא נראה. <verse eid="JAS 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JAS 1:25"/>אך החוקר והלומד את תורת החופש שנתן ה׳ לבני אדם, לא זו בלבד שיזכור את הכתוב, הוא גם יבצע אותו הלכה למעשה, ואלוהים יברכו בכל מעשיו.<verse eid="JAS 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JAS 1:26"/>הטוען שהוא מאמין משיחי, אך אינו מסוגל לשלוט בלשונו, מרמה את עצמו, ואמונתו אינה שווה הרבה. <verse eid="JAS 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JAS 1:27"/>אמונה טהורה ואמיתית בעיני אלוהים האב פירושה לדאוג לאלמנות וליתומים בצרתם, ולסרב להשפעה המטמאת של העולם.<verse eid="JAS 1:27"/></para>
  <chapter eid="JAS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" pubnumber="ב" sid="JAS 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 2:1"/>אחים יקרים, כיצד יכולים אתם לטעון שהינכם שייכים לָאָדון הכבוד, ישוע המשיח, בעודכם מפלים לרעה את העניים?<verse eid="JAS 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 2:2"/>אם יבוא לקהילתכם איש עשיר, לבוש בגדים יקרים ועונד טבעות זהב, ואחריו יכנס לבית־הקהילה קבצן לבוש בגדים בלויים, <verse eid="JAS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 2:3"/>אל תכרכרו סביב העשיר בניסיון להושיבו במקום הטוב ביותר, ואל תפנו את העני בזלזול: ”עמוד כאן ולא שם! אם הדבר אינו מוצא־חן בעיניך אתה יכול ללכת!“ <verse eid="JAS 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 2:4"/>אלוהים אינו רוצה שתשפטו אדם על־פי עושרו, כי אין זה משפט צדק, ומעשה כזה אינו מביא כבוד לה׳.<verse eid="JAS 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 2:5"/>הקשיבו לי, אחים יקרים, הלא אלוהים בחר לתת לעניים אמונה עשירה ולהוריש להם את מלכותו – אותה מתנה נפלאה שהבטיח ה׳ לכל האוהבים אותו. <verse eid="JAS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 2:6"/>ואילו אתם מביישים את העניים! האם אינכם יודעים כי העשירים הם הגורמים לכם צרות? הם גוזלים את כל כספכם ולבסוף סוחבים אתכם לבית־המשפט. <verse eid="JAS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 2:7"/>בדרך־כלל העשירים הם המלגלגים על ישוע אדוננו.<verse eid="JAS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JAS 2:8"/>ודאי שעליכם לשמור את המצווה: ”ואהבת לרעך כמוך.“ <verse eid="JAS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 2:9"/>אך אם אתם מפלים לרעה את העני, אתם חוטאים, כי עברתם על המצווה הזאת.<verse eid="JAS 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JAS 2:10"/>הרי יודעים אתם כי אדם ששומר את כל מצוות התורה, אך עובר על מצווה אחת בלבד, אשם בעיני אלוהים כאילו עבר על כל המצוות. <verse eid="JAS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 2:11"/>כי האלוהים אשר ציווה לא לנאוף ציווה גם לא לרצוח! לכן גם אם לא נאפת, אבל רצחת, הרי שעברת על חוקי ה׳ ואתה עומד אשם לפניו.<verse eid="JAS 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 2:12"/>שימו לב למה שאתם עושים ולמה שאתם חושבים, כי אלוהים ישפוט אתכם לפי תורת החירות והחופש. <verse eid="JAS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 2:13"/>אלוהים לא ירחם על מי שלא ריחם על אחרים; לעומת זאת הוא ירחם על אלה שריחמו על אחרים ויקל במשפטם. <verse eid="JAS 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 2:14"/>אחים יקרים, איזה ערך יש לטענתכם שאתם מאמינים משיחיים, אם אינכם מוכיחים את אמונתכם בהגשת עזרה לזולת? האם יכולה אמונה כזאת להציל מישהו? <verse eid="JAS 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 2:15"/>אם יש לכם חבר שזקוק באופן דחוף לאוכל ובגדים, <verse eid="JAS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 2:16"/>ואתם אומרים לו: ”לך לשלום, אלוהים יברך אותך וייתן לך אוכל ובגדים.“ אבל אינכם עוזרים לו בעצמכם, מה הערך לדיבורים שלכם?<verse eid="JAS 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 2:17"/>מכאן אתם רואים שאמונה בלבד אינה מספיקה; עליכם להוכיח את אמונתכם על־ידי מעשים טובים. אמונה שאינה מוכיחה את עצמה על־ידי מעשים טובים היא חסרת ערך ונחשבת למתה.<verse eid="JAS 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JAS 2:18"/>מישהו יכול לומר: ”אתה טוען שהדרך אל אלוהים היא באמצעות אמונה בלבד, ואילו אני אומר שמעשים טובים הם חלק בלתי־נפרד מהאמונה. הרי אינך יכול להוכיח את אמונתך ללא מעשים, בעוד שכל הרואה את מעשי יודע מיד על אמונתי.“<verse eid="JAS 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 2:19"/>האם יש ביניכם כאלה שחושבים עדיין שמספיק רק להאמין שיש אלוהים והוא אחד? אל תשכחו שגם השדים מאמינים בקיומו של אל אחד, והם פוחדים ממנו פחד מוות. <verse eid="JAS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 2:20"/>שוטים! מתי תלמדו שאין כל ערך לאמונתכם אם אינכם שומעים בקול אלוהים? אמונה שאינה באה לידי ביטוי במעשים טובים אינה שווה פרוטה.<verse eid="JAS 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JAS 2:21"/>האם אינכם זוכרים שאפילו אברהם אבינו נצדק במעשיו? אברהם שמע בקול אלוהים גם כשביקש ממנו להקריב למוות את בנו היחיד יצחק. <verse eid="JAS 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JAS 2:22"/>אברהם בטח באלוהים בכל לבו, והיה מוכן לעשות כל מה שאמר לו – מעשיו השלימו את אמונתו. <verse eid="JAS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 2:23"/>הכתובים מספרים לנו כי אברהם האמין בה׳ וכי אמונתו נחשבה לו לצדקה. אברהם אף נקרא ”אוהב אלוהים“. <verse eid="JAS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 2:24"/>אתם רואים, אם כן, שאדם נושע בזכות אמונתו המתבטאת במעשים.<verse eid="JAS 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JAS 2:25"/>גם רחב הזונה ניצלה בזכות מעשיה, כאשר הסתירה את שני המרגלים ושלחה אותם בדרך אחרת, הרחק מרודפיהם. <verse eid="JAS 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="JAS 2:26"/>כשם שגוף בלי נשמה מת הוא, כך גם אמונה שאינה מתבטאת במעשים טובים מתה היא.<verse eid="JAS 2:26"/></para>
  <chapter eid="JAS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" pubnumber="ג" sid="JAS 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v" sid="JAS 3:1-2"/>אחים יקרים, אל תמהרו למתוח ביקורת של מעשיהם של אחרים, שכן כולנו טועים ושוגים לעתים תכופות; וכאשר אנחנו, מוריכם, טועים ואיננו משמשים לכם דוגמה טובה, עונשנו יהיה חמור הרבה יותר מעונשם של אחרים.</para>
  <para style="p" vid="JAS 3:1-2">מי שיכול לשלוט בלשונו מוכיח שיש לו שליטה מלאה על התנהגותו ומעשיו.<verse eid="JAS 3:1-2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JAS 3:3"/>באמצעות הרסן שבפי הסוס יכולים אנו לשלוט בכל גופו, <verse eid="JAS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 3:4"/>הגה קטן שולט באנייה גדולה, ועל־אף גלים סוערים ורוח חזקה, יכול ההגה להוביל את האנייה לכל מקום שירצה רב החובל.<verse eid="JAS 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 3:5"/>גם הלשון היא איבר קטן, אך עלולה לגרום נזק רב, כשם שניצוץ אש מסוגל להצית יער שלם. <verse eid="JAS 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 3:6"/>הלשון היא להבת אש, מלאה זדון ורשע ומרעילה את אופיינו. הלשון בוערת באש גיהינום ועלולה להביא הרס וכליון על חיינו.<verse eid="JAS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 3:7"/>אדם יכול לאלף כל מיני חיות, ציפורים, רמשים ודגים, <verse eid="JAS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 3:8"/>אבל איש אינו מסוגל לאלף את הלשון, שמוכנה בכל רגע לשלח חיצי רעל. <verse eid="JAS 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 3:9"/>אותה לשון מברכת ומהללת את אלוהים, ואף מקללת אנשים שונים שנבראו בצלם אלוהים, <verse eid="JAS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 3:10"/>כך שמפה אחד יוצאות ברכות וקללות. אחים יקרים, אתם מסכימים איתי שאין זה יאה למאמינים. <verse eid="JAS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 3:11"/>האם ממעין אחד יכולים לנבוע מים מתוקים ומים מרים? <verse eid="JAS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 3:12"/>כשם שאינכם יכולים לקטוף זיתים מעץ תאנה או תאנים מעץ גפן, כך אינכם יכולים לשאוב מים מתוקים ומים מרים ממעין אחד.<verse eid="JAS 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 3:13"/>על החכמים והנבונים שביניכם להוכיח את חכמתם במעשים טובים שייעשו בצניעות ובענווה. <verse eid="JAS 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 3:14"/>אם לבכם מר עליכם, הקנאה אוכלת אתכם ואתם רוצים לריב עם הזולת, אל תנסו לשקר ולהתפאר בחכמתכם ובטוב־לבכם. <verse eid="JAS 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 3:15"/>שכן קנאה ומריבה אינם ”חכמה“ שמעניק האלוהים, אלא ”חכמת“ העולם שניתנת על־ידי השטן בכבודו ובעצמו. <verse eid="JAS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 3:16"/>בכל מקום שיש קנאה או מריבה, יש גם אי־סדר ומעשי שטן למיניהם.<verse eid="JAS 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 3:17"/>לעומת זאת, החכמה שמעניק האלוהים היא טהורה, עדינה, רודפת־שלום, מנומסת, ותרנית, מלאת רוך, כנה, רצינית, וניתנת מכל הלב. <verse eid="JAS 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 3:18"/>שוחרי השלום, שזורעים ברוח של שלום, יקצרו יבול של צדק ואמת.<verse eid="JAS 3:18"/></para>
  <chapter eid="JAS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" pubnumber="ד" sid="JAS 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 4:1"/>היודעים אתם מי גורם לכל המריבות והמלחמות ביניכם? היצר הרע שלכם! <verse eid="JAS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 4:2"/>אתם מוכנים אפילו לרצוח כדי להשיג את מה שאין לכם. אתם מקנאים במה שיש לאחרים, ומשום שאינכם יכולים להשיג זאת בעצמכם, אתם נלחמים כדי לחטוף ולקחת מהם! אך למעשה אין לכם, כיוון שלא ביקשתם מאלוהים! <verse eid="JAS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 4:3"/>גם אם אתם מבקשים אינכם מקבלים, כי מניעיכם אינם טהורים; אתם מבקשים רק כדי למלא את תאוותכם.<verse eid="JAS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JAS 4:4"/>נואפים שכמוכם! האם אתם לא מבינים שידידות עם העולם היא עוינות לאלוהים? אומר זאת שוב: אם ברצונכם להתיידד עם העולם, בכך אתם עושים את עצמכם אויבים לאלוהים. <verse eid="JAS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 4:5"/>וזאת מפני שהכתובים מלמדים אותנו כי רוח הקודש, שהשכין ה׳ בתוכנו, שומר עלינו בקנאה. <verse eid="JAS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 4:6"/>אך הוא גם מעניק לנו כוח רב כדי שנוכל לעמוד בפיתויים ובתאוות, כפי שאומרים הכתובים:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏.6 </char><char style="fl" closed="false">ד 6 </char><char style="ft" closed="false">תרגום חופשי של משלי ג 34</char></note> ”אלוהים מתנגד לגאים ולענוים יתן חן“.<verse eid="JAS 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 4:7"/>לכן היכנעו לאלוהים, התנגדו לשטן והוא יברח מפניכם. <verse eid="JAS 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 4:8"/>התקרבו אל אלוהים כדי שגם הוא יתקרב אליכם. רחצו את ידיכם, אתם החוטאים, והניחו לאלוהים לשלוט בחייכם, כדי שיטהר את לבכם מכל רע וימלא אותו באהבה. <verse eid="JAS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 4:9"/>עליכם להוכיח חרטה אמיתית – בדמעות, בסבל ובצער אמיתי; צער במקום צחוק ואבל במקום שמחה. <verse eid="JAS 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 4:10"/>השפילו את עצמכם לפני האדון, הוא יעזור לכם, ירומם ויעודד אתכם.<verse eid="JAS 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JAS 4:11"/>אחים יקרים, אל תמתחו ביקורת איש על רעהו, אל תרכלו ואל תוציאו דיבה, שכן בעשותכם זאת אתם עוברים על תורת ה׳ שמצוָוה עלינו לאהוב איש את רעהו. אתם מחליטים לעצמכם מה נכון ומה לא נכון, וכך מורדים בדבר ה׳, בעוד שתפקידנו אינו לשפוט את התורה אלא לקיים אותה! <verse eid="JAS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 4:12"/>רק מי שנתן את התורה רשאי לשפוט בינינו, והוא בלבד מחליט אם להציל או לאבד אותנו. אבל איזו רשות יש לכם למתוח ביקורת על אחרים?<verse eid="JAS 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 4:13"/>אני פונה אל אלה מכם שאומרים: ”מחר נלך לעיר פלונית, נישאר שם שנה, נפתח עסק ונרוויח כסף.“ <verse eid="JAS 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 4:14"/>מאין לכם לדעת מה יקרה מחר? הרי אינכם יודעים כמה זמן נותר לכם לחיות! חייכם דומים למסך עשן: רגע אחד אתם רואים אותו ורגע שני הוא נעלם. <verse eid="JAS 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 4:15"/>עליכם לומר: ”אם ירצה השם, נחיה ונעשה דבר זה או אחר.“ <verse eid="JAS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 4:16"/>אם אינכם נוהגים כך הרי שאתם מתפארים בתוכניותיכם, וביטחון עצמי כזה אינו מוצא־חן בעיני אלוהים.<verse eid="JAS 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 4:17"/>אל תשכחו שאם אתם יודעים מה עליכם לעשות, ובכל זאת אינכם עושים זאת, אתם חוטאים.<verse eid="JAS 4:17"/></para>
  <chapter eid="JAS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" pubnumber="ה" sid="JAS 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 5:1"/>העשירים, עכשיו הגיעה שעתכם לבכות ולהיאנח בייסורים וסבל, בגלל הצרות הנוראות שתבואנה עליכם. <verse eid="JAS 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 5:2"/>עושרכם נרקב כבר עכשיו, ובגדיכם היפים ביותר נראים כמו סמרטוטים, כי נאכלו על־ידי עש. <verse eid="JAS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 5:3"/>כספכם וזהבכם החלידו! החלודה תשמש עדות מרשיעה נגדכם ותכלה את בשרכם כאש. וכל זה משום שאגרתם לעצמכם אוצרות לימים אחרונים. <verse eid="JAS 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 5:4"/>הקשיבו! השומעים אתם את בכי האיכרים העניים אשר רימיתם ועשקתם? קול בכיים הגיע לאוזני ה׳ צבאות.<verse eid="JAS 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 5:5"/>חייתם כאן בעושר ונוחיות, מילאתם את תאוות לבכם ופיטמתם את עצמכם ליום הטבח. <verse eid="JAS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 5:6"/>הרשעתם ורצחתם אנשים חפים מפשע אשר לא יכלו להגן על עצמם מפניכם.<verse eid="JAS 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 5:7"/>ואתם, אחי היקרים, אתם המצפים לבוא אדוננו, התאזרו בסבלנות כמו איכר שמצפה לקציר. <verse eid="JAS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 5:8"/>כן, התאזרו בסבלנות והתעודדו, כי אדוננו עומד לשוב במהרה.<verse eid="JAS 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 5:9"/>אחי, אל תתלוננו זה על זה פן ישפוט אתכם האלוהים – השופט. ראו, הנה הוא עומד בפתח.<verse eid="JAS 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JAS 5:10"/>נביאי האמת, שדיברו בשם ה׳, ישמשו לכם דוגמה לסבלנות וכוח־סבל. <verse eid="JAS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 5:11"/>אנו יודעים כי בעלי כוח־סבל שמחים מאוד על שנשארו נאמנים לה׳, למרות הסבל והרדיפות. קחו למשל את איוב. הוא לא חדל לבטוח בה׳ גם בשעת סבל קשה, ומניסיונו של איוב אנו לומדים כי תוכניתו של ה׳ הסתיימה בטוב, בגלל חסדו של אלוהים ורחמיו.<verse eid="JAS 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 5:12"/>מעל לכל, אחי היקרים, אל תישבעו! לא בשמים, לא בארץ ולא בכל דבר אחר. אמרו פשוט ”כן“ או ”לא“, כדי שלא תחטאו ולא תואשמו.<verse eid="JAS 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 5:13"/>על הסובל להמשיך להתפלל, ועל השמח להמשיך לשיר שירי תהילה לה׳. <verse eid="JAS 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 5:14"/>מי שחולה יקרא לזקני הקהילה; הם ימשכו אותו בשמן, יניחו ידיהם עליו ויתפללו לה׳ שירפאו. <verse eid="JAS 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 5:15"/>אם תפילתם נאמרה באמונה היא תציל את החולה, כי אלוהים ירפא אותו. אם חטא חטא כלשהו, יסלח לו אלוהים על חטאו.<verse eid="JAS 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JAS 5:16"/>התוודו על חטאיכם איש בפני רעהו, התפללו זה בעד זה, ואלוהים ירפא אתכם. תפילת צדיק היוצאת מעומק לבו היא בעלת כוח רב ומביאה לתוצאות נפלאות. <verse eid="JAS 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 5:17"/>אליהו הנביא היה אדם כמוך וכמוני, ובכל זאת, כאשר התפלל בכל לבו שלא ירד גשם, שמע ה׳ לתפילתו ועצר את הגשם למשך שלוש שנים וחצי. <verse eid="JAS 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 5:18"/>ואז אליהו התפלל שוב, אך הפעם ביקש מה׳ להוריד גשם, וה׳ הוריד גשם והארץ הצמיחה את פריה.<verse eid="JAS 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19‏-20" style="v" sid="JAS 5:19-20"/>אחים יקרים, אם מישהו יפנה עורף לאלוהים, ומישהו אחר יחזירו לה׳ ויחדש את בטחונו בו, הוא יציל את התועה ממוות ויביא לסליחת כל חטאיו ופשעיו.<verse eid="JAS 5:19-20"/></para>
  <chapter eid="JAS 5"/>
</usx>
