<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1JN" style="id">- Chinese Contemporary Bible - Simplified Script 2011</book>
  <para style="rem">Copyright © 1979, 2005, 2007, 2011 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">约翰一书</para>
  <para style="toc1">约翰一书</para>
  <para style="toc2">约翰一书</para>
  <para style="toc3">约壹</para>
  <para style="mt1">约翰一书</para>
  <para style="imt">概述</para>
  <para style="im">约翰一书是写给一群飘泊中的信徒。他们有些人已经放弃了最初领受的耶稣是弥赛亚的信仰。他们发现，上帝已经道成肉身的观点无法与当时流行的希腊观点相调和，后者认为肉体是邪恶的，只有灵魂是好的。尽管他们弃绝弥赛亚，生活不道德，并且缺乏实际的爱，却声称认识上帝并属于上帝。他们断言自己灵里的洞见使他们凌驾于其他人之上，他们通过脱离团契里证明这一点。那些留下来的人信仰深深地动摇了，他们对所学的一切都不确定。</para>
  <para style="ip">有人与这群人关系亲密，并且他亲眼见过耶稣，这个人写信给这一群人，再次向他们讲明他们最初听到的真理。笔者并没有表明身份，但它很可能是使徒约翰。大部分的语言类似于约翰福音。本书信证实弥赛亚道成肉身的真理，让信徒确信他们拥有真理。它强调敬虔生活和实际爱心是真正认识上帝之人的标记。 rem 《四十天读完新约》引言</para>
  <para style="rem">TBOTB book introduction</para>
  <para style="imt1">约翰一书简介</para>
  <para style="im">约翰一书是写给一群飘泊中的信徒。他们有些人已经放弃了最初领受的耶稣是弥赛亚的信仰。他们发现，上帝已经道成肉身的观点无法与当时流行的希腊观点相调和，后者认为肉体是邪恶的，只有灵魂是好的。尽管他们弃绝弥赛亚，生活不道德，并且缺乏实际的爱，却声称认识上帝并属于上帝。他们断言自己灵里的洞见使他们凌驾于其他人之上，他们通过脱离团契里证明这一点。那些留下来的人信仰深深地动摇了，他们对所学的一切都不确定。</para>
  <para style="ip">有人与这群人关系亲密，并且他亲眼见过耶稣，这个人写信给这一群人，再次向他们讲明他们最初听到的真理。笔者并没有表明身份，但它很可能是使徒约翰。大部分的语言类似于约翰福音。本书信证实弥赛亚道成肉身的真理，让信徒确信他们拥有真理。它强调敬虔生活和实际爱心是真正认识上帝之人的标记。</para>
  <para style="imte1">约翰一书</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">生命之道</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>论到从太初就已经存在的生命之道，我们曾经耳闻目睹，亲眼看过，亲手摸过。 <verse number="2" style="v"/>这生命曾显现过，我们看见了，现在做见证，向你们传扬这原本与父同在、曾向我们显现的永恒生命。 <verse number="3" style="v"/>我们把所见所闻传给你们，使你们可以与我们相交。诚然，我们是与父和祂儿子耶稣基督相交。 <verse number="4" style="v"/>我们将这些话写给你们，是要让大家都充满喜乐。</para>
  <para style="s1">要活在光中</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>我们从耶稣那里听见、现在传给你们的信息就是：上帝是光，在祂里面毫无黑暗。 <verse number="6" style="v"/>如果我们说与祂相交，却仍过着黑暗的生活，就是撒谎，没有遵行真理。 <verse number="7" style="v"/>如果我们生活在光明之中，像上帝在光明中一样，就能够彼此相交，上帝儿子耶稣的血能洗净我们一切的罪。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>如果我们说自己没有罪，便是自欺，真理就不在我们心中。 <verse number="9" style="v"/>如果我们承认自己的罪，上帝是信实公义的，必赦免我们的罪，洗净我们一切的不义。 <verse number="10" style="v"/>我们如果说自己没有犯过罪，就是把上帝看作说谎的，祂的道也不在我们心中。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>我的孩子们，我写这些话给你们是为了叫你们不要犯罪。如果有人犯了罪，在父那里我们有一位护慰者，就是那位义者——耶稣基督。 <verse number="2" style="v"/>祂为我们的罪作了赎罪祭，不只是为我们的罪，也是为全人类的罪。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>我们若遵行上帝的命令，就知道自己认识祂。 <verse number="4" style="v"/>若有人说“我认识祂”，却不遵行祂的命令，这人是说谎的，他心中没有真理。 <verse number="5" style="v"/>遵行主话语的人是真正全心爱上帝的人，我们借此知道自己是在主里面。 <verse number="6" style="v"/>所以，自称住在主里面的，就该在生活中效法基督。</para>
  <para style="s1">新命令</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>亲爱的弟兄姊妹，我写给你们的并不是一条新命令，而是你们起初接受的旧命令，这旧命令就是你们已经听过的真道。 <verse number="8" style="v"/>然而，我写给你们的也是新命令，在基督和你们身上都显明是真实的，因为黑暗渐渐过去，真光已经照耀出来。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>若有人说自己在光明中，却恨他的弟兄姊妹，他就仍然活在黑暗里。 <verse number="10" style="v"/>爱弟兄姊妹的人活在光明中，没有什么可以绊倒他<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">“</char><char style="fq" closed="false">没有什么可以绊倒他</char><char style="ft" closed="false">”或译“他也不会绊倒别人”。</char></note>。 <verse number="11" style="v"/>恨弟兄姊妹的人活在黑暗中，走在黑暗中，不知何去何从，因为黑暗弄瞎了他的眼睛。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>孩子们，我写信给你们，因为靠着祂的名，你们的罪已经得到赦免。 <verse number="13" style="v"/>父老们，我写信给你们，因为你们认识了从太初就存在的那位。年轻人，我写信给你们，因为你们已经战胜了那恶者。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>孩子们，我曾写信给你们，因为你们认识了父。父老们，我曾写信给你们，因为你们认识了从太初就存在的那位。年轻人，我曾写信给你们，因为你们刚强，上帝的道常存在你们心里，并且你们战胜了那恶者。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>不要爱世界和世上的事，因为人若爱世界，就不会再有爱父的心了。 <verse number="16" style="v"/>凡属世界的，如肉体的私欲、眼目的私欲和今生的骄傲都不是从父那里来的，而是从世界来的。 <verse number="17" style="v"/>这世界和其中一切的私欲都要过去，但遵守上帝旨意的人永远长存。</para>
  <para style="s1">防备敌基督者</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>孩子们，现在是末世了。你们从前听说敌基督者要来，其实现在许多敌基督者已经出现了，由此可知，现在是末世了。 <verse number="19" style="v"/>这些人是从我们中间出去的，但他们不属于我们。他们如果属于我们，就会留在我们当中了。他们的离去表明他们都不属于我们。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>你们从那位圣者领受了圣灵<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">“</char><char style="fq" closed="false">圣灵</char><char style="ft" closed="false">”希腊文指“膏抹”。</char></note>，所以你们明白真理。 <verse number="21" style="v"/>我写信给你们不是因为你们不明白真理，而是因为你们明白真理，并且知道真理里面绝对没有谎言。 <verse number="22" style="v"/>谁是说谎的呢？不就是那否认耶稣是基督的吗？那不承认父和子的就是敌基督者。 <verse number="23" style="v"/>凡否认子的，也否认了父；凡承认子的，也承认了父。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>你们务要把起初所听见的教导谨记在心，这样，你们必住在子和父里面。 <verse number="25" style="v"/>主应许给我们的是永生。 <verse number="26" style="v"/>以上的话是针对那些引诱你们离开正道的人写的。</para>
  <para style="s1">顺从圣灵</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>你们既然从主领受了圣灵，圣灵又住在你们心中，就不需要其他人来教导你们，因为圣灵必会在一切事上指引你们。圣灵的教导是真实的，没有虚假，你们要按圣灵的教导住在主里面。 <verse number="28" style="v"/>孩子们，你们要住在主里面。这样，当主显现的时候，就是祂再来的时候，我们便能坦然无惧，不会在祂面前羞愧。 <verse number="29" style="v"/>既然你们知道主是公义的，也该知道所有按公义行事的人都是上帝的儿女。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">上帝的儿女</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>你们看，父上帝何等爱我们，称我们为祂的儿女！我们也实在是祂的儿女，世人之所以不认识我们，是因为他们不认识父上帝。 <verse number="2" style="v"/>亲爱的弟兄姊妹，我们现在是上帝的儿女，将来如何还未显明。但我们知道，当主显现的时候，我们必会像祂，因为我们必见到祂的本体。 <verse number="3" style="v"/>凡心存这种盼望的人都会自洁，因为主是圣洁的。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>犯罪的人都违背上帝的律法，违背上帝的律法就是罪。 <verse number="5" style="v"/>你们知道，耶稣降世是为了除掉人的罪，祂自己并没有罪。 <verse number="6" style="v"/>住在祂里面的人不会一直犯罪；一直犯罪的人既没见过祂也不认识祂。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>孩子们，不要受人迷惑，要知道行义的才是义人，正如主是公义的。 <verse number="8" style="v"/>一直犯罪的人是属魔鬼的，因为魔鬼从起初便犯罪，但上帝儿子的显现是为了摧毁魔鬼的工作。 <verse number="9" style="v"/>从上帝生的人不会继续犯罪，因为他里面有上帝的生命<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">“</char><char style="fq" closed="false">上帝的生命</char><char style="ft" closed="false">”希腊文是“上帝的种子”。</char></note>。他不能犯罪，因为他是从上帝生的。 <verse number="10" style="v"/>这样，就可以看出谁是上帝的儿女，谁是魔鬼的儿女。凡不按公义行事、不爱弟兄姊妹的，都不是上帝的儿女。</para>
  <para style="s1">彼此相爱</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>我们应当彼此相爱，这是你们起初听见的信息。 <verse number="12" style="v"/>不要步<char style="pn">该隐</char>的后尘。他属于那恶者，杀害了自己的弟弟。他为什么要杀害自己的弟弟呢？因为他的行为邪恶，而他弟弟秉行公义。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>弟兄姊妹，世人若恨你们，不要惊奇。 <verse number="14" style="v"/>我们因爱弟兄姊妹，便知道自己已经出死入生了。不爱弟兄姊妹的，仍然陷在死亡中。 <verse number="15" style="v"/>恨弟兄姊妹的就是杀人的，你们知道杀人的没有永生。 <verse number="16" style="v"/>主耶稣为我们舍命，我们由此便知道什么是爱，我们也应当为弟兄姊妹舍命。 <verse number="17" style="v"/>如果一个丰衣足食的人看见贫穷的弟兄姊妹，却毫无怜悯之心，怎能说他爱上帝呢？ <verse number="18" style="v"/>所以，孩子们啊，不要单在口头上说爱人，总要以真诚的行动表现出来。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>这样，我们必知道自己属于真理，即使我们心中自责，也可以在上帝面前心安，因为上帝比我们的心大，祂知道一切。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>亲爱的弟兄姊妹，我们若能凡事问心无愧，就可以在上帝面前坦然无惧。 <verse number="22" style="v"/>这样，我们无论向上帝祈求什么，都必得到，因为我们遵守祂的命令，做祂喜悦的事。 <verse number="23" style="v"/>其实上帝的命令是：我们要信祂儿子耶稣基督的名，遵照祂的命令彼此相爱。 <verse number="24" style="v"/>遵行上帝命令的人就住在上帝里面，上帝也住在他里面。我们借着上帝赐给我们的圣灵知道：祂住在我们里面。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">灵的分辨</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>亲爱的弟兄姊妹，不要什么灵都信，总要试验那些灵是否出于上帝，因为世上已经出现了许多假先知！ <verse number="2" style="v"/>任何灵若承认耶稣基督曾降世为人，就是从上帝来的，你们可以凭这一点认出上帝的灵。 <verse number="3" style="v"/>任何灵若不承认耶稣，就不是从上帝来的，而是敌基督者的灵。以前你们听说敌基督者要来，现在他已经在世上了。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>孩子们，你们属于上帝，你们已经胜过了那些假先知，因为在你们里面的圣灵比在世上运行的邪灵更有能力。 <verse number="5" style="v"/>他们属于世界，所以他们谈论的都是世俗的事，世人也听从他们。 <verse number="6" style="v"/>我们属于上帝，认识上帝的人听从我们，不属于上帝的人不听从我们。这样，我们就可以分辨真理的灵和错谬的灵。</para>
  <para style="s1">上帝是爱</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>亲爱的弟兄姊妹，我们应当彼此相爱，因为爱是从上帝来的。凡有爱心的人都是从上帝生的，并且认识上帝。 <verse number="8" style="v"/>没有爱心的人不认识上帝，因为上帝就是爱。 <verse number="9" style="v"/>上帝差遣祂独一的儿子到世上来，是为了叫我们靠着祂得到生命。这就显明了上帝对我们的爱。 <verse number="10" style="v"/>不是我们爱上帝，而是上帝爱我们，并且差遣祂儿子为我们的罪作了赎罪祭，这就是爱。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>亲爱的弟兄姊妹，上帝既然这样爱我们，我们也应该彼此相爱。 <verse number="12" style="v"/>从来没有人见过上帝，如果我们彼此相爱，上帝就住在我们里面，祂的爱就在我们里面得到成全。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>上帝将祂的灵赐给了我们，所以我们知道自己住在祂里面，祂也住在我们里面。 <verse number="14" style="v"/>我们看见过，现在做见证：父差遣了祂的儿子成为世人的救主。 <verse number="15" style="v"/>无论是谁，他若承认耶稣是上帝的儿子，上帝必住在他里面，他也住在上帝里面。 <verse number="16" style="v"/>我们已经认识并且相信了上帝对我们的爱。</para>
  <para style="p">上帝就是爱，住在爱中的，就是住在上帝里面，上帝也住在他里面。 <verse number="17" style="v"/>这样，爱在我们里面得到成全，使我们在审判的日子可以坦然无惧，因为我们在这世上以基督为榜样。 <verse number="18" style="v"/>爱里没有恐惧，纯全的爱能驱除恐惧，因为恐惧意味着怕受惩罚。人若心里恐惧，就表示他尚未明白那纯全的爱。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>我们爱，因为上帝先爱了我们。 <verse number="20" style="v"/>若有人说“我爱上帝”，却恨自己的弟兄姊妹，这人就是说谎话，因为人若不爱看得见的弟兄姊妹，又怎能爱看不见的上帝呢？ <verse number="21" style="v"/>爱上帝的人也应该爱弟兄姊妹，这是上帝给我们的命令。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">胜过世界的人</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>每一个信耶稣是基督的人，都是从上帝生的。凡爱生他之上帝的，也爱上帝所生的。 <verse number="2" style="v"/>当我们爱上帝，遵行祂的命令时，便知道自己也爱祂的儿女。 <verse number="3" style="v"/>因为我们遵行上帝的命令就是爱上帝，祂的命令并不难遵守。 <verse number="4" style="v"/>因为凡是从上帝生的人都能胜过世界，使我们得胜的是我们的信心。 <verse number="5" style="v"/>谁能胜过世界呢？不就是那些信耶稣是上帝的儿子的人吗？</para>
  <para style="s1">上帝的见证</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>耶稣基督是借着水和血来的。祂不单是借着水来的，也是借着水和血来的，并且有圣灵为祂做见证，圣灵就是真理。 <verse number="7" style="v"/>这样，做见证的共有三样： <verse number="8" style="v"/>圣灵、水和血。这三者是一致的。 <verse number="9" style="v"/>我们既然接受人的见证，就更该接受上帝的见证，因为上帝为祂的儿子做了见证。 <verse number="10" style="v"/>信上帝儿子的人心里有这见证，不信上帝的人等于把上帝当作撒谎的，因为他不信上帝为祂儿子做的见证。 <verse number="11" style="v"/>这见证就是：上帝已经把永恒的生命赐给我们，这生命在祂儿子里面。 <verse number="12" style="v"/>人有上帝的儿子，就有这生命；没有上帝的儿子，就没有这生命。</para>
  <para style="s1">永恒的生命</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>我把这些事写给你们这些信上帝儿子之名的人，是要你们知道自己有永生。 <verse number="14" style="v"/>我们若按着上帝的旨意祈求，祂必垂听，这是我们对上帝的信心。 <verse number="15" style="v"/>我们既然知道上帝垂听我们一切的祈求，就知道我们能得到所求的。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>若有人看见信徒犯了不至于死的罪，就当为他祷告，上帝必将生命赐给他。有的罪会导致死亡，我并不是说你们要为这样的罪祷告。 <verse number="17" style="v"/>一切不义的事都是罪，但有的罪不会导致死亡。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>我们知道从上帝生的不会继续犯罪，因为上帝的儿子保护他，那恶者无法害他。 <verse number="19" style="v"/>我们知道自己属于上帝，全世界都在那恶者手中。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>我们知道上帝的儿子已经来了，并且赐给了我们悟性，使我们能认识真神。我们在真神里面，就是在祂儿子耶稣基督里面。祂是真神，也是永生。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>孩子们啊，你们要远离偶像！</para>
</usx>
