<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ECC" style="id">- Yoruba Contemporary Bible (Bíbélì Mímọ́ Yorùbá Òde-Òní)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Oniwaasu</para>
  <para style="toc1">Ìwé Oniwaasu</para>
  <para style="toc2">Oniwaasu</para>
  <para style="toc3">Su</para>
  <para style="mt1">Ìwé Oniwaasu</para>
  <para style="mt4">(Ọdún 977 ká tó bí Jesu)</para>
  <para style="imt">Ìfáàrà</para>
  <para style="ip">Òǹkọ̀wé ìwé Oniwaasu jẹ́ kí a rí i dájú wí pé, òun ní ìmọ̀ nínú ìwòye ayé láàrín àkókò ìbí àti ikú, èyí tó tayọ ìmọ̀ ènìyàn tí ènìyàn kò sì le è rí. Nínú ìwòye rẹ̀, ó gbé ìwọ̀n ọmọ ènìyàn wò, ó sì wo agbára wọn. Ó rí òye ènìyàn pé, kódà àwọn tó jẹ́ ti Ọlọ́run ní òpin, kò sì le è rí pàtàkì agbára Ọlọ́run tàbí mọ bí ó ṣe dá ènìyàn. Ó tún tẹpẹlẹ mọ́ ọn pé, ènìyàn máa fi òmùgọ̀ wá ohun kan tàbí òmíràn, wọ́n ń ṣe làálàá bí ẹni pé wọ́n lè mọ gbogbo ayé, wọn a máa wòye àyànmọ́ ara wọn. Nítorí nípa wíwo àwọn ohun wọ̀nyí, “Asán ni gbogbo rẹ̀ àti ìmúlẹ̀mófo” (<char style="xt"><ref loc="ECC 1:14">1.14</ref></char>). Ṣùgbọ́n ó fi ìgbàgbọ́ kọ ọ́ pé: Ọlọ́run ló ni ohun gbogbo tí ó sì ṣe gẹ́gẹ́ bí òun fúnrarẹ̀ ti ń fẹ́. Fún ìdí èyí ènìyàn gbọdọ̀ ní sùúrù láti gbádùn ayé bí Ọlọ́run ṣe fi fún un.</para>
  <para style="ip">Ó ń tọ́ka sí í pé asán ni ayé yìí jẹ́, àti wí pé láìní Ọlọ́run, ohunkóhun kò lè tẹ́ ènìyàn lọ́rùn. Nítorí nípa rẹ̀ ni gbogbo ayé àti àwọn ẹ̀bùn ohun rere mìíràn ṣe lè tó ènìyàn lọ́wọ́, tí yóò sì gbádùn rẹ̀ títí dé òpin. Ní pàtàkì, ìwé yìí fi ìgbé ayé ọkùnrin tí ó wà ní ọjọ́ ogbó rẹ̀ hàn, èyí tí púpọ̀ nínú ìgbé ayé rẹ̀ jẹ́ asán, ìmúlẹ̀mófo nítorí kò ní ìgbẹ́kẹ̀lé nínú Ọlọ́run, èyí tí kò sì yẹ kí ó rí bẹ́ẹ̀.</para>
  <para style="iot">Kókó-ọ̀rọ̀</para>
  <para style="io1">i. Òǹkọ̀wé. <char style="ior"><ref loc="ECC 1:1">1.1</ref></char>.</para>
  <para style="io1">ii. Asán ni agbára ènìyàn tí kò ní Ọlọ́run nínú ayé. <char style="ior"><ref loc="ECC 1:2">1.2</ref></char>.</para>
  <para style="io1">iii. Àìní èrè ni kíkó ohun tí yóò mú ayọ̀ ayé wá jọ. <char style="ior"><ref loc="ECC 1:3-11">1.3-11</ref></char>.</para>
  <para style="io1">iv. Ó yẹ kí o jẹ ìgbádùn rẹ̀ nítorí pé o jẹ ẹ̀bùn Ọlọ́run. <char style="ior"><ref loc="ECC 1:1-11:6">1.1–11.6</ref></char>.</para>
  <para style="io1">v. Ìgbà ogbó àti ikú yóò dé, ènìyàn gbọdọ̀ gbádùn ayé nígbà èwe rẹ̀. <char style="ior"><ref loc="ECC 11:7-12:7">11.7–12.7</ref></char>.</para>
  <para style="io1">vi. Gbẹ́kẹ̀lé Ọlọ́run kí o sì ṣe ìgbọ́ràn sí i. <char style="ior"><ref loc="ECC 12:8-14">12.8-14</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Asán ni ohun ayé</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ọ̀rọ̀ Oniwaasu, ọmọ Dafidi, ọba Jerusalẹmu:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>“Asán inú asán!”</para>
  <para style="q2">oníwàásù náà wí pé,</para>
  <para style="q1">“Asán inú asán!</para>
  <para style="q2">Gbogbo rẹ̀ asán ni.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Kí ni ènìyàn rí jẹ ní èrè lórí gbogbo iṣẹ́ rẹ̀,</para>
  <para style="q2">lórí èyí tí ó ń ṣe wàhálà sí lábẹ́ oòrùn?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Bí ìran kan ti wá ni ìran mìíràn ń kọjá lọ,</para>
  <para style="q2">síbẹ̀ ayé dúró títí láé.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Oòrùn ń ràn, oòrùn sì ń wọ̀,</para>
  <para style="q2">ó sì sáré padà sí ibi tí ó ti yọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Afẹ́fẹ́ ń fẹ́ lọ sí ìhà gúúsù,</para>
  <para style="q2">Ó sì ń fẹ́ yípo sí ìhà àríwá,</para>
  <para style="q1">a sì tún padà sí ọ̀nà rẹ̀.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Gbogbo odò ń sàn sí inú Òkun,</para>
  <para style="q2">síbẹ̀síbẹ̀ Òkun kò kún.</para>
  <para style="q1">Níbi tí àwọn odò ti wá,</para>
  <para style="q2">níbẹ̀ ni wọ́n tún padà sí.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ohun gbogbo ni ó ń mú àárẹ̀ wá,</para>
  <para style="q2">ju èyí tí ẹnu le è sọ.</para>
  <para style="q1">Ojú kò tí ì rí ìrírí tí ó tẹ́ ẹ lọ́rùn,</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ ni, etí kò tí ì kún fún gbígbọ́.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Ohun tí ó ti wà tẹ́lẹ̀ náà ni yóò sì máa wà, ohun tí a ti ṣe sẹ́yìn</para>
  <para style="q2">òun ni a ó tún máa ṣe padà</para>
  <para style="q2">kò sí ohun tuntun lábẹ́ oòrùn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ǹjẹ́ ohun kan wà tí ẹnìkan le è sọ wí pé,</para>
  <para style="q2">“Wò ó! Ohun tuntun ni èyí”?</para>
  <para style="q1">Ó ti wà tẹ́lẹ̀ rí ní ọjọ́ tó ti pẹ́,</para>
  <para style="q2">o ti wà ṣáájú tiwa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Kò sí ìrántí ohun ìṣáájú</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ ni ìrántí kì yóò sí fún</para>
  <para style="q1">ohun ìkẹyìn tí ń bọ̀</para>
  <para style="q2">lọ́dọ̀ àwọn tí ń bọ̀ ní ìgbà ìkẹyìn.</para>
  <para style="s1">Asán ni ọgbọ́n ènìyàn</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Èmi, Oniwaasu ti jẹ ọba lórí Israẹli ní Jerusalẹmu rí. <verse number="13" style="v"/>Mo fi àsìkò mi sílẹ̀ láti kọ́ àti láti ṣe àwárí pẹ̀lú ọgbọ́n, gbogbo ohun tí ó ń ṣẹlẹ̀ lábẹ́ ọ̀run. Háà! Ẹrù wúwo tí Ọlọ́run ti gbé lé àwọn ènìyàn: <verse number="14" style="v"/>Èmi ti rí ohun gbogbo tí ó ń ṣẹlẹ̀ lábẹ́ oòrùn, gbogbo rẹ̀ kò ní ìtumọ̀ bí ẹní gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́ ni.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Ohun tí ó ti wọ́ kò le è ṣe é tọ́ mọ́,</para>
  <para style="q2">ohun tí kò sí kò le è ṣe é kà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mo rò nínú ara mi, “Wò ó, mo ti dàgbà, ọgbọ́n mi sì ti pọ̀ ju ti ẹnikẹ́ni tí ó ti ṣe alákòóso Jerusalẹmu síwájú mi lọ, mo ti ní ìrírí púpọ̀ nípa ọgbọ́n àti ìmọ̀.” <verse number="17" style="v"/>Nígbà náà ni mo fi ara jì láti ní ìmọ̀ nípa ọgbọ́n, àti pàápàá àìgbọ́n àti òmùgọ̀, ṣùgbọ́n mo rí, wí pé èyí pẹ̀lú bí ẹni ń gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́ ni.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Nítorí pé ọgbọ́n púpọ̀ ìbànújẹ́ púpọ̀ ní ń mú wá,</para>
  <para style="q2">bí ìmọ̀ bá sì ṣe pọ̀ tó náà ni ìbànújẹ́ ń pọ̀ tó.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ìgbádùn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mo rò nínú ọkàn mi, “Wá nísinsin yìí, èmi yóò sì dán ọ wò pẹ̀lú ìgbádùn láti ṣe àwárí ohun tí ó dára.” Ṣùgbọ́n eléyìí náà jásí asán. <verse number="2" style="v"/>“Mo wí fún ẹ̀rín pé òmùgọ̀ ni. Àti fún ìre-ayọ̀ pé kí ni ó ń ṣe?” <verse number="3" style="v"/>Mo tiraka láti dun ara mi nínú pẹ̀lú ọtí wáìnì, àti láti fi ọwọ́ lé òmùgọ̀—ọkàn mi sì ń tọ́ mi pẹ̀lú ọgbọ́n. Mo fẹ́ wo ohun tí ó yẹ ní ṣíṣe fún ènìyàn ní abẹ́ ọ̀run ní ìwọ̀nba ọjọ́ ayé rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.4-8: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 10:23-27">1Kọ 10.23-27</ref>; <ref loc="2CH 9:22-27">2Ki 9.22-27</ref>.</char>
    </note>Mo ṣe àwọn iṣẹ́ ńláńlá: Mo kọ́ ilé púpọ̀ fún ara mi, mo sì gbin ọgbà àjàrà púpọ̀. <verse number="5" style="v"/>Mo ṣe ọgbà àti àgbàlá, mo sì gbin onírúurú igi eléso sí inú wọn. <verse number="6" style="v"/>Mo gbẹ́ adágún láti máa bu omi rin àwọn igi tí ó ń hù jáde nínú ọgbà. <verse number="7" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.7: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 4:23">1Ki 4.23</ref>.</char></note>Mo ra àwọn ẹrú ọkùnrin àti àwọn ẹrú obìnrin, mo sì tún ní àwọn ẹrú mìíràn tí a bí sí ilé mi. Mo sì tún ní ẹran ọ̀sìn ju ẹnikẹ́ni ní Jerusalẹmu lọ. <verse number="8" style="v"/>Mo kó fàdákà àti wúrà jọ fún ara mi àti àwọn ohun ìṣúra ti ọba àti ìgbèríko. Mo ní àwọn akọrin ọkùnrin àti obìnrin, àti dídùn inú ọmọ ènìyàn, aya àti obìnrin púpọ̀. <verse number="9" style="v"/>Mo di ẹni ńlá ju ẹnikẹ́ni tí ó wà ní Jerusalẹmu ṣáájú mi. Nínú gbogbo èyí, ọgbọ́n mi kò fi mí sílẹ̀.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Èmi kò jẹ́ kí ojú mi ṣe aláìrí ohun tí ó bá ń fẹ́.</para>
  <para style="q2">N kò sì jẹ́ kí ọkàn mi ó ṣe aláìní ìgbádùn.</para>
  <para style="q1">Ọkàn mi yọ̀ nínú gbogbo iṣẹ́ mi,</para>
  <para style="q2">èyí sì ni èrè fún gbogbo wàhálà mi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Síbẹ̀, nígbà tí mo wo gbogbo ohun tí ọwọ́ mi ti ṣe</para>
  <para style="q2">àti ohun tí mo ti ṣe wàhálà láti ní:</para>
  <para style="q1">gbogbo rẹ̀, asán ni. Ó dàbí ẹni</para>
  <para style="q2">gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́, kò sí èrè kan ní abẹ́ oòrùn;</para>
  <para style="q1">ọgbọ́n àti òmùgọ̀, asán ni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Nígbà náà ni mo tún bẹ̀rẹ̀ sí ọgbọ́n,</para>
  <para style="q2">àti ìsínwín àti àìgbọ́n</para>
  <para style="q1">kí ni ọba tí ó jẹ lẹ́yìn tí ọba kan kú le è ṣe</para>
  <para style="q2">ju èyí tí ọba ìṣáájú ti ṣe lọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Mo sì ri wí pé ọgbọ́n dára ju òmùgọ̀</para>
  <para style="q2">gẹ́gẹ́ bí ìmọ́lẹ̀ ti dára ju òkùnkùn lọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ojú ọlọ́gbọ́n ń bẹ lágbárí rẹ̀,</para>
  <para style="q2">nígbà tí aṣiwèrè ń rìn nínú òkùnkùn,</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n mo wá padà mọ̀</para>
  <para style="q2">wí pé ìpín kan náà ni ó ń dúró de ìsọ̀rí àwọn ènìyàn méjèèjì.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Nígbà náà ni mo rò nínú ọkàn wí pé,</para>
  <para style="q2">“Irú ìpín tí òmùgọ̀ ní yóò bá èmi náà pẹ̀lú</para>
  <para style="q1">kí wá ni ohun tí mo jẹ ní èrè nípa ọgbọ́n?”</para>
  <para style="q2">Mo sọ nínú ọkàn mi wí pé,</para>
  <para style="q2">“Asán ni eléyìí pẹ̀lú.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Nítorí pé ọlọ́gbọ́n ènìyàn, gẹ́gẹ́ bí i òmùgọ̀, a kì yóò rántí rẹ̀ fún ìgbà pípẹ́;</para>
  <para style="q2">gbogbo wọn ni yóò di ohun ìgbàgbé ní ọjọ́ tó ń bọ̀.</para>
  <para style="q1">Ikú tí ó pa aṣiwèrè náà ni yóò pa ọlọ́gbọ́n ènìyàn.</para>
  <para style="s1">Asán ni iṣẹ́ ṣíṣe</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nítorí náà, mo kórìíra ìwàláàyè, nítorí pé iṣẹ́ tí wọn ń ṣe ní abẹ́ oòrùn ti mú ìdààmú bá mi. Gbogbo rẹ̀ asán ni, ó dàbí ẹni ń gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́ ni. <verse number="18" style="v"/>Mo kórìíra gbogbo ohun tí mo ti ṣiṣẹ́ fún ní abẹ́ oòrùn, nítorí pé mo ní láti fi wọ́n sílẹ̀ fún ẹni tí ó wà lẹ́yìn mi ni. <verse number="19" style="v"/>Ta ni ó wá mọ̀ bóyá ọlọ́gbọ́n ènìyàn ni yóò jẹ́ tàbí aṣiwèrè? Síbẹ̀ yóò ní láti ṣe àkóso lórí gbogbo iṣẹ́ tí mo tí ṣe yìí pẹ̀lú. <verse number="20" style="v"/>Nítorí náà, ọkàn mi bẹ̀rẹ̀ sí ní kábámọ̀ lórí gbogbo àìsimi iṣẹ́ ṣíṣe mi ní abẹ́ oòrùn. <verse number="21" style="v"/>Nítorí pé ènìyàn le è ṣe iṣẹ́ rẹ̀ pẹ̀lú ọgbọ́n, òye àti ìmọ̀ ní abẹ́ oòrùn, tí ó sì ti kọ́ ṣe iṣẹ́ fúnrarẹ̀. Asán ni eléyìí pẹ̀lú àti àdánù ńlá. <verse number="22" style="v"/>Kí ni ohun tí ènìyàn rí gbà fún gbogbo wàhálà àti ìpọ́njú tí ó fi ṣiṣẹ́ lábẹ́ oòrùn? <verse number="23" style="v"/>Gbogbo ọjọ́ rẹ, iṣẹ́ rẹ kún fún ìrora, àti ìbànújẹ́, kódà ọkàn rẹ̀ kì í ní ìsinmi ní alẹ́. Asán ni eléyìí pẹ̀lú.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.24: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ECC 3:13">Su 3.13</ref>; <ref loc="ECC 5:18">5.18</ref>; <ref loc="ECC 9:7">9.7</ref>; <ref loc="ISA 56:12">Isa 56.12</ref>; <ref loc="LUK 12:19">Lk 12.19</ref>; <ref loc="1CO 15:32">1Kọ 15.32</ref>.</char>
    </note>Ènìyàn kò le è ṣe ohunkóhun tí ó dára jù pé kí ó jẹ kí ó sì mu, kí ó sì rí ìtẹ́lọ́rùn nínú iṣẹ́ rẹ̀. Mo rí wí pé eléyìí pẹ̀lú wá láti ọwọ́ Ọlọ́run. <verse number="25" style="v"/>Nítorí wí pé láìsí òun, ta ni ó le jẹ tàbí kí ó mọ adùn? <verse number="26" style="v"/>Fún ẹni tí ó bá tẹ́ Ọlọ́run lọ́rùn ni Ọlọ́run yóò fún ní ọgbọ́n, ìmọ̀ àti ìdùnnú, ṣùgbọ́n fún ẹni dẹ́ṣẹ̀, Ó fún un ní iṣẹ́ láti ṣà àti láti kó ohun ìní pamọ́ kí ó sì fi fún ẹni tí ó tẹ́ Ọlọ́run lọ́rùn. Eléyìí pẹ̀lú, asán ni, ó dàbí ẹni gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Àkókò àti ìgbà wà fún ohun gbogbo</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Àsìkò wà fún ohun gbogbo,</para>
  <para style="q2">àti ìgbà fún gbogbo nǹkan ní abẹ́ ọ̀run.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ìgbà láti bí àti ìgbà kíkú,</para>
  <para style="q2">ìgbà láti gbìn àti ìgbà láti fàtu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Ìgbà láti pa àti ìgbà láti mú láradá</para>
  <para style="q2">ìgbà láti wó lulẹ̀ àti ìgbà láti kọ́.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Ìgbà láti sọkún àti ìgbà láti rín ẹ̀rín</para>
  <para style="q2">ìgbà láti ṣọ̀fọ̀ àti ìgbà láti jó</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ìgbà láti tú òkúta ká àti ìgbà láti ṣà wọ́n jọ</para>
  <para style="q2">ìgbà láti súnmọ́ àti ìgbà láti fàsẹ́yìn</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ìgbà láti wá kiri àti ìgbà láti ṣàì wá kiri</para>
  <para style="q2">ìgbà láti pamọ́ àti ìgbà láti jù nù,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ìgbà láti ya àti ìgbà láti rán</para>
  <para style="q2">ìgbà láti dákẹ́ àti ìgbà láti sọ̀rọ̀</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ìgbà láti ní ìfẹ́ àti ìgbà láti kórìíra</para>
  <para style="q1">ìgbà fún ogun àti ìgbà fún àlàáfíà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kí ni òṣìṣẹ́ jẹ ní èrè nínú wàhálà rẹ̀? <verse number="10" style="v"/>Mo ti rí àjàgà tí Ọlọ́run gbé lé ọmọ ènìyàn. <verse number="11" style="v"/>Ó ti ṣe ohun gbogbo dáradára ní àsìkò tirẹ̀, ó sì ti fi èrò nípa ayérayé sí ọkàn ọmọ ènìyàn, síbẹ̀, wọn kò le ṣe àwárí ìdí ohun tí Ọlọ́run ti ṣe láti ìbẹ̀rẹ̀ títí dé òpin. <verse number="12" style="v"/>Mo mọ̀ wí pé kò sí ohun tí ó dára fún ènìyàn ju pé kí inú wọn dùn kí wọn sì ṣe rere níwọ̀n ìgbà tí wọ́n sì wà láààyè. <verse number="13" style="v"/>Wí pé: kí olúkúlùkù le è jẹ, kí wọn sì mu, kí wọn sì rí ìtẹ́lọ́rùn nínú gbogbo iṣẹ́ wọn ẹ̀bùn Ọlọ́run ni èyí jẹ́. <verse number="14" style="v"/>Mo mọ̀ wí pé ohun gbogbo tí Ọlọ́run ṣe ni yóò wà títí láé, kò sí ohun tí a lè fi kún un tàbí kí a yọ kúrò nínú rẹ̀. Ọlọ́run ṣe èyí kí ènìyàn le è ní ìbẹ̀rù rẹ̀ ni.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Ohun tí ó wà ti wà tẹ́lẹ̀,</para>
  <para style="q2">ohun tí ó ń bọ̀ wá ti wà tẹ́lẹ̀,</para>
  <para style="q2">Ọlọ́run yóò sì mú kí àwọn ohun tí ó ti ṣẹlẹ̀ sẹ́yìn tún ṣẹlẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mo sì tún rí ohun mìíràn ní</para>
  <para style="q1">abẹ́ ọ̀run dípò ìdájọ́,</para>
  <para style="q2">òdodo ni ó wà níbẹ̀ dípò ètò òtítọ́, ẹ̀ṣẹ̀ ni o wà níbẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mo wí nínú ọkàn mi,</para>
  <para style="q1">“Ọlọ́run yóò ṣe ìdájọ́</para>
  <para style="q2">olódodo àti ènìyàn búburú,</para>
  <para style="q1">nítorí pé àsìkò yóò wà fún gbogbo iṣẹ́,</para>
  <para style="q2">àti àsìkò ṣe ìdájọ́ gbogbo ìṣe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Mo tún rò pé “Ọlọ́run ń dán wa wò láti fihàn wá wí pé bí ẹranko ni ènìyàn rí. <verse number="19" style="v"/>Ó ní láti jẹ́ ohun ìrántí pé ìpín ènìyàn rí bí i tẹranko ìpín kan náà ń dúró dè wọ́n. Bí ọ̀kan ti ń kú náà ni èkejì yóò kú. Àwọn méjèèjì ni irú èémí kan náà, ènìyàn kò sàn ju ẹranko lọ, nítorí pé asán ni yíyè jẹ́ fún wọn. <verse number="20" style="v"/>Ibìkan náà ni gbogbo wọn ń lọ, wọ́n wá láti inú erùpẹ̀, inú erùpẹ̀ náà ni wọn yóò tún padà sí. <verse number="21" style="v"/>Ta ni ó mọ̀ bóyá ẹ̀mí ènìyàn ń lọ sí òkè tí ẹ̀mí ẹranko sì ń lọ sí ìsàlẹ̀ nínú ilẹ̀ ni?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nígbà náà, ni mo wá rí i wí pé, kò sí ohun tí ó sàn fún ènìyàn ju kí ó gbádùn iṣẹ́ rẹ̀, nítorí pé ìpín tirẹ̀ ni èyí. Tàbí ta ni ó le è mú kí ó rí ohun tí yóò ṣẹlẹ̀ lẹ́yìn rẹ̀ kò sí!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ìnilára, làálàá, àti àìlọ́rẹ̀ẹ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mo sì tún wò ó, mo sì rí gbogbo ìnilára tí ó ń ṣẹlẹ̀ lábẹ́ oòrùn,</para>
  <para style="q1">mo rí ẹkún àwọn tí ara ń ni, wọn kò</para>
  <para style="q2">sì ní olùtùnú kankan,</para>
  <para style="q1">agbára wà ní ìkápá àwọn tí ó ń ni wọ́n lára,</para>
  <para style="q2">wọn kò sì ní olùtùnú kankan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Mo jowú àwọn tí wọ́n ti kú</para>
  <para style="q2">tí wọ́n sì ti lọ,</para>
  <para style="q1">ó sàn fún wọn ju àwọn</para>
  <para style="q2">tí wọ́n sì wà láààyè lọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Nítòótọ́, ẹni tí kò tí ì sí sàn ju</para>
  <para style="q2">àwọn méjèèjì lọ:</para>
  <para style="q1">ẹni tí kò tí ì rí iṣẹ́ búburú</para>
  <para style="q2">tí ó ń lọ ní abẹ́ oòrùn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mo sì tún mọ̀ pẹ̀lú, ìdí tí ènìyàn fi ń ṣiṣẹ́ tagbára tagbára láti ṣe àṣeyọrí, nítorí pé wọn ń jowú àwọn aládùúgbò wọn ni. Ṣùgbọ́n, asán ni, ó dàbí ẹni ń gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Aṣiwèrè ká ọwọ́ rẹ̀ kò</para>
  <para style="q2">ó sì ba tara rẹ̀ jẹ́.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Oúnjẹ ẹ̀kúnwọ́ kan pẹ̀lú ìdákẹ́ jẹ́ẹ́jẹ́ sàn ju ẹ̀kúnwọ́ méjì pẹ̀lú wàhálà,</para>
  <para style="q2">àti gbígba ìyànjú àti lé afẹ́fẹ́ lọ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Lẹ́ẹ̀kan sí i, mo tún rí ohun asán kan lábẹ́ oòrùn:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ọkùnrin kan ṣoṣo dá wà;</para>
  <para style="q2">kò ní ọmọkùnrin kankan tàbí ẹbí</para>
  <para style="q1">kò sí òpin nínú làálàá rẹ̀ gbogbo,</para>
  <para style="q2">síbẹ̀, ọrọ̀ kò tẹ́ ojú rẹ̀ lọ́rùn,</para>
  <para style="q1">bẹ́ẹ̀ ni kò sì wí pé, “Nítorí ta ni èmí ṣe ń ṣe làálàá,</para>
  <para style="q2">àti wí pé, èétiṣe tí mo fi ń fi ìgbádùn du ara mi?”</para>
  <para style="q1">Eléyìí náà asán ni</para>
  <para style="q2">iṣẹ́ òsì!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Ẹni méjì sàn ju ẹnìkan,</para>
  <para style="q2">nítorí wọ́n ní èrè rere fún làálàá wọn:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Tí ọ̀kan bá ṣubú lulẹ̀,</para>
  <para style="q2">ọ̀rẹ́ rẹ̀ le è ràn án lọ́wọ́ kí ó fà á sókè,</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n ìyọnu ni fún ọkùnrin náà tí ó ṣubú</para>
  <para style="q2">tí kò sì ní ẹni tí ó le è ràn án lọ́wọ́!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Àti pẹ̀lú pé, bí ẹni méjì bá sùn pọ̀, wọn yóò móoru.</para>
  <para style="q2">Ṣùgbọ́n báwo ni ẹnìkan ṣe le è dá nìkan móoru?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Bí ó tilẹ̀ jẹ́ pé, a le è kojú ogun ẹnìkan,</para>
  <para style="q2">àwọn méjì le è gbìjà ara wọn,</para>
  <para style="q1">ìkọ́ okùn mẹ́ta kì í dùn ún yára fà já.</para>
  <para style="s1">Asán ni ipò gíga</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Òtòṣì ìpẹ́ẹ̀rẹ̀ tí ó ṣe ọlọ́gbọ́n, ó sàn ju arúgbó àti aṣiwèrè ọba lọ tí kò mọ bí yóò ti ṣe gba ìmọ̀ràn, <verse number="14" style="v"/>Nítorí pé láti inú túbú ni ó ti jáde láti jẹ ọba, bí a tilẹ̀ bí i ní tálákà ní ìjọba rẹ̀. <verse number="15" style="v"/>Mo rí gbogbo alààyè tí ń rìn lábẹ́ oòrùn, pẹ̀lú ìpẹ́ẹ̀rẹ̀ kejì tí yóò gba ipò ọba yìí. <verse number="16" style="v"/>Gbogbo àwọn tí ó wà níwájú wọn kò sì lópin, ọ̀gọ̀ọ̀rọ̀ àwọn ènìyàn ní ó jẹ ọba lé lórí, ẹni tí ó wà ní ipò yìí kò dùn mọ́ àwọn tí ó tẹ̀lé wọn nínú. Asán ni eléyìí pẹ̀lú jẹ́, ó dàbí ẹni ń gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́ ni.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Dídúró nínú ìbẹ̀rù Ọlọ́run</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ṣọ́ ìrìn rẹ nígbà tí o bá lọ sí ilé Ọlọ́run. Kí ìwọ kí ó sì múra láti gbọ́ ju àti ṣe ìrúbọ aṣiwèrè, tí kò mọ̀ wí pé òun ń ṣe búburú.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Má ṣe yára pẹ̀lú ẹnu un rẹ,</para>
  <para style="q2">má sọ ohunkóhun níwájú Ọlọ́run</para>
  <para style="q1">Ọlọ́run ń bẹ ní ọ̀run</para>
  <para style="q2">ìwọ sì wà ní ayé,</para>
  <para style="q2">nítorí náà jẹ́ kí ọ̀rọ̀ rẹ mọ ní ìwọ̀n</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Gẹ́gẹ́ bí àlá tí ń wá, nígbà tí ìlépa púpọ̀ wà</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ ni ọ̀rọ̀ òmùgọ̀ nígbà tí ọ̀rọ̀ bá pọ̀jù.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nígbà tí o bá ṣe ìlérí sí Ọlọ́run, má ṣe pẹ́ ní mímúṣẹ, kò ní inú dídùn sí òmùgọ̀, mú ìlérí rẹ sẹ. <verse number="5" style="v"/>Ó sàn láti má jẹ́ ẹ̀jẹ́, ju wí pé kí a jẹ́ ẹ̀jẹ́ kí a má mu ṣẹ lọ. <verse number="6" style="v"/>Má ṣe jẹ́ kí ẹnu rẹ tì ọ́ sínú ẹ̀ṣẹ̀. Má sì ṣe sọ fún òjíṣẹ́ ilé ìsìn pé “Àṣìṣe ni ẹ̀jẹ́ mi.” Kí ló dé tí Ọlọ́run fi le è bínú sí ọ, kí ó sì ba iṣẹ́ ọwọ́ rẹ jẹ́? <verse number="7" style="v"/>Asán ni ọ̀pọ̀ àlá àti ọ̀rọ̀ púpọ̀. Nítorí náà dúró nínú ìbẹ̀rù Ọlọ́run.</para>
  <para style="s1">Asán ni ọrọ̀ jẹ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bí o bá rí tálákà tí wọ́n ń ni lára ní ojú púpọ̀, tí a sì ń fi òtítọ́ àti ẹ̀tọ́ rẹ̀ dù ú, má ṣe jẹ́ kí ó yà ọ́ lẹ́nu láti rí irú nǹkan bẹ́ẹ̀, nítorí pé ẹni tí ó wà ní ipò gíga máa ń mọ́ òṣìṣẹ́ tí ó wà lábẹ́ rẹ̀ lójú ni, síbẹ̀ àwọn kan sì wà tí wọ́n jẹ́ olórí àwọn méjèèjì. <verse number="9" style="v"/>Gbogbo wọn ni ó ń pín èrè tí wọ́n bá rí lórí ilẹ̀, àní ọba pàápàá ń jẹ èrè lórí oko.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ẹni tí ó bá ní ìfẹ́ owó kì í ní owó ànító,</para>
  <para style="q2">ẹni tí ó bá ní ìfẹ́ sí ọrọ̀ kì í ní ìtẹ́lọ́rùn</para>
  <para style="q2">pẹ̀lú èrè tí ó ń wọlé fún un.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Bí ẹrù bá ti ń pọ̀ sí i</para>
  <para style="q2">náà ni àwọn tí ó ń jẹ ẹ́ yóò máa pọ̀ sí i</para>
  <para style="q1">Èrè e kí ni wọ́n sì jẹ́ sí ẹni tí ó ni nǹkan bí kò ṣe pé,</para>
  <para style="q2">kí ó máa mú inú ara rẹ dùn nípa rí rí wọn?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Oorun alágbàṣe a máa dùn,</para>
  <para style="q2">yálà ó jẹun kékeré ni tàbí ó jẹun púpọ̀,</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n ọ̀pọ̀ ọ̀rọ̀ ọlọ́rọ̀</para>
  <para style="q2">kì í jẹ́ kí ó sùn rárá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mo ti rí ohun tí ó burú gidigidi lábẹ́ oòrùn</para>
  <para style="q1">ọrọ̀ tí a kó pamọ́ fún ìparun ẹni tó ni nǹkan.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>Tàbí ọrọ̀ tí ó sọnù nípa àìrí ojúrere,</para>
  <para style="q1">nítorí wí pé bí ó bá ní ọmọkùnrin</para>
  <para style="q2">kò sí ohun tí yóò fi sílẹ̀ fún un.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Ìhòhò ni ènìyàn wá láti inú ìyá rẹ̀,</para>
  <para style="q2">bí ó sì ṣe wá, bẹ́ẹ̀ ni yóò kúrò</para>
  <para style="q1">kò sí ohunkóhun nínú iṣẹ́ rẹ̀</para>
  <para style="q2">tí ó le mú ní ọwọ́ rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ohun búburú gbá à ni eléyìí pàápàá:</para>
  <para style="q1">Bí ènìyàn ṣe wá, ni yóò lọ</para>
  <para style="q2">kí wá ni èrè tí ó jẹ</para>
  <para style="q2">nígbà tí ó ṣe wàhálà fún afẹ́fẹ́?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ó ń jẹ nínú òkùnkùn ní gbogbo ọjọ́ ọ rẹ̀,</para>
  <para style="q2">pẹ̀lú iyè ríra tí ó ga, ìnira àti ìbínú.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nígbà náà ni mo wá rí i dájú pé, ó dára, ó sì tọ̀nà fún ènìyàn láti jẹ, kí ó mu, kí ó sì ní ìtẹ́lọ́rùn nínú iṣẹ́ wàhálà rẹ̀ lábẹ́ oòrùn, ní àkókò ọjọ́ ayé díẹ̀ tí Ọlọ́run ti fi fún un, nítorí ìpín rẹ̀ ni èyí. <verse number="19" style="v"/>Síwájú sí, nígbà tí Ọlọ́run fún ẹnikẹ́ni ní ọrọ̀ àti ohun ìní, tí ó sì fún un lágbára láti gbádùn wọn, láti gba ìpín rẹ̀ kí inú rẹ̀ sì dùn sí iṣẹ́ rẹ—ẹ̀bùn Ọlọ́run ni èyí. <verse number="20" style="v"/>Ó máa ń ronú lẹ́ẹ̀kọ̀ọ̀kan nípa ọjọ́ ayé rẹ lẹ́ẹ̀kọ̀ọ̀kan nítorí pé Ọlọ́run ń pa á mọ́ pẹ̀lú inú dídùn ní ọkàn rẹ̀.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mo ti rí ibi mìíràn lábẹ́ oòrùn. <verse number="2" style="v"/>Ọlọ́run fún ọkùnrin kan ní ọrọ̀, ọlá àti ọlà kí ó má ba à ṣe aláìní ohunkóhun tí ọkàn rẹ̀ ń fẹ́. Ṣùgbọ́n, Ọlọ́run kò fún un ní àǹfààní láti gbádùn wọn, dípò èyí, àlejò ni ó ń gbádùn wọn. Asán ni èyí, ààrùn búburú gbá à ni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ọkùnrin kan le è ní ọgọ́ọ̀rún ọmọ kí ó sì wà láààyè fún ọ̀pọ̀lọpọ̀ ọdún, síbẹ̀ kò sí bí ó ti le wà láààyè pẹ́ tó, bí kò bá le è gbádùn ohun ìní rẹ̀ kí ó sì gba ìsìnkú tí ó tọ́, mo sọ wí pé ọlẹ̀ ọmọ tí a sin sàn jù ú lọ. <verse number="4" style="v"/>Ó wà láìní ìtumọ̀, ó lọ nínú òkùnkùn, nínú òkùnkùn sì ni orúkọ rẹ̀ fi ara pamọ́ sí. <verse number="5" style="v"/>Bí ó ti jẹ́ wí pé kò rí oòrùn tàbí mọ ohunkóhun, ó ní ọ̀pọ̀ ìsinmi ju ti ọkùnrin náà lọ. <verse number="6" style="v"/>Kódà, bí ó wà láààyè fún ẹgbẹ̀rún ọdún méjì yípo ṣùgbọ́n tí ó kùnà láti gbádùn ohun ìní rẹ̀. Kì í ṣe ibìkan ni gbogbo wọn ń lọ?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Gbogbo wàhálà tí ènìyàn ń ṣe nítorí àtijẹ ni</para>
  <para style="q2">síbẹ̀ ikùn rẹ̀ kò yó rí</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Kí ni àǹfààní tí ọlọ́gbọ́n ènìyàn ní</para>
  <para style="q2">lórí aṣiwèrè?</para>
  <para style="q1">Kí ni èrè tálákà ènìyàn</para>
  <para style="q2">nípa mímọ bí yóò ṣe hùwà níwájú àwọn tókù?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Ohun tí ojú rí sàn</para>
  <para style="q2">ju ìfẹnuwákiri lọ</para>
  <para style="q1">Asán ni eléyìí pẹ̀lú</para>
  <para style="q2">ó dàbí ẹni ń gbìyànjú àti mú afẹ́fẹ́.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ohunkóhun tí ó bá ti wà ti ní orúkọ,</para>
  <para style="q2">ohun tí ènìyàn jẹ́ sì ti di mí mọ̀;</para>
  <para style="q1">kò sí ènìyàn tí ó le è ja ìjàkadì</para>
  <para style="q2">pẹ̀lú ẹni tí ó lágbára jù ú lọ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Ọ̀rọ̀ púpọ̀,</para>
  <para style="q2">kì í ní ìtumọ̀</para>
  <para style="q2">èrè wo ni ènìyàn ń rí nínú rẹ̀?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Àbí, ta ni ó mọ ohun tí ó dára fún ènìyàn ní ayé fún ọjọ́ ayé kúkúrú àti asán tí ó ń là kọjá gẹ́gẹ́ bí òjìji? Ta ni ó le è sọ fún mi, ohun tí yóò ṣẹlẹ̀ lábẹ́ oòrùn lẹ́yìn tí ó bá lọ tán? Kò sí!</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ọgbọ́n</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Orúkọ rere sàn ju ìpara olóòórùn dídùn lọ</para>
  <para style="q2">ọjọ́ ikú sì dára ju ọjọ́ tí a bí ènìyàn lọ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ó dára láti lọ sí ilé ọ̀fọ̀</para>
  <para style="q2">ju ibi àsè</para>
  <para style="q1">nítorí pé ikú jẹ́ àyànmọ́ gbogbo ènìyàn</para>
  <para style="q2">kí alààyè ní èyí ní ọkàn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Ìbànújẹ́ dára ju ẹ̀rín lọ,</para>
  <para style="q2">ó le è mú kí ojú rẹ̀ dàrú,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n yóò jẹ́ kí àyà rẹ le.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Ọkàn ọlọ́gbọ́n wà ní ilé ọ̀fọ̀,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n ọkàn òmùgọ̀ ní ilé àríyá.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ó dára láti gba ìbáwí ọlọ́gbọ́n,</para>
  <para style="q2">ju fífetísílẹ̀ sí orin òmùgọ̀ lọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Gẹ́gẹ́ bí ẹ̀gún ti ń dún lábẹ́ ìkòkò</para>
  <para style="q2">ni ẹ̀rín òmùgọ̀,</para>
  <para style="q2">Asán sì ni eléyìí pẹ̀lú.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ìrẹ́jẹ a máa sọ ọlọ́gbọ́n di òmùgọ̀,</para>
  <para style="q2">àbẹ̀tẹ́lẹ̀ sì máa ń ba ìwà jẹ́ ni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Òpin ọ̀rọ̀ dára ju ìbẹ̀rẹ̀ rẹ̀ lọ,</para>
  <para style="q2">sùúrù sì dára ju ìgbéraga lọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Má ṣe yára bínú ní ọkàn rẹ</para>
  <para style="q2">nítorí pé orí ẹsẹ̀ òmùgọ̀ ni ìbínú ń gbé.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Má ṣe sọ wí pé, “Kí ni ìdí tí àtijọ́ fi dára ju èyí?”</para>
  <para style="q2">Nítorí pé, kò mú ọgbọ́n wá láti béèrè irú ìbéèrè bẹ́ẹ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Ọgbọ́n, gẹ́gẹ́ bí ogún ìní jẹ́ ohun tí ó dára</para>
  <para style="q2">ó sì ṣe àwọn tí ó rí oòrùn láǹfààní.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ọgbọ́n jẹ́ ààbò</para>
  <para style="q2">gẹ́gẹ́ bí owó ti jẹ́ ààbò</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n àǹfààní òye ni èyí</para>
  <para style="q2">pé ọgbọ́n a máa tọ́jú ẹ̀mí ẹni tí ó bá ní.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wo ohun tí Ọlọ́run ti ṣe:</para>
  <para style="q1">“Ta ni ó le è to</para>
  <para style="q2">ohun tí ó ti ṣe ní wíwọ́?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Nígbà tí àkókò bá dára, jẹ́ kí inú rẹ dùn,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n nígbà tí àkókò kò bá dára, rò ó</para>
  <para style="q1">Ọlọ́run tí ó dá èkínní</para>
  <para style="q2">náà ni ó dá èkejì</para>
  <para style="q1">nítorí náà, ènìyàn kò le è ṣàwárí</para>
  <para style="q2">ohun kankan nípa ọjọ́ iwájú rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nínú ayé àìní ìtumọ̀ yìí ni mo ti rí gbogbo èyí:</para>
  <para style="q1">Ènìyàn olóòtítọ́, ọkùnrin olódodo ń parun nínú òtítọ́ rẹ̀</para>
  <para style="q2">ìkà ènìyàn sì ń gbé ìgbé ayé pípẹ́ nínú ìkà rẹ̀.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Má ṣe jẹ́ olódodo jùlọ</para>
  <para style="q2">tàbí ọlọ́gbọ́n jùlọ</para>
  <para style="q2">kí ló dé tí o fi fẹ́ pa ara rẹ run?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ìwọ ma ṣe búburú jùlọ kí ìwọ má sì ṣe aṣiwèrè</para>
  <para style="q2">Èéṣe tí ìwọ yóò fi kú kí ọjọ́ rẹ tó pé</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Ó dára láti mú ọ̀kan</para>
  <para style="q2">kí o má sì ṣe fi èkejì sílẹ̀</para>
  <para style="q2">Ọkùnrin tí ó bẹ̀rù Ọlọ́run yóò bọ́ lọ́wọ́ gbogbo àrékérekè.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Ọgbọ́n máa ń mú kí ọlọ́gbọ́n ènìyàn ní agbára</para>
  <para style="q2">ju alákòóso mẹ́wàá lọ ní ìlú.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Kò sí olódodo ènìyàn kan láyé</para>
  <para style="q2">tí ó ṣe ohun tí ó tọ́ tí kò dẹ́ṣẹ̀ rárá.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Má ṣe kíyèsi gbogbo ọ̀rọ̀ tí ènìyàn ń sọ</para>
  <para style="q2">bí bẹ́ẹ̀ kọ́, o le è gbọ́ pé ìránṣẹ́ rẹ ń ṣépè fún ọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Tí o sì mọ̀ nínú ọkàn rẹ</para>
  <para style="q2">pé ọ̀pọ̀ ìgbà ni ìwọ fúnrarẹ̀ ti ṣépè fún àwọn ẹlòmíràn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gbogbo èyí ni mo ti dánwò nípa ọgbọ́n, tí mo sì wí pé,</para>
  <para style="q1">“Mo pinnu láti jẹ́ ọlọ́gbọ́n”</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n eléyìí ti jù mí lọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Ohun tí ó wù kí ọgbọ́n le è jẹ́,</para>
  <para style="q2">ó ti lọ jìnnà, ó sì jinlẹ̀</para>
  <para style="q2">ta ni ó le è ṣe àwárí rẹ̀?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Mo wá rò ó nínú ọkàn mi láti mọ̀,</para>
  <para style="q2">láti wá àti láti ṣàwárí ọgbọ́n</para>
  <para style="q1">àti ìdí ohun gbogbo, àti láti mọ ìwà àgọ́</para>
  <para style="q2">búburú àti ti ìsínwín tàbí òmùgọ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Mo rí ohun tí ó korò ju ikú lọ</para>
  <para style="q2">obìnrin tí ó jẹ́ ẹ̀bìtì,</para>
  <para style="q1">tí ọkàn rẹ̀ jẹ́ tàkúté</para>
  <para style="q2">tí ọwọ́ rẹ̀ sì jẹ́ ẹ̀wọ̀n,</para>
  <para style="q1">ọkùnrin tí ó bá tẹ́ Ọlọ́run lọ́rùn yóò le è yọ sílẹ̀</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n ẹni dẹ́ṣẹ̀ kò le è bọ́ nínú tàkúté rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Oniwaasu wí pé, “Wò ó” eléyìí ni ohun tí mo ti ṣàwárí:</para>
  <para style="q1">“Mímú ohun kan pọ̀ mọ́ òmíràn láti ṣàwárí ìdí ohun gbogbo.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="28" style="v"/>Nígbà tí mo sì ń wá a kiri</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n tí n kò rí i</para>
  <para style="q2">mo rí ọkùnrin tí ó dúró dáradára kan láàrín ẹgbẹ̀rún</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n n kò rí obìnrin,</para>
  <para style="q2">kankan kí ó dúró láàrín gbogbo wọn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Eléyìí nìkan ni mo tí ì rí:</para>
  <para style="q2">Ọlọ́run dá ìran ènìyàn dáradára,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n ènìyàn ti lọ láti ṣàwárí ohun púpọ̀.”</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Ta ni ó dàbí ọlọ́gbọ́n ènìyàn?</para>
  <para style="q2">Ta ni ó mọ ìtumọ̀ ohun gbogbo?</para>
  <para style="q1">Ọgbọ́n a máa mú ojú ènìyàn dán</para>
  <para style="q2">ó sì máa ń pààrọ̀ ìrínisí rẹ̀.</para>
  <para style="s1">Pa òfin ọba mọ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Mo sọ wí pé, pa òfin ọba mọ́, nítorí pé, ìwọ ti ṣe ìbúra níwájú Ọlọ́run. <verse number="3" style="v"/>Má ṣe jẹ́ kí ojú kán ọ láti kúrò ní iwájú ọba, má ṣe dúró nínú ohun búburú, nítorí yóò ṣe ohunkóhun tí ó bá tẹ́ ẹ lọ́rùn. <verse number="4" style="v"/>Níwọ́n ìgbà tí ọ̀rọ̀ ọba ni àṣẹ, ta ni ó le è sọ fún un wí pé, “Kí ni ìwọ ń ṣe?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ẹnikẹ́ni tí ó bá pa àṣẹ rẹ̀ mọ́, kò ní wá sí ìpalára kankan,</para>
  <para style="q2">àyà ọlọ́gbọ́n ènìyàn yóò sì mọ àsìkò tí ó tọ́ àti ọ̀nà tí yóò gbà ṣe é.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ohun gbogbo ni ó ní àsìkò àti ọ̀nà tí ó tọ́ láti ṣe,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n, òsì ènìyàn pọ̀ sí orí ara rẹ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Níwọ́n ìgbà tí kò sí ẹni tí ó mọ ọjọ́-ọ̀lá,</para>
  <para style="q2">ta ni ó le è sọ fún un ohun tí ó ń bọ̀?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Kò sí ẹni tí ó lágbára lórí afẹ́fẹ́ láti gbà á dúró</para>
  <para style="q2">nítorí náà, kò sí ẹni tí ó ní agbára lórí ọjọ́ ikú rẹ̀.</para>
  <para style="q1">Bí ó ti jẹ́ wí pé kò sí ẹni tí a dá sílẹ̀ nígbà ogun,</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ náà ni ìkà kò ní fi àwọn tí ó ń ṣe é sílẹ̀;</para>
  <para style="q1">bí ó ti jẹ́ wí pé kò sí ẹni tí a dá sílẹ̀ nígbà ogun,</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ náà ni ìwà búburú kò le gba àwọn tí ó ń ṣe é sílẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gbogbo nǹkan wọ̀nyí ni mo ti rí, tí mo sì ń múlò ní ọkàn mi sí gbogbo iṣẹ́ tí a ti ṣe lábẹ́ oòrùn. Ìgbà kan wà tí ẹnìkan ń ṣe olórí àwọn tókù fún ìpalára rẹ̀. <verse number="10" style="v"/>Nígbà náà ni mo tún rí ìsìnkú ènìyàn búburú—àwọn tí wọ́n máa ń wá tí wọ́n sì ń lọ láti ibi mímọ́ kí wọn sì gba ìyìn ní ìlú tàbí tí wọ́n ti ṣe èyí. Eléyìí pẹ̀lú kò ní ìtumọ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nígbà tí a kò bá tètè ṣe ìdájọ́ fún ẹlẹ́ṣẹ̀ kíákíá, ọkàn àwọn ènìyàn a máa kún fún ọ̀pọ̀lọpọ̀ ìmọ̀ láti ṣe ibi. <verse number="12" style="v"/>Bí ènìyàn búburú tó dẹ́ṣẹ̀ nígbà ọgọ́rùn-ún tilẹ̀ wà láààyè fún ìgbà pípẹ́, mo mọ̀ wí pé yóò dára fún ẹni tí ó bẹ̀rù Ọlọ́run, tí ó bẹ̀rù níwájú rẹ̀. <verse number="13" style="v"/>Bẹ́ẹ̀ ni kì yóò dára fún ènìyàn búburú, bẹ́ẹ̀ ni kì yóò fa ọjọ́ rẹ̀ gún tí ó dà bí òjìji, nítorí tí kò bẹ̀rù níwájú Ọlọ́run.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ohun mìíràn tún wà tí kò ní ìtumọ̀, tí ó ń ṣẹlẹ̀ láyé olódodo tí ó ń gba ohun tí ó tọ́ sí òṣìkà àti ènìyàn búburú tí ó ń gba ohun tí ó tọ́ sí olódodo. Mo sọ wí pé eléyìí gan an kò ní ìtumọ̀. <verse number="15" style="v"/>Nítorí náà mo kan sáárá sí ìgbádùn ayé, nítorí pé kò sí ohun tí ó dára fún ènìyàn ní abẹ́ oòrùn ju pé kí ó jẹ, kí ó mu, kí inú rẹ̀ sì dùn lọ. Nígbà náà ni ìdùnnú yóò bá a rìn nínú iṣẹ́ ẹ rẹ̀, ní gbogbo ọjọ́ ayé ti Ọlọ́run tí fi fún un lábẹ́ oòrùn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nígbà tí mo lo ọkàn mi láti mọ ọgbọ́n àti láti wo wàhálà ènìyàn ní ayé. <verse number="17" style="v"/>Nígbà náà ni mo rí gbogbo ohun tí Ọlọ́run tí ṣe, kò sí ẹnìkan tí ó le è mòye ohun tí ó ń lọ lábẹ́ oòrùn. Láìbìkítà gbogbo ìyànjú rẹ̀ láti wá rí jáde, ènìyàn kò le è mọ ìtumọ̀ rẹ̀, kódà bí ọlọ́gbọ́n ènìyàn rò wí pé òun mọ̀ ọ́n, kò le è ní òye rẹ̀ ní pàtó.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Àyànmọ́ kan náà fún gbogbo wọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nígbà náà ni mo wá ronú lórí gbogbo èyí, tí mo sì parí rẹ̀ pé, olóòtọ́ àti ọlọ́gbọ́n àti ohun tí wọ́n ń ṣe wà ní ọwọ́ Ọlọ́run, ṣùgbọ́n kò sí ènìyàn tí ó mọ̀ bóyá ìfẹ́ tàbí ìríra ni ó ń dúró de òun. <verse number="2" style="v"/>Àyànmọ́ kan náà ni gbogbo wọn yàn—olóòtọ́ àti ènìyàn búburú, rere àti ibi, mímọ́ àti àìmọ́, àwọn tí ó ń rú ẹbọ àti àwọn tí kò rú ẹbọ.</para>
  <para style="q1">Bí ó ti rí pẹ̀lú ènìyàn rere</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ náà ni ó rí pẹ̀lú ẹni tó dẹ́ṣẹ̀</para>
  <para style="q1">bí ó ti rí pẹ̀lú àwọn tí ó ń ṣe ìbúra</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ náà ni ó rí pẹ̀lú àwọn tí ó ń bẹ̀rù láti ṣe ìbúra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ohun búburú ni èyí jẹ́ nínú gbogbo ohun tí ó ń ṣẹlẹ̀ lábẹ́ oòrùn. Ìpín kan ṣoṣo ni ó ń dúró de gbogbo wọn, ọkàn ènìyàn pẹ̀lú kún fún ibi, ìsínwín sì wà ní ọkàn wọn nígbà tí wọ́n wà láààyè àti nígbà tí wọ́n bá darapọ̀ mọ́ òkú. <verse number="4" style="v"/>Ẹnikẹ́ni tí ó wà láàrín alààyè ní ìrètí—kódà ààyè ajá sàn dáradára ju òkú kìnnìún lọ!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Nítorí pé ẹni tí ó wà láààyè mọ̀ wí pé àwọn yóò kú</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n òkú kò mọ ohun kan</para>
  <para style="q1">wọn kò ní èrè kankan mọ́,</para>
  <para style="q2">àti pé kódà ìrántí wọn tí di ohun ìgbàgbé.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ìfẹ́ wọn, ìríra wọn</para>
  <para style="q2">àti ìlara wọn ti parẹ́:</para>
  <para style="q1">láéláé kọ́ ni wọn yóò tún ní ìpín</para>
  <para style="q2">nínú ohunkóhun tí ó ń ṣẹlẹ̀ lábẹ́ oòrùn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Lọ jẹ oúnjẹ rẹ pẹ̀lú ayọ̀, kí o sì mu ọtí wáìnì rẹ pẹ̀lú inú dídùn dé ọkàn, nítorí pé ìsinsin yìí ni Ọlọ́run ṣíjú àánú wo ohun tí o ṣe. <verse number="8" style="v"/>Máa wọ aṣọ funfun nígbàkúgbà kí o sì máa fi òróró yan orí rẹ nígbà gbogbo. <verse number="9" style="v"/>Máa jẹ ayé pẹ̀lú ìyàwó rẹ, ẹni tí o fẹ́ràn, ní gbogbo ọjọ́ ayé àìní ìtumọ̀ yí tí Ọlọ́run ti fi fún ọ lábẹ́ oòrùn—gbogbo ọjọ́ àìní ìtumọ̀ rẹ. Nítorí èyí ni ìpín tìrẹ ní ayé àti nínú iṣẹ́ wàhálà rẹ ní abẹ́ oòrùn. <verse number="10" style="v"/>Ohunkóhun tí ọwọ́ rẹ bá rí láti ṣe, ṣe é pẹ̀lú gbogbo agbára rẹ, nítorí kò sí iṣẹ́ ṣíṣe tàbí ìpinnu tàbí ìmọ̀ tàbí ọgbọ́n nínú isà òkú níbi tí ò ń lọ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mo ti rí ohun mìíràn lábẹ́ oòrùn</para>
  <para style="q1">Eré ìje kì í ṣe fún ẹni tí ó yára</para>
  <para style="q2">tàbí ogun fún alágbára</para>
  <para style="q1">bẹ́ẹ̀ ni oúnjẹ kò wà fún ọlọ́gbọ́n</para>
  <para style="q2">tàbí ọrọ̀ fún ẹni tí ó ní òye</para>
  <para style="q2">tàbí ojúrere fún ẹni tí ó ní ìmọ̀;</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n ìgbà àti èsì ń ṣẹlẹ̀ sí gbogbo wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Síwájú sí i, kò sí ẹni tí ó mọ ìgbà tí àkókò rẹ̀ yóò dé:</para>
  <para style="q1">Gẹ́gẹ́ bí a ti ń mú ẹja nínú àwọ̀n búburú</para>
  <para style="q2">tàbí tí a ń mú ẹyẹ nínú okùn</para>
  <para style="q1">gẹ́gẹ́ bẹ́ẹ̀ ni a ń mú ènìyàn ní àkókò ibi</para>
  <para style="q2">tí ó ṣubú lù wọ́n láìròtẹ́lẹ̀.</para>
  <para style="s1">Ọgbọ́n dára ju òmùgọ̀ lọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mo sì tún rí àpẹẹrẹ ọgbọ́n tí ó dùn mọ́ mi lábẹ́ oòrùn: <verse number="14" style="v"/>Ìlú kékeré kan tí ènìyàn díẹ̀ wà nínú rẹ̀ wà ní ìgbà kan rí. Ọba alágbára kan sì ṣígun tọ ìlú náà lọ, ó yí i po, ó sì kọ́ ilé ìṣọ́ tí ó tóbi lòdì sí i. <verse number="15" style="v"/>Ṣùgbọ́n, tálákà ọkùnrin tí ó jẹ́ ọlọ́gbọ́n kan ń gbé ní ìlú náà, ó sì gba gbogbo ìlú u rẹ̀ là pẹ̀lú ọgbọ́n rẹ̀. Ṣùgbọ́n kò sí ẹni tí ó rántí ọkùnrin tálákà náà. <verse number="16" style="v"/>Nítorí náà mo sọ wí pé “Ọgbọ́n dára ju agbára.” Ṣùgbọ́n a kẹ́gàn ọgbọ́n ọkùnrin tálákà náà, wọn kò sì mú ọ̀rọ̀ rẹ̀ ṣe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ọ̀rọ̀ pẹ̀lẹ́ ọlọ́gbọ́n ènìyàn a máa wà ní ìmúṣẹ</para>
  <para style="q2">ju igbe òmùgọ̀ alákòóso lọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Ọgbọ́n dára ju ohun èlò ogun lọ,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n ẹnìkan tó dẹ́ṣẹ̀ a máa ba ohun dídára púpọ̀ jẹ́.</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Gẹ́gẹ́ bí òkú eṣinṣin tí ń fún òróró ìkunra ní òórùn búburú,</para>
  <para style="q2">bẹ́ẹ̀ náà ni òmùgọ̀ díẹ̀ ṣe ń bo ọgbọ́n àti ọlá mọ́lẹ̀.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ọkàn ọlọ́gbọ́n a máa ṣí sí ohun tí ó tọ̀nà,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n ọkàn òmùgọ̀ sí ohun tí kò dára.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Kódà bí ó ti ṣe ń rìn láàrín ọ̀nà,</para>
  <para style="q2">òmùgọ̀ kò ní ọgbọ́n</para>
  <para style="q2">a sì máa fihan gbogbo ènìyàn bí ó ti gọ̀ tó.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Bí ìbínú alákòóso bá dìde lòdì sí ọ,</para>
  <para style="q2">ma ṣe fi ààyè rẹ sílẹ̀;</para>
  <para style="q2">ìdákẹ́ jẹ́ẹ́jẹ́ le è tú àṣìṣe ńlá.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ohun ibi kan wà tí mo ti rí lábẹ́ oòrùn,</para>
  <para style="q2">irú àṣìṣe tí ó dìde láti ọ̀dọ̀ alákòóso.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>A gbé aṣiwèrè sí ọ̀pọ̀ ipò tí ó ga jùlọ,</para>
  <para style="q2">nígbà tí ọlọ́rọ̀ gba àwọn ààyè tí ó kéré jùlọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Mo ti rí ẹrú lórí ẹṣin,</para>
  <para style="q2">nígbà tí ọmọ-aládé ń fi ẹsẹ̀ rìn bí ẹrú.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ẹnikẹ́ni tí ó bá gbẹ́ kòtò, ó le è ṣubú sínú rẹ̀;</para>
  <para style="q2">ẹnikẹ́ni tí ó bá la inú ògiri, ejò le è ṣán an.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Ẹnikẹ́ni tí ó bá gbe òkúta le è ní ìpalára láti ipasẹ̀ wọn;</para>
  <para style="q2">ẹnikẹ́ni tí ó bá la ìtì igi le è ní ìpalára láti ipasẹ̀ wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Bí àáké bá kú</para>
  <para style="q2">tí ẹ̀gbẹ́ rẹ̀ kò sì sí ní pípọ́n;</para>
  <para style="q1">yóò nílò agbára púpọ̀</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n ọgbọ́n orí ni yóò mú àṣeyọrí wá.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Bí ejò bá ṣán ni kí a tó lo oògùn rẹ̀,</para>
  <para style="q2">kò sí èrè kankan fún olóògùn rẹ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ọ̀rọ̀ tí ó wá láti ẹnu ọlọ́gbọ́n a máa ní oore-ọ̀fẹ́</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n ètè òmùgọ̀ fúnrarẹ̀ ni yóò parun.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Ìbẹ̀rẹ̀ ọ̀rọ̀ rẹ̀ jẹ́ òmùgọ̀;</para>
  <para style="q2">ìparí rẹ̀ sì jẹ́ ìsínwín búburú.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>Wèrè a sì máa ṣàfikún ọ̀rọ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Kò sí ẹni tí ó mọ ohun tí ó ń bọ̀</para>
  <para style="q2">ta ni ó le è sọ fún un ohun tí yóò ṣẹlẹ̀ lẹ́yìn rẹ̀?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Iṣẹ́ aṣiwèrè a máa dá a lágara</para>
  <para style="q2">kò sì mọ ojú ọ̀nà sí ìlú.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Ègbé ni fún ọ, ìwọ ilẹ̀ tí ọba ń ṣe ìránṣẹ́ rẹ̀</para>
  <para style="q2">àti tí àwọn ọmọ-aládé ń ṣe àsè ní òwúrọ̀.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ìbùkún ni fún ọ, ìwọ ilẹ̀ èyí tí ọba rẹ̀ jẹ́</para>
  <para style="q2">ọmọ ọlọ́lá, àti tí àwọn ọmọ-aládé ń jẹun ní àsìkò tí ó yẹ,</para>
  <para style="q2">fún ìlera, tí kì í ṣe fún ìmutípara.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Bí ènìyàn bá ń lọ́ra, àjà ilé a máa jì</para>
  <para style="q2">bí ọwọ́ rẹ̀ bá ń ṣe ọ̀lẹ, ilé a máa jó.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Ẹ̀rín rínrín ni a ṣe àsè fún,</para>
  <para style="q2">wáìnì a máa mú ayé dùn,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n owó ni ìdáhùn sí ohun gbogbo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Ma ṣe bú ọba, kódà nínú èrò rẹ,</para>
  <para style="q2">tàbí kí o ṣépè fún ọlọ́rọ̀ ní ibi ibùsùn rẹ,</para>
  <para style="q1">nítorí pé ẹyẹ ojú ọ̀run le è gbé ọ̀rọ̀ rẹ</para>
  <para style="q2">ẹyẹ tí ó sì ní ìyẹ́ apá le è fi ẹjọ́ ohun tí o sọ sùn.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Àkàrà lórí omi</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Fún àkàrà rẹ sórí omi,</para>
  <para style="q2">nítorí lẹ́yìn ọjọ́ púpọ̀, ìwọ yóò rí i padà</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Fi ìpín fún méje, àní fún mẹ́jọ pẹ̀lú,</para>
  <para style="q2">nítorí ìwọ kò mọ ohun ìparun tí ó le è wá sórí ilẹ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Bí àwọsánmọ̀ bá kún fún omi,</para>
  <para style="q2">ayé ni wọ́n ń rọ òjò sí</para>
  <para style="q1">Bí igi wó sí ìhà gúúsù tàbí sí ìhà àríwá</para>
  <para style="q2">níbi tí ó wó sí náà, ni yóò dùbúlẹ̀ sí.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Ẹnikẹ́ni tí ó bá ń wo afẹ́fẹ́ kò ní fúnrúgbìn;</para>
  <para style="q2">ẹnikẹ́ni tí ó bá ń wo àwọsánmọ̀ kò ní kórè.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Gẹ́gẹ́ bí ìwọ kò ti ṣe mọ ojú ọ̀nà afẹ́fẹ́</para>
  <para style="q2">tàbí mọ bí ọmọ tí ń dàgbà nínú ikùn ìyáarẹ̀,</para>
  <para style="q1">bẹ́ẹ̀ náà ni ìwọ kò le è ní òye iṣẹ́ Ọlọ́run</para>
  <para style="q2">ẹlẹ́dàá ohun gbogbo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Fún irúgbìn rẹ ní òwúrọ̀ kùtùkùtù,</para>
  <para style="q2">má sì ṣe jẹ́ kí ọwọ́ rẹ ṣọlẹ̀ ní àṣálẹ́,</para>
  <para style="q1">nítorí ìwọ kò mọ èyí tí yóò ṣe rere</para>
  <para style="q2">bóyá èyí tàbí ìyẹn</para>
  <para style="q2">tàbí àwọn méjèèjì ni yóò ṣe dáradára bákan náà.</para>
  <para style="s1">Rántí ẹlẹ́dàá rẹ ní ìgbà èwe rẹ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ìmọ́lẹ̀ dùn;</para>
  <para style="q2">Ó sì dára fún ojú láti rí oòrùn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ṣùgbọ́n jẹ́ kí ènìyàn jẹ̀gbádùn gbogbo iye ọdún</para>
  <para style="q2">tí ó le è lò láyé</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n jẹ́ kí ó rántí ọjọ́ òkùnkùn</para>
  <para style="q2">nítorí wọn ó pọ̀</para>
  <para style="q2">Gbogbo ohun tí ó ń bọ̀ asán ni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Jẹ́ kí inú rẹ dùn, ìwọ ọ̀dọ́mọdé ní ìgbà tí o wà ní èwe</para>
  <para style="q2">kí o sì jẹ́ kí ọkàn rẹ fún ọ ní ayọ̀ ní ìgbà èwe rẹ.</para>
  <para style="q1">Tẹ̀lé ọ̀nà ọkàn rẹ</para>
  <para style="q2">àti ohunkóhun tí ojú rẹ rí</para>
  <para style="q1">ṣùgbọ́n mọ̀ dájú pé nípa gbogbo nǹkan wọ̀nyí ni</para>
  <para style="q2">Ọlọ́run yóò mú ọ wá sí ìdájọ́.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Nítorí náà, mú ìjayà kúrò ní ọkàn rẹ</para>
  <para style="q2">kí o sì lé ìbànújẹ́ ara rẹ kúrò</para>
  <para style="q2">nítorí èwe àti kékeré kò ní ìtumọ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Rántí Ẹlẹ́dàá rẹ</para>
  <para style="q2">ní ọjọ́ èwe rẹ,</para>
  <para style="q1">nígbà tí ọjọ́ ibi kò tí ì dé</para>
  <para style="q2">àti tí ọdún kò tí ì ní súnmọ́ etílé, nígbà tí ìwọ yóò wí pé,</para>
  <para style="q2">“Èmi kò ní ìdùnnú nínú wọn”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Kí oòrùn àti ìmọ́lẹ̀</para>
  <para style="q2">àti òṣùpá àti àwọn ìràwọ̀ tó ṣókùnkùn,</para>
  <para style="q2">àti kí àwọsánmọ̀ tó padà lẹ́yìn òjò;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Nígbà tí olùṣọ́ ilé yóò wárìrì</para>
  <para style="q2">tí àwọn ọkùnrin alágbára yóò tẹríba,</para>
  <para style="q1">nígbà tí àwọn tí ó ń lọ dákẹ́ nítorí pé wọn kò pọ̀,</para>
  <para style="q2">tí àwọn tí ń wo òde láti ojú fèrèsé yóò ṣókùnkùn;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Nígbà tí ìlẹ̀kùn sí ìgboro yóò tì</para>
  <para style="q2">tí ariwo ọlọ yóò dákẹ́;</para>
  <para style="q1">nígbà tí àwọn ènìyàn yóò dìde sí ariwo àwọn ẹyẹ</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n gbogbo orin wọn yóò máa lọ ilẹ̀.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Nígbà tí ènìyàn yóò bẹ̀rù ibi gíga</para>
  <para style="q2">àti ti ìfarapa ní ìgboro;</para>
  <para style="q1">nígbà tí igi almondi yóò tanná</para>
  <para style="q2">àti tí ẹlẹ́ǹgà yóò wọ́ ara rẹ̀ lọ</para>
  <para style="q2">tí ìfẹ́ kò sì ní ru sókè mọ́</para>
  <para style="q1">nígbà náà ni ènìyàn yóò lọ ilé rẹ́ ayérayé</para>
  <para style="q2">tí àwọn aṣọ̀fọ̀ yóò máa rìn kiri ìgboro.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Rántí rẹ̀ kí okùn fàdákà tó já,</para>
  <para style="q2">tàbí kí ọpọ́n wúrà tó fọ́;</para>
  <para style="q1">kí iṣà tó fọ́ níbi ìsun,</para>
  <para style="q2">tàbí kí àyíká kẹ̀kẹ́ kí ó tó kán níbi kànga.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Tí erùpẹ̀ yóò sì padà sí ilẹ̀ ibi tí ó ti wà,</para>
  <para style="q2">tí ẹ̀mí yóò sì padà sọ́dọ̀ Ọlọ́run tí ó fi í fún ni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>“Asán! Asán!” ni Oniwaasu wí.</para>
  <para style="q2">“Gbogbo rẹ̀ asán ni!”</para>
  <para style="s1">Òpin gbogbo ọrọ̀</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kì í ṣe wí pé Oniwaasu jẹ́ ọlọ́gbọ́n nìkan, ṣùgbọ́n ó tún kọ́ àwọn ènìyàn ní ìmọ̀. Ó rò ó dáradára ó sì ṣe àwárí, ó sì gbé ọ̀pọ̀lọpọ̀ òwe kalẹ̀ lẹ́sẹẹsẹ. <verse number="10" style="v"/>Oniwaasu wádìí láti rí àwọn ọ̀rọ̀ tí ó tọ̀nà, ohun tí ó kọ sì dúró ṣinṣin ó sì jẹ́ òtítọ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ọ̀rọ̀ ọlọ́gbọ́n dàbí ẹ̀gún, àkójọpọ̀ ọ̀rọ̀ wọn sì dàbí ìṣó tí a kàn pọ̀ dáradára, tí olùṣọ́-àgùntàn kan fi fún ni. <verse number="12" style="v"/>Àti síwájú láti inú èyí, Ọmọ mi, gba ìmọ̀ràn.</para>
  <para style="p">Nínú ìwé púpọ̀, òpin kò sí, ìwé kíkà púpọ̀ a máa mú ara ṣàárẹ̀.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Nísinsin yìí,</para>
  <para style="q2">òpin gbogbo ọ̀rọ̀ tí a gbọ́ ni pé:</para>
  <para style="q1">Bẹ̀rù Ọlọ́run, kí o sì pa òfin rẹ̀ mọ́,</para>
  <para style="q2">nítorí èyí ni ojúṣe gbogbo ènìyàn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Nítorí Ọlọ́run yóò ṣe ìdájọ́ olúkúlùkù iṣẹ́</para>
  <para style="q2">àti ohun ìkọ̀kọ̀,</para>
  <para style="q2">kì bá à ṣe rere kì bá à ṣe búburú.</para>
</usx>
