<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NUM" style="id">- Yoruba Contemporary Bible (Bíbélì Mímọ́ Yorùbá Òde-Òní)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Numeri</para>
  <para style="toc1">Ìwé Numeri</para>
  <para style="toc2">Numeri</para>
  <para style="toc3">Nu</para>
  <para style="mt1">Ìwé Numeri</para>
  <para style="mt4">(Ọdún 1490–1451 ká tó bí Jesu)</para>
  <para style="imt">Ìfáàrà</para>
  <para style="ip">Ìwé yìí jẹ́ ìtẹ̀síwájú ìwé Lefitiku. A fún un ní orúkọ láti ipasẹ̀ àkọsílẹ̀ ìkànìyàn tó wà nínú ìwé náà. Ó so ìṣẹ̀lẹ̀ ìrìnàjò àwọn ọmọ Israẹli láti Òkè Sinai pọ̀ títí wọ́n fi dé ilẹ̀ Moabu. Ó sọ nípa ti ìkùnsínú àti ìṣọ̀tẹ̀ àwọn ènìyàn Ọlọ́run àti bí a ṣe ṣe ìdájọ́ wọn. Àwọn tí Ọlọ́run ti rà padà láti oko ẹrú Ejibiti, àwọn tí Ọlọ́run ti bá dá májẹ̀mú ní Òkè Sinai tí wọn kò fi ìgbàgbọ́, àti ìmoore, ìgbọ́ràn san án fún un bí kò ṣe àìgbàgbọ́, àìmoore àti ìṣọ̀tẹ̀ ìgbà gbogbo, èyí tí wọ́n ṣe nípa kíkọ̀ láti jagun gba ilẹ̀ Kenaani. Wọ́n pàdánù ipa wọn nínú ìlérí ilẹ̀ náà tí Ọlọ́run ti ṣe fún wọn. Àwọn ọmọ wọn ni wọ́n wá jẹ àǹfààní ìmúṣẹ ìlérí Ọlọ́run tí ó jẹ́ tiwọn ní ìbẹ̀rẹ̀ pẹ̀pẹ̀.</para>
  <para style="ip">Ìwé yìí sọ lẹ́sẹẹsẹ bí àwọn ọmọ Israẹli ṣe rin ìrìnàjò wọn. Ní ọdún kìn-ín-ní lẹ́yìn tí a dá Israẹli ní ìdè kúrò ní oko ẹrú ní Ejibiti, wọ́n dá májẹ̀mú pẹ̀lú Ọlọ́run ní Sinai láti jẹ́ ènìyàn ìjọba rẹ̀, èyí ni ó mú kí ó kọ́ àgọ́ rẹ̀ sí àárín wọn. <char style="nd">Olúwa</char> lo àwọn ọmọ Israẹli ní ọ̀wọ̀ọ̀wọ́ ogun. Bí wọ́n ti ń lọ, wọ́n ń ṣẹ́gun lọ́tùn ún lósì nítorí <char style="nd">Olúwa</char> ni olórí ogun wọn, ó sì ń fẹ́ láti fi ẹsẹ̀ ìjọba rẹ̀ múlẹ̀ bí ó ti ṣèlérí láàrín àwọn orílẹ̀-èdè tókù láti gba ilẹ̀ àwọn ènìyàn tó ṣubú àti láti rà wọ́n padà.</para>
  <para style="ip">Ó sọ nípa ìbínú Ọlọ́run tí ń bọ̀ lórí àwọn aláìgbọ́ràn ènìyàn. Nítorí ìṣọ̀tẹ̀ Israẹli nípa ìyẹ̀nà kúrò lórí májẹ̀mú Ọlọ́run. Kódà Mose, wòlíì ńlá a nì kò bọ́ lọ́wọ́ ìbínú Ọlọ́run nígbà tó ṣe àìgbọ́ràn sí i. Àwọn tí Ọlọ́run lò láti fi ẹsẹ̀ orílẹ̀-èdè múlẹ̀ ń kú tán kí orílẹ̀-èdè náà tó di tirẹ̀. Ìbéèrè ńlá tí a ó bi ara wa ni pé. Ṣe Ọlọ́run ti parí pẹ̀lú orílẹ̀-èdè Israẹli ni? Ṣé àwọn ìlérí rẹ̀ ti wá di ohun àtijọ́ bí? Balaamu jẹ́ kí ó yé wa pé <char style="nd">Olúwa</char> kò yẹsẹ̀ lórí ìlérí rẹ̀ fún àwọn ènìyàn rẹ̀ bí wọ́n tilẹ̀ jẹ́ aláìṣòdodo sí i.</para>
  <para style="iot">Kókó-ọ̀rọ̀</para>
  <para style="io1">i. Israẹli ní Sinai <char style="ior"><ref loc="NUM 1:1-10:10">1.1–10.10</ref></char>.</para>
  <para style="io1">ii. Ìrìnàjò láti Sinai dé Kadeṣi <char style="ior"><ref loc="NUM 10:11-12:16">10.11–12.16</ref></char>.</para>
  <para style="io1">iii. Israẹli ní Kadeṣi <char style="ior"><ref loc="NUM 13:1-20:13">13.1–20.13</ref></char>.</para>
  <para style="io1">iv. Ìrìnàjò láti Kadeṣi dé Moabu <char style="ior"><ref loc="NUM 20:14-22:1">20.14–22.1</ref></char>.</para>
  <para style="io1">v. Israẹli ní ilẹ̀ Moabu <char style="ior"><ref loc="NUM 22:2-32:42">22.2–32.42</ref></char>.</para>
  <para style="io1">vi. Àwọn ìṣẹ̀lẹ̀ mìíràn <char style="ior"><ref loc="NUM 33-36">33–36</ref></char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ìkànìyàn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.1-46: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 26:1-51">Nu 26.1-51</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> bá Mose sọ̀rọ̀ ní aginjù Sinai nínú àgọ́ àjọ ní ọjọ́ kìn-ín-ní oṣù kejì ní ọdún kejì tí àwọn ọmọ Israẹli jáde kúrò ní ilẹ̀ Ejibiti, ó wí pé: <verse number="2" style="v"/>“Ka gbogbo àgbájọ ènìyàn Israẹli nípa ẹbí wọn, àti nípa ìdílé baba wọn, to orúkọ wọn olúkúlùkù ọkùnrin ní ọ̀kọ̀ọ̀kan. <verse number="3" style="v"/>Ìwọ àti Aaroni ni kí ẹ kà gbogbo ọmọkùnrin Israẹli gẹ́gẹ́ bí ìpín wọn láti ọmọ ogún ọdún sókè, àwọn tí ó tó lọ sójú ogun. <verse number="4" style="v"/>Kí ẹ mú ọkùnrin kọ̀ọ̀kan láti inú olúkúlùkù ẹ̀yà kí ó sì wá pẹ̀lú yín, kí olúkúlùkù jẹ́ olórí ilé àwọn baba rẹ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="5" style="v"/>“Orúkọ àwọn ọkùnrin tí yóò ràn ọ́ lọ́wọ́ nìyí:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">“Láti ọ̀dọ̀ Reubeni, Elisuri ọmọ Ṣedeuri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Simeoni, Ṣelumieli ọmọ Suriṣaddai;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Juda, Nahiṣoni ọmọ Amminadabu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Isakari, Netaneli ọmọ Ṣuari;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Sebuluni, Eliabu ọmọ Heloni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ àwọn ọmọ Josẹfu:</para>
  <para style="li2">láti ọ̀dọ̀ Efraimu, Eliṣama ọmọ Ammihudu;</para>
  <para style="li2">Láti ọ̀dọ̀ Manase, Gamalieli ọmọ Pedasuri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Benjamini, Abidani ọmọ Gideoni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Dani, Ahieseri ọmọ Ammiṣaddai;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Aṣeri, Pagieli ọmọ Okanri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Gadi, Eliasafu ọmọ Deueli;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Láti ọ̀dọ̀ Naftali, Ahira ọmọ Enani.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v"/>Àwọn wọ̀nyí ni wọ́n yàn nínú àwùjọ ènìyàn, olórí àwọn ẹ̀yà baba wọn. Àwọn ni olórí àwọn ẹbí Israẹli.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mose àti Aaroni mú àwọn ènìyàn tí a dárúkọ wọ̀nyí <verse number="18" style="v"/>wọ́n sì pe gbogbo àwùjọ ènìyàn Israẹli jọ ní ọjọ́ kìn-ín-ní oṣù kejì. Àwọn ènìyàn sì dárúkọ baba ńlá wọn nípa ẹbí àti ìdílé wọn. Wọ́n sì ṣe àkọsílẹ̀ orúkọ àwọn ọmọkùnrin ní ọ̀kọ̀ọ̀kan láti ọmọ ogún ọdún sókè, <verse number="19" style="v"/>gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose. Bẹ́ẹ̀ náà ló ṣe kà wọ́n nínú aginjù Sinai.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Láti ìran Reubeni tí í ṣe àkọ́bí Israẹli:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn, lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="21" style="v"/>Àwọn tí a kà ní ẹ̀yà Reubeni jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tàlélógún ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta (46,500).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Láti ìran Simeoni:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè, tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n kà, wọ́n sì to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="23" style="v"/>Iye àwọn tí á kà nínú ẹ̀yà Simeoni jẹ́ ẹgbàá-mọ́kàn-dínlọ́gbọ̀n ó-lé-ọ̀ọ́dúnrún (59,300).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Láti ìran Gadi:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan, gẹ́gẹ́ bí ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="25" style="v"/>Iye àwọn tí a kà nínú ẹ̀yà Gadi jẹ́ ẹgbàá-méjìlélógún ó-lé-àádọ́ta-lé-lẹ́gbẹ̀jọ (45,650).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Láti ìran Juda:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè, tí wọ́n le lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="27" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Juda jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tàdínlógójì ó-lé-ẹgbẹ̀ta (74,600).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Láti ìran Isakari:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè tí wọ́n le lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="29" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Isakari jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tàdínlọ́gbọ̀n ó-lé-irínwó (54,400).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Láti ìran Sebuluni:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="31" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Sebuluni jẹ́ ẹgbàá-méjì-dínlọ́gbọ̀n ó-lé-egbèje (57,400).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v"/>Láti inú àwọn ọmọ Josẹfu:</para>
  <para style="li1">Láti ìran Efraimu:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọ́n jẹ́ ogún ọdún sókè tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="33" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Efraimu jẹ́ ọ̀kẹ́ méjì ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta (40,500).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Láti ìran Manase:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè, tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="35" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Manase jẹ́ ẹgbàá ẹ́rìndínlógún ó-lé-igba (32,200).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Láti ìran Benjamini:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="37" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Benjamini jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tà-dínlógún ó-lé-egbèje (35,400).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Láti ìran Dani:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ọmọ ogún ọdún sókè, tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="39" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Dani jẹ́ ẹgbàá-mọ́kànlélọ́gbọ̀n ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀rin (62,700).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Láti ìran Aṣeri:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún sókè, tí wọ́n le lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="41" style="v"/>Iye tí a kà nínú ẹ̀yà Aṣeri jẹ́ ọ̀kẹ́ méjì ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀jọ (41,500).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Láti ìran Naftali:</para>
  <para style="li2">Gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ogún ọdún ó lé, tí wọ́n lè lọ sójú ogun ni wọ́n to orúkọ wọn lẹ́yọ kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí àkọsílẹ̀ ẹbí àti ìdílé wọn. <verse number="43" style="v"/>Iye àwọn tí a kà nínú ẹ̀yà Naftali jẹ́ ẹgbàá-mẹ́rìndínlọ́gbọ̀n ó-lé-egbèje (53,400).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="44" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ènìyàn tí Mose àti Aaroni kà, pẹ̀lú ìrànlọ́wọ́ àwọn olórí méjìlá (12) fún Israẹli, tí ẹnìkọ̀ọ̀kan ṣojú fún ìdílé rẹ̀. <verse number="45" style="v"/>Gbogbo ọmọkùnrin Israẹli tó jẹ́ ọmọ ogún ọdún (20) sókè, tó sì lè lọ sójú ogun ni wọ́n kà gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn. <verse number="46" style="v"/>Àpapọ̀ iye wọn jẹ́ ọgbọ̀n ọ̀kẹ́ ó-lé-egbéjì-dínlógún-dínàádọ́ta, (603,550).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.47: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 2:33">Nu 2.33</ref>.</char>
    </note>A kò ka àwọn ìdílé ẹ̀yà Lefi mọ́ àwọn ìyókù. <verse number="48" style="v"/>Nítorí <char style="nd">Olúwa</char> ti sọ fún Mose pé, <verse number="49" style="v"/>“Ìwọ kò gbọdọ̀ ka ẹ̀yà Lefi, tàbí kí o kà wọ́n mọ́ àwọn ọmọ Israẹli: <verse number="50" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.50-53: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:5-8">Nu 3.5-8</ref>,<ref loc="NUM 3:21-37">21-37</ref>; <ref loc="NUM 4:1-33">4.1-33</ref>; <ref loc="NUM 8:19">8.19</ref>; <ref loc="NUM 18:3">18.3</ref>,<ref loc="NUM 18:4">4</ref>,<ref loc="NUM 18:23">23</ref>.</char></note>Dípò èyí yan àwọn ọmọ Lefi láti jẹ́ alábojútó àgọ́ ẹ̀rí, lórí gbogbo ohun èlò àti ohun gbogbo tó jẹ́ ti àgọ́ ẹ̀rí. Àwọn ni yóò máa gbé àgọ́ àti gbogbo ohun èlò rẹ̀, wọn ó máa mójútó o, kí wọn ó sì máa pàgọ́ yí i ká. <verse number="51" style="v"/>Ìgbàkígbà tí àgọ́ yóò bá tẹ̀síwájú, àwọn ọmọ Lefi ni yóò tú palẹ̀, nígbàkígbà tí a bá sì tún pa àgọ́, àwọn ọmọ Lefi náà ni yóò ṣe é. Àlejò tó bá súnmọ́ tòsí ibẹ̀, pípa ni kí ẹ pa á <verse number="52" style="v"/>kí àwọn ọmọ Israẹli pa àgọ́ wọn gẹ́gẹ́ bí ìpín wọn olúkúlùkù ní ibùdó tirẹ̀ lábẹ́ ọ̀págun tirẹ̀. <verse number="53" style="v"/>Àwọn ọmọ Lefi yóò jẹ́ alábojútó àti olùtọ́jú àgọ́ ẹ̀rí náà, kí ìbínú má ba à sí lára ìjọ àwọn ọmọ Israẹli; kí àwọn ọmọ Lefi sì máa ṣe ìtọ́jú àgọ́ ẹ̀rí náà.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli sì ṣe ohun gbogbo gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ètò ibùdó ẹ̀yà kọ̀ọ̀kan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Aaroni pé: <verse number="2" style="v"/>“Kí àwọn ọmọ Israẹli pa àgọ́ wọn yí àgọ́ ìpàdé ká, kí wọ́n jẹ́ kí àgọ́ wọn jìnnà sí i díẹ̀, oníkálùkù lábẹ́ ọ̀págun pẹ̀lú àsíá ìdílé wọn.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v"/>Ní ìlà-oòrùn, ní ìdojúkọ àtiyọ oòrùn:</para>
  <para style="li1">ni kí ìpín ti Juda pa ibùdó wọn sí lábẹ́ ọ̀págun wọn. Olórí Juda ni Nahiṣoni ọmọ Amminadabu. <verse number="4" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tàdínlógójì ó-lé-ẹgbẹ̀ta (74,600).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Ẹ̀yà Isakari ni yóò pa ibùdó tẹ̀lé wọn. Olórí Isakari ni Netaneli ọmọ Ṣuari. <verse number="6" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tàdínlọ́gbọ̀n ó-lé-irínwó (54,400).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Ẹ̀yà Sebuluni ni yóò tẹ̀lé e. Olórí Sebuluni ni Eliabu ọmọ Heloni. <verse number="8" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-méjì-dínlọ́gbọ̀n ó-lé-egbèje (57,400).</para>
  <para style="li4">
    <verse number="9" style="v"/>Gbogbo àwọn tí a yàn sí ibùdó Juda, gẹ́gẹ́ bí ìpín wọn àpapọ̀ iye wọn jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tàléláàdọ́run ó-lé-irínwó (186,400). Àwọn ni yóò kọ́kọ́ ṣáájú.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="10" style="v"/>Ní ìhà gúúsù:</para>
  <para style="li1">ni ìpín ti Reubeni pa ibùdó sí lábẹ́ ọ̀págun wọn. Olórí Reubeni ni Elisuri ọmọ Ṣedeuri. <verse number="11" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-mẹ́tàlélógún ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta. (46,500).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Ẹ̀yà Simeoni ni yóò pa ibùdó tẹ̀lé wọn. Olórí Simoni ni Ṣelumieli ọmọ Suriṣaddai. <verse number="13" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-mọ́kàn-dínlọ́gbọ̀n ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbéje. (59,300).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Ẹ̀yà Gadi ló tẹ̀lé wọn. Olórí Gadi ni Eliasafu ọmọ Deueli. <verse number="15" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-méjìlélógún ó-lé-àádọ́ta-lé-ẹgbẹ̀jọ (45,650).</para>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v"/>Gbogbo ènìyàn tí a yàn sí ibùdó Reubeni, gẹ́gẹ́ bí ìpín wọn àpapọ̀ iye wọn jẹ́ ẹgbàá-márùn-dínlọ́gọ́rin ó-lé-àádọ́ta-lé-légbéje (151,450). Àwọn ni yóò jáde sìkéjì.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Nígbà náà ni àwọn ọmọ Lefi Àti àgọ́ ìpàdé yóò tẹ̀síwájú láàrín ibùdó àwọn ènìyàn, wọn yóò tẹ̀síwájú ní ṣísẹ̀-n-tẹ̀lé gẹ́gẹ́ bí wọn ṣe pa ibùdó, olúkúlùkù láààyè rẹ̀, àti lábẹ́ ọ̀págun rẹ̀.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="18" style="v"/>Ní ìhà ìlà-oòrùn:</para>
  <para style="li1">ni ìpín Efraimu yóò pa ibùdó rẹ̀ sí lábẹ́ ọ́págun rẹ̀. Olórí Efraimu ni Eliṣama ọmọ Ammihudu. <verse number="19" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ọ̀kẹ́ méjì ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta. (40,500).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Ẹ̀yà Manase ni yóò tẹ̀lé wọn. Olórí Manase ni Gamalieli ọmọ Pedasuri. <verse number="21" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ ni ẹgbàá-mẹ́rìn-dínlógún ó-lé-igba (32,200).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Ẹ̀yà Benjamini ni yóò tẹ̀lé e. Olórí Benjamini ni Abidani ọmọ Gideoni. <verse number="23" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ ni ẹgbàá-mẹ́tà-dínlógún ó-lé-egbèje (35,400).</para>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v"/>Gbogbo ènìyàn tí a yàn sí ibùdó Efraimu, gẹ́gẹ́ bí ìpín wọn, àpapọ̀ iye wọn jẹ́ ẹgbàá-mẹ́rìnléláàdọ́ta ó-lé-ọgọ́rùn-ún (108,100). Àwọn ni yóò jáde sìkẹ́ta.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="25" style="v"/>Ní ìhà àríwá:</para>
  <para style="li1">ni ìpín Dani yóò pa ibùdó sí lábẹ́ ọ̀págun wọn. Olórí Dani ni Ahieseri ọmọ Ammiṣaddai. <verse number="26" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-mọ́kànlélọ̀gbọ̀n ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀rin. (62,700).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>Ẹ̀yà Aṣeri ni yóò pa ibùdó tẹ̀lé wọn. Olórí Aṣeri ni Pagieli ọmọ Okanri. <verse number="28" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ọ̀kẹ́ méjì ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀jọ (41,500).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>Ẹ̀yà Naftali ni yóò kàn lẹ́yìn wọn. Olórí Naftali ni Ahira ọmọ Enani. <verse number="30" style="v"/>Iye ìpín rẹ̀ jẹ́ ẹgbàá-mẹ́rìn-dínlógún ó-lé-egbèje (53,400).</para>
  <para style="li4">
    <verse number="31" style="v"/>Gbogbo ènìyàn tí a yàn sí ibùdó Dani jẹ́ ẹgbàá-méjì-dínlọ́gọ̀rin ó-lé-ẹgbẹ̀jọ (157,600). Àwọn ni yóò jáde kẹ́yìn lábẹ́ ọ̀págun wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Israẹli tí wọ́n kà nípa ìdílé wọn. Gbogbo àwọn tó wà ní ibùdó, gẹ́gẹ́ bí ìpín wọn, wọ́n jẹ́ ọgbọ̀n ọ̀kẹ́ ó-lé-egbéjì-dínlógún-dínàádọ́ta (603,550). <verse number="33" style="v"/>Ṣùgbọ́n a kò ka àwọn ọmọ Lefi papọ̀ mọ́ àwọn Israẹli gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún Mose.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli ṣe gbogbo ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> pàṣẹ fún Mose, báyìí ni wọ́n ṣe pa ibùdó lábẹ́ ọ̀págun wọn, bẹ́ẹ̀ náà sì ni wọ́n ṣe jáde, oníkálùkù pẹ̀lú ẹbí àti ìdílé rẹ̀.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Àwọn ẹ̀yà Lefi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ìwọ̀nyí ni ìdílé Aaroni àti Mose ní ìgbà tí <char style="nd">Olúwa</char> bá Mose sọ̀rọ̀ ní òkè Sinai.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3.2: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 26:60">Nu 26.60</ref>.</char>
    </note>Orúkọ àwọn ọmọ Aaroni nìwọ̀nyí, Nadabu ni àkọ́bí, Abihu, Eleasari àti Itamari. <verse number="3" style="v"/>Orúkọ àwọn ọmọ Aaroni ni ìwọ̀nyí, àwọn àlùfáà tí a fi òróró yàn, àwọn tí a fi joyè àlùfáà láti ṣiṣẹ́ gẹ́gẹ́ bí àlùfáà. <verse number="4" style="v"/>Ṣùgbọ́n Nadabu àti Abihu ti kú níwájú <char style="nd">Olúwa</char> nígbà tí wọ́n rú iná àjèjì níwájú <char style="nd">Olúwa</char> nínú ijù Sinai, àwọn méjèèjì kò sì ní ọmọ. Báyìí Eleasari àti Itamari ló ṣiṣẹ́ àlùfáà nígbà ayé Aaroni baba wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3.5-13: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 8:6-26">Nu 8.6-26</ref>.</char>
    </note>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3.5-8: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 1:50-53">Nu 1.50-53</ref>; <ref loc="NUM 3:21-37">3.21-37</ref>; <ref loc="NUM 4:1-33">4.1-33</ref>; <ref loc="NUM 8:19">8.19</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="6" style="v"/>“Kó ẹ̀yà Lefi wá, kí o sì fà wọ́n fún Aaroni àlùfáà láti máa ràn án lọ́wọ́. <verse number="7" style="v"/>Wọn yóò máa ṣiṣẹ́ fún un àti fún gbogbo ìjọ ènìyàn ní àgọ́ ìpàdé bí wọ́n ti ń ṣiṣẹ́ ìsìn nínú àgọ́. <verse number="8" style="v"/>Wọn yóò máa tọ́jú gbogbo ohun èlò inú àgọ́ ìpàdé, wọn yóò sì máa ṣe ojúṣe àwọn ọmọ Israẹli nípa ṣíṣe iṣẹ́ nínú àgọ́. <verse number="9" style="v"/>Fi ẹ̀yà Lefi jì Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀, àwọn nìkan ni a fi fún Aaroni nínú gbogbo àwọn ọmọ Israẹli. <verse number="10" style="v"/>Kí o sì yan Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ láti máa ṣiṣẹ́ àlùfáà; àlejò tó bá súnmọ́ ibi mímọ́ pípa ni kí ẹ pa á.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3.11-13: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 3:45">Nu 3.45</ref>; <ref loc="NUM 8:18">8.18</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> tún sọ fún Mose pé, <verse number="12" style="v"/>“Báyìí èmi fúnra mi ti mú ẹ̀yà Lefi láàrín àwọn ọmọ Israẹli dípò gbogbo àkọ́bí ọkùnrin àwọn ọmọbìnrin Israẹli. Ti èmi ni àwọn ọmọ Lefi, <verse number="13" style="v"/>nítorí pé ti èmi ni gbogbo àkọ́bí. Ní ọjọ́ tí mo pa gbogbo àkọ́bí ní ilẹ̀ Ejibiti ni mo ti ya gbogbo àkọ́bí sọ́tọ̀ ní Israẹli yálà ti ènìyàn tàbí ti ẹranko. Gbogbo wọn gbọdọ̀ jẹ́ ti èmi. Èmi ni <char style="nd">Olúwa</char>.”</para>
  <para style="s1">Kíka àwọn ọmọ Lefi</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose ní aginjù Sinai pé, <verse number="15" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.15-34: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 4:34-49">Nu 4.34-49</ref>.</char></note>“Ka àwọn ọmọ Lefi nípa ilé baba wọn àti ìdílé wọn kí o ka gbogbo ọmọkùnrin láti ọmọ oṣù kan sókè” <verse number="16" style="v"/>Mose sì kà wọ́n gẹ́gẹ́ bí ọ̀rọ̀ <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún un.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3.17-20: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 6:16">Ek 6.16</ref>,<ref loc="EXO 6:22">22</ref>.</char>
    </note>Wọ̀nyí ni orúkọ àwọn ọmọ Lefi:</para>
  <para style="li2">Gerṣoni, Kohati àti Merari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Wọ̀nyí ni orúkọ àwọn ọmọ Gerṣoni:</para>
  <para style="li2">Libni àti Ṣimei.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Àwọn ìdílé Kohati ni:</para>
  <para style="li2">Amramu, Isari, Hebroni àti Usieli.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Àwọn ìdílé Merari ni:</para>
  <para style="li2">Mahili àti Muṣi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">Wọ̀nyí ni ìdílé Lefi gẹ́gẹ́ bí ilé baba wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="21" style="v"/>Ti Gerṣoni ni ìdílé Libni àti Ṣimei; àwọn ni ìdílé Gerṣoni.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Iye àwọn ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọ́n jẹ́ oṣù kan ó lé, jẹ́ ẹgbàata ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀jọ (7,500).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Àwọn ìdílé Gerṣoni yóò pa ibùdó sí ìhà ìwọ̀-oòrùn lẹ́yìn àgọ́.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Olórí àwọn ìdílé Gerṣoni ni Eliasafu ọmọ Láélì.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Iṣẹ́ àwọn ìdílé Gerṣoni nínú àgọ́ ìpàdé ni pé àwọn yóò máa tọ́jú àgọ́, ìbòrí àgọ́, aṣọ títa ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé, <verse number="26" style="v"/>aṣọ títa ti àgbàlá, aṣọ títa ti ẹnu-ọ̀nà àgbàlá tó yí àgọ́ àti pẹpẹ ká, àwọn okùn rẹ̀ àti gbogbo ohun tó jẹ mọ́ lílò wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="27" style="v"/>Ti Kohati ní ìdílé Amramu, Isari, Hebroni àti Usieli, wọ̀nyí ni ìran Kohati.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Iye gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ọmọ oṣù kan ó lé jẹ́ ẹgbàá-mẹ́rin ó-lé-ẹgbẹ̀ta (8,600),</para>
  <para style="li1">tí yóò máa ṣiṣẹ́ ní ibi mímọ́.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>Àwọn ìdílé Kohati yóò pa ibùdó wọn sí ìhà gúúsù ní ẹ̀gbẹ́ àgọ́.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Olórí àwọn ìdílé Kohati ni Elisafani ọmọ Usieli.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>Àwọn ni yóò máa tọ́jú àpótí ẹ̀rí, tábìlì, ọ̀pá fìtílà, àwọn pẹpẹ, gbogbo ohun èlò ibi mímọ́ tí à ń lò fún iṣẹ́ ìsìn, aṣọ títa àti gbogbo ohun tó jẹ mọ́ lílò wọn.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>Eleasari ọmọ Aaroni àlùfáà ni alákòóso gbogbo àwọn olórí ìdílé Lefi. Òun ni wọ́n yàn lórí gbogbo àwọn tí yóò máa tọ́jú ibi mímọ́.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="33" style="v"/>Ti Merari ni ìran Mahili àti Muṣi, àwọn ni ìran Merari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Iye gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọ́n jẹ́ oṣù kan ó lé, èyí tí wọ́n kà jẹ́ igba mọ́kànlélọ́gbọ̀n (6,200).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>Olórí àwọn ìdílé ìran Merari ni Ṣurieli ọmọ Abihaili.</para>
  <para style="li1">Wọn yóò pa ibùdó wọn sí ìhà àríwá àgọ́.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Àwọn ìran Merari ni a yàn fún títọ́jú àwọn férémù àgọ́, ọ̀pá ìdábùú rẹ̀, òpó rẹ̀, ihò òpó rẹ̀ àti gbogbo ohun èlò tó jẹ mọ́ lílò wọn; <verse number="37" style="v"/>Iṣẹ́ wọn tún ni títọ́jú àwọn òpó tó yí àgbàlá ká, ihò òpó rẹ̀, èèkàn àti okùn wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Mose àti Aaroni pẹ̀lú àwọn ọmọ yóò pa àgọ́ ní ìdojúkọ ìwọ̀-oòrùn níwájú àgọ́ ìpàdé.</para>
  <para style="li1">Iṣẹ́ wọn ni láti máa mójútó iṣẹ́ ìsìn ibi mímọ́ àti láti máa ṣiṣẹ́ ìsìn fún àwọn ọmọ Israẹli.</para>
  <para style="li1">Àlejò tó bá súnmọ́ ibi mímọ́ yàtọ̀ sí àwọn tí a yàn, pípa ni kí ẹ pa á.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v"/>Àpapọ̀ iye àwọn ọmọ Lefi tí a kà gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún Mose àti Aaroni gẹ́gẹ́ bí ìran wọn, pẹ̀lú gbogbo ọmọkùnrin tí ọjọ́ orí wọn jẹ́ ọmọ oṣù kan ó lé jẹ́ ẹgbàá-mọ́kànlá (22,000).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Ka gbogbo àkọ́bí ọmọkùnrin Israẹli láti ọmọ oṣù kan ó lé kí o sì ṣe àkọsílẹ̀ orúkọ wọn. <verse number="41" style="v"/>Kí o sì gba àwọn ọmọ Lefi dípò gbogbo àkọ́bí àwọn ọmọ Israẹli, kí o sì gba gbogbo ẹran ọ̀sìn àwọn ọmọ Lefi fún mi dípò gbogbo àkọ́bí àwọn ẹran ọ̀sìn àwọn ọmọ Israẹli. Èmi ni <char style="nd">Olúwa</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Mose sì ka gbogbo àkọ́bí àwọn ọmọ Israẹli gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún un. <verse number="43" style="v"/>Àpapọ̀ iye àwọn àkọ́bí ọkùnrin láti ọmọ oṣù kan ó lé, ní àkọsílẹ̀ orúkọ wọn jẹ́ ẹgbàá-mọ́kànlá ó lé ọ̀rìnlúgba ó-dínméje (22,273).</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> tún sọ fún Mose pé, <verse number="45" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.45: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:11-13">Nu 3.11-13</ref>; <ref loc="NUM 8:18">8.18</ref>.</char></note>Gba àwọn ọmọ Lefi dípò gbogbo àkọ́bí àwọn ọmọ Israẹli àti ohun ọ̀sìn àwọn ọmọ Lefi dípò ohun ọ̀sìn àwọn ọmọ Israẹli. Tèmi ni àwọn ọmọ Lefi. Èmi ni <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="46" style="v"/>Nísinsin yìí, láti lè ra ọ̀rìnlúgba dín méje (273) àkọ́bí àwọn Israẹli tó ju iye àwọn ọmọ Lefi lọ, <verse number="47" style="v"/>ìwọ yóò gba ṣékélì márùn-ún (5) lórí ẹni kọ̀ọ̀kan gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, èyí tí í ṣe ogún gera. <verse number="48" style="v"/>Owó tí a fi ra àwọn àkọ́bí ọmọ Israẹli tó lé yìí, ni kí o kó fún Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Nígbà náà ni Mose gba owó ìràpadà àwọn ènìyàn tó ṣẹ́kù lẹ́yìn tí àwọn ọmọ Lefi ti ra àwọn yòókù padà. <verse number="50" style="v"/>Mose sì gba egbèje ṣékélì ó dín márùn-dínlógójì (1,365) gẹ́gẹ́ bí iye ṣékélì ibi mímọ́ lọ́wọ́ àkọ́bí àwọn ọmọ Israẹli. <verse number="51" style="v"/>Mose sì kó owó ìràpadà yìí fún Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀, bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún un.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Àwọn ọmọ Kohati</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.1-33: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 1:50-53">Nu 1.50-53</ref>; <ref loc="NUM 3:5-8">3.5-8</ref>,<ref loc="NUM 3:21-37">21-37</ref>; <ref loc="NUM 8:19">8.19</ref>; <ref loc="NUM 18:3">18.3</ref>,<ref loc="NUM 18:4">4</ref>,<ref loc="NUM 18:23">23</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Aaroni pé: <verse number="2" style="v"/>“Ka iye àwọn ọmọ Kohati láàrín àwọn ọmọ Lefi nípa ilé baba wọn àti ìdílé wọn. <verse number="3" style="v"/>Ka gbogbo ọkùnrin láti ọmọ ọgbọ̀n ọdún títí dé àádọ́ta ọdún gbogbo àwọn tó ń ṣiṣẹ́ nínú àgọ́ ìpàdé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Wọ̀nyí ni iṣẹ́ ìsìn àwọn ọmọ Kohati nínú àgọ́ àjọ, láti tọ́jú àwọn ohun èlò mímọ́ jùlọ. <verse number="5" style="v"/>Nígbà tí àgọ́ yóò bá tẹ̀síwájú, Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ yóò wọ inú rẹ̀, wọn yóò sí aṣọ ìbòrí rẹ̀, wọn yóò sì fi bo àpótí ẹ̀rí. <verse number="6" style="v"/>Wọn yóò sì fi awọ ewúrẹ́ bò ó, lórí awọ ewúrẹ́ yìí ni wọn ó tẹ̀ bọ ààyè rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Lórí tábìlì àkàrà ìfihàn ni kí wọn ó na aṣọ aláró kan sí, kí wọn kí ó sì fi àwopọ̀kọ́ sórí rẹ̀, àti ṣíbí àti àwokòtò àti ìgò fún ọrẹ ohun mímu; àti àkàrà ìgbà gbogbo ní kí ó wà lórí rẹ̀. <verse number="8" style="v"/>Lórí gbogbo nǹkan wọ̀nyí ni wọn yóò da, wọn ó tún fi awọ ewúrẹ́ bò ó, wọn ó sì fi òpó rẹ̀ bọ ààyè rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Kí wọn kí ó sì mú aṣọ aláwọ̀ aláró kan, kí wọn kí ó sì fi bo ọ̀pá fìtílà àti fìtílà rẹ̀, àti alumagaji rẹ̀, àti àwo alumagaji rẹ̀, àti gbogbo ohun èlò òróró rẹ̀, èyí tí wọ́n fi ń ṣe iṣẹ́ rẹ̀. <verse number="10" style="v"/>Kí wọn ó fi awọ ẹran yí fìtílà àti gbogbo ohun èlò rẹ, kí wọn kí ó sì gbé e lé orí férémù tí wọn yóò fi gbé e.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Ní orí pẹpẹ wúrà ni kí wọn ó tẹ́ aṣọ aláró kan sí, wọn yóò sì fi awọ seali bò ó, kí wọ́n sì fi òpó rẹ̀ bọ ààyè rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Kí wọn kó gbogbo ohun èlò tí wọ́n ń lò fún iṣẹ́ ìsìn ní ibi mímọ́, kí wọn ó fi aṣọ aláwọ̀ búlúù yìí, kí wọn ó sì fi awọ seali bò ó, kí wọn ó sì fi gbé wọn ka orí férémù.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Kí wọn ó kó eérú kúrò lórí pẹpẹ idẹ, kí wọn ó sì tẹ́ aṣọ aláwọ̀ àlùkò lé e lórí. <verse number="14" style="v"/>Nígbà náà ni kí wọn ó kó gbogbo ohun èlò fún iṣẹ́ ìsìn níbi pẹpẹ, títí dórí àwo iná, fọ́ọ̀kì ẹran, ọkọ́ eérú àti àwokòtò. Kí wọn ó fi awọ ewúrẹ́ bo gbogbo rẹ̀, kí wọn ó sì fi òpó rẹ̀ bọ ààyè rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Lẹ́yìn tí Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ ti parí bíbo ibi mímọ́ àti gbogbo ohun èlò ibi mímọ́, nígbà tí àgọ́ bá sì ṣetán láti tẹ̀síwájú, kí àwọn ọmọ Kohati bọ́ síwájú láti gbé e, ṣùgbọ́n wọn kò gbọdọ̀ fọwọ́ kan ohun mímọ́ kankan, bí wọ́n bá ṣe bẹ́ẹ̀ wọn ó kú. Àwọn ọmọ Kohati ni yóò gbé gbogbo ohun tó wà nínú àgọ́ ìpàdé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Iṣẹ́ Eleasari ọmọ Aaroni tí í ṣe àlùfáà ni ṣíṣe àbojútó òróró fìtílà, tùràrí dídùn, ẹbọ ohun jíjẹ ìgbà gbogbo àti òróró ìtasórí: Kí ó jẹ́ alábojútó gbogbo ohun tó jẹ mọ́ àgọ́ àti gbogbo ohun tó wà nínú rẹ̀, pẹ̀lú gbogbo ohun èlò ibi mímọ́.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Aaroni pé, <verse number="18" style="v"/>“Rí i pé a kò gé ẹ̀yà Kohati kúrò lára àwọn ọmọ Lefi: <verse number="19" style="v"/>Nítorí kí wọ́n lè yè, kí wọ́n má ba à kú nígbà tí wọ́n bá súnmọ́ tòsí àwọn ohun mímọ́ jùlọ: Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ ni kí ó wọ ibi mímọ́ láti pín iṣẹ́ oníkálùkù àti àwọn ohun tí wọn yóò gbé. <verse number="20" style="v"/>Ṣùgbọ́n àwọn ọmọ Kohati kò gbọdọ̀ wọlé láti wo àwọn ohun mímọ́, bó tilẹ̀ jẹ́ ìṣẹ́jú kan, bí wọ́n bá ṣe bẹ́ẹ̀, wọn yóò kú.”</para>
  <para style="s1">Àwọn ọmọ Gerṣoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="22" style="v"/>“Tún ka iye àwọn ọmọ Gerṣoni nípa ilé baba wọn àti ìdílé wọn. <verse number="23" style="v"/>Ka gbogbo ọkùnrin láti ọmọ ọgbọ̀n ọdún títí dé àádọ́ta ọdún, gbogbo àwọn tó ń wá ṣiṣẹ́ ní àgọ́ ìpàdé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Èyí ni iṣẹ́ ìsìn ìdílé àwọn ọmọ Gerṣoni, bí wọ́n ti ń ṣiṣẹ́ àti ní ẹrù rírù: <verse number="25" style="v"/>Àwọn ni yóò máa ru àwọn aṣọ títa ti àgọ́, ti àgọ́ ìpàdé àti ìbòrí rẹ̀, àti awọ ewúrẹ́ tí a fi bò ó, aṣọ títa ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé, <verse number="26" style="v"/>Aṣọ títa ti àgbàlá tó yí àgọ́ àti pẹpẹ ká, aṣọ títa ti ẹnu-ọ̀nà àbáwọlé sí àgbàlá, okùn àti àwọn ohun èlò iṣẹ́ ìsìn, àti ohun gbogbo tí à ń lò fún wọn, bẹ́ẹ̀ ni wọn ó máa sìn. Àwọn ọmọ Gerṣoni ni yóò ṣe gbogbo ohun tó bá yẹ pẹ̀lú àwọn nǹkan wọ̀nyí. <verse number="27" style="v"/>Gbogbo iṣẹ́ ìsìn àwọn ọmọ Gerṣoni yálà ni iṣẹ́ ṣíṣe tàbí ní ẹrù rírù ni, Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ ni yóò máa darí wọn; ìwọ ni kí o sì yàn ẹrù tí oníkálùkù yóò rù fún un. <verse number="28" style="v"/>Èyí ni iṣẹ́ ìdílé àwọn Gerṣoni ni àgọ́ ìpàdé Itamari, ọmọ Aaroni tí í ṣe àlùfáà ni yóò sì jẹ alábojútó iṣẹ́ wọn.</para>
  <para style="s1">Àwọn ọmọ Merari</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Ka iye àwọn ọmọ Merari nípa ilé baba wọn àti ìdílé wọn. <verse number="30" style="v"/>Ka gbogbo ọkùnrin láti ọmọ ọgbọ̀n ọdún títí dé àádọ́ta ọdún, gbogbo àwọn tó ń wá ṣiṣẹ́ ní àgọ́ ìpàdé. <verse number="31" style="v"/>Iṣẹ́ tí wọn yóò sì máa ṣe nínú àgọ́ ìpàdé nìyìí: gbígbẹ́ àwọn férémù àgọ́, pákó ìdábùú rẹ̀, òpó àti ihò òpó rẹ̀, <verse number="32" style="v"/>Pẹ̀lú gbogbo òpó tó yí àgbàlá ká àti ohun èlò tó jẹ mọ́ lílò wọn kí o sì yan ohun tí oníkálùkù yóò rù fún un; <verse number="33" style="v"/>Èyí ni iṣẹ́ ìsìn ìdílé àwọn ọmọ Merari, bí wọn yóò ti máa ṣiṣẹ́ ní àgọ́ ìpàdé lábẹ́ àkóso Itamari ọmọ Aaroni tí í ṣe àlùfáà.”</para>
  <para style="s1">Àbájáde kíka àwọn ọmọ Lefi</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Mose àti Aaroni pẹ̀lú àwọn olórí ìjọ ènìyàn ka àwọn ọmọ Kohati nípa ìdílé àti ilé baba wọn.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="35" style="v"/>Gbogbo ọmọkùnrin láti ọmọ ọgbọ̀n ọdún títí dé àádọ́ta ọdún gbogbo àwọn tó ń wá ṣiṣẹ́ ní Àgọ́ ìpàdé. <verse number="36" style="v"/>Iye wọn nípa ìdílé jẹ́ ẹgbẹ̀rìnlá ó-dínàádọ́ta (2,750). <verse number="37" style="v"/>Èyí ni àpapọ̀ iye àwọn ọmọ Kohati tó ń ṣiṣẹ́ ní àgọ́ ìpàdé; tí Mose àti Aaroni kà gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún Mose.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Wọ́n ka àwọn ọmọ Gerṣoni nípa ìdílé àti ilé baba wọn.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="39" style="v"/>Gbogbo ọmọkùnrin láti ọmọ ọgbọ̀n ọdún títí dé àádọ́ta, gbogbo àwọn tó lè ṣiṣẹ́ ní àgọ́ ìpàdé. <verse number="40" style="v"/>Iye wọn nípa ìdílé àti ilé baba wọn jẹ́ ẹgbẹ̀tàlá ó-lé-ọgbọ̀n (2,630). <verse number="41" style="v"/>Èyí jẹ́ àpapọ̀ iye àwọn ọmọ Gerṣoni, àwọn tó ṣiṣẹ́ ní àgọ́ ìpàdé. Mose àti Aaroni ṣe bí àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Wọ́n ka àwọn ọmọ Merari nípa ìdílé àti ilé baba wọn.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="43" style="v"/>Gbogbo ọkùnrin láti ọmọ ọgbọ̀n ọdún títí dé àádọ́ta ọdún, àwọn tó ṣiṣẹ́ ní àgọ́ ìpàdé. <verse number="44" style="v"/>Iye wọn nípa ìdílé àti ilé baba wọn jẹ́ ẹgbẹ̀rìndínlógún (3,200). <verse number="45" style="v"/>Èyí ni àpapọ̀ iye àwọn ọmọ Merari. Mose àti Aaroni kà wọ́n gẹ́gẹ́ bí àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> láti ẹnu Mose.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="46" style="v"/>Gbogbo àwọn tí a kà nínú àwọn ọmọ Lefi, ti Mose àti Aaroni àti àwọn olórí Israẹli kà, nípa ìdílé wọn àti gẹ́gẹ́ bí ilé baba wọn. <verse number="47" style="v"/>Gbogbo ọkùnrin láti ọmọ ọgbọ̀n ọdún títí dé àádọ́ta, àwọn tó ń ṣiṣẹ́ ìsìn tó sì ń ru àwọn ẹrù inú Àgọ́ Ìpàdé. <verse number="48" style="v"/>Àpapọ̀ iye wọn jẹ́ ẹgbẹ̀tàlá lé lẹ́gbàarin ó dín ogún (8,580). <verse number="49" style="v"/>Wọ́n yan iṣẹ́ àti àwọn ohun tí ẹni kọ̀ọ̀kan yóò máa gbé fún un gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ láti ẹnu Mose.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Bẹ́ẹ̀ ni wọ́n ṣe kà wọ́n gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Wíwà ní mímọ́ ibùdó</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.2,3: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 12:14">Nu 12.14</ref>,<ref loc="NUM 12:15">15</ref>.</char></note>“Pàṣẹ fún àwọn ọmọ Israẹli pé kí wọn ó lé ẹnikẹ́ni tó bá ní ẹ̀tẹ̀, ìtújáde ara ní oríṣìíríṣìí tàbí ẹni tó jẹ́ aláìmọ́ nípa fífọwọ́ kan òkú. <verse number="3" style="v"/>Irú ẹni bẹ́ẹ̀ yálà ọkùnrin tàbí obìnrin, ẹ lé wọn jáde kúrò nínú ibùdó kí wọn má ba à ba ibùdó wọn jẹ́ níbi tí èmi ń gbé láàrín wọn” <verse number="4" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli sì ṣe bẹ́ẹ̀; wọ́n lé wọn jáde kúrò nínú ibùdó. Wọn ṣe gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti sọ fún Mose.</para>
  <para style="s1">Ìjẹ́wọ́ àti àtúnṣe</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.5-8: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 22:7-15">El 22.7-15</ref>; <ref loc="LEV 6:1-7">Le 6.1-7</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="6" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli: ‘Nígbà tí ọkùnrin kan tàbí obìnrin kan bá ṣẹ̀ ara wọn lọ́nà kan tàbí òmíràn, tí wọ́n sì ṣe àìṣòótọ́ sí <char style="nd">Olúwa</char>, ẹni náà jẹ̀bi. <verse number="7" style="v"/>Ó gbọdọ̀ jẹ́wọ́ ẹ̀ṣẹ̀ tí ó sẹ̀. Ó gbọdọ̀ san ẹ̀san rẹ̀ ní ojú owó, kí ó sì fi ìdámárùn-ún rẹ̀ lé e, kí ó sì fi fún ẹni tí Òun jẹ̀bi rẹ̀. <verse number="8" style="v"/>Ṣùgbọ́n bí irú ẹni bẹ́ẹ̀ kò bá ní ìbátan tí ó súnmọ́ ọn tí ó lè ṣe àtúnṣe àṣìṣe rẹ̀ náà fún, àtúnṣe náà jẹ́ ti <char style="nd">Olúwa</char>, ẹ sì gbọdọ̀ ko fún àlùfáà pẹ̀lú àgbò tí a fi ṣe ètùtù fún ẹni náà <verse number="9" style="v"/>Gbogbo ọrẹ ohun mímọ́ tí àwọn ọmọ Israẹli bá mú wá fún àlùfáà jẹ́ tirẹ̀. <verse number="10" style="v"/>Ọrẹ ohun mímọ́ ẹnìkọ̀ọ̀kan jẹ́ ti òun nìkan Ṣùgbọ́n ohunkóhun tó bá fún àlùfáà yóò jẹ́ ti àlùfáà.’ ”</para>
  <para style="s1">Àyẹ̀wò fún aláìṣòótọ́ ìyàwó</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose wí pé, <verse number="12" style="v"/>“Bá àwọn ọmọ Israẹli sọ̀rọ̀ kí o sọ fún wọn pé: ‘Bí ìyàwó ọkùnrin kan bá yapa tó sì ṣe àìṣòótọ́ sí i, <verse number="13" style="v"/>Nípa mímú kí ọkùnrin mìíràn bá a lòpọ̀ tí ó sì fi èyí pamọ́ fún ọkọ rẹ̀, tí a kò si gbá a mú nínú ìwà àìmọ́ rẹ̀ (nítorí pé kò sí ẹlẹ́rìí àti pé wọn kò ká a mọ́ nígbà tí ó ń dẹ́ṣẹ̀ náà). <verse number="14" style="v"/>Ṣùgbọ́n tí ẹ̀mí owú jíjẹ bá bà lé ọkọ rẹ̀ dé bi pé ó ń funra sí ìyàwó rẹ̀ yìí tí ìyàwó rẹ̀ sì wà ní àìmọ́ nítòótọ́, tàbí tí ẹ̀mí owú bá bà lé ọkùnrin kan tó sì ń jowú ìyàwó rẹ̀ bí ó tilẹ̀ jẹ́ pé ó wà ní mímọ́, <verse number="15" style="v"/>nígbà náà ni ọkùnrin yìí yóò mú ìyàwó rẹ̀ lọ sọ́dọ̀ àlùfáà. Ọkùnrin náà yóò sì mú ọrẹ tí a yàn fún obìnrin náà, ìdámẹ́wàá òṣùwọ̀n efa ìyẹ̀fun barle. Kò gbọdọ̀ da òróró sí i, bẹ́ẹ̀ ni kò gbọdọ̀ fi tùràrí dídùn sí i nítorí pé ẹbọ ohun jíjẹ fún owú ni, èyí ti n mú ẹ̀ṣẹ̀ wá sí ìrántí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Àlùfáà yóò sì mú un wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="17" style="v"/>Àlùfáà yóò sì bu erùpẹ̀ ilẹ̀ àgọ́ sínú omi mímọ́ tó bù láti ìkòkò amọ̀, <verse number="18" style="v"/>Lẹ́yìn èyí, àlùfáà yóò mú obìnrin náà dúró níwájú <char style="nd">Olúwa</char> yóò sì tú irun orí obìnrin náà lé e lọ́wọ́, èyí ni ẹbọ ohun jíjẹ ti owú, àlùfáà fúnrarẹ̀ yóò sì gbé omi kíkorò tí ń mú ègún lọ́wọ́. <verse number="19" style="v"/>Àlùfáà yóò sì mú obìnrin náà búra, yóò wí pé, “Bí ọkùnrin mìíràn kò bá bá ọ lòpọ̀, tí ó kò sì yapa, tí o kò sì di aláìmọ́ níwọ̀n ìgbà tí ó wà lábẹ́ àṣẹ ọkọ rẹ̀, a jẹ́ pé omi kíkorò tí ń mú ègún wá yìí kò ní ṣe ọ́ níbi. <verse number="20" style="v"/>Ṣùgbọ́n tí ìwọ bá ti yapa kúrò lọ́dọ̀ ọkọ rẹ, tí o bá ti ba ara rẹ jẹ́ nípa jíjẹ́ kí ọkùnrin tí kì í ṣe ọkọ rẹ bá ọ lòpọ̀,” <verse number="21" style="v"/>nígbà náà ni àlùfáà yóò mú obìnrin náà búra, yóò sọ fún obìnrin náà pé: “Kí <char style="nd">Olúwa</char> sọ ọ́ di ẹni ègún àti ẹni ìbáwí láàrín àwọn ènìyàn rẹ nípa mímú kí itan rẹ jẹrà, kí ikùn rẹ̀ sì wú. <verse number="22" style="v"/>Ǹjẹ́ kí omi yìí tí ń mú ègún wá wọ inú ara rẹ, kí ó mú ikùn rẹ̀ wú, kí ó sì mú itan rẹ̀ jẹrà dànù.”</para>
  <para style="p">“ ‘Obìnrin náà yóò sì wí pé, “Àmín. Bẹ́ẹ̀ ni kó rí.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ ‘Nígbà náà ni àlùfáà yóò kọ ègún yìí sínú ìwé kíká, yóò sì sìn ín sínú omi kíkorò náà. <verse number="24" style="v"/>Àlùfáà yóò sì mú kí obìnrin náà mu omi kíkorò tí ń mú ègún wá yìí, omi náà yóò wọ inú rẹ̀ yóò sì fa ìrora kíkorò fún obìnrin náà bí ó bá jẹ̀bi. <verse number="25" style="v"/>Àlùfáà yóò gba ọrẹ ohun jíjẹ owú náà lọ́wọ́ rẹ̀, yóò fì í síwájú <char style="nd">Olúwa</char>, yóò sì mú iná sórí pẹpẹ. <verse number="26" style="v"/>Àlùfáà yóò bu ẹ̀kúnwọ́ kan nínú ọrẹ ohun jíjẹ nàà, yóò sun ún lórí pẹpẹ gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ìrántí lẹ́yìn tí ó ti mú kí obìnrin náà mu omi. <verse number="27" style="v"/>Bí ó bá ti mú obìnrin yìí mu omi náà, bí ó bá sì jẹ́ pé obìnrin náà ti ba ara rẹ̀ jẹ́, tí ó sì ṣe àìṣòótọ́ sí ọkọ rẹ̀, omi tí ń mú ègún wá, yóò wọ ara rẹ̀, yóò fa ìrora kíkorò fún un, ikùn rẹ̀ yóò wú, itan rẹ̀ yóò sì jẹrà dànù, yóò sì di ẹni ègún láàrín àwọn ènìyàn rẹ̀. <verse number="28" style="v"/>Ṣùgbọ́n tó bá jẹ́ pé obìnrin náà kò ba ara rẹ̀ jẹ́, tó sì jẹ́ mímọ́, yóò bọ́ nínú ẹ̀bi, yóò sì le bímọ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Èyí ni òfin owú jíjẹ nígbà tí obìnrin tó wà lábẹ́ ọkọ bá ṣe a ṣe má ṣe, tí ó bá ba ara rẹ̀ jẹ́ <verse number="30" style="v"/>Tàbí nígbà tí ẹ̀mí owú jíjẹ bá bà lé ọkùnrin kan nítorí pé ó funra sí ìyàwó rẹ̀. Àlùfáà yóò mú obìnrin náà dúró níwájú <char style="nd">Olúwa</char> yóò sì ṣe gẹ́gẹ́ bí òfin ti wí fún un. <verse number="31" style="v"/>Ara ọkọ rẹ̀ mọ́ nínú ẹ̀ṣẹ̀ yìí ṣùgbọ́n obìnrin náà yóò ru ẹ̀bi ẹ̀ṣẹ̀ rẹ̀.’ ”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Òfin fún àwọn Nasiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="2" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli pé: ‘Bí ọkùnrin tàbí obìnrin kan bá jẹ́ ẹ̀jẹ́ pàtàkì, ẹ̀jẹ́ ìyara-ẹni-sọ́tọ̀ sí <char style="nd">Olúwa</char> nípa àìgé irun orí (Nasiri): <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.3: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:15">Lk 1.15</ref>.</char></note>Irú ẹni bẹ́ẹ̀ gbọdọ̀ yàgò fún wáìnì tàbí ọtí líle, ọtí wáìnì kíkan àti àwọn ohun mímu mìíràn tó bá kan. Kò gbọdọ̀ mu èso àjàrà tàbí kí ó jẹ èso àjàrà tútù tàbí gbígbẹ. <verse number="4" style="v"/>Níwọ́n ìgbà tí ó sì jẹ́ Nasiri, ní kò gbọdọ̀ jẹ ohunkóhun tí a fi èso àjàrà ṣe, ìbá à ṣe kóró tàbí èèpo rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“ ‘Ní gbogbo ìgbà ẹ̀jẹ́ ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ yìí, kí abẹ kankan má ṣe kàn án ní orí. Ó gbọdọ̀ jẹ́ mímọ́ títí tí àkókò ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ sí <char style="nd">Olúwa</char> yóò fi pé; ó gbọdọ̀ jẹ́ kí irun orí rẹ̀ gùn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“ ‘Ní gbogbo àkókò ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ sí <char style="nd">Olúwa</char> kò gbọdọ̀ súnmọ́ òkú ènìyàn. <verse number="7" style="v"/>Ìbá à ṣe òkú baba, àti ìyá rẹ̀, ẹ̀gbọ́n rẹ̀ ọkùnrin tàbí obìnrin tàbí àbúrò rẹ̀, kò gbọdọ̀ sọ ara rẹ̀ di aláìmọ́ nítorí wọn, nítorí pé ààmì ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ sí Ọlọ́run wà ní orí rẹ̀. <verse number="8" style="v"/>Ní gbogbo àsìkò ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ yìí, ó jẹ́ mímọ́ sí <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ ‘Bí ẹnìkan bá kú ní ọ̀dọ̀ rẹ̀ ní òjijì, tí ó sì ba irun rẹ̀ tó yà sọ́tọ̀ jẹ́; ó gbọdọ̀ gé irun rẹ̀ ní ọjọ́ ìwẹ̀nùmọ́ rẹ̀ èyí tí í ṣe ọjọ́ keje. <verse number="10" style="v"/>Ní ọjọ́ kẹjọ, yóò mú àdàbà méjì àti ọmọ ẹyẹlé méjì wá sọ́dọ̀ àlùfáà ní ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé. <verse number="11" style="v"/>Àlùfáà yóò fi ọ̀kan rú ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ àti èkejì fún ẹbọ sísun láti fi ṣe ètùtù fún un nítorí pé ó ti ṣẹ̀ nípa wíwà níbi tí òkú ènìyàn wà. Yóò sì ya orí rẹ̀ sí mímọ́ ní ọjọ́ náà gan an. <verse number="12" style="v"/>Ó gbọdọ̀ ya ara rẹ̀ sọ́tọ̀ sí <char style="nd">Olúwa</char> fún àkókò ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀, ó sì gbọdọ̀ mú akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan wá gẹ́gẹ́ bí ọrẹ ẹ̀bi. Kò sì ní í ka àwọn ọjọ́ ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ ti tẹ́lẹ̀ nítorí pé ó tí ba ara rẹ̀ jẹ́ ní àkókò ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.13-21: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 21:24">Ap 21.24</ref>,<ref loc="ACT 21:26">26</ref>.</char>
    </note>“ ‘Èyí ni òfin fún Nasiri nígbà tí àkókò ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ bá pé. Wọn ó mu wá sí ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé. <verse number="14" style="v"/>Níbẹ̀ ni yóò ti mú ọrẹ wá fún <char style="nd">Olúwa</char>, akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan tí kò ní àbùkù fún ẹbọ sísun àti ẹgbọrọ-àgùntàn ọlọ́dún kan, tí kò ní àbùkù fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀, àgbò kan tí kò ní àbùkù fún ọrẹ àlàáfíà, <verse number="15" style="v"/>pẹ̀lú ọrẹ ohun jíjẹ àti ọrẹ ohun mímu, apẹ̀rẹ̀ àkàrà tí a kò fi ìwúkàrà ṣe, àkàrà tí a fi ìyẹ̀fun dáradára pò mọ́ òróró àti àkàrà fẹ́lẹ́fẹ́lẹ́ tí a fi òróró sọjọ̀ lé lórí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Àlùfáà yóò gbé gbogbo rẹ̀ wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>, yóò sì rú ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ àti ẹbọ sísun. <verse number="17" style="v"/>Àlùfáà yóò fi àgbò náà rú ẹbọ àlàáfíà sí <char style="nd">Olúwa</char>, pẹ̀lú apẹ̀rẹ̀ àkàrà tí kò ní ìwúkàrà; yóò rú ẹbọ ohun jíjẹ àti ọrẹ ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“ ‘Nígbà náà ni Nasiri náà yóò fá irun ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ ní ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé. Yóò fi irun náà sínú iná tó wà lábẹ́ ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ ‘Lẹ́yìn tí Nasiri bá ti fá irun ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ tan, àlùfáà yóò mú apá àgbò bíbọ̀, àkàrà aláìwú kan àti àkàrà fẹ́lẹ́fẹ́lẹ́ tí kò ní ìwúkàrà láti inú apẹ̀rẹ̀ yóò sì kó gbogbo rẹ̀ lé e lọ́wọ́. <verse number="20" style="v"/>Àlùfáà yóò fi gbogbo rẹ̀ níwájú <char style="nd">Olúwa</char> gẹ́gẹ́ bí ẹbọ fífì, wọ́n jẹ́ mímọ́, wọ́n sì jẹ́ ti àlùfáà pẹ̀lú igẹ̀ tí a fì àti itan tí wọ́n mú wá. Lẹ́yìn èyí, Nasiri náà lè mu wáìnì.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“ ‘Èyí ni òfin Nasiri tó jẹ́ ẹ̀jẹ́, ọrẹ rẹ̀ sí <char style="nd">Olúwa</char>, yóò wà ní ìbámu pẹ̀lú ìyàsọ́tọ̀ rẹ̀ gẹ́gẹ́ bí Nasiri, ní àfikún sí àwọn ohun mìíràn tó lágbára láti mú wá. Ó gbọdọ̀ mú ẹ̀jẹ́ tó jẹ́ ṣe gẹ́gẹ́ bí òfin Nasiri.’ ”</para>
  <para style="s1">Ìbùkún àlùfáà</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="23" style="v"/>“Sọ fún Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ pé, ‘Báyìí ni kí ẹ ṣe máa súre fún àwọn ọmọ Israẹli. Ẹ sọ fún wọn pé:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>“ ‘ “Kí <char style="nd">Olúwa</char> bùkún un yín</para>
  <para style="q2">Kí ó sì pa yín mọ́.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Kí <char style="nd">Olúwa</char> kí o mú ojú rẹ̀ kí ó mọ́lẹ̀ sí i yín lára.</para>
  <para style="q2">Kí ó sì ṣàánú fún un yín.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Kí <char style="nd">Olúwa</char> bojú wò yín;</para>
  <para style="q2">Kí ó sì fún un yín ní àlàáfíà.” ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“Báyìí ni wọn ó ṣe fi orúkọ mi sára àwọn ọmọ Israẹli, Èmi ó sì bùkún wọn.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ọrẹ níbi ìyàsímímọ́ àgọ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nígbà tí Mose ti parí gbígbé àgọ́ dúró, ó ta òróró sí i, ó sì yà á sí mímọ́ pẹ̀lú gbogbo àwọn ohun èlò rẹ̀, Ó tún ta òróró sí pẹpẹ, ó sì yà á sí mímọ́ pẹ̀lú gbogbo ohun èlò rẹ̀. <verse number="2" style="v"/>Nígbà náà ni àwọn olórí Israẹli, àwọn ẹ̀yà kọ̀ọ̀kan, àwọn alábojútó àwọn tí a kà náà mú ọrẹ wá. <verse number="3" style="v"/>Wọ́n mú ọrẹ wọn wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>: kẹ̀kẹ́ ẹrù mẹ́fà ti abo, àti akọ màlúù kan láti ọ̀dọ̀ olórí kọ̀ọ̀kan àti kẹ̀kẹ́ ẹrù kan láti ọ̀dọ̀ olórí méjì. Wọ́n sì kó wọn wá sí iwájú àgọ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="5" style="v"/>“Gba gbogbo nǹkan wọ̀nyí lọ́wọ́ wọn, kí wọ́n ba à lè wúlò fún iṣẹ́ inú àgọ́ ìpàdé. Kó wọn fún àwọn ọmọ Lefi gẹ́gẹ́ bí iṣẹ́ ẹnìkọ̀ọ̀kan bá ṣe nílò rẹ̀.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose sì kó àwọn kẹ̀kẹ́ ẹrù àti akọ màlúù náà fún àwọn ọmọ Lefi. <verse number="7" style="v"/>Ó fún àwọn ọmọ Gerṣoni ní kẹ̀kẹ́ méjì àti akọ màlúù mẹ́rin, gẹ́gẹ́ bí iṣẹ́ wọn ṣe jẹ mọ́. <verse number="8" style="v"/>Ó fún àwọn ọmọ Merari ní kẹ̀kẹ́ mẹ́rin àti akọ màlúù mẹ́jọ gẹ́gẹ́ bí iṣẹ́ wọn ṣe jẹ mọ́. Gbogbo wọn wà lábẹ́ àkóso Itamari ọmọ Aaroni tí í ṣe àlùfáà. <verse number="9" style="v"/>Ṣùgbọ́n Mose kò fún àwọn ọmọ Kohati ní nǹkan kan nítorí pé èjìká wọn ni wọn yóò fi ru àwọn ohun mímọ́ èyí tí ó jẹ́ ojúṣe tiwọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nígbà tí a ta òróró sórí pẹpẹ. Àwọn olórí mú àwọn ọrẹ wọn wá fún ìyàsímímọ́ rẹ̀, wọ́n sì kó wọn wá síwájú pẹpẹ. <verse number="11" style="v"/>Nítorí tí <char style="nd">Olúwa</char> ti sọ fún Mose pé, “Olórí kọ̀ọ̀kan ní ọjọ́ kọ̀ọ̀kan ni yóò máa mú ọrẹ tirẹ̀ wá fún ìyàsímímọ́ pẹpẹ.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="12" style="v"/>Ẹni tí ó mú ọrẹ tirẹ̀ wá ní ọjọ́ kìn-ín-ní Nahiṣoni ọmọ Amminadabu láti inú ẹ̀yà Juda.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ jẹ́:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò ti fàdákà tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́ àwo kọ̀ọ̀kan kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="14" style="v"/>Àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v"/>Ọ̀dọ́ akọ màlúù kan, àgbò kan, akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v"/>Akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v"/>Akọ màlúù méjì, àgbò márùn-ún, òbúkọ ọlọ́dún kan márùn-ún tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Wọ̀nyí ni ọrẹ Nahiṣoni ọmọ Amminadabu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="18" style="v"/>Ní ọjọ́ kejì ni Netaneli ọmọ Ṣuari olórí àwọn ọmọ Isakari mú ọrẹ tirẹ̀ wá.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Ọrẹ tí ó kó wá ní:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí á fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v"/>Àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v"/>Ọ̀dọ́ akọ màlúù kan, àgbò kan, àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan, fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v"/>Akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v"/>Màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Netaneli ọmọ Ṣuari.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v"/>Eliabu ọmọ Heloni, olórí àwọn ọmọ Sebuluni ni ó mú ọrẹ rẹ̀ wá ní ọjọ́ kẹta.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Àwọn ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) àti ṣékélì fàdákà, àwokòtò kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v"/>Àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v"/>Akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="28" style="v"/>Akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="29" style="v"/>Màlúù méjì, àgbò márùn-ún, òbúkọ márùn-ún akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún tí wọn o fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Eliabu ọmọ Heloni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="30" style="v"/>Elisuri ọmọ Ṣedeuri olórí àwọn ọmọ Reubeni ni ó mú ọrẹ wá ní ọjọ́ kẹrin.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="32" style="v"/>Àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="33" style="v"/>Akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="34" style="v"/>Akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="35" style="v"/>Màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Elisuri ọmọ Ṣedeuri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="36" style="v"/>Ṣelumieli ọmọ Suriṣaddai, olórí àwọn ọmọ Simeoni ni ó mú ọrẹ wá ní ọjọ́ karùn-ún.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v"/>Ọrẹ tí ó kó wá ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="38" style="v"/>Àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="39" style="v"/>Akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="40" style="v"/>Akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="41" style="v"/>Màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Ṣelumieli ọmọ Suriṣaddai.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="42" style="v"/>Eliasafu ọmọ Deueli olórí àwọn ọmọ Gadi ní ó mú ọrẹ rẹ̀ wá ní ọjọ́ kẹfà.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan, tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná tí a fi òróró pò bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="44" style="v"/>àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="45" style="v"/>akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="46" style="v"/>akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="47" style="v"/>màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún, wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Eliasafu ọmọ Deueli.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="48" style="v"/>Eliṣama ọmọ Ammihudu, olórí àwọn ọmọ Efraimu ni ó mú ọrẹ rẹ̀ wá ní ọjọ́ keje.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="50" style="v"/>àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="51" style="v"/>akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v"/>akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="53" style="v"/>Màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún, tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Eliṣama ọmọ Ammihudu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="54" style="v"/>Gamalieli ọmọ Pedasuri, olórí àwọn ọmọ Manase ni ó mú ọrẹ tirẹ̀ wá ní ọjọ́ kẹjọ.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="55" style="v"/>Ọrẹ tirẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="56" style="v"/>àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="57" style="v"/>akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v"/>akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="59" style="v"/>màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Gamalieli ọmọ Pedasuri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="60" style="v"/>Abidani ọmọ Gideoni, olórí àwọn ọmọ Benjamini ni ó mú ọrẹ tirẹ̀ wá ní ọjọ́ kẹsànán.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="61" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="62" style="v"/>àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="63" style="v"/>akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="64" style="v"/>akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="65" style="v"/>màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Abidani ọmọ Gideoni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="66" style="v"/>Ahieseri ọmọ Ammiṣaddai, olórí àwọn ọmọ Dani ni ó mú ọrẹ tirẹ̀ wá ní ọjọ́ kẹwàá.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="67" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo sílífà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="68" style="v"/>àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="69" style="v"/>akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="70" style="v"/>akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="71" style="v"/>àti fún ẹbọ ti ẹbọ àlàáfíà, akọ màlúù méjì, àgbò márùn-ún, òbúkọ márùn-ún, akọ ọ̀dọ́-àgùntàn márùn-ún ọlọ́dún kan.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ ẹbọ tí Ahieseri ọmọ Ammiṣaddai.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="72" style="v"/>Pagieli ọmọ Okanri, olórí àwọn ọmọ Aṣeri ni ó mú ọrẹ rẹ̀ wá ní ọjọ́ kọkànlá.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="73" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="74" style="v"/>àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="75" style="v"/>akọ ọ̀dọ́ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="76" style="v"/>akọ ewúrẹ́ fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="77" style="v"/>màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún, tí wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Pagieli ọmọ Okanri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="78" style="v"/>Ahira ọmọ Enani, olórí àwọn Naftali ni ó mú ọrẹ rẹ̀ wá ní ọjọ́ kejìlá.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="79" style="v"/>Ọrẹ rẹ̀ ni:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádóje (130) ṣékélì, àti àwokòtò tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ àádọ́rin (70) ṣékélì, méjèèjì gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́, àwo kọ̀ọ̀kan sì kún fún ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ohun jíjẹ;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="80" style="v"/>àwo wúrà kan tí ìwọ̀n rẹ̀ jẹ́ ṣékélì mẹ́wàá tí ó kún fún tùràrí;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="81" style="v"/>akọ ọ̀dọ́ màlúù kan àgbò kan, àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan fún ẹbọ sísun;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="82" style="v"/>akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="83" style="v"/>màlúù méjì, àgbò márùn-ún, akọ ewúrẹ́ márùn-ún àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan márùn-ún, wọn ó fi rú ẹbọ àlàáfíà.</para>
  <para style="li4">Èyí ni ọrẹ Ahira ọmọ Enani.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="84" style="v"/>Wọ̀nyí ni ọrẹ tí àwọn olórí àwọn ọmọ Israẹli mú wá fún ìyàsímímọ́ pẹpẹ nígbà tí wọ́n ta òróró sí i lórí:</para>
  <para style="li2">àwo fàdákà méjìlá, àwokòtò méjìlá, àwo wúrà méjìlá. <verse number="85" style="v"/>Àwo fàdákà kọ̀ọ̀kan wọn àádóje (130) ṣékélì, àwokòtò kọ̀ọ̀kan sì wọn àádọ́rin (70). Àpapọ̀ gbogbo àwo fàdákà jẹ́ egbèjìlá ṣékélì (2,400) gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́. <verse number="86" style="v"/>Ọ̀kọ̀ọ̀kan àwo wúrà méjìlá tí tùràrí kún inú wọn ṣékélì mẹ́wàá mẹ́wàá gẹ́gẹ́ bí iye owó ibi mímọ́. Àpapọ̀ ìwọ̀n gbogbo àwo wúrà jẹ́ ọgọ́fà ṣékélì (120).</para>
  <para style="li2">
    <verse number="87" style="v"/>Àpapọ̀ iye ẹran fún ẹbọ sísun jẹ́ akọ ọ̀dọ́ màlúù méjìlá, àgbò méjìlá, akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan méjìlá pẹ̀lú ọrẹ ohun jíjẹ. Akọ ewúrẹ́ fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ jẹ́ méjìlá.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="88" style="v"/>Àpapọ̀ iye ẹran fún ọrẹ àlàáfíà jẹ́ màlúù mẹ́rìnlélógún (24), ọgọ́ta (60) àgbò, ọgọ́ta (60) akọ ewúrẹ́ àti ọgọ́ta (60) akọ ọ̀dọ́ màlúù ọlọ́dún kan.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">Wọ̀nyí ni ọrẹ ìyàsímímọ́ pẹpẹ lẹ́yìn tí a ta òróró sí i.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="89" style="v"/>Nígbà tí Mose wọ inú àgọ́ ìpàdé láti bá <char style="nd">Olúwa</char> sọ̀rọ̀, <char style="nd">Olúwa</char> sì sọ̀rọ̀ sí i láti àárín àwọn kérúbù méjì láti orí ìtẹ́ àánú tí ó bo àpótí ẹ̀rí, ohùn náà sì bá Mose sọ̀rọ̀.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Gbígbé ọ̀pá fìtílà ró</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="2" style="v"/>“Bá Aaroni sọ̀rọ̀ kí o wí fún un pé. ‘Nígbà tí ó bá ń to àwọn fìtílà, àwọn fìtílà méjèèje gbọdọ̀ tan ìmọ́lẹ̀ sí àyíká níwájú ọ̀pá fìtílà.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Aaroni sì ṣe bẹ́ẹ̀; ó to àwọn fìtílà náà tí wọ́n sì fi kojú síwájú lórí ọ̀pá fìtílà gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose. <verse number="4" style="v"/>Bí a ṣe ṣe ọ̀pá fìtílà náà nìyìí: A ṣe é láti ara wúrà lílù: láti ìsàlẹ̀ títí dé ibi ìtànná rẹ̀. Wọ́n ṣe ọ̀pá fìtílà náà gẹ́gẹ́ bí bátànì tí <char style="nd">Olúwa</char> fihan Mose.</para>
  <para style="s1">Ìyàsọ́tọ̀ àwọn ọmọ Lefi</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="6" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.6-26: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:5-13">Nu 3.5-13</ref>.</char></note>“Yọ àwọn ọmọ Lefi kúrò láàrín àwọn ọmọ Israẹli yòókù, kí o sì wẹ̀ wọ́n mọ́. <verse number="7" style="v"/>Báyìí ni kí o ṣe wẹ̀ wọ́n mọ́: Wọ́n omi ìwẹ̀nùmọ́ sí wọn lára, mú kí wọn ó fá irun ara wọn, kí wọn ó fọ aṣọ wọn, kí wọn ó ba à lè wẹ ara wọn mọ́ nípa ṣíṣe bẹ́ẹ̀. <verse number="8" style="v"/>Jẹ́ kí wọn ó mú akọ ọ̀dọ́ màlúù pẹ̀lú ẹbọ ohun jíjẹ rẹ̀ tí í ṣe ìyẹ̀fun ìyẹ̀fun kíkúnná dáradára tí a fi òróró pò, kí ìwọ náà mú akọ ọ̀dọ́ màlúù kejì fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀. <verse number="9" style="v"/>Ìwọ ó sì mú àwọn ọmọ Lefi wá síwájú àgọ́ ìpàdé, kí o sì kó gbogbo àpapọ̀ ọmọ Israẹli jọ síbẹ̀ pẹ̀lú. <verse number="10" style="v"/>Báyìí ni kí o mú àwọn ọmọ Lefi wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>, gbogbo ọmọ Israẹli yóò sì gbọ́wọ́ lé àwọn ọmọ Lefi lórí. <verse number="11" style="v"/>Aaroni yóò sì mú àwọn ọmọ Lefi wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char> gẹ́gẹ́ bí ọrẹ fífì láti ọ̀dọ̀ àwọn ọmọ Israẹli wá, kí wọn lè máa ṣiṣẹ́ <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Lẹ́yìn tí àwọn ọmọ Lefi bá gbé ọwọ́ wọn lé orí àwọn akọ ọmọ màlúù náà, ìwọ yóò sì fi ọ̀kan rú ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ àti èkejì fún ẹbọ sísun sí <char style="nd">Olúwa</char>, láti ṣe ètùtù fún àwọn ọmọ Lefi. <verse number="13" style="v"/>Mú kí àwọn ọmọ Lefi dúró níwájú Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ kí ó sì gbé wọn kalẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ọrẹ fífì sí <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="14" style="v"/>Báyìí ni ìwọ yóò ṣe ya ọmọ Lefi sọ́tọ̀, kúrò láàrín àwọn ọmọ Israẹli yòókù, àwọn ọmọ Lefi yóò sì jẹ́ tèmi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Lẹ́yìn tí ó ti wẹ àwọn ọmọ Lefi mọ́, tí ó sì ti gbé wọn kalẹ̀ bí ẹbọ fífì nígbà náà ni kí wọn ó lọ máa ṣiṣẹ́ nínú àgọ́ ìpàdé. <verse number="16" style="v"/>Nítorí pé àwọn ni ó jẹ́ ti Èmi pátápátá nínú àwọn ọmọ Israẹli. Mo ti gbà wọ́n fún ara mi dípò àwọn àkọ́bí àní àkọ́bí ọkùnrin gbogbo Israẹli. <verse number="17" style="v"/>Nítorí pé gbogbo àkọ́bí ọmọ lọ́kùnrin ní Israẹli jẹ́ tèmi, ti ènìyàn àti ti ẹranko, láti ọjọ́ tí mo ti pa gbogbo àkọ́bí ní ilẹ̀ Ejibiti ni mo ti yà wọ́n sọ́tọ̀ fún ara mi. <verse number="18" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.18: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:11-13">Nu 3.11-13</ref>,<ref loc="NUM 3:45">45</ref>.</char></note>Mo sì ti gba àwọn ọmọ Lefi dípò gbogbo àkọ́bí ọmọ ọkùnrin nínú Israẹli <verse number="19" style="v"/>Nínú Israẹli, mo fi àwọn ọmọ Lefi fún Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ẹ̀bùn láti máa ṣiṣẹ́ nínú àgọ́ ìpàdé fun àwọn ọmọ Israẹli àti láti máa ṣe ètùtù fún wọn kí àjàkálẹ̀-ààrùn má ba à kọlu àwọn ọmọ Israẹli nígbà tí wọ́n bá súnmọ́ ibi mímọ́.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mose, Aaroni àti gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli sì ṣe fún àwọn ọmọ Lefi gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose. <verse number="21" style="v"/>Àwọn ọmọ Lefi wẹ ara wọn mọ́, wọ́n sì fọ aṣọ wọn. Aaroni sì mú wọn wá gẹ́gẹ́ bí ọrẹ fífì níwájú <char style="nd">Olúwa</char>, Aaroni sì ṣe ètùtù fún wọn láti wẹ̀ wọ́n mọ́. <verse number="22" style="v"/>Lẹ́yìn èyí àwọn ọmọ Lefi lọ sínú àgọ́ ìpàdé láti lọ máa ṣiṣẹ́ wọn lábẹ́ àbojútó Aaroni àti àwọn ọmọ rẹ̀. Wọ́n ṣe fún àwọn ọmọ Lefi gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="24" style="v"/>“Èyí ni ohun tó jẹ mọ́ àwọn ọmọ Lefi: Láti ọmọ ọdún kẹẹdọ́gbọ̀n tàbí jù bẹ́ẹ̀ lọ ni kí ó máa kópa nínú iṣẹ́ àgọ́ ìpàdé. <verse number="25" style="v"/>Ṣùgbọ́n ẹni tó bá ti pé ọmọ àádọ́ta ọdún gbọdọ̀ ṣíwọ́ nínú iṣẹ́ ojoojúmọ́ wọn nínú àgọ́, kí wọ́n sì má ṣiṣẹ́ mọ́ <verse number="26" style="v"/>Wọ́n le máa ran àwọn arákùnrin wọn lọ́wọ́ nínú àgọ́ ìpàdé ṣùgbọ́n àwọn fúnrawọn kò gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ kankan. Báyìí ni kí o ṣe pín iṣẹ́ fún àwọn ọmọ Lefi.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Àsè ìrékọjá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.1-5: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 12:1-14">El 12.1-14</ref>,<ref loc="EZK 12:21-28">21-28</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose nínú aginjù Sinai ní oṣù kìn-ín-ní ọdún kejì lẹ́yìn tí wọ́n kúrò ní ilẹ̀ Ejibiti wí pé; <verse number="2" style="v"/>“Mú kí àwọn ọmọ Israẹli máa pa àjọ ìrékọjá mọ́ ní àsìkò rẹ̀. <verse number="3" style="v"/>Ẹ ṣe é ní àsìkò rẹ̀ gan an ní ìdajì ọjọ́ kẹrìnlá oṣù yìí ní ìbámu pẹ̀lú àwọn òfin àti ìlànà rẹ̀.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose sì sọ fún àwọn ọmọ Israẹli pé kí wọ́n máa pa àjọ ìrékọjá mọ́. <verse number="5" style="v"/>Wọ́n sì ṣe àjọ ìrékọjá ní aginjù Sinai ní ìdajì ọjọ́ kẹrìnlá oṣù kìn-ín-ní. Àwọn ọmọ Israẹli ṣe gbogbo nǹkan gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Àwọn díẹ̀ nínú wọn kò lè ṣe àjọ Ìrékọjá lọ́jọ́ náà nítorí pé wọ́n di aláìmọ́ nítorí òkú ènìyàn. Nítorí èyí wọ́n wá sọ́dọ̀ Mose àti Aaroni lọ́jọ́ náà. <verse number="7" style="v"/>Wọ́n sọ fún Mose pé, “A di aláìmọ́ nípa òkú ènìyàn, ṣùgbọ́n kí ló dé tí a kò fi ní í le è fi ọrẹ wa fún <char style="nd">Olúwa</char> pẹ̀lú àwọn ará Israẹli yòókù ní àsìkò tí a ti yàn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mose sì dá wọn lóhùn pé, “Ẹ dúró kí n ba lè mọ ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> yóò pàṣẹ nípa yín.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="10" style="v"/>“Sọ fún àwọn ará Israẹli: ‘Bí ẹnìkan nínú yín tàbí nínú ìran yín bá di aláìmọ́ nípa òkú ènìyàn tàbí bí ó bá lọ sí ìrìnàjò síbẹ̀ yóò pa àjọ Ìrékọjá <char style="nd">Olúwa</char> mọ́. <verse number="11" style="v"/>Wọn yóò ṣe tiwọn ní ìdajì ọjọ́ kẹrìnlá oṣù kejì. Wọn yóò jẹ ẹran náà, pẹ̀lú àkàrà aláìwú àti ewúro. <verse number="12" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.12: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:46">Ek 12.46</ref>; <ref loc="JHN 19:36">Jh 19.36</ref>.</char></note>Wọn kò gbọdọ̀ ṣẹ́ ọ̀kankan kù di àárọ̀, wọn kò sì gbọdọ̀ ṣẹ́ eegun rẹ̀. Wọ́n gbọdọ̀ tẹ̀lé gbogbo ìlànà fún ṣíṣe àjọ Ìrékọjá. <verse number="13" style="v"/>Ṣùgbọ́n bí ẹnìkan tó wà ní mímọ́ tí kò sì lọ sí ìrìnàjò bá kọ̀ láti pa àjọ Ìrékọjá mọ́, irú ẹni bẹ́ẹ̀ ni a ó gé kúrò láàrín àwọn ènìyàn rẹ̀ nítorí pé kò mú ọrẹ <char style="nd">Olúwa</char> wá ní àsìkò tí ó yẹ. Ẹni náà yóò sì ru ẹ̀bi ẹ̀ṣẹ̀ rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘Bí àlejò tí ń gbé láàrín yín bá fẹ́ ṣe Àjọ Ìrékọjá <char style="nd">Olúwa</char>, ó gbọdọ̀ pa á mọ́ ní ìbámu pẹ̀lú ìlànà àti òfin rẹ̀. Ìlànà kan náà ni kí ẹ ní fún àlejò àti àwọn ọmọ bíbí ilẹ̀ yín.’ ”</para>
  <para style="s1">Ìkùùkuu lórí àgọ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.15-23: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 40:36-38">El 40.36-38</ref>.</char>
    </note>Ní ọjọ́ tí wọ́n gbé àgọ́ ró, èyí tí í ṣe àgọ́ ẹ̀rí, dúró, ìkùùkuu àwọsánmọ̀ bò ó mọ́lẹ̀. Ìkùùkuu náà sì dàbí iná ní orí àgọ́ láti ìrọ̀lẹ́ títí di òwúrọ̀. <verse number="16" style="v"/>Bẹ́ẹ̀ ni ó sì rí nígbà gbogbo; ìkùùkuu bò ó, àti pé ní alẹ́ ìrísí rẹ̀ sì dàbí iná. <verse number="17" style="v"/>Nígbàkígbà tí ìkùùkuu yìí bá ká sókè kúrò lórí àgọ́ ni àwọn ọmọ Israẹli yóò dìde láti máa lọ; ibikíbi tí ìkùùkuu náà bá dúró sí ni àwọn ọmọ Israẹli yóò pa ibùdó wọn sí. <verse number="18" style="v"/>Nípa àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> ni àwọn ọmọ Israẹli ń jáde lọ, nípa àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> náà sì ni wọ́n ń pa ibùdó wọn. Nígbà tí ìkùùkuu bá dúró sórí àgọ́, àwọn náà yóò dúró sí ibùdó. <verse number="19" style="v"/>Nígbà tí ìkùùkuu bá dúró sórí àgọ́ fún ìgbà pípẹ́, síbẹ̀ àwọn ọmọ Israẹli gbọ́rọ̀ sí àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> wọn kò sì ní gbéra láti lọ. <verse number="20" style="v"/>Ìgbà mìíràn ìkùùkuu lè wà lórí àgọ́ fún ọjọ́ díẹ̀; síbẹ̀ ní àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char>, wọn yóò dúró ní ibùdó, bí ó sì tún yá, ní àṣẹ rẹ̀ náà ni wọn yóò gbéra. <verse number="21" style="v"/>Ìgbà mìíràn ìkùùkuu lè dúró láti ìrọ̀lẹ́ di àárọ̀, nígbà tó bá ṣí kúrò ní àárọ̀, wọn ó gbéra. Ìbá à ṣe ní ọ̀sán tàbí òru, ìgbàkígbà tí ìkùùkuu bá tó kúrò náà ni wọn ó tó gbéra. <verse number="22" style="v"/>Ìbá à ṣe fún ọjọ́ méjì, oṣù kan tàbí ọdún kan ni ìkùùkuu fi dúró sórí àgọ́, àwọn ọmọ Israẹli yóò dúró ní ibùdó wọn, wọn kò ní gbéra; ṣùgbọ́n nígbà tí ó bá lọ sókè ni wọn ó tó o gbéra. <verse number="23" style="v"/>Nípa àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> ni wọ́n ń pa ibùdó wọn, nípa àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> náà sì ni wọ́n ń gbéra. Wọ́n gbọ́rọ̀ sí àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> ní ìbámu pẹ̀lú àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> láti ẹnu Mose.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Fèrè ìpè fàdákà</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: <verse number="2" style="v"/>Ṣe fèrè fàdákà méjì pẹ̀lú fàdákà lílù, kí o máa lò ó láti máa fi pe ìjọ ènìyàn àti láti máa fi darí ìrìnàjò lọ sí ibùdó yín. <verse number="3" style="v"/>Nígbà tí o bá fọn méjèèjì gbogbo ìjọ ènìyàn yóò pé síwájú rẹ ní ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé. <verse number="4" style="v"/>Bí ó bá jẹ́ ọ̀kan ni o fọn, nígbà náà ni àwọn olórí ẹ̀yà Israẹli yóò péjọ síwájú rẹ. <verse number="5" style="v"/>Nígbà tí o bá fun ìpè ìdágìrì, àwọn ẹ̀yà tó pa ibùdó sí ìhà ìlà-oòrùn ni yóò gbéra. <verse number="6" style="v"/>Nígbà tí o bá fun ìpè ìdágìrì kejì, ibùdó tó wà ní ìhà gúúsù ni yóò gbéra. Ìpè ìdágìrì yìí ni yóò jẹ́ ààmì fún gbígbéra. <verse number="7" style="v"/>Nígbà tí o bá fẹ́ pe ìjọ ènìyàn jọ, fun fèrè nìkan, má ṣe fun ti ìdágìrì pẹ̀lú rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Àwọn ọmọ Aaroni tí í ṣe àlùfáà ni kí ó máa fun fèrè. Èyí yóò jẹ́ ìlànà láéláé fún yín àti fún ìran tó ń bọ̀. <verse number="9" style="v"/>Nígbà tí ẹ bá lọ jagun pẹ̀lú àwọn ọ̀tá tó ń ni yín lára ní ilẹ̀ yín, ẹ fun ìpè ìdágìrì pẹ̀lú fèrè. A ó sì rántí yín níwájú <char style="nd">Olúwa</char>, Ọlọ́run yín yóò sì gbà yín lọ́wọ́ àwọn ọ̀tá yín. <verse number="10" style="v"/>Bẹ́ẹ̀ náà ni ní ọjọ́ ayọ̀ yín, ní gbogbo àjọ̀dún tí a yàn àti ní ìbẹ̀rẹ̀ oṣù yín, ni kí ẹ máa fun fèrè lórí ẹbọ sísun àti ọrẹ àlàáfíà yín, wọn yóò sì jẹ́ ìrántí fún yín níwájú Ọlọ́run. Èmi ni <char style="nd">Olúwa</char> Ọlọ́run yín.”</para>
  <para style="s1">Àwọn ọmọ Israẹli kúrò ní Sinai</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ní ogúnjọ́ oṣù kejì, ní ọdún kejì ni ìkùùkuu kúrò lórí tabanaku ẹ̀rí. <verse number="12" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli sì gbéra kúrò ní aginjù Sinai wọ́n sì rin ìrìnàjò wọn káàkiri títí tí ìkùùkuu fi dúró sí aginjù Parani. <verse number="13" style="v"/>Wọ́n gbéra nígbà àkọ́kọ́ yìí nípa àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char> láti ẹnu Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Àwọn ìpín ti ibùdó Juda ló kọ́kọ́ gbéra tẹ̀lé wọn lábẹ́ ogun wọn Nahiṣoni ọmọ Amminadabu ni ọ̀gágun wọn. <verse number="15" style="v"/>Netaneli ọmọ Ṣuari ni ọ̀gágun ti ẹ̀yà Isakari; <verse number="16" style="v"/>Eliabu ọmọ Heloni ni ọ̀gágun ni ìpín ti ẹ̀yà Sebuluni. <verse number="17" style="v"/>Nígbà náà ni wọ́n sọ tabanaku kalẹ̀ àwọn ọmọ Gerṣoni àti Merari tó gbé àgọ́ sì gbéra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Àwọn ìpín ti ibùdó ti Reubeni ló gbéra tẹ̀lé wọn, lábẹ́ ọ̀págun wọn. Elisuri ọmọ Ṣedeuri ni ọ̀gágun wọn. <verse number="19" style="v"/>Ṣelumieli ọmọ Suriṣaddai ni ọ̀gágun ti ẹ̀yà Simeoni. <verse number="20" style="v"/>Eliasafu ọmọ Deueli ni ọ̀gágun ìpín ti ẹ̀yà Gadi. <verse number="21" style="v"/>Nígbà náà ni àwọn ọmọ Kohati tí ń ru ohun mímọ́ náà gbéra. Àwọn ti àkọ́kọ́ yóò sì ti gbé tabanaku dúró kí wọn tó dé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Àwọn ìpín tó wà ní ibùdó Efraimu ló tún kàn lábẹ́ ọ̀págun wọn. Eliṣama ọmọ Ammihudu ni ọ̀gágun wọn. <verse number="23" style="v"/>Gamalieli ọmọ Pedasuri ni ọ̀gágun ìpín ti ẹ̀yà Manase. <verse number="24" style="v"/>Abidani ọmọ Gideoni ni ọ̀gágun ìpín ti ẹ̀yà Benjamini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Lákòótan, àwọn ọmọ-ogun tó ń mójútó ẹ̀yìn ló tún kàn, àwọn ni ìpín ti ibùdó Dani lábẹ́ ọ̀págun wọn. Ahieseri ọmọ Ammiṣaddai ni ọ̀gágun wọn. <verse number="26" style="v"/>Pagieli ọmọ Okanri ni ìpín ti ẹ̀yà Aṣeri, <verse number="27" style="v"/>Ahira ọmọ Enani ni ọ̀gágun ti ẹ̀yà Naftali; <verse number="28" style="v"/>Báyìí ni àwọn ọmọ Israẹli ṣe tò jáde gẹ́gẹ́ bí ogun nígbà tí wọ́n bẹ̀rẹ̀ ìrìnàjò wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mose sì sọ fún Hobabu ọmọ Reueli ará Midiani tí í ṣe àna rẹ̀ pé, “A ń gbéra láti lọ sí ibi tí <char style="nd">Olúwa</char> sọ pé, ‘Èmi ó fi fún un yín.’ Bá wa lọ, àwa ó ṣe ọ́ dáradára nítorí pé <char style="nd">Olúwa</char> ti ṣèlérí ohun rere fún Israẹli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ó sì dáhùn pé, “Rárá, èmi kò ní bá yín lọ, mò ń padà lọ sí ilẹ̀ mi àti sí ọ̀dọ̀ àwọn ènìyàn mi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mose sì sọ pé, “Jọ̀wọ́ ma fi wá sílẹ̀, ìwọ mọ ibi tí a lè pa ibùdó sí nínú aginjù, ìwọ yóò sì jẹ́ ojú fún wa. <verse number="32" style="v"/>Bí o bá bá wa lọ, a ó sì pín fún ọ nínú ohun rere yówù tí <char style="nd">Olúwa</char> bá fún wa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Wọ́n sì gbéra láti orí òkè <char style="nd">Olúwa</char> ní ìrìn ọjọ́ mẹ́ta. Àpótí ẹ̀rí <char style="nd">Olúwa</char> ń lọ níwájú wọn fún gbogbo ọjọ́ mẹ́ta yìí láti wá ibi ìsinmi fún wọn. <verse number="34" style="v"/>Ìkùùkuu <char style="nd">Olúwa</char> wà lórí wọn lọ́sàn nígbà tí wọ́n gbéra kúrò ní ibùdó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.35: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 68:1">Sm 68.1</ref>,<ref loc="PSA 68:2">2</ref>.</char>
    </note>Nígbàkígbà tí àpótí ẹ̀rí bá gbéra Mose yóò sì wí pé,</para>
  <para style="q1">“Dìde, <char style="nd">Olúwa</char>!</para>
  <para style="q2">Kí a tú àwọn ọ̀tá rẹ ká,</para>
  <para style="q2">kí àwọn tí ó kórìíra rẹ sì sálọ níwájú rẹ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Nígbàkígbà tí àpótí ẹ̀rí bá sinmi yóò wí pé;</para>
  <para style="q1">“Padà, <char style="nd">Olúwa</char>,</para>
  <para style="q2">Sọ́dọ̀ àwọn àìmoye ẹgbẹẹgbẹ̀rún Israẹli.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Kíkùn àwọn ènìyàn àti iná láti ọ̀dọ̀ <char style="nd">Olúwa</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Àwọn ènìyàn ń ṣe àròyé nípa wàhálà wọn sí etí ìgbọ́ <char style="nd">Olúwa</char>. Ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> sì ru sókè nígbà tí ó gbọ́ àròyé yìí, Nígbà náà ni iná jáde láti ọ̀dọ̀ <char style="nd">Olúwa</char> bọ́ sí àárín wọn, ó sì run àwọn tó wà ní òpin ibùdó. <verse number="2" style="v"/>Nígbà náà ni àwọn ènìyàn kígbe sí Mose, Mose sì gbàdúrà sí <char style="nd">Olúwa</char> iná náà sì kú. <verse number="3" style="v"/>Wọ́n sì ń pe ibẹ̀ ní Tabera nítorí pé, iná láti ọ̀dọ̀ <char style="nd">Olúwa</char> jó láàrín wọn.</para>
  <para style="s1">Ẹran àparò láti ọ̀dọ̀ <char style="nd">Olúwa</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11.4: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CO 10:6">1Kọ 10.6</ref>.</char>
    </note>Àwọn ọ̀pọ̀ ènìyàn aláìníláárí tó wà láàrín àwọn ọmọ Israẹli pẹ̀lú ọkàn ìfẹ́kúfẹ̀ẹ́ wọn fi ìtara béèrè fún oúnjẹ mìíràn, àwọn ọmọ Israẹli náà bá bẹ̀rẹ̀ sí í sọkún wí pé, “Bí i pé kí á rí ẹran jẹ báyìí! <verse number="5" style="v"/>Àwa rántí ẹja tí à ń jẹ lọ́fẹ̀ẹ́ ní Ejibiti, apálà, bàrà, ewébẹ̀, àlùbọ́sà àti àwọn ẹ̀fọ́ mìíràn <verse number="6" style="v"/>Ṣùgbọ́n báyìí gbogbo ara wa ti gbẹ, kò sí ohun mìíràn láti jẹ àfi manna nìkan tí a rí yìí!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Manna náà dàbí èso korianderi, ìrísí rẹ̀ sì dàbí oje igi. <verse number="8" style="v"/>Àwọn ènìyàn náà ń lọ káàkiri láti kó o, wọn ó lọ̀ ọ́ lórí ọlọ tàbí kí wọ́n gún un nínú odó. Wọ́n le sè é nínú ìkòkò tàbí kí wọn ó fi ṣe àkàrà, adùn rẹ̀ yóò sì dàbí adùn ohun tí a fi òróró ṣe. <verse number="9" style="v"/>Nígbà tí ìrì bá ẹ̀ sí ibùdó lórí ni manna náà máa ń bọ́ pẹ̀lú rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mose sì gbọ́ tí àwọn ènìyàn ń sọkún ní gbogbo ìdílé wọn, oníkálùkù ní ẹnu-ọ̀nà àgọ́ tirẹ̀. <char style="nd">Olúwa</char> sì bínú gidigidi. Inú Mose sì bàjẹ́ pẹ̀lú. <verse number="11" style="v"/>Mose sì béèrè lọ́wọ́ <char style="nd">Olúwa</char> pé, “Kí ló dé tí o fi mú wàhálà yìí bá ìránṣẹ́ rẹ? Kí ni mo ṣe tí n kò fi tẹ ọ lọ́rùn tí ìwọ fi di ẹrù àwọn ènìyàn wọ̀nyí lé mi lórí. <verse number="12" style="v"/>Èmi ni mo ha lóyún gbogbo àwọn ènìyàn wọ̀nyí bí? Àbí èmi ló bí wọn? Tí ìwọ fi sọ fún mi pé, máa gbé wọn sí oókan àyà rẹ, gẹ́gẹ́ bí abiyamọ ti máa ń gbe ọmọ ọmú lọ sí ilẹ̀ tí o ti búra láti fún àwọn baba ńlá wọn. <verse number="13" style="v"/>Níbo ni n ó ti rí ẹran fún àwọn ènìyàn wọ̀nyí? Nítorí wọ́n ń sọkún sí mi pé, ‘Fún wa lẹ́ran jẹ́!’ <verse number="14" style="v"/>Èmi nìkan kò lè dágbé wàhálà àwọn ènìyàn wọ̀nyí, ẹrù wọn ti wúwo jù fún mi. <verse number="15" style="v"/>Bí ó bá sì ṣe pé báyìí ni ìwọ ó ṣe máa ṣe fún mi, kúkú pa mí báyìí, tí mo bá ti bá ojúrere rẹ pàdé—kí ojú mi má ba à rí ìparun mi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé: “Mú àádọ́rin (70) ọkùnrin nínú àwọn àgbàgbà àwọn ọmọ Israẹli, àwọn tí o mọ̀ gẹ́gẹ́ bí olórí àti olóyè láàrín àwọn ènìyàn wá sínú àgọ́ ìpàdé, kí wọ́n lé dúró níwájú mi. <verse number="17" style="v"/>Èmi ó sì sọ̀kalẹ̀ wá bá yín sọ̀rọ̀ níbẹ̀. Èmi ó sì mú nínú Ẹ̀mí tí ń bẹ lára rẹ láti fi sí orí àwọn ènìyàn wọ̀nyí. Wọn ó sì máa ràn ọ́ lọ́wọ́ láti ru àjàgà àwọn ènìyàn kí ó má ṣe pé ìwọ nìkan ni ó o máa ru àjàgà náà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Sọ fún àwọn ènìyàn náà pé: ‘Ẹ ya ara yín sí mímọ́ ní ìmúrasílẹ̀ fún ọ̀la, ẹ ó sì jẹ ẹran. Nítorí pé <char style="nd">Olúwa</char> ti gbọ́ igbe ẹkún yín, èyí tí ẹ sun pé, “Ìbá ṣe pé a lè rí ẹran jẹ ni! Ó sàn fún wa ní Ejibiti jù báyìí lọ!” Nítorí náà ni <char style="nd">Olúwa</char> yóò fi fún yín ní ẹran, ẹ ó sì jẹ ẹ́. <verse number="19" style="v"/>Ẹ kò ní i jẹ ẹ́ fún ọjọ́ kan, ọjọ́ méjì, ọjọ́ márùn-ún, ọjọ́ mẹ́wàá tàbí ogúnjọ́ lásán, <verse number="20" style="v"/>Ṣùgbọ́n fún odidi oṣù kan: títí tí ẹran náà yóò fi máa yọ ní imú yín, tí yóò sì sú yín: nítorí pé ẹ ti kẹ́gàn <char style="nd">Olúwa</char> tí ó wà láàrín yín, ẹ sì ti sọkún fún un wí pé, “Kí ló dé tí a fi kúrò ní Ejibiti gan an?” ’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ṣùgbọ́n Mose sọ pé, “Mo wà láàrín ọgbọ̀n ọ̀kẹ́ ènìyàn (600,000) ni ìrìnkiri, ó sì sọ pé, ‘Èmi ó fún wọn ní ẹran láti jẹ fún oṣù kan gbáko!’ <verse number="22" style="v"/>Ǹjẹ́ bí a tilẹ̀ pa àgbò ẹran àti ọmọ ẹran, yóò ha tó wọn bí? Tàbí bí a tilẹ̀ pa gbogbo ẹja inú omi fún wọn, yóò wa tó bí?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sì dá Mose lóhùn pé, “Ọwọ́ <char style="nd">Olúwa</char> ha kúrú bí? Ìwọ yóò ri nísinsin yìí bóyá ọ̀rọ̀ tí mo sọ yóò ṣẹ tàbí kò ni í ṣẹ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mose sì jáde, ó sọ ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> wí fún àwọn ènìyàn. Ó mú àwọn àádọ́rin (70) àgbàgbà Israẹli dúró yí àgọ́ ká. <verse number="25" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ̀kalẹ̀ nínú ìkùùkuu ó sì bá wọn sọ̀rọ̀, ó sì mú lára Ẹ̀mí tó wà lára Mose sí ara àwọn àádọ́rin (70) àgbàgbà náà, Ó sì ṣẹlẹ̀ pé nígbà tí Ẹ̀mí náà bà lé wọn, wọ́n sọtẹ́lẹ̀, ṣùgbọ́n lẹ́yìn èyí wọn kò sọtẹ́lẹ̀ mọ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Àwọn ọkùnrin méjì, tí orúkọ wọn ń jẹ́ Eldadi àti Medadi kò kúrò nínú àgọ́. Orúkọ wọn wà lára àádọ́rin (70) àgbàgbà yìí ṣùgbọ́n wọn kò jáde nínú àgọ́ síbẹ̀ Ẹ̀mí náà bà lé wọn, wọ́n sì sọtẹ́lẹ̀ nínú àgọ́. <verse number="27" style="v"/>Ọmọkùnrin kan sì sáré lọ sọ fún Mose pé, “Eldadi àti Medadi ń sọtẹ́lẹ̀ nínú àgọ́.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Joṣua ọmọ Nuni tí í ṣe ìránṣẹ́ Mose, láti kékeré tó jẹ́ ọ̀kan nínú àwọn ọmọkùnrin rẹ̀ dáhùn pé, “Mose olúwa mi, dá wọn lẹ́kun!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mose sì wí fún un pé, “Àbí ìwọ ń jowú nítorí mi? Ìbá ti wù mí tó, kí gbogbo àwọn ènìyàn <char style="nd">Olúwa</char> jẹ́ wòlíì, kí <char style="nd">Olúwa</char> sì fi Ẹ̀mí rẹ̀ sí wọn lára!” <verse number="30" style="v"/>Mose àti àwọn àgbàgbà Israẹli yìí sì padà sínú àgọ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Afẹ́fẹ́ sì jáde láti ọ̀dọ̀ <char style="nd">Olúwa</char> ó sì kó àparò wá láti inú Òkun. Ó sì dà wọ́n káàkiri gbogbo ibùdó ní ìwọ̀n gíga ẹsẹ̀ bàtà mẹ́ta sórí ilẹ̀, bí ìwọ̀n ìrìn ọjọ́ kan ní gbogbo àyíká. <verse number="32" style="v"/>Ní gbogbo ọjọ́ náà àti òru, títí dé ọjọ́ kejì ni àwọn ènìyàn fi ń kó àparò yìí: Ẹni tó kó kéré jùlọ kó ìwọ̀n homeri mẹ́wàá, wọ́n sì ṣà wọ́n sílẹ̀ fún ara wọn yí gbogbo ibùdó. <verse number="33" style="v"/>Ṣùgbọ́n nígbà tí ẹran náà sì wà láàrín eyín wọn, kó tó di pé wọ́n jẹ ẹ́, ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> sì ru sí àwọn ènìyàn, ó sì pa wọ́n pẹ̀lú àjàkálẹ̀-ààrùn. <verse number="34" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.34: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:6">1Kọ 10.6</ref>.</char></note>Torí èyí ni wọ́n ṣe pe ibẹ̀ ní Kibirotu-Hattaafa nítorí pé níbẹ̀ ni wọ́n gbé sìnkú àwọn ènìyàn tó ní ọ̀kánjúwà oúnjẹ sí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Àwọn ènìyàn yòókù sì gbéra láti Kibirotu-Hattaafa lọ pa ibùdó sí Haserotu wọ́n sì dúró níbẹ̀.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Miriamu Àti Aaroni tako Mose</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Miriamu àti Aaroni sọ̀rọ̀-òdì sí Mose nítorí pé ó fẹ́ obìnrin ará Etiopia. <verse number="2" style="v"/>Wọ́n sì wí pé, “Nípa Mose nìkan ni <char style="nd">Olúwa</char> ti sọ̀rọ̀ bí, kò ha ti ipa wa sọ̀rọ̀ bí?” <char style="nd">Olúwa</char> sì gbọ́ èyí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>(Mose sì jẹ́ ọlọ́kàn tútù ju gbogbo ènìyàn tó wà lórí ilẹ̀ ayé lọ).</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Lẹ́ẹ̀kan náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose, Aaroni àti Miriamu pé, “Ẹ̀yin mẹ́tẹ̀ẹ̀ta, jáde wá sínú àgọ́ ìpàdé.” Àwọn mẹ́tẹ̀ẹ̀ta sì jáde síta. <verse number="5" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ̀kalẹ̀ nínú ọ̀wọ́n ìkùùkuu, ó sì dúró ní ẹnu-ọ̀nà àgọ́, ó ké sí Aaroni àti Miriamu. Àwọn méjèèjì sì bọ́ síwájú, <verse number="6" style="v"/>Ó wí pé, “Ẹ gbọ́ ọ̀rọ̀ mi:</para>
  <para style="q1">“Bí wòlíì <char style="nd">Olúwa</char> bá wà láàrín yín</para>
  <para style="q2">Èmi <char style="nd">Olúwa</char> a máa fi ara à mi hàn án ní ojúran,</para>
  <para style="q2">Èmi a máa bá a sọ̀rọ̀ nínú àlá.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.7: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 3:2">Hb 3.2</ref>,<ref loc="HEB 3:5">5</ref>,<ref loc="HEB 3:6">6</ref>.</char>
    </note>Ṣùgbọ́n èyí kò rí bẹ́ẹ̀ pẹ̀lú Mose ìránṣẹ́ mi:</para>
  <para style="q2">ó jẹ́ olóòtítọ́ nínú gbogbo ilé mi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.8: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 33:11">El 33.11</ref>; <ref loc="DEU 34:10">De 34.10</ref>.</char>
    </note>Mo sì ń bá a sọ̀rọ̀ ní ojúkojú,</para>
  <para style="q2">ọ̀rọ̀ yékéyéké tí kì í ṣe òwe,</para>
  <para style="q2">ó rí àwòrán <char style="nd">Olúwa</char></para>
  <para style="q1">Kí ló wá dé tí ẹ̀yin kò ṣe bẹ̀rù</para>
  <para style="q2">láti sọ̀rọ̀-òdì sí Mose ìránṣẹ́ mi?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> sì ru sókè sí wọn <char style="nd">Olúwa</char> sì fi wọ́n sílẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nígbà tí ìkùùkuu kúrò lórí àgọ́ lójijì ni Miriamu di adẹ́tẹ̀, ó funfun bí i yìnyín. Aaroni sì padà wo Miriamu ó sì rí i pé ó ti di adẹ́tẹ̀, <verse number="11" style="v"/>Aaroni sì wí fún Mose pé, “Jọ̀wọ́ olúwa mi, má ṣe ka ẹ̀ṣẹ̀, èyí tí a fi ìwà òmùgọ̀ dá sí wa lọ́rùn. <verse number="12" style="v"/>Má ṣe jẹ́ kí ó dàbí òkú ọmọ tí a bí, tí ìdajì ara rẹ̀ ti rà dànù.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Torí èyí Mose sì kígbe sí <char style="nd">Olúwa</char>, “<char style="nd">Ọlọ́run</char>, jọ̀wọ́, mú un láradá!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.14: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 5:2">Nu 5.2</ref>,<ref loc="NUM 5:3">3</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> sì dá Mose lóhùn, “Bí baba rẹ̀ bá tutọ́ sí i lójú, ojú kò wa ní í tì í fún ọjọ́ méje? Dá a dúró sí ẹ̀yìn ibùdó fún ọjọ́ méje, lẹ́yìn èyí ki a tó ó le mú wọlé.” <verse number="15" style="v"/>Miriamu sì dúró sí ẹ̀yìn ibùdó fún ọjọ́ méje, àwọn ènìyàn kò sì tẹ̀síwájú nínú ìrìnàjò wọn títí tí Miriamu fi wọ inú ibùdó padà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Lẹ́yìn èyí, àwọn ènìyàn kúrò ní Haserotu, wọ́n sì pa ibùdó sí Aginjù Parani.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ṣíṣe Ayọ́lẹ̀wò sí ilẹ̀ Kenaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="2" style="v"/>“Rán ènìyàn díẹ̀ láti lọ yẹ ilẹ̀ Kenaani wò èyí tí mo ti fún àwọn ọmọ Israẹli. Rán ẹnìkọ̀ọ̀kan, tí ó jẹ́ olórí láti inú ẹ̀yà kọ̀ọ̀kan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mose sì rán wọn jáde láti Aginjù Parani gẹ́gẹ́ bí àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char>. Gbogbo wọn jẹ́ olórí àwọn ènìyàn Israẹli.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="4" style="v"/>Orúkọ wọn nìwọ̀nyí:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">láti inú ẹ̀yà Reubeni Ṣammua ọmọ Sakkuri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>láti inú ẹ̀yà Simeoni, Ṣafati ọmọ Hori;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>láti inú ẹ̀yà Juda, Kalebu ọmọ Jefunne;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Isakari, Igali ọmọ Josẹfu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Efraimu, Hosea ọmọ Nuni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Benjamini, Palti ọmọ Rafu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Sebuluni, Daddieli ọmọ Sodi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Manase, (ẹ̀yà Josẹfu), Gaddi ọmọ Susi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Dani, Ammieli ọmọ Gemalli;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Aṣeri, Seturu ọmọ Mikaeli.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Naftali, Nabi ọmọ Fofsi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Láti inú ẹ̀yà Gadi, Geueli ọmọ Maki.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v"/>Wọ̀nyí ni orúkọ àwọn ènìyàn tí Mose rán láti lọ yẹ ilẹ̀ náà wò. (Hosea ọmọ Nuni ni Mose sọ ní Joṣua.)</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nígbà tí Mose rán wọn lọ láti yẹ ilẹ̀ Kenaani wò, ó sọ fún wọn pé, “Ẹ gba ọ̀nà gúúsù lọ títí dé àwọn ìlú olókè <verse number="18" style="v"/>Ẹ wò ó bí ilẹ̀ náà ti rí, bóyá àwọn tó ń gbé ilẹ̀ náà jẹ́ alágbára tàbí aláìlágbára, bóyá wọ́n pọ̀ tàbí wọn kéré. <verse number="19" style="v"/>Irú ilẹ̀ wo ni wọ́n gbé? Ṣé ilẹ̀ tó dára ni àbí èyí tí kò dára? Báwo ni ìlú wọn ti rí? Ṣé ìlú olódi ni àbí èyí tí kò ní odi? <verse number="20" style="v"/>Báwo ni ilẹ̀ náà ti rí? Ṣé ilẹ̀ ọlọ́ràá ni tàbí aṣálẹ̀? Ṣé igi wà níbẹ̀ àbí kò sí? E sa ipá yín láti rí i pé ẹ mú díẹ̀ nínú èso ilẹ̀ náà wá.” (Ìgbà náà sì jẹ́ àkókò àkọ́pọ́n èso àjàrà gireepu.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Bẹ́ẹ̀ ni wọ́n gòkè lọ láti yẹ ilẹ̀ náà wò, wọ́n lọ láti Aginjù Sini títí dé Rehobu lọ́nà Lebo-Hamati. <verse number="22" style="v"/>Wọ́n gba gúúsù lọ sí Hebroni níbi tí Ahimani, Ṣeṣai àti Talmai tí í ṣe irú-ọmọ Anaki ń gbé. (A ti kọ́ Hebroni ní ọdún méje ṣáájú Ṣoani ní Ejibiti.) <verse number="23" style="v"/>Nígbà tí wọ́n dé Àfonífojì Eṣkolu, wọ́n gé ẹ̀ka kan tó ní ìdì èso àjàrà gireepu kan. Àwọn méjì sì fi ọ̀pá kan gbé e; wọ́n tún mú èso pomegiranate àti èso ọ̀pọ̀tọ́ pẹ̀lú. <verse number="24" style="v"/>Wọ́n sì sọ ibẹ̀ ní Àfonífojì Eṣkolu nítorí ìdì èso gireepu tí àwọn ọmọ Israẹli gé níbẹ̀. <verse number="25" style="v"/>Wọ́n padà sílé lẹ́yìn ogójì ọjọ́ tí wọ́n ti lọ yẹ ilẹ̀ náà wò.</para>
  <para style="s1">Ìròyìn nípa ilẹ̀ tí wọ́n yẹ̀ wò</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Wọ́n padà wá bá Mose àti Aaroni àti gbogbo àwọn ọmọ Israẹli ní ijù Kadeṣi Parani. Wọ́n mú ìròyìn wá fún wọn àti fún gbogbo ìjọ ènìyàn, wọ́n fi èso ilẹ̀ náà hàn wọ́n. <verse number="27" style="v"/>Wọ́n sì fún Mose ní ìròyìn báyìí: “A lọ sí ilẹ̀ ibi tí o rán wa, lóòtítọ́ ló sì ń sàn fún wàrà àti fún oyin! Èso ibẹ̀ nìyìí. <verse number="28" style="v"/>Ṣùgbọ́n àwọn ènìyàn tó ń gbé níbẹ̀ lágbára, àwọn ìlú náà jẹ́ ìlú olódi bẹ́ẹ̀ ni ó sì tóbi púpọ̀. A tilẹ̀ rí àwọn irú-ọmọ Anaki níbẹ̀. <verse number="29" style="v"/>Àwọn Amaleki ń gbé ní ìhà gúúsù; àwọn ará Hiti, àwọn ará Jebusi àti àwọn ará Amori ni wọ́n ń gbé ní orí òkè ilẹ̀ náà, àwọn ará Kenaani sì ń gbé ẹ̀bá Òkun àti ní etí bèbè Jordani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Kalebu sì pa àwọn ènìyàn náà lẹ́nu mọ́ níwájú Mose, ó wí pé, “Ẹ jẹ́ kí á gòkè lọ lẹ́ẹ̀kan náà láti lọ gba ilẹ̀ náà, nítorí pé àwa le è gbà á.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ṣùgbọ́n àwọn ọkùnrin tí wọ́n jọ gòkè lọ yẹ ilẹ̀ wò sọ pé, “Àwa kò le gòkè lọ bá àwọn ènìyàn wọ̀nyí nítorí pé wọ́n lágbára jù wá lọ.” <verse number="32" style="v"/>Báyìí ni wọ́n ṣe mú ìròyìn búburú ti ilẹ̀ náà, tí wọ́n lọ yọ́wò wá fún àwọn ọmọ Israẹli. Wọ́n wí pé, “Ilẹ̀ tí a lọ yẹ̀ wò jẹ́ ilẹ̀ tí ń run àwọn olùgbé ibẹ̀. Gbogbo àwọn ènìyàn tí a rí níbẹ̀ jẹ́ ènìyàn tó fìrìgbọ̀n tó sì síngbọnlẹ̀. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.33: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 6:4">Gẹ 6.4</ref>.</char></note>A sì tún rí àwọn òmíràn (irú àwọn ọmọ Anaki) àwa sì rí bí i kòkòrò tata ní ojú ara wa, bẹ́ẹ̀ ni àwa náà sì rí ní ojú wọn.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Àwọn ọmọ Israẹli kọ̀ láti lọ sí Kenaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gbogbo ìjọ ènìyàn sì gbóhùn sókè, wọ́n sì sọkún ní òru ọjọ́ náà. <verse number="2" style="v"/>Gbogbo ọmọ Israẹli sì kùn sí Mose àti Aaroni, gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli sì wí fún wọn pé; “Àwa ìbá kúkú ti kú ní ilẹ̀ Ejibiti. Tàbí kí a kúkú kú sínú aginjù yìí. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.3: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:39">Ap 7.39</ref>.</char></note>Kí ló dé tí <char style="nd">Olúwa</char> fi mú wa wá sí ilẹ̀ yìí láti fi idà pa wá? Àwọn ìyàwó wa, àwọn ọmọ wa yóò sì di ìjẹ. Ǹjẹ́ kò wa, ní í dára fún wa bí a bá padà sí Ejibiti?” <verse number="4" style="v"/>Wọ́n sì sọ fún ara wọn pé “Ẹ jẹ́ kí á yan olórí kí á sì padà sí Ejibiti.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nígbà náà ni Mose àti Aaroni dojúbolẹ̀ níwájú gbogbo ìjọ ọmọ Israẹli. <verse number="6" style="v"/>Joṣua ọmọ Nuni àti Kalebu ọmọ Jefunne, tí wọ́n wà lára àwọn to lọ yẹ ilẹ̀ wò sì fa aṣọ wọn ya. <verse number="7" style="v"/>Wọ́n sì sọ fún gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli pé, “Ilẹ̀ tí a là kọjá láti yẹ̀ wò náà jẹ́ ilẹ̀ tí ó dára lọ́pọ̀lọpọ̀. <verse number="8" style="v"/>Bí inú <char style="nd">Olúwa</char> bá dùn sí wa, yóò mú wa dé ilẹ̀ náà, ilẹ̀ tó ń sàn fún wàrà àti fún oyin, yóò fún wa ní ilẹ̀ náà. <verse number="9" style="v"/>Ṣùgbọ́n ẹ má ṣe ṣọ̀tẹ̀ sí <char style="nd">Olúwa</char>. Kí ẹ sì má bẹ̀rù àwọn ènìyàn ìlú náà, nítorí pé a ó gbé wọn mì, ààbò wọn ti fi wọ́n sílẹ̀, <char style="nd">Olúwa</char> sì wà pẹ̀lú àwa, Ẹ má ṣe bẹ̀rù wọn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ṣùgbọ́n gbogbo ìjọ ènìyàn sì ń sọ pé àwọn yóò sọ wọ́n lókùúta pa. Nígbà náà ni ògo <char style="nd">Olúwa</char> fi ara hàn ní àgọ́ ìpàdé níwájú àwọn ọmọ Israẹli.</para>
  <para style="s1">Mose bẹ̀bẹ̀ fún àwọn ènìyàn</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14.11-25: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 32:9-14">Ek 32.9-14</ref>,<ref loc="EXO 32:31-35">31-35</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Fún ìgbà wo ni àwọn ènìyàn yìí yóò ti kẹ́gàn mi tó? Báwo ni yóò ti pẹ́ tó tí wọ́n ó fi kọ̀ jálẹ̀ láti gbà mí gbọ́, pẹ̀lú gbogbo iṣẹ́ ààmì tí mo ṣe láàrín wọn? <verse number="12" style="v"/>Èmi ó kọlù wọ́n pẹ̀lú àjàkálẹ̀-ààrùn, èmi ó gba ogún wọn lọ́wọ́ wọn, èmi ó sì pa wọ́n run ṣùgbọ́n èmi ó sọ ọ́ di orílẹ̀-èdè ńlá tó sì lágbára jù wọ́n lọ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ṣùgbọ́n Mose sọ fún <char style="nd">Olúwa</char> pé, “Nígbà náà ni àwọn ará Ejibiti yóò gbọ́; Nítorí pé nípa agbára rẹ ni ìwọ fi mú àwọn ènìyàn wọ̀nyí jáde kúrò láàrín wọn. <verse number="14" style="v"/>Wọ́n ó sì sọ fún àwọn olùgbé ilẹ̀ yìí. Àwọn tó ti mọ̀ tẹ́lẹ̀ pé ìwọ <char style="nd">Olúwa</char> wà láàrín àwọn ènìyàn wọ̀nyí àti pé wọ́n rí ìwọ, <char style="nd">Olúwa</char>, ní ojúkojú, àti pé ìkùùkuu àwọsánmọ̀ rẹ dúró lórí wọn, bẹ́ẹ̀ ni ìwọ sì ń lọ níwájú wọn pẹ̀lú ìkùùkuu àwọsánmọ̀ ní ọ̀sán àti pẹ̀lú ọ̀wọ́n iná ní òru. <verse number="15" style="v"/>Bí ìwọ bá pa àwọn ènìyàn wọ̀nyí lẹ́ẹ̀kan ṣoṣo, àwọn orílẹ̀-èdè tó bá gbọ́ ìròyìn yìí nípa rẹ yóò wí pé, <verse number="16" style="v"/>‘Nítorí pé <char style="nd">Olúwa</char> kò le è mú àwọn ènìyàn wọ̀nyí dé ilẹ̀ tí ó ṣèlérí fún wọn; torí èyí ló ṣe pa wọ́n sínú aginjù yìí.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Báyìí, mo gbàdúrà, jẹ́ kí agbára Olúwa tóbi gẹ́gẹ́ bí ìwọ ti sọ pé: <verse number="18" style="v"/>‘<char style="nd">Olúwa</char> lọ́ra láti bínú, ó sì pọ̀ ní ìfẹ́ tó dúró ṣinṣin, tí ń dárí ẹ̀ṣẹ̀ àti ìrékọjá jì. Bẹ́ẹ̀ ni kì í jẹ́ kí ẹlẹ́bi lọ láìjìyà; tó ń fi ìyà ẹ̀ṣẹ̀ baba jẹ ọmọ títí dé ìran kẹta àti ìran kẹrin.’ <verse number="19" style="v"/>Dárí ẹ̀ṣẹ̀ àwọn ènìyàn yìí jì wọ́n, mo bẹ̀ ọ́, gẹ́gẹ́ bí ìfẹ́ ńlá rẹ, bí o ti ṣe ń dárí ẹ̀ṣẹ̀ wọn jì wọ́n láti ìgbà tí o ti kó wọn kúrò ní Ejibiti di ìsin yìí.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sì dáhùn pé: “Mo ti dáríjì wọ́n gẹ́gẹ́ bí ọ̀rọ̀ rẹ; <verse number="21" style="v"/>Ṣùgbọ́n nítòótọ́ bí mo ti wà láààyè, gbogbo ayé yóò kún fún ògo <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="22" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.22,23: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 3:18">Hb 3.18</ref>.</char></note>Kò sí ọ̀kan nínú àwọn ènìyàn tó rí ògo mi àti àwọn iṣẹ́ ààmì tí mo ṣe ní ilẹ̀ Ejibiti àti nínú aginjù ṣùgbọ́n tí wọ́n ṣe àìgbọ́ràn sí mi, tí wọn sì dán mi wò ní ìgbà mẹ́wàá yìí, <verse number="23" style="v"/>Ọ̀kan nínú wọn kò ní rí ilẹ̀ náà tí mo ṣe ìlérí ní ìbúra láti fún baba ńlá wọn. Kò sí ọ̀kan nínú àwọn tó kẹ́gàn mi tí yóò rí ilẹ̀ náà. <verse number="24" style="v"/>Ṣùgbọ́n nítorí pé Kalebu ìránṣẹ́ mi ní ẹ̀mí ọ̀tọ̀, tí ó sì tún tẹ̀lé mi tọkàntọkàn, èmi ó mu dé ilẹ̀ náà tó lọ yẹ̀ wò, irú àwọn ọmọ rẹ̀ yóò sì jogún rẹ̀. <verse number="25" style="v"/>Níwọ́n ìgbà tí àwọn ará Amaleki àti àwọn ará Kenaani ń gbé ní Àfonífojì, ẹ yípadà lọ́la kí ẹ sì dojúkọ aginjù lọ́nà Òkun Pupa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Aaroni pé: <verse number="27" style="v"/>“Báwo ni yóò ti pẹ́ tó tí àwọn ìjọ ènìyàn búburú yìí yóò fi máa kùn sí mi? Mo ti gbọ́ kíkùn tí àwọn ọmọ Israẹli ń kùn sí mi. <verse number="28" style="v"/>Sọ fún wọn, Bí mo ti wà láààyè nítòótọ́ ni <char style="nd">Olúwa</char> wí, gẹ́gẹ́ bí ohun tí ẹ wí létí mi ni èmi ó ṣe fún un yín. <verse number="29" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.29: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 3:17">Hb 3.17</ref>.</char></note>Nínú aginjù yìí ni ẹ ó kú sí, gbogbo ẹ̀yin tí ẹ kùn láti ọmọ ogún ọdún ó lé àní gbogbo ẹ̀yin tí a kà. <verse number="30" style="v"/>Ọ̀kan nínú yín kò ní í dé ilẹ̀ tí mo búra nípa ìgbọ́wọ́sókè láti fi ṣe ibùgbé yín, bí kò ṣe Kalebu ọmọ Jefunne àti Joṣua ọmọ Nuni. <verse number="31" style="v"/>Ṣùgbọ́n ní ti àwọn ọmọ yín tí ẹ wí pé wọn ó di ìjẹ, àwọn ni n ó mú dé bẹ̀ láti gbádùn ilẹ̀ tí ẹ kọ̀sílẹ̀. <verse number="32" style="v"/>Ṣùgbọ́n ẹ̀yin, òkú yín yóò ṣubú ní aginjù yìí. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.33: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:36">Ap 7.36</ref>.</char></note>Àwọn ọmọ wẹ́wẹ́ yín yóò sì máa rin kiri nínú aginjù fun ogójì ọdún (40) wọn ó máa jìyà nítorí àìnígbàgbọ́ yín, títí tí ọkàn gbogbo yín yóò fi ṣòfò tán ní aginjù. <verse number="34" style="v"/>Fún ogójì ọdún èyí jẹ́ ọdún kan fún ọjọ́ kọ̀ọ̀kan nínú ogójì ọjọ́ tí ẹ fi yẹ ilẹ̀ náà wò ẹ̀yin ó sì jìyà fún ẹ̀ṣẹ̀ yín, ẹ ó sì mọ bí ó ti rí láti lòdì sí mi. <verse number="35" style="v"/>Èmi, <char style="nd">Olúwa</char>, lo sọ bẹ́ẹ̀; Èmi ó sì ṣe àwọn nǹkan wọ̀nyí sí ìjọ ènìyàn búburú yìí tí wọ́n kó ra wọn jọ lòdì sí mi. Nínú aginjù yìí ni òpin yóò dé bá wọn, ibẹ̀ ni wọn yóò kú sí.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Àwọn ọkùnrin tí Mose rán láti yẹ ilẹ̀ wò, tí wọ́n sì mú gbogbo ìjọ kùn sí i nípa ìròyìn búburú tí wọ́n mú wá nípa ilẹ̀ náà; <verse number="37" style="v"/><char style="nd">Olúwa</char> sì kọlu àwọn ọkùnrin tó mú ìròyìn búburú wá nípa ilẹ̀ náà, àjàkálẹ̀-ààrùn sì pa wọ́n níwájú <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="38" style="v"/>Nínú gbogbo àwọn tó lọ yẹ ilẹ̀ náà wò, Joṣua ọmọ Nuni àti Kalebu ọmọ Jefunne ló yè é.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Nígbà tí Mose sọ gbogbo ọ̀rọ̀ yìí fún àwọn ọmọ Israẹli, wọ́n sì sọkún gidigidi. <verse number="40" style="v"/>Wọ́n dìde ní àárọ̀ ọjọ́ kejì wọ́n sì gòkè lọ sí ìlú orí òkè, wọ́n wí pé, “Àwa ti ṣẹ̀, Àwa yóò lọ sí ibi tí <char style="nd">Olúwa</char> ṣèlérí fún wa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Mose sì dá wọn lóhùn pé, “Kí ló dé tí ẹ fi ṣẹ̀ sí òfin <char style="nd">Olúwa</char>? Èyí kò le yọrí sí rere! <verse number="42" style="v"/>Ẹ má ṣe gòkè lọ nítorí pé <char style="nd">Olúwa</char> kò sí láàrín yín. Ki á má ba à lù yín bolẹ̀ níwájú àwọn ọ̀tá yín. <verse number="43" style="v"/>Nítorí pé àwọn ará Amaleki àti àwọn ará Kenaani ń bẹ níwájú yín, ẹ̀yin yóò sì ti ipa idà ṣubú. Nítorí pé, ẹ ti yà kúrò ní ọ̀nà <char style="nd">Olúwa</char>, <char style="nd">Olúwa</char> kò sì ní í wà pẹ̀lú yín.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Síbẹ̀síbẹ̀, pẹ̀lú àìfarabalẹ̀ wọn, wọ́n gòkè lọ sórí òkè náà, láìjẹ́ pé àpótí ẹ̀rí <char style="nd">Olúwa</char> tàbí Mose kúrò nínú ibùdó. <verse number="45" style="v"/>Àwọn ará Amaleki àti àwọn ará Kenaani tó ń gbé lórí òkè sọ̀kalẹ̀ tọ̀ wọ́n, wọ́n bá wọn jà, wọ́n sì lé wọn títí dé Horma.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Àwọn ọrẹ àfikún</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé; <verse number="2" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli pé: ‘Nígbà tí ẹ bá dé ilẹ̀ tí èmi ó fún yin gẹ́gẹ́ bí ibùgbé <verse number="3" style="v"/>tí ẹ̀yin ó bá sì ṣe ẹbọ iná sí <char style="nd">Olúwa</char> ẹbọ sísun, tàbí ẹbọ, láti san ẹ̀jẹ́ pàtàkì tàbí ọrẹ àtinúwá, tàbí nínú àjọ yín, láti ṣe òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char> nínú agbo ẹran tàbí ọ̀wọ́ ẹran, <verse number="4" style="v"/>nígbà náà ni kí ẹni tí ó bá mú ọrẹ rẹ̀ wá, yóò tún mú ẹbọ ohun jíjẹ ìdámẹ́wàá òṣùwọ̀n ìyẹ̀fun kíkúnná pẹ̀lú ìdámẹ́rin òṣùwọ̀n òróró wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="5" style="v"/>Pẹ̀lú ọ̀dọ́-àgùntàn kọ̀ọ̀kan yálà fún ọrẹ tàbí ẹbọ sísun ni, kí ẹ pèsè ìdámẹ́rin òṣùwọ̀n wáìnì gẹ́gẹ́ bí ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“ ‘Fún àgbò kan ni kí ẹ pèsè ọrẹ ohun jíjẹ ìdá méjì nínú mẹ́wàá òṣùwọ̀n ìyẹ̀fun kíkúnná tí a fi ìdákan nínú mẹ́ta òṣùwọ̀n òróró pò. <verse number="7" style="v"/>Àti ìdákan nínú mẹ́ta òṣùwọ̀n wáìnì fún ọrẹ ohun mímu gẹ́gẹ́ bí òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“ ‘Nígbà tí ẹ bá sì pèsè ọ̀dọ́ akọ màlúù fún ọrẹ tàbí ẹbọ sísun, láti fi san ẹ̀jẹ́ tàbí fún ọrẹ àlàáfíà sí <char style="nd">Olúwa</char>, <verse number="9" style="v"/>Ẹni náà yóò mú ọ̀dọ́ akọ màlúù náà wá pẹ̀lú ọrẹ ohun jíjẹ, ìdámẹ́ta nínú mẹ́wàá òṣùwọ̀n ìyẹ̀fun ìyẹ̀fun kíkúnná tí a fi ìdajì òṣùwọ̀n òróró pò. <verse number="10" style="v"/>Kí ó tún mú ìdajì òṣùwọ̀n wáìnì wá fún ọrẹ ohun mímu. Yóò jẹ́ ọrẹ àfinásun, àní òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="11" style="v"/>Báyìí ni kí ẹ ṣe pèsè ọ̀dọ́ akọ màlúù tàbí àgbò, ọ̀dọ́-àgùntàn tàbí ọmọ ewúrẹ́. <verse number="12" style="v"/>Ẹ ṣe bẹ́ẹ̀ fún ọ̀kọ̀ọ̀kan wọn, iyekíye tí ẹ̀yin ìbá à pèsè.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Ẹnikẹ́ni tí ó bá jẹ́ ọmọ bíbí ilẹ̀ yín ni kí ó máa ṣe àwọn nǹkan wọ̀nyí nígbà tí ó bá mú ọrẹ àfinásun gẹ́gẹ́ bí òórùn dídùn wá fún <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="14" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15.14: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:49">Ek 12.49</ref>; <ref loc="LEV 24:22">Le 24.22</ref>; <ref loc="NUM 15:15">Nu 15.15</ref>,<ref loc="NUM 15:16">16</ref>,<ref loc="NUM 15:29">29</ref>.</char></note>Bí àlejò kan bá ń gbé láàrín yín ní gbogbo ìran yín, bí irú ẹni bẹ́ẹ̀ bá fẹ́ mú ọrẹ àfinásun bí òórùn dídùn wá fún <char style="nd">Olúwa</char>, gbogbo bí ẹ bá ṣe ń ṣe náà ni kí ó ṣe. <verse number="15" style="v"/>Gbogbo ìjọ ènìyàn gbọdọ̀ ní òfin kan náà fún ọmọ bíbí ilẹ̀ yín àti fún àwọn àlejò tó ń gbé láàrín yín, èyí jẹ́ ìlànà títí láé fún àwọn ìran tó ń bọ̀. Ẹ̀yin àti àlejò tó ń gbé láàrín yín sì jẹ́ bákan náà níwájú <char style="nd">Olúwa</char>: <verse number="16" style="v"/>Òfin kan àti ìlànà kan ni yóò wà fún yín àti fún àwọn àlejò tí ń gbé láàrín yín.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.17-21: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 34:26">El 34.26</ref>; <ref loc="LEV 23:14">Le 23.14</ref>.</char>
    </note>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="18" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli pé, ‘Nígbà tí ẹ bá dé ilẹ̀ tí mo ń mú yín lọ. <verse number="19" style="v"/>Tí ẹ sì jẹ oúnjẹ ilẹ̀ náà, ẹ mú nínú rẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ọrẹ ìgbésókè wá fún <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="20" style="v"/>Ẹ mú àkàrà wá nínú àkọ́so oúnjẹ yín wá gẹ́gẹ́ bí ọrẹ ìgbésókè sí <char style="nd">Olúwa</char>, ọrẹ láti inú ilẹ̀ ìpakà yín. <verse number="21" style="v"/>Nínú àkọ́so oúnjẹ yín ni kí ẹ ti máa mú ọrẹ ìgbésókè yìí fún <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="s1">Ọrẹ fún àwọn ẹ̀ṣẹ̀ àìròtẹ́lẹ̀</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.22-26: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 4:13-21">Le 4.13-21</ref>.</char>
    </note>“ ‘Bí ẹ bá kùnà láìròtẹ́lẹ̀ láti pa àwọn òfin tí <char style="nd">Olúwa</char> fún Mose mọ́: <verse number="23" style="v"/>Èyí ni gbogbo òfin tí <char style="nd">Olúwa</char> fún yín láti ẹnu Mose láti ọjọ́ tí <char style="nd">Olúwa</char> ti fún yín àti títí dé ìran tó ń bọ̀. <verse number="24" style="v"/>Bí ẹ̀ṣẹ̀ bá wáyé láìròtẹ́lẹ̀ láìjẹ́ pé ìjọ ènìyàn mọ̀ sí i, nígbà náà ni kí gbogbo ìjọ ènìyàn mú ọ̀dọ́ akọ màlúù kan wá fún ẹbọ sísun bí òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>, pẹ̀lú ọrẹ ohun jíjẹ àti ọrẹ ohun mímu rẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ìlànà, pẹ̀lú akọ ewúrẹ́ fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀. <verse number="25" style="v"/>Àlùfáà yóò sì ṣe ètùtù, fun gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli, a ó sì dáríjì wọ́n, nítorí ẹ̀ṣẹ̀ àìròtẹ́lẹ̀, wọ́n sì ti mú ọrẹ àfinásun wá fún <char style="nd">Olúwa</char> nítorí ẹ̀ṣẹ̀ tí wọ́n ṣẹ̀. <verse number="26" style="v"/>A ó dárí jí gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli àti àwọn àjèjì tí ń gbé ní àárín wọn nítorí pé ní àìròtẹ́lẹ̀ ni wọ́n sẹ ẹ̀ṣẹ̀ náà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.27-29: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 4:2-12">Le 4.2-12</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ṣùgbọ́n bí ó bá jẹ́ pé ẹnìkan ló sẹ̀ ní àìròtẹ́lẹ̀, kí ó mú abo ewúrẹ́ ọlọ́dún kan wá fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀. <verse number="28" style="v"/>Àlùfáà yóò ṣe ètùtù níwájú <char style="nd">Olúwa</char> fún ẹni tó ṣẹ̀ láìròtẹ́lẹ̀, tí wọ́n bá ṣe ètùtù fún un, a ó sì dáríjì í. <verse number="29" style="v"/>Òfin kan kí ẹ̀yin kí ó ní fún ẹnikẹ́ni tó bá ṣẹ̀ ní àìmọ̀, àti fún àwọn ẹni tí a bí nínú àwọn ọmọ Israẹli, àti fún àlejò tí ń ṣe àtìpó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“ ‘Ṣùgbọ́n bí ẹnikẹ́ni bá mọ̀ ọ́n mọ̀ dẹ́ṣẹ̀ yálà ó jẹ́ ọmọ bíbí ilẹ̀ yín tàbí àlejò, irú ẹni bẹ́ẹ̀ ti kó ẹ̀gàn bá orúkọ <char style="nd">Olúwa</char>, a ó sì gé irú ẹni bẹ́ẹ̀ kúrò lára àwọn ènìyàn rẹ̀ <verse number="31" style="v"/>Nítorí pé ẹni náà ti kẹ́gàn ọ̀rọ̀ <char style="nd">Olúwa</char> ó sì ti rú òfin rẹ̀, a gbọdọ̀ gé irú ẹni bẹ́ẹ̀ kúrò láàrín àwọn ènìyàn rẹ̀; ẹ̀bi rẹ̀ yóò sì wà lórí rẹ̀.’ ”</para>
  <para style="s1">Ìjìyà fún rírú òfin ọjọ́ ìsinmi</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nígbà tí àwọn ọmọ Israẹli wà nínú aginjù, wọ́n rí ọkùnrin kan tí ń ṣá igi ní ọjọ́ Ìsinmi. <verse number="33" style="v"/>Àwọn tó sì rí i níbi tó ti ń ṣá igi wọ́n sì mú un wá sí ọ̀dọ̀ Mose àti Aaroni àti síwájú gbogbo ìjọ ènìyàn; <verse number="34" style="v"/>Wọ́n fi sí ìpamọ́ nítorí pé ohun tí wọn ó ṣe fún un kò tí ì yé wọn. <verse number="35" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Kíkú ni ọkùnrin náà yóò kú kí gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli sọ ọ́ lókùúta pa ní ẹ̀yìn ibùdó.” <verse number="36" style="v"/>Wọ́n mú un jáde sí ẹ̀yìn ibùdó, gbogbo ìjọ ènìyàn sì sọ ọ́ lókùúta pa, gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.</para>
  <para style="s1">Wajawaja lára aṣọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15.38-40: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 22:12">De 22.12</ref>.</char></note>“Bá àwọn ọmọ Israẹli sọ̀rọ̀, kí o sọ fún wọn pé: ‘Títí dé àwọn ìran tó ń bọ̀ ni kí wọn máa ṣe wajawaja sí etí aṣọ wọn, kí wọn sì fi okùn tẹ́ẹ́rẹ́ aláwọ̀ búlúù sí wajawaja kọ̀ọ̀kan. <verse number="39" style="v"/>Wajawaja yìí ni ẹ sì máa wọ̀ láti lè mú yín rántí gbogbo òfin <char style="nd">Olúwa</char>, kí ẹ bá à lè ṣe wọ́n, kí ẹ sì má bá à ṣe àgbèrè nípa títẹ̀lé ìfẹ́kúfẹ̀ẹ́ ọkàn àti ojú yín. <verse number="40" style="v"/>Nígbà náà ni ẹ ó gbọ́rọ̀ láti pa gbogbo òfin mi mọ́, ẹ ó sì jẹ́ mímọ́ sí Ọlọ́run yín. <verse number="41" style="v"/>Èmi ni <char style="nd">Olúwa</char> Ọlọ́run yín tí ó mú yín jáde láti Ejibiti láti jẹ́ Ọlọ́run yín. Èmi ni <char style="nd">Olúwa</char> Ọlọ́run yín.’ ”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ìṣọ̀tẹ̀ Kora, Datani àti Abiramu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kora ọmọ Isari, ọmọ Kohati, ọmọ Lefi àwọn ọmọ Reubeni: Datani àti Abiramu, àwọn ọmọ Eliabu, àti Oni ọmọ Peleti mú ènìyàn mọ́ra. <verse number="2" style="v"/>Wọ́n sì dìde sí Mose, pẹ̀lú àádọ́tà-lé-nígba (250) ọkùnrin nínú àwọn ọmọ Israẹli, ìjòyè nínú ìjọ, àwọn olórúkọ nínú àjọ, àwọn ọkùnrin olókìkí. <verse number="3" style="v"/>Wọ́n kó ara wọn jọ láti tako Mose àti Aaroni, wọ́n sọ fún wọn pé, “Ẹ ti kọjá ààyè yín, ó tó gẹ́ẹ́! Mímọ́ ni gbogbo ènìyàn, kò sí ẹni tí kò mọ́ láàrín wọn, <char style="nd">Olúwa</char> sì wà pẹ̀lú wọn, nítorí kí wá ni ẹ̀yin ṣe gbé ara yín ga ju ìjọ ènìyàn <char style="nd">Olúwa</char> lọ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nígbà tí Mose gbọ́ èyí, ó dojúbolẹ̀, <verse number="5" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16.5: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:19">2Tm 2.19</ref>.</char></note>Ó sì sọ fún Kora àti gbogbo ẹgbẹ́ rẹ̀ pé, “Ní ọ̀la ni <char style="nd">Olúwa</char> yóò fi ẹni tí í ṣe tirẹ̀ àti ẹni tó mọ́ hàn, yóò sì mú kí ẹni náà súnmọ́ òun. Ẹni tí ó bá yàn ni yóò mú kí ó súnmọ́ òun. <verse number="6" style="v"/>Kí Kora àti gbogbo ẹgbẹ́ rẹ̀ ṣe èyí, Ẹ mú àwo tùràrí. <verse number="7" style="v"/>Kí ẹ sì fi iná àti tùràrí sínú rẹ̀ lọ́la níwájú <char style="nd">Olúwa</char>, yóò sì ṣe, ọkùnrin tí <char style="nd">Olúwa</char> bá yàn òun ni. Ẹ̀yin ọmọ Lefi, ẹ ti kọjá ààyè yín!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mose sì tún sọ fún Kora pé, “Ẹ gbọ́ báyìí o, ẹ̀yin ọmọ Lefi! <verse number="9" style="v"/>Kò ha tọ́ fún yín pé Ọlọ́run Israẹli ti yà yín sọ́tọ̀ lára ìjọ Israẹli yòókù, tó sì mú yín súnmọ́ ara rẹ̀ láti ṣiṣẹ́ nínú àgọ́ <char style="nd">Olúwa</char> àti láti dúró ṣiṣẹ́ ìsìn níwájú àwọn ènìyàn? <verse number="10" style="v"/>Ó ti mú àwọn ènìyàn yín tó jẹ́ ọmọ Lefi súnmọ́ ara rẹ̀, ṣùgbọ́n báyìí ẹ tún ń wá ọnà láti ṣiṣẹ́ àlùfáà. <verse number="11" style="v"/><char style="nd">Olúwa</char> ni ìwọ àti gbogbo ẹlẹgbẹ́ rẹ takò. Ta a ni Aaroni jẹ́ tí ẹ̀yin ó fi kùn sí i?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mose sì ránṣẹ́ sí Datani àti Abiramu àwọn ọmọ Eliabu. Ṣùgbọ́n wọ́n wí pé “Àwa kò ní í wá! <verse number="13" style="v"/>Kò ha tó gẹ́ẹ́ pé o ti mú wa jáde láti ilẹ̀ tí ó ń sàn fún wàrà àti oyin láti pa wá sínú aginjù yìí? O tún wá fẹ́ sọ ara rẹ di olúwa lé wa lórí bí? <verse number="14" style="v"/>Síbẹ̀síbẹ̀ ìwọ kò sì tí ì mú wa dé ilẹ̀ tí ó ń sàn fún wàrà àti oyin, bẹ́ẹ̀ ni o kò sì pín ilẹ̀ ìní àti ọgbà àjàrà. Ìwọ ha fẹ́ sọ wá di ẹrú bí? Rárá o, àwa kì yóò gòkè wá!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nígbà náà ni Mose bínú gidigidi, ó sì sọ fún <char style="nd">Olúwa</char> pé, “Má ṣe gba ọrẹ wọn, èmi kò gba kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ lọ́wọ́ wọn, bẹ́ẹ̀ ni n kò sì pa ẹnikẹ́ni nínú wọn lára!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mose sọ fún Kora pé, “Ìwọ àti ọmọ lẹ́yìn rẹ gbọdọ̀ fi ara hàn níwájú <char style="nd">Olúwa</char> lọ́la—gbogbo yín, ìwọ, àwọn ọmọ lẹ́yìn rẹ àti Aaroni. <verse number="17" style="v"/>Kí ẹnìkọ̀ọ̀kan yín mú àwo tùràrí, kí ó sì fi tùràrí sínú rẹ̀, kí gbogbo rẹ̀ jẹ́ àádọ́tà-lé-nígba àwo tùràrí (250) kí ẹ sì ko wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>. Ìwọ àti Aaroni yóò mú àwo tùràrí wá pẹ̀lú.” <verse number="18" style="v"/>Nígbà náà ni oníkálùkù wọn mú àwo tùràrí, wọ́n fi iná àti tùràrí sí i nínú, wọ́n sì dúró sí ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé, àwọn pẹ̀lú Mose àti Aaroni. <verse number="19" style="v"/>Nígbà tí Kora kó gbogbo àwọn ẹlẹgbẹ́ rẹ̀ jọ sí ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé, ògo <char style="nd">Olúwa</char> sì farahan gbogbo ìjọ ènìyàn. <verse number="20" style="v"/><char style="nd">Olúwa</char> sì sọ fún Mose àti Aaroni pé, <verse number="21" style="v"/>“Ẹ ya ara yín sọ́tọ̀ kúrò láàrín ìjọ wọ̀nyí, kí ń ba à le pa wọ́n run lẹ́ẹ̀kan náà.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ṣùgbọ́n Mose àti Aaroni dojúbolẹ̀ wọ́n sì kígbe sókè pé, “Ọlọ́run, Ọlọ́run ẹ̀mí gbogbo ènìyàn, Ìwọ ó wa bínú sí gbogbo ìjọ ènìyàn nígbà tó jẹ́ pé ẹnìkan ló ṣẹ̀?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> tún sọ fún Mose pé, <verse number="24" style="v"/>“Sọ fún ìjọ ènìyàn pé, ‘Kí wọ́n jìnnà sí àgọ́ Kora, Datani àti Abiramu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mose sì dìde lọ bá Datani àti Abiramu àwọn àgbàgbà Israẹli sì tẹ̀lé. <verse number="26" style="v"/>Ó sì kìlọ̀ fún ìjọ ènìyàn pé, “Ẹ kúrò ní àgọ́ àwọn ènìyàn búburú yìí! Ẹ má ṣe fọwọ́ kan ohun kan tí í ṣe tiwọn kí ẹ má ba à parun nítorí ẹ̀ṣẹ̀ wọn.” <verse number="27" style="v"/>Àwọn ènìyàn sì sún kúrò ní àgọ́ Kora, Datani àti Abiramu. Datani àti Abiramu jáde, àwọn ìyàwó wọn àti àwọn ọmọ wọn sì dúró sí ẹnu-ọ̀nà àgọ́ wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nígbà náà ni Mose wí pé, “Báyìí ni ẹ ó ṣe mọ̀ pé <char style="nd">Olúwa</char> ló rán mi láti ṣe gbogbo iṣẹ́ wọ̀nyí àti pé kì í ṣe ìfẹ́ inú mi ni àwọn ohun tí mò ń ṣe. <verse number="29" style="v"/>Bí àwọn ènìyàn yìí bá kú bí gbogbo ènìyàn ti ń kú, bí ìrírí wọn kò bá sì yàtọ̀ sí ti àwọn ènìyàn yòókù, a jẹ́ pé kì í ṣe <char style="nd">Olúwa</char> ló rán mi. <verse number="30" style="v"/>Ṣùgbọ́n bí <char style="nd">Olúwa</char> bá ṣe ohun tuntun, tí ilẹ̀ sì la ẹnu, tó gbé wọn mì, àwọn pẹ̀lú gbogbo ohun tí wọ́n ní, tí wọ́n sì wọ inú ibojì wọn lọ láààyè, nígbà náà ni ẹ̀yin ó mọ̀ pé àwọn ènìyàn yìí ti kẹ́gàn <char style="nd">Olúwa</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Bí ó sì ṣe parí ọ̀rọ̀ wọ̀nyí, ilẹ̀ pín sí méjì nísàlẹ̀ wọn, <verse number="32" style="v"/>ilẹ̀ sì lanu ó sì gbé wọn mì pẹ̀lú gbogbo ará ilé wọn àti àwọn ènìyàn Kora àti gbogbo ohun tí wọ́n ní. <verse number="33" style="v"/>Gbogbo wọn sì sọ̀kalẹ̀ sínú ibojì wọn láààyè pẹ̀lú ohun gbogbo tí wọ́n ní, ilẹ̀ sì padé mọ́ wọn, wọ́n sì ṣègbé kúrò láàrín ìjọ ènìyàn. <verse number="34" style="v"/>Gbogbo ènìyàn Israẹli tí ó yí wọn ká sì sálọ tí àwọn yòókù gbọ́ igbe wọn, wọ́n wí pé, “Ilẹ̀ yóò gbé àwa náà mì pẹ̀lú.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Iná sì jáde láti ọ̀dọ̀ <char style="nd">Olúwa</char> ó sì run àádọ́tà-lé-nígba ọkùnrin (250) tí wọ́n mú tùràrí wá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="37" style="v"/>“Sọ fún Eleasari ọmọ Aaroni tí í ṣe àlùfáà, pé kí ó mú àwọn àwo tùràrí jáde kúrò nínú iná nítorí pé wọ́n jẹ́ mímọ́, kí ó sì tan iná náà káàkiri sí ibi tó jìnnà. <verse number="38" style="v"/>Èyí ni àwo tùràrí àwọn tí ó kú nítorí ẹ̀ṣẹ̀ wọn. Kí ẹ gún àwo tùràrí yìí, kí ẹ sì fi ṣe ìbòrí fún pẹpẹ, wọ́n jẹ́ mímọ́ nítorí pé wọ́n ti mú wọn wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>. Kí wọ́n jẹ́ ààmì fún àwọn ọmọ Israẹli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Eleasari tí í ṣe àlùfáà sì kó gbogbo àwo tùràrí tí àwọn tí ó jóná mú wa, ó gún wọn pọ̀, ó fi ṣe ìbòrí fún pẹpẹ, <verse number="40" style="v"/>Gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ṣe sọ láti ẹnu Mose. Èyí yóò jẹ́ ohun ìrántí fún àwọn ọmọ Israẹli pé, àlejò yàtọ̀ sí irú-ọmọ Aaroni kò gbọdọ̀ jó tùràrí níwájú <char style="nd">Olúwa</char>, ẹni tí ó bá ṣe bẹ́ẹ̀, yóò dàbí Kora àti àwọn ẹgbẹ́ rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ní ọjọ́ kejì gbogbo ìjọ àwọn ọmọ Israẹli kùn sí Mose àti Aaroni pé, “Ẹ ti pa àwọn ènìyàn <char style="nd">Olúwa</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ṣùgbọ́n nígbà tí gbogbo ìjọ ènìyàn péjọ lòdì sí Mose àti Aaroni, níwájú àgọ́ ìpàdé, lójijì ni ìkùùkuu bolẹ̀, ògo <char style="nd">Olúwa</char> sì fi ara hàn. <verse number="43" style="v"/>Nígbà náà ni Mose àti Aaroni lọ síwájú àgọ́ ìpàdé, <verse number="44" style="v"/><char style="nd">Olúwa</char> sì sọ fún Mose pé, <verse number="45" style="v"/>“Yàgò kúrò láàrín ìjọ ènìyàn yìí, kí ń ba le run wọ́n ní ìṣẹ́jú kan.” Wọ́n sì dojúbolẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Mose sì sọ fún Aaroni pé, “Mú àwo tùràrí, kí o fi iná sí i lórí pẹpẹ, fi tùràrí sínú rẹ̀, kí o sì tètè mu lọ sí àárín ìjọ ènìyàn láti ṣe ètùtù fún wọn nítorí pé ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> ti jáde, àjàkálẹ̀-ààrùn sì ti bẹ̀rẹ̀.” <verse number="47" style="v"/>Aaroni ṣe bí Mose ti wí, ó sáré lọ sí àárín àwọn ènìyàn, ṣùgbọ́n àjàkálẹ̀-ààrùn ti bẹ̀rẹ̀ láàrín wọn, ṣùgbọ́n Aaroni fín tùràrí, ó sì ṣe ètùtù fún wọn. <verse number="48" style="v"/>Ó dúró láàrín àwọn alààyè àti òkú, àjàkálẹ̀-ààrùn náà sì dúró. <verse number="49" style="v"/>Ṣùgbọ́n àjàkálẹ̀-ààrùn ti pa ẹgbàá-méje ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀rin (14,700) ènìyàn ní àfikún sí àwọn tí ó kú níbi ìṣẹ̀lẹ̀ Kora. <verse number="50" style="v"/>Aaroni padà tọ Mose lọ ní ẹnu-ọ̀nà Àgọ́ Ìpàdé nítorí pé àjàkálẹ̀-ààrùn náà ti dúró.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ọ̀pá Aaroni rúwé</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sì sọ fún Mose pé, <verse number="2" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli kí o sì gba ọ̀pá méjìlá lọ́wọ́ wọn, ọ̀kọ̀ọ̀kan lọ́wọ́ olórí ìdílé ẹ̀yà ìran wọn, kọ orúkọ ènìyàn kọ̀ọ̀kan sí ara ọ̀pá rẹ̀. <verse number="3" style="v"/>Lórí ọ̀pá Lefi kọ orúkọ Aaroni, nítorí ọ̀pá kọ̀ọ̀kan gbọdọ̀ wà fún olórí ìdílé kọ̀ọ̀kan tí yóò jẹ́ orí fún ẹ̀yà ìran kọ̀ọ̀kan. <verse number="4" style="v"/>Kó wọn sí àgọ́ ìpàdé níwájú ẹ̀rí níbi tí èmi ti ń pàdé yín. <verse number="5" style="v"/>Ọ̀pá tí ó bá yí jẹ́ ti ẹni tí èmi bá yàn yóò rúwé, èmi yóò sì dá kíkùn gbogbo ìgbà àwọn ọmọ Israẹli sí yín dúró.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nígbà náà Mose bá àwọn ọmọ Israẹli sọ̀rọ̀, àwọn olórí wọn sì fún un ní ọ̀pá méjìlá, ọ̀pá kan fún olórí kọ̀ọ̀kan ẹ̀yà ìran wọn, ọ̀pá Aaroni sì wà lára àwọn ọ̀pá náà. <verse number="7" style="v"/>Mose sì fi ọ̀pá wọ̀nyí lélẹ̀ níwájú <char style="nd">Olúwa</char> nínú àgọ́ ẹ̀rí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17.8-10: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 9:4">Hb 9.4</ref>.</char>
    </note>Ó sì ṣe ní ọjọ́ kejì Mose wọ inú àgọ́ ẹ̀rí lọ, ó sì rí ọ̀pá Aaroni, tí ó dúró fún ẹ̀yà Lefi, kì í ṣe wí pé ó hù nìkan Ṣùgbọ́n ó rúwé, ó yọ ìtànná, ó sì so èso almondi. <verse number="9" style="v"/>Nígbà náà ni Mose kó gbogbo àwọn ọ̀pá jáde láti iwájú <char style="nd">Olúwa</char> wá fún àwọn ọmọ Israẹli. Wọ́n wò wọ́n, ẹnìkọ̀ọ̀kan sì mú ọ̀pá tirẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Mú ọ̀pá Aaroni padà wá síwájú ẹ̀rí, láti fi pamọ́ gẹ́gẹ́ bí ààmì fún àwọn ọlọ̀tẹ̀. Èyí ó sì mú òpin bá kíkùn sínú wọn sí mi, kí wọn kí ó má ba à kú.” <verse number="11" style="v"/>Mose sì ṣe gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti páláṣẹ fún un.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli sọ fún Mose pé, “Àwa yóò kú! A ti sọnù, gbogbo wa ti sọnù! <verse number="13" style="v"/>Ẹnikẹ́ni tí ó bá súnmọ́ tabanaku <char style="nd">Olúwa</char> yóò kú. Ṣé gbogbo wa ni yóò kú?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Iṣẹ́ àwọn àlùfáà àti àwọn ọmọ Lefi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Aaroni pé, “Ìwọ, àti àwọn ọmọ rẹ àti ìdílé baba rẹ ni yóò ru gbogbo ẹ̀ṣẹ̀ tí wọ́n ti dá fún ilé tí a yà sí mímọ́ fún Ọlọ́run, àti ìwọ àti àwọn ọmọ rẹ nìkan ni yóò máa ru ẹ̀ṣẹ̀ iṣẹ́ àlùfáà yín. <verse number="2" style="v"/>Kí o sì mú àwọn ènìyàn rẹ ará Lefi láti ẹ̀yà ìran rẹ láti dàpọ̀ mọ́ ìwọ láti ràn ọ́ lọ́wọ́ nígbà tí ìwọ àti àwọn ọmọ rẹ ọkùnrin bá ń ṣe iṣẹ́ ìránṣẹ́ níwájú Àgọ́ ẹ̀rí. <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18.3,4,23: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 1:50-53">Nu 1.50-53</ref>; <ref loc="NUM 3:5-8">3.5-8</ref>,<ref loc="NUM 3:21-37">21-37</ref>; <ref loc="NUM 4:1-33">4.1-33</ref>; <ref loc="NUM 8:19">8.19</ref>.</char></note>Àwọn ni ó yẹ láti dúró fún ọ àti láti ṣe gbogbo iṣẹ́ ti Àgọ́, ṣùgbọ́n wọn kò gbọdọ̀ súnmọ́ ibi tí a ti ṣe lọ́ṣọ̀ọ́ tí a sì yà sí mímọ́ tàbí ibi pẹpẹ, tàbí gbogbo wọn àti ìwọ ló máa kú. <verse number="4" style="v"/>Ó yẹ kí wọ́n darapọ̀ mọ́ ọ láti jẹ ìyà iṣẹ́ fún àìtọ́jú ibi ti àgọ́ ìpàdé àti gbogbo iṣẹ́ tí ó wà ní ibi àgọ́, àti wí pé kò sí àlejò tí ó le wá sí ẹ̀gbẹ́ ibi tí o wà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Kí o sì mójútó iṣẹ́ ibi mímọ́ àti iṣẹ́ ibi pẹpẹ, kí ìbínú má ba wá sí orí àwọn ọmọ Israẹli mọ́. <verse number="6" style="v"/>Èmi fúnra mi ti yan àwọn arákùnrin rẹ tí í ṣe ọmọ Lefi kún àwọn ọmọ Israẹli yòókù, wọn jẹ́ ẹ̀bùn fún ọ, èyí ni a fún <char style="nd">Olúwa</char> láti ṣe iṣẹ́ tí ó wà ní àgọ́ ìpàdé. <verse number="7" style="v"/>Ṣùgbọ́n ìwọ àti àwọn ọmọ rẹ ni yóò mójútó iṣẹ́ àlùfáà yín fún gbogbo ohun tó bá jẹ mọ́ ibi pẹpẹ àti ti ẹ̀yin aṣọ títa, ẹ ó sì máa ṣiṣẹ́ ibi pẹpẹ àti nínú aṣọ tí a ta. Mo fún ọ ní iṣẹ́ àlùfáà gẹ́gẹ́ bí ẹ̀bùn. Ṣùgbọ́n àlejò tí ó bá súnmọ́ tòsí ibi ìyàsímímọ́ fún Ọlọ́run ni a ó pa.”</para>
  <para style="s1">Ẹbọ fún àwọn àlùfáà àti àwọn ọmọ Lefi</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Aaroni pé, “Èmi fúnra mi ti fi ọ́ ṣọ́ ìdí gbogbo ẹbọ tí a bá mú wá fún gbogbo ọrẹ mímọ́ tí àwọn ọmọ Israẹli bá fún mi, mo fún ìwọ àti àwọn ọmọ rẹ gẹ́gẹ́ bí ìpín rẹ tí yóò máa ṣe. <verse number="9" style="v"/>Ìwọ ni kí o ni ìpín ọrẹ mímọ́ jùlọ tí a mú kúrò ní ibi iná, nínú gbogbo ọrẹ tí wọ́n mú wá gẹ́gẹ́ bí ẹbọ mímọ́ jùlọ, yálà ẹbọ ohun jíjẹ, ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ tàbí ẹbọ ẹ̀bi, ìpín wọ̀nyí jẹ́ ti ìwọ àti àwọn ọmọ rẹ. <verse number="10" style="v"/>Ẹ jẹ ẹ́ ní ibi mímọ́ jùlọ, gbogbo ọkùnrin ni ó gbọdọ̀ jẹ ẹ́. Ó gbọdọ̀ kà á sí mímọ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Èyí tún jẹ́ tìrẹ pẹ̀lú: ohunkóhun tí a bá yà sọ́tọ̀ lára ẹ̀bùn ọrẹ fífì àwọn ọmọ Israẹli. Mó fún ìwọ àti àwọn ọmọ rẹ ọkùnrin àti ọmọ rẹ obìnrin gẹ́gẹ́ bí ìpín tí yóò máa ṣe déédé nínú ìdílé rẹ, tí o bá wà ní mímọ́ ni o le jẹ ẹ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Mo fún ọ ní gbogbo òróró tí ó dára jùlọ àti gbogbo ọtí tuntun dáradára jùlọ àti ọkà tí wọ́n mú wá fún <char style="nd">Olúwa</char> ní àkọ́so ohun ọ̀gbìn wọn tí wọ́n kórè. <verse number="13" style="v"/>Gbogbo àkọ́so nǹkan ilẹ̀ wọ́n tí wọn mú wá fún <char style="nd">Olúwa</char> yóò jẹ́ tìrẹ, Ẹnikẹ́ni nínú ìdílé rẹ, àwọn tí ó jẹ́ mímọ́ nínú ìdílé rẹ lè jẹ ẹ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18.14: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 27:28">Le 27.28</ref>.</char>
    </note>“Gbogbo nǹkan tí a yà sọ́tọ̀ fún <char style="nd">Olúwa</char> ní Israẹli jẹ́ tìrẹ. <verse number="15" style="v"/>Gbogbo àkọ́bí nínú gbogbo ohun alààyè tí wọ́n mú wá fún <char style="nd">Olúwa</char>, ìbá à jẹ́ ti ènìyàn tàbí ti ẹranko jẹ́ tìrẹ ṣùgbọ́n o gbọdọ̀ ra gbogbo àkọ́bí ọmọkùnrin padà àti àkọ́bí àwọn ẹranko aláìmọ́. <verse number="16" style="v"/>Nígbà tí wọ́n bá pé oṣù kan, o gbọdọ̀ rà wọ́n padà ní iye owó ìràpadà tí í ṣe ṣékélì márùn-ún fàdákà, gẹ́gẹ́ bí iye ṣékélì ibi mímọ́ tí ó wọn ìwọ̀n ogún (20) gera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Ṣùgbọ́n o kò gbọdọ̀ ra àwọn àkọ́bí ọmọ màlúù, àgùntàn tàbí ewúrẹ́; wọ́n jẹ́ mímọ́. Wọ́n ẹ̀jẹ̀ wọn sórí pẹpẹ kí o sì sun ọ̀rá rẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ọrẹ àfinásun, ẹbọ òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="18" style="v"/>Ẹran wọn gbọdọ̀ jẹ́ tìrẹ, gẹ́gẹ́ bí igẹ̀ ọrẹ ẹbọ fífì àti itan ọ̀tún ṣe jẹ́ tìrẹ. <verse number="19" style="v"/>Ohunkóhun tí a bá ti yà sọ́tọ̀ nínú ọrẹ àwọn ọmọ Israẹli tí wọ́n mú wá fún <char style="nd">Olúwa</char> ni mo fún ìwọ àti àwọn ọmọ rẹ ọkùnrin àti ọmọ rẹ obìnrin gẹ́gẹ́ bí ìpín rẹ tí yóò máa ṣe déédé. Ó jẹ́ májẹ̀mú iyọ̀ láéláé níwájú <char style="nd">Olúwa</char> fún ìwọ àti ọmọ rẹ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Aaroni pé, “O kò ní ní ogún nínú ilẹ̀ wọn bẹ́ẹ̀ ni ìwọ kò ní ní ìpín láàrín wọn, Èmi ni ìpín àti ogún rẹ láàrín àwọn ọmọ Israẹli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Mó ti fún àwọn ọmọ Lefi ní gbogbo ìdámẹ́wàá ní Israẹli gẹ́gẹ́ bí ogún fún iṣẹ́ tí wọ́n ṣe, nígbà tí wọ́n ń ṣiṣẹ́ níbi àgọ́ ìpàdé <verse number="22" style="v"/>Láti ìsinsin yìí àwọn ọmọ Israẹli, kò gbọdọ̀ súnmọ́ àgọ́ ìpàdé, bí wọ́n bá ṣe bẹ́ẹ̀ wọn yóò jẹ ìyà ẹ̀ṣẹ̀ wọn, wọn á sì kú <verse number="23" style="v"/>Àwọn ọmọ Lefi ní ó gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ tí ó wà nínú àgọ́ ìpàdé, wọn yóò sì jìyà ẹ̀ṣẹ̀ wọn bí wọ́n bá kúrò láti ṣe é. Èyí ni ìlànà láéláé fún àwọn ìran tí ó ń bọ̀. Wọn kò nígbà ogún kankan láàrín àwọn ọmọ Israẹli. <verse number="24" style="v"/>Kàkà bẹ́ẹ̀, mo fún àwọn ọmọ Lefi gẹ́gẹ́ bí ogún wọn, ìdákan nínú ìdámẹ́wàá tí àwọn ọmọ Israẹli pèsè gẹ́gẹ́ bí ọrẹ sí <char style="nd">Olúwa</char>. Èyí ni mo wí nípa wọn: Wọn kò nígba ogún kankan láàrín àwọn ọmọ Israẹli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="26" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Lefi kí o sì wí fún wọn pé: ‘Nígbà tí ìdámẹ́wàá bá ń wọlé láti ọ̀dọ̀ àwọn ọmọ Israẹli gẹ́gẹ́ bí ogún rẹ. O gbọdọ̀ mú ìdámẹ́wàá lára rẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ọrẹ <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="27" style="v"/>A ó ka ọrẹ rẹ gẹ́gẹ́ bí ọkà irúgbìn láti ilẹ̀ ìpakà tàbí wáìnì láti fún wa. <verse number="28" style="v"/>Báyìí ni ìwọ gan an náà yóò mú ọrẹ wa fún <char style="nd">Olúwa</char> láti ara ìdámẹ́wàá tí ìwọ gbà láti ọ̀dọ̀ àwọn ọmọ Israẹli. Láti ara ìdámẹ́wàá ó gbọdọ̀ mú ọrẹ <char style="nd">Olúwa</char> fún Aaroni àlùfáà. <verse number="29" style="v"/>Ìwọ gbọdọ̀ mú wá gẹ́gẹ́ bí ìpín <char style="nd">Olúwa</char> èyí tí ó dára jùlọ àti tí ó jẹ́ mímọ́ jùlọ lára gbogbo nǹkan tí wọ́n mú wá fún ọ.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ pé: ‘Nígbà tí ẹ̀yin bá mú ìpín tí ó dára jù wá, a ó kà á sí fún àwọn ọmọ Lefi gẹ́gẹ́ bí ìkórè láti ilẹ̀ ìpakà tàbí ìfúntí yín. <verse number="31" style="v"/>Ìwọ àti àwọn ìdílé rẹ̀ le jẹ èyí tí ó kù ní ibikíbi gbogbo. Nítorí pé ó jẹ́ ọrẹ fún iṣẹ́ rẹ níbi àgọ́ ìpàdé. <verse number="32" style="v"/>Nípa ṣíṣe ìgbékalẹ̀ ìpín tí ó dára jùlọ o kò ní jẹ̀bi lórí ọ̀rọ̀ yìí, ìwọ kò sì ní ba ọrẹ mímọ́ àwọn ọmọ Israẹli jẹ́, ìwọ kì yóò sì kú.’ ”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Omi Ìwẹ̀nùmọ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Aaroni pé: <verse number="2" style="v"/>“Èyí ni ohun tí òfin <char style="nd">Olúwa</char> pàṣẹ béèrè lọ́wọ́ yín: Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli, kí wọn mú ẹgbọrọ ọ̀dọ́ màlúù pupa tí kò lábùkù tàbí àbàwọ́n, lára èyí tí a kò tí ì di àjàgà mọ́. <verse number="3" style="v"/>Ẹ mú fún Eleasari àlùfáà, yóò sì mu jáde lọ sí ẹ̀yìn ibùdó kí ó sì pa á ní ojú rẹ. <verse number="4" style="v"/>Nígbà náà ni Eleasari àlùfáà yóò mú lára ẹ̀jẹ̀ rẹ̀ sórí ìka ọwọ́ rẹ̀ yóò sì wọn lẹ́ẹ̀méje ní ọ̀kánkán iwájú àgọ́ ìpàdé. <verse number="5" style="v"/>Ní ojú rẹ̀ ni àlùfáà yóò ti sun ọ̀dọ́ abo màlúù yìí: awọ ara rẹ̀, ẹ̀jẹ̀ rẹ̀, ẹran-ara àti ìgbẹ́ rẹ̀. <verse number="6" style="v"/>Àlùfáà yóò mú igi kedari, hísópù àti òwú òdòdó yóò sì jù wọ́n sí àárín ọ̀dọ́ abo màlúù tí a ń sun. <verse number="7" style="v"/>Lẹ́yìn náà, àlùfáà gbọdọ̀ fọ aṣọ rẹ̀, kí ó sì wẹ ara rẹ̀ pẹ̀lú omi lẹ́yìn náà ó lè wá sínú àgọ́. Ṣùgbọ́n yóò jẹ́ aláìmọ́ títí ìrọ̀lẹ́. <verse number="8" style="v"/>Ẹni tí ó sun ún náà gbọdọ̀ fọ aṣọ rẹ̀ kí ó sì wẹ̀ pẹ̀lú omi, òun náà yóò jẹ́ aláìmọ́ títí di ìrọ̀lẹ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Ẹni tó wà ní mímọ́ ni yóò kó eérú ọ̀dọ́ màlúù náà lọ sí ibi tí a yà sí mímọ́ lẹ́yìn ibùdó. Kí gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli kó o pamọ́ fún lílò fún omi ìwẹ̀nùmọ́. Ó jẹ́ ìwẹ̀nùmọ́ kúrò nínú ẹ̀ṣẹ̀. <verse number="10" style="v"/>Ọkùnrin tí ó kó eérú ọ̀dọ́ abo màlúù náà gbọdọ̀ fọ aṣọ rẹ̀, òun náà yóò sì jẹ́ aláìmọ́ títí ìrọ̀lẹ́. Èyí ni yóò jẹ́ ìlànà láéláé fún àwọn ọmọ Israẹli àti fún àwọn àjèjì tí ó ń gbé láàrín wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Ẹnikẹ́ni tí ó bá fi ọwọ́ kan òkú ẹnikẹ́ni, yóò jẹ́ aláìmọ́ fún ọjọ́ méje. <verse number="12" style="v"/>Ó gbọdọ̀ wẹ ara rẹ̀ pẹ̀lú omi ní ọjọ́ kẹta àti ní ọjọ́ keje; nígbà náà ni yóò jẹ́ mímọ́. Ṣùgbọ́n tí ó bá jẹ́ pé kò wẹ ara rẹ̀ mọ́ ní ọjọ́ kẹta àti ní ọjọ́ keje yóò jẹ́ aláìmọ́. <verse number="13" style="v"/>Ẹnikẹ́ni tí ó bá fi ọwọ́ kan òkú ẹnìkan tí kò sì wẹ ara rẹ̀ mọ́, ó ba àgọ́ <char style="nd">Olúwa</char> jẹ́. A ó ké irú ẹni bẹ́ẹ̀ kúrò lára àwọn ọmọ Israẹli. Nítorí pé a kò tí ì wọ́n omi ìwẹ̀nùmọ́ lé e lórí, ó jẹ́ aláìmọ́, àìmọ́ rẹ̀ sì wà lára rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Èyí ni òfin tí ó jẹ mọ́ bí ènìyàn bá kú nínú àgọ́: Ẹnikẹ́ni tí ó bá wọ inú àgọ́ àti ẹni tí ó wà nínú àgọ́ yóò di aláìmọ́ fún ọjọ́ méje, <verse number="15" style="v"/>Gbogbo ohun èlò tí a kò bá fi omọrí dé ni yóò jẹ́ aláìmọ́.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Ẹnikẹ́ni tí ó bá wà ní ìta tí ó sì fi ọwọ́ kan ẹni tí a fi idà pa tàbí ẹni tí ó kú ikú àtọ̀runwá, tàbí bí ẹnìkan bá fi ọwọ́ kan egungun òkú ènìyàn tàbí isà òkú, yóò jẹ́ aláìmọ́ fún ọjọ́ méje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Fún aláìmọ́ ènìyàn, mú eérú díẹ̀ lára eérú ọrẹ ìwẹ̀nùmọ́ sínú ìgò, kí o sì da omi tó ń sàn lé e lórí. <verse number="18" style="v"/>Nígbà náà, ọkùnrin tí a yà sí mímọ́ yóò mú hísópù díẹ̀ yóò rì í sínú omi yóò sì fi wọ́n àgọ́ àti gbogbo ohun èlò tí a ṣe lọ́ṣọ̀ọ́ àti àwọn ènìyàn tí ó wà níbẹ̀. O gbọdọ̀ tún fi wọ́n ẹnikẹ́ni tí ó fi ọwọ́ kan egungun òkú ènìyàn tàbí isà òkú, tàbí ẹni tí ó kú ikú ara rẹ̀, tàbí ẹni tí ó kú ikú àti ọ̀run wá. <verse number="19" style="v"/>Ọkùnrin tí ó mọ́ ni kí ó bu omi wọ́n àwọn ènìyàn aláìmọ́ ní ọjọ́ kẹta àti ọjọ́ keje, ní ọjọ́ keje ó gbọdọ̀ wẹ ara rẹ̀ mọ́, Ẹni tí a wẹ̀mọ́ gbọdọ̀ fọ aṣọ rẹ̀ kí ó sì wẹ̀ pẹ̀lú omi, ní ìrọ̀lẹ́ ọjọ́ náà yóò mọ́. <verse number="20" style="v"/>Ṣùgbọ́n bí ẹni tí ó bá jẹ́ aláìmọ́ kò bá wẹ ara rẹ̀ mọ́, a gbọdọ̀ gé e kúrò nínú ìjọ ènìyàn, nítorí wí pé ó ti ba àgọ́ <char style="nd">Olúwa</char> jẹ́. A kò tí ì fi omi ìwẹ̀nùmọ́ sí ara rẹ̀, ó sì jẹ́ aláìmọ́. <verse number="21" style="v"/>Èyí jẹ́ ìlànà láéláé fún wọn.</para>
  <para style="p">“Ọkùnrin tí ó wọ́n omi ìwẹ̀nùmọ́ náà gbọdọ̀ fọ aṣọ rẹ̀ àti ẹnikẹ́ni tí ó fi ọwọ́ kan omi ìwẹ̀nùmọ́ yóò di aláìmọ́ títí di ìrọ̀lẹ́. <verse number="22" style="v"/>Gbogbo ohun tí ẹni tí ó jẹ́ aláìmọ́ bá fi ọwọ́ kàn yóò di àìmọ́, ẹnikẹ́ni tí ó bá sì fi ọwọ́ kàn án yóò jẹ́ aláìmọ́ títí di ìrọ̀lẹ́.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Omi láti inú àpáta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ní oṣù kìn-ín-ní, gbogbo àgbájọ ọmọ Israẹli gúnlẹ̀ sí pápá Sini, wọ́n sì dúró ní Kadeṣi. Níbẹ̀ ni Miriamu kú, wọ́n sì sin ín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20.2-13: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 17:2-7">El 17.2-7</ref>.</char>
    </note>Omi kò sí fún ìjọ ènìyàn, àwọn ènìyàn sì kó ara wọn jọ pọ̀ sí Mose àti Aaroni, <verse number="3" style="v"/>Wọ́n bá Mose jà wọ́n sì wí pé, “Ìbá kúkú sàn kí a kú nígbà tí àwọn arákùnrin ti kú níwájú <char style="nd">Olúwa</char>! <verse number="4" style="v"/>Kí ni ó dé tí o sì kó gbogbo ìjọ ènìyàn <char style="nd">Olúwa</char> wá sí aginjù yìí, kí àwa àti àwọn ẹran ọ̀sìn wa bá à kú síbí? <verse number="5" style="v"/>Kí ni ó dé tí o fi mú wa gòkè kúrò ní Ejibiti wá sí ibi búburú yìí? Ibi tí kò ní oúnjẹ tàbí igi ọ̀pọ̀tọ́, èso àjàrà tàbí pomegiranate. Bẹ́ẹ̀ ni kò sí omi tí a ó mu níhìn-ín!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose àti Aaroni kúrò ní ibi àpéjọ, wọ́n sì lọ dojúbolẹ̀ sí ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé, ògo <char style="nd">Olúwa</char> sì farahàn wọ́n. <verse number="7" style="v"/><char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="8" style="v"/>“Mú ọ̀pá, náà kí o sì pe ìjọ àwọn ènìyàn jọ, ìwọ àti Aaroni arákùnrin rẹ, kí ẹ sọ̀rọ̀ sí àpáta náà ní ojú wọn, yóò sì tú omi rẹ̀ jáde, ìwọ ó sì fún ìjọ àti ẹran wọn mu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Báyìí ni Mose mú ọ̀pá láti iwájú <char style="nd">Olúwa</char> wá, gẹ́gẹ́ bí ó ti pàṣẹ fún un. <verse number="10" style="v"/>Òun àti Aaroni pe àwọn ènìyàn jọ sí ojú kan níwájú àpáta, Mose sì sọ fún wọn, “Ẹ gbọ́, ẹ̀yin ọlọ̀tẹ̀, àwa kì yóò lè mú omi jáde láti inú àpáta yìí wá bí?” <verse number="11" style="v"/>Nígbà náà ni Mose gbé ọwọ́ rẹ̀ sókè ó sì fi ọ̀pá ọwọ́ rẹ̀ lu àpáta lẹ́ẹ̀méjì. Omi sì tú jáde, gbogbo ìjọ ènìyàn àti àwọn ẹran ọ̀sìn wọn sì mu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ṣùgbọ́n <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Aaroni pé, “Nítorí pé ẹ̀yin kò gbà mí gbọ́ tó láti bu ọlá fún mi níwájú àwọn ọmọ Israẹli, ìwọ kò ní kó àwọn ìjọ ènìyàn yìí dé ilẹ̀ tí mo fún wọn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Èyí ni omi ti Meriba, níbi tí àwọn ọmọ Israẹli ti bá <char style="nd">Olúwa</char> jà àti ibi tí O ti fi ara rẹ̀ hàn bí ẹni mímọ́ láàrín wọn.</para>
  <para style="s1">Edomu ṣẹ́ Israẹli</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mose sì ránṣẹ́ láti Kadeṣi sí ọba Edomu, wí pé:</para>
  <para style="pm">“Èyí ni nǹkan tí arákùnrin rẹ Israẹli sọ: Ìwọ ti mọ̀ nípa gbogbo ìnira, tí ó wá sí orí wa. <verse number="15" style="v"/>Àwọn baba ńlá wa sọ̀kalẹ̀ wá sí Ejibiti, a sì gbé ibẹ̀ fún ọ̀pọ̀ ọdún. Àwọn ará Ejibiti ni wá lára àti àwọn baba wa, <verse number="16" style="v"/>ṣùgbọ́n nígbà tí a sọkún sí <char style="nd">Olúwa</char>, ó gbọ́ ẹkún wa, ó sì rán angẹli kan sí wa, ó sì mú wa jáde láti Ejibiti.</para>
  <para style="pm">“Báyìí àwa wà ní Kadeṣi, ìlú tí ó wà ní ẹ̀gbẹ́ ilẹ̀ rẹ. <verse number="17" style="v"/>Jọ̀wọ́ jẹ́ kí a gba orílẹ̀-èdè rẹ kọjá, Àwa kì yóò gba inú oko tàbí ọgbà àjàrà rẹ kọjá, tàbí mu omi láti inú kànga. A ó ma kọjá ní òpópónà ọba, àwa kì yóò yà sí ọ̀tún tàbí sí òsì títí àwa yóò fi kọjá ní ilẹ̀ rẹ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ṣùgbọ́n Edomu dáhùn pé:</para>
  <para style="pm">“Ẹ̀yin kò le gba ibí kọjá; bí ẹ bá dán an wò, a ó dìde ogun sí yín, a ó sì bá yín jà pẹ̀lú idà.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli dáhùn pé:</para>
  <para style="pm">“A ó gba ọ̀nà tóóró, bí àwa tàbí ẹran ọ̀sìn wa bá sì mú lára omi rẹ, a ó san owó rẹ̀. A kàn fẹ́ rìn kọjá lórí ilẹ̀ rẹ ni kò sí nǹkan kan mìíràn tí a fẹ́ ṣe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wọ́n tún dáhùn wí pé:</para>
  <para style="pm">“Ẹ kò lè kọjá.”</para>
  <para style="p">Nígbà náà ni Edomu jáde wá láti kọjú ìjà sí wọn pẹ̀lú ọ̀pọ̀ àti alágbára ọmọ-ogun. <verse number="21" style="v"/>Nígbà tí Edomu sì kọ̀ jálẹ̀ láti jẹ́ kí wọn kọjá ní ilẹ̀ wọn, Israẹli yípadà kúrò lọ́dọ̀ wọn.</para>
  <para style="s1">Ikú Aaroni</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli sì jáde láti Kadeṣi wọ́n sì wá sí orí òkè Hori. <verse number="23" style="v"/>Ní orí òkè Hori, ní ẹ̀gbẹ́ ààlà Edomu <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Aaroni pé, <verse number="24" style="v"/>“Aaroni yóò kú. Kò ní wọ ilẹ̀ tí mo fi fún àwọn ọmọ Israẹli, nítorí ẹ̀yin méjèèjì ṣe àìgbọ́ràn sí òfin mi níbi omi Meriba. <verse number="25" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20.25-29: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 33:38">Nu 33.38</ref>,<ref loc="NUM 33:39">39</ref>.</char></note>Mú Aaroni àti ọmọ rẹ̀ Eleasari lọ sí orí òkè Hori. <verse number="26" style="v"/>Bọ́ aṣọ Aaroni kí o sì gbe wọ ọmọ rẹ̀ Eleasari, nítorí pé Aaroni yóò kú síbẹ̀.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mose sì ṣe gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ: Wọ́n lọ sí orí òkè Hori ní ojú gbogbo ìjọ ènìyàn. <verse number="28" style="v"/>Mose bọ́ aṣọ Aaroni ó sì gbe wọ ọmọ rẹ̀ Eleasari, Aaroni sì kú sí orí òkè. Nígbà náà Mose àti Eleasari sọ̀kalẹ̀ láti orí òkè, <verse number="29" style="v"/>Nígbà tí gbogbo ìjọ ènìyàn sì gbọ́ pé Aaroni ti kú, gbogbo ilé Israẹli ṣe ìdárò rẹ̀ fún ọgbọ̀n (30) ọjọ́.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">A pa ìlú Aradi run</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 33:40">Nu 33.40</ref>.</char>
    </note>Nígbà tí ọba Aradi ará Kenaani, tí ń gbé ní gúúsù gbọ́ wí pé Israẹli ń bọ̀ wá ní ojú ọ̀nà Atarimu, ó bá Israẹli jà ó sì fi agbára mú díẹ̀ lára wọn. <verse number="2" style="v"/>Nígbà náà ni Israẹli jẹ́ ẹ̀jẹ́ fún <char style="nd">Olúwa</char> pé: “Bí o bá lè fi àwọn ènìyàn yìí lé wa lọ́wọ́, gbogbo ìlú wọn ni a ó parun.” <verse number="3" style="v"/><char style="nd">Olúwa</char> gbọ́ ẹ̀bẹ̀ àwọn ọmọ Israẹli, ó sì fi àwọn ará Kenaani lé wọn lọ́wọ́. Wọ́n pa wọ́n run pátápátá; torí náà ni a ṣe ń pe ibẹ̀ ní Horma.</para>
  <para style="s1">Ejò idẹ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wọ́n rin ìrìnàjò láti òkè Hori lọ sí ọ̀nà tó lọ sí Òkun Pupa, láti kọjá yípo Edomu. Ṣùgbọ́n àwọn ènìyàn bínú ní ojú ọ̀nà; <verse number="5" style="v"/>wọ́n sì sọ̀rọ̀ lòdì sí Ọlọ́run àti Mose, wọ́n wí pé, “Èéṣe tí ìwọ fi mú wa jáde láti Ejibiti kí a ba le wá kú sí aginjù yìí? Kò sí oúnjẹ! Kò sì sí omi! Àwa sì kórìíra oúnjẹ tí kò dára yìí!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> rán ejò olóró sí àárín wọn; wọ́n gé àwọn ènìyàn jẹ, ọ̀pọ̀ àwọn ọmọ Israẹli sì kú. <verse number="7" style="v"/>Àwọn ènìyàn sì wá sí ọ̀dọ̀ Mose wọn wí pé, “A ti dá ẹ̀ṣẹ̀ nígbà tí asọ̀rọ̀-òdì sí <char style="nd">Olúwa</char> àti sí ìwọ pẹ̀lú. Gba àdúrà pé kí <char style="nd">Olúwa</char> mú ejò náà kúrò lọ́dọ̀ wa.” Nígbà náà ni Mose gbàdúrà fún àwọn ènìyàn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Rọ ejò, a ó sì gbé e kọ́ sókè lórí igi, ẹni tí ejò bá ti gé jẹ lè wò ó yóò sì yè.” <verse number="9" style="v"/>Nígbà náà ni Mose sì rọ ejò onírin ó sì gbé e kọ́ sórí igi, Bí ejò bá sì bu ẹnikẹ́ni jẹ bí ó bá ti wò ó yóò sì yè.</para>
  <para style="s1">Ìrìnàjò sí Moabu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli tẹ̀síwájú wọ́n sì péjọ sí Obotu. <verse number="11" style="v"/>Wọ́n gbéra ní Obotu wọ́n sì pa ibùdó sí Iye-Abarimu, ní aginjù tí ó kọjú sí Moabu ní ìdojúkọ ìlà-oòrùn. <verse number="12" style="v"/>Láti ibẹ̀ ni wọ́n ti gbéra wọ́n sì pa ibùdó ní Àfonífojì Seredi. <verse number="13" style="v"/>Láti ibẹ̀ lọ, wọn ṣí, wọ́n sì dó sí ìhà kejì Arnoni, tí ó wà ní aginjù tí ó wà ní agbègbè ilẹ̀ àwọn ọmọ Amori. Arnoni jẹ́ ààlà fún ilẹ̀ Moabu, láàrín Moabu àti Amori. <verse number="14" style="v"/>Ìdí nìyìí tí ìwé ogun <char style="nd">Olúwa</char> se wí pé:</para>
  <para style="q1">“…Wahebu ní Sufa, Òkun pupa àti</para>
  <para style="q2">ní odò Arnoni <verse number="15" style="v"/>àti ní ìṣàn odò</para>
  <para style="q1">tí ó darí sí ibùjókòó Ari</para>
  <para style="q2">tí ó sì fi ara ti ìpínlẹ̀ Moabu.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Láti ibẹ̀ ni wọ́n ti bẹ̀rẹ̀ rìn dé Beeri, èyí ni kànga tí <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose, “Kó àwọn ènìyàn jọ èmi ó sì fún wọn ní omi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nígbà náà ni Israẹli kọ orin yìí pé:</para>
  <para style="q1">“Sun jáde, ìwọ kànga!</para>
  <para style="q2">Ẹ máa kọrin nípa rẹ̀,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>nípa kànga tí àwọn ọmọ-aládé gbẹ́,</para>
  <para style="q2">nítorí àwọn ọlọ́lá ènìyàn ni ó gbẹ́ ẹ;</para>
  <para style="q2">tí àwọn ọlọ́lá àwọn ènìyàn sì fi ọ̀pá aládé àti ọ̀pá oyè wọn gbẹ́.”</para>
  <para style="m">Nígbà náà wọ́n kúrò láti aginjù lọ sí Mattana, <verse number="19" style="v"/>láti Mattana lọ sí Nahalieli, láti Nahalieli lọ sí Bamoti, <verse number="20" style="v"/>àti láti Bamoti lọ sí àfonífojì ní Moabu níbi tí òkè Pisga, tí ó wà ní òkè ilé omi ti kọjú sí aginjù.</para>
  <para style="s1">Ìṣẹ́gun Sihoni àti Ogu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.21-30: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 2:26-37">De 2.26-37</ref>.</char>
    </note>Israẹli rán oníṣẹ́ láti sọ fún Sihoni ọba àwọn ará Amori wí pé:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>“Jẹ́ kí a kọjá ní orílẹ̀-èdè rẹ. A kò ní kọjá sí inú oko pápá tàbí ọgbà àjàrà àbí mu omi láti inú kànga. A máa gba òpópónà náà ti ọba títí tí a ó fi la ilẹ̀ rẹ kọjá.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ṣùgbọ́n Sihoni kò ní jẹ́ kí àwọn Israẹli kọjá ní ilẹ̀ wọn. Ó pe àwọn ọmọ-ogun rẹ̀ jọ wọ́n sì wọ́de ogun lọ sí aginjù nítorí àwọn ọmọ Israẹli. Nígbà tí ó dé Jahasi, ó bá àwọn ọmọ Israẹli jà. <verse number="24" style="v"/>Àmọ́, Israẹli ṣẹ́gun, wọn fi ojú idà pa wọ́n, wọ́n sì gba ilẹ̀ láti ọwọ́ Arnoni lọ dé Jabbok, títí tí ó fi dé ilẹ̀ àwọn ará Ammoni, nítorí pé ààlà wọn jẹ́ olódi. <verse number="25" style="v"/>Israẹli sì gba gbogbo ìlú Amori wọ́n sì ń gbé ibẹ̀ pẹ̀lú Heṣboni, àti gbogbo ibùgbé ìlú tó yí i ká. <verse number="26" style="v"/>Heṣboni ni ìlú Sihoni ọba àwọn ará Amori, ẹni tí ó bá ọba Moabu ti tẹ́lẹ̀ jà tí ó sì gba gbogbo ilẹ̀ rẹ̀ ní ọwọ́ rẹ̀ títí dé Arnoni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ìdí nìyìí tí akọrin sọ wí pé:</para>
  <para style="q1">“Wá sí Heṣboni kí ẹ jẹ́ kí a tún un kọ́;</para>
  <para style="q2">jẹ́ kí ìlú Sihoni padà bọ̀ sípò.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>“Iná jáde láti Heṣboni,</para>
  <para style="q2">ọ̀wọ́-iná láti Sihoni.</para>
  <para style="q1">Ó jó Ari àti Moabu run,</para>
  <para style="q2">àti ìlú àwọn olùgbé ibi gíga Arnoni.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Ègbé ní fún ọ, ìwọ Moabu!</para>
  <para style="q2">Ẹ ti parun, ẹ̀yin ènìyàn Kemoṣi!</para>
  <para style="q1">Ó ti fi ọmọ rẹ̀ ọkùnrin sílẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ìsáǹsá</para>
  <para style="q2">àti ọmọ rẹ̀ obìnrin gẹ́gẹ́ bí ìgbèkùn</para>
  <para style="q2">fún Sihoni ọba àwọn Amori.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>“Ṣùgbọ́n àti bì wọ́n ṣubú;</para>
  <para style="q2">A ti pa ìjẹgàba Heṣboni run, a pa wọ́n run títí dé Diboni.</para>
  <para style="q1">A sì ti bì wọ́n lulẹ̀ títí dé Nofa,</para>
  <para style="q2">tí ó sì fi dé Medeba.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nígbà náà ni àwọn ọmọ Israẹli sì ń gbé ní ilẹ̀ Amori.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Lẹ́yìn ìgbà tí Mose rán ayọ́lẹ̀wò lọ sí Jaseri, àwọn ọmọ Israẹli sì gba àwọn agbègbè tó yí wọn ká wọ́n sì lé àwọn Amori tó wà níbẹ̀ jáde. <verse number="33" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.33-35: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 3:1-7">De 3.1-7</ref>.</char></note>Nígbà náà wọ́n pẹ̀yìndà wọ́n sì gòkè lọ sí Baṣani, Ogu ọba ti Baṣani àti gbogbo àwọn ọmọ-ogun tí ó wọ́de ogun jáde láti pàdé wọn ní ojú ogun ní Edrei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Má ṣe bẹ̀rù rẹ̀, nítorí tí mó tí fi òun lé ọ lọ́wọ́, àti àwọn ọmọ-ogun rẹ̀, àti ilẹ̀ rẹ̀. kí ìwọ kí ó ṣe sí i gẹ́gẹ́ bí ìwọ ti ṣe sí Sihoni ọba Amori ẹni tí ó ń jẹ ọba ní Heṣboni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Wọ́n sì pa á, pẹ̀lú àwọn ọmọ rẹ̀ àti gbogbo àwọn ọmọ-ogun rẹ̀, wọn kò fi ku ẹnìkan fún un láàyè. Wọ́n sì gba ìní ilẹ̀ rẹ̀.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Balaki ránṣẹ́ sí Balaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 33:48">Nu 33.48</ref>.</char>
    </note>Nígbà náà àwọn ọmọ Israẹli rin ìrìnàjò lọ sí pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu wọ́n sì pa ibùdó lẹ́gbẹ̀ẹ́ Jordani tí ó kọjá lọ sí Jeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nísinsin yìí, Balaki ọmọ Sippori rí gbogbo ohun tí àwọn Israẹli ti ṣe sí àwọn ará Amori, <verse number="3" style="v"/>ẹ̀rù sì ba Moabu nítorí pé ọ̀pọ̀ ènìyàn wà níbẹ̀ nítòótọ́, Moabu kún fún ẹ̀rù nítorí àwọn ọmọ Israẹli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Moabu sọ fún àwọn àgbàgbà Midiani pé, “Nísinsin yìí ni àwọn wọ̀nyí yóò lá gbogbo ohun tí ó yí wa ká, bí màlúù ṣe ń jẹ koríko tí ó wà nínú oko.”</para>
  <para style="p">Bẹ́ẹ̀ ni Balaki ọmọ Sippori, tí ó jẹ́ ọba Moabu nígbà náà, <verse number="5" style="v"/>rán oníṣẹ́ pé Balaamu ọmọ Beori, tí ó wà ní Petori, ní ẹ̀bá odò Eufurate, ti ilẹ̀ àwọn ènìyàn rẹ. Balaki sọ pé:</para>
  <para style="pm">“Àwọn ènìyàn kan jáde wá láti Ejibiti; wọ́n bo gbogbo ilẹ̀ ayé wọ́n sì pa ibùdó súnmọ́ ọ̀dọ̀ mi. <verse number="6" style="v"/>Nísinsin yìí, wá fi àwọn ènìyàn wọ̀nyí bú, nítorí wọ́n ní agbára jù fún mi. Nípa ṣíṣe èyí èmi ó ṣẹ́gun wọn, kí n sì lé wọn kúrò ní ilẹ̀ yìí. Nítorí tí mo mọ̀ pé ìbùkún ni fún àwọn tí ìwọ bá bùkún, ìfibú sì ni ẹni tí ìwọ bá fi bú.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Àti àwọn àgbàgbà Moabu àti Midiani sì lọ pẹ̀lú owó àyẹ̀wò lọ́nà wọn, Nígbà tí wọ́n dé ọ̀dọ̀ Balaamu, wọ́n sọ nǹkan tí Balaki sọ fún wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Ẹ sùn níbí lálẹ́ yìí” Balaamu sọ fún un pé, “Èmi ó padà wá fún un yín ní èsì nǹkan tí <char style="nd">Olúwa</char> bá wí fún mi.” Nítorí tí àwọn ìjòyè Moabu dúró sọ́dọ̀ rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ọlọ́run tọ Balaamu wá ó sì wí pé, “Ta ni àwọn ọkùnrin tí ó wà pẹ̀lú rẹ yìí?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Balaamu sọ fún Ọlọ́run pé, “Balaki ọmọ Sippori, ọba Moabu, rán iṣẹ́ yìí sí mi pé: <verse number="11" style="v"/>‘Àwọn ènìyàn kan ti ilẹ̀ Ejibiti jáde wá tí wọ́n bo ojú ilẹ̀. Nísinsin yìí, wá, kí o wá fi wọ́n bú fún mi. Bóyá Èmi yóò lè bá wọn jà, èmi ó sì lé wọn jáde.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ṣùgbọ́n Ọlọ́run sọ fún Balaamu pé, “Má ṣe bá wọn lọ. Ìwọ kò gbọdọ̀ gé ègún lé àwọn ènìyàn náà lórí, nítorí a ti bùkún wọn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ní òwúrọ̀ ọjọ́ kejì Balaamu dìde ó sì sọ fún àwọn ìjòyè Balaki pé, “Ẹ padà sí orílẹ̀-èdè yín, nítorí tí <char style="nd">Olúwa</char> ti kọ̀ láti jẹ́ kí n tẹ̀lé yín.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nígbà náà àwọn ìjòyè Moabu sì padà tọ Balaki lọ wọ́n sì wí pé, “Balaamu kọ̀ láti tẹ̀lé wa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nígbà náà Balaki rán àwọn ìjòyè mìíràn tí wọ́n pọ̀ àwọn tí wọ́n sì níyì ju alákọ́kọ́ lọ. <verse number="16" style="v"/>Wọ́n lọ sí ọ̀dọ̀ Balaamu wọ́n sì sọ pé:</para>
  <para style="pm">“Èyí ni ohun tí Balaki ọmọ Sippori sọ: Má ṣe jẹ́ kí ohunkóhun kí ó dè ọ́ lọ́nà láti wá sí ọ̀dọ̀ mi, <verse number="17" style="v"/>Nítorí pé èmi yóò fún ọ ní ẹ̀bùn dáradára, èmi yóò sì ṣe ohunkóhun tí ìwọ bá sọ. Wá, kí o sì wá fi àwọn ènìyàn wọ̀nyí bú fún mi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ṣùgbọ́n Balaamu dá wọn lóhùn pé, “Kódà tí Balaki bá fún mi ní ààfin rẹ̀ tí ó kún fún fàdákà àti wúrà, èmi kò ní ṣe ohunkóhun tí ó tóbi tàbí kéré tí ó kọjá òfin <char style="nd">Olúwa</char> Ọlọ́run mi. <verse number="19" style="v"/>Nísinsin yìí ẹ dúró níbí di ọjọ́ kejì gẹ́gẹ́ bí àwọn tókù ti ṣe nígbà náà èmi yóò mọ ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> yóò tún sọ fún mi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ní alẹ́ ọjọ́ náà Ọlọ́run sì tọ Balaamu wá ó sì sọ wí pé, “Nígbà tí ọkùnrin yìí ti wá pè ọ́, lọ pẹ̀lú wọn, ṣùgbọ́n ẹnu nǹkan tí mo sọ fún ọ ni kí o ṣe.”</para>
  <para style="s1">Kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ Balaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Balaamu dìde ní òwúrọ̀, ó sì di ẹrù lé kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ rẹ̀ òun pẹ̀lú àwọn ìjòyè Moabu. <verse number="22" style="v"/>Ṣùgbọ́n Ọlọ́run bínú gidigidi, angẹli <char style="nd">Olúwa</char> sì dúró lójú ọ̀nà láti dojú ìjà kọ ọ́. Balaamu ń gun kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ rẹ̀ lọ, àwọn ìránṣẹ́ rẹ̀ méjì sì wà pẹ̀lú rẹ̀. <verse number="23" style="v"/>Nígbà tí kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ náà sì rí angẹli <char style="nd">Olúwa</char> tí ó dúró ní ojú ọ̀nà pẹ̀lú idà tí a fàyọ ní ọwọ́ rẹ̀, ó kọjú kúrò ní ọ̀nà lọ sínú oko. Balaamu sì lù ú pé kí ó gbé òhun padà lọ sí ojú ọ̀nà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nígbà náà angẹli <char style="nd">Olúwa</char> dúró ní ojú ọ̀nà tóóró láàrín ọgbà àjàrà, pẹ̀lú ògiri ní ọ̀nà méjèèjì. <verse number="25" style="v"/>Nígbà tí kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ rí angẹli <char style="nd">Olúwa</char>, ó lẹ̀ mọ́ ẹ̀gbẹ́ ògiri, ó sì rún ẹsẹ̀ Balaamu mọ́ ògiri. Nígbà náà, ó tún nà án, lẹ́ẹ̀kan sí i.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nígbà náà angẹli <char style="nd">Olúwa</char> súnmọ́ wájú ó sì dúró níbi ọ̀nà tóóró níbi tí kò ti sí ọ̀nà láti yípadà, bóyá ní ọ̀tún tàbí òsì. <verse number="27" style="v"/>Nígbà tí kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ rí angẹli <char style="nd">Olúwa</char>, ó sì jókòó ní abẹ́ Balaamu, inú sì bí i tó sì nà án pẹ̀lú ọ̀pá rẹ̀. <verse number="28" style="v"/>Nígbà náà <char style="nd">Olúwa</char> ṣí ẹnu kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́, ó sì sọ fún Balaamu pé, “Kí ni mo ṣe fún ọ tí o fi nà mí lẹ́ẹ̀mẹ́ta?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Balaamu sọ fún kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ pé, “Nítorí ìwọ fi mí ṣẹ̀sín! Bí mo bá ní idà ní ọwọ́ ni èmi ìbá pa ọ́ nísinsin yìí.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ sọ fún Balaamu pé, “Ṣé mi kì í ṣe kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ rẹ ni, tí o máa ń gùn ní gbogbo ìgbà, láti ìgbà pípẹ́ wá? Ǹjẹ́ mo hu irú ìwà báyìí sí ọ rí?”</para>
  <para style="p">“Rárá,” Ó dáhùn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nígbà náà <char style="nd">Olúwa</char> ṣí ojú Balaamu, ó sì rí angẹli <char style="nd">Olúwa</char> tí ó dúró ní ojú ọ̀nà pẹ̀lú idà rẹ̀ tí ó fàyọ. Ó sì tẹ orí rẹ̀ ba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nígbà náà angẹli <char style="nd">Olúwa</char> béèrè lọ́wọ́ rẹ̀ pé, “Kí ni ó dé tí o fi na kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ rẹ nígbà mẹ́ta yìí? Mo wá síbí láti kọ ojú ìjà sí ọ nítorí ọ̀nà rẹ kò tọ́ níwájú mi. <verse number="33" style="v"/>Kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ rí mi ó sì yà kúrò fún mi lẹ́ẹ̀mẹ́ta yìí. Tí ó bá jẹ́ wí pé kò yà kúrò. Èmi kì ìbá ti pa ọ́ pátápátá nísinsin yìí, ṣùgbọ́n Èmi yóò sì dá òun sí.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Balaamu sọ fún angẹli <char style="nd">Olúwa</char> pé, “Mo ti dẹ́ṣẹ̀, èmi kò mọ̀ pé o dúró níwájú ọ̀nà láti dojúkọ mí, Nísinsin yìí tí inú rẹ kò bá dùn, èmi ó padà.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Angẹli <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Balaamu pé, “Lọ pẹ̀lú àwọn arákùnrin náà, ṣùgbọ́n nǹkan tí mo sọ fún ọ nìkan ni kí o sọ.” Nígbà náà Balaamu lọ pẹ̀lú àwọn ìjòyè Balaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Nígbà tí Balaki gbọ́ pé Balaamu ń bọ̀ wá, ó jáde lọ láti lọ pàdé rẹ̀ ní ìlú Moabu tí ó wà ní agbègbè Arnoni, ní ẹ̀gbẹ́ ilẹ̀ rẹ̀. <verse number="37" style="v"/>Balaki sì sọ fún Balaamu pé, “Ǹjẹ́ èmi kò a ránṣẹ́ kánjúkánjú sí ọ? Kí ló dé tí ìwọ kò fi wá sí ọ̀dọ̀ mi? Ṣé èmi kò tó láti sọ ọ́ di ẹni ńlá?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Balaamu sì wí fún Balaki pé “Kíyèsi, èmi tọ̀ ọ́ wá, èmi kò ha ní agbára kan nísinsin yìí rárá láti wí ohun kan? Mo gbọdọ̀ sọ nǹkan tí Ọlọ́run fi sí mi lẹ́nu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Nígbà náà Balaamu lọ pẹ̀lú Balaki sí Kiriati-Hosotia. <verse number="40" style="v"/>Balaki rú ẹbọ akọ màlúù pẹ̀lú àgùntàn, ó sì fún Balaamu ní díẹ̀ pẹ̀lú àwọn ìjòyè tí ó wà ní ọ̀dọ̀ rẹ̀. <verse number="41" style="v"/>Ní òwúrọ̀ ọjọ́ kejì Balaki gbé Balaamu lọ sí Bamoti Baali, láti ibẹ̀ ló ti rí apá kan àwọn ènìyàn.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Ọ̀rọ̀-ìjìnlẹ̀ àkọ́kọ́ Balaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Balaamu wí fún Balaki pé, “Kọ́ pẹpẹ méje fún mi níbí, kí o sì mú akọ màlúù méje àti àgbò méje wá fún mi.” <verse number="2" style="v"/>Balaki ṣe bí Balaamu ti sọ, àwọn méjèèjì fi akọ màlúù kọ̀ọ̀kan àti àgbò kọ̀ọ̀kan rú ẹbọ lórí pẹpẹ kọ̀ọ̀kan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nígbà náà Balaamu sọ fún Balaki pé, “Dúró ti ẹbọ sísun rẹ kí èmi sì lọ sí ẹ̀gbẹ́ kan. Bóyá <char style="nd">Olúwa</char> yóò farahàn mí. Ohunkóhun tí ó bá fihàn mí, èmi yóò wí fún ọ.” Nígbà náà ó sì lọ sí ibi gíga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ọlọ́run sì pàdé rẹ̀, Balaamu sì sọ pé, “Mo tí ṣe pẹpẹ méje, lórí pẹpẹ kọ̀ọ̀kan mo ti fi akọ màlúù àti àgbò kọ̀ọ̀kan rú ẹbọ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sì fi ọ̀rọ̀ sí ẹnu Balaamu ó wí pé, “Padà sí ọ̀dọ̀ Balaki kí o sì jẹ́ iṣẹ́ yìí fún un.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ó sì padà sí ọ̀dọ̀ rẹ̀ ó sì ba tí ó dúró ti ẹbọ sísun rẹ̀, pẹ̀lú gbogbo àwọn ìjòyè Moabu. <verse number="7" style="v"/>Nígbà náà ni Balaamu sọ ọ̀rọ̀-ìjìnlẹ̀ jáde wí pé:</para>
  <para style="q1">“Balaki mú mi láti Aramu wá,</para>
  <para style="q2">Ọba Moabu láti òkè ìlà-oòrùn wá</para>
  <para style="q1">Ó wí pé, ‘Wá fi Jakọbu bú fún mi;</para>
  <para style="q2">wá, kí o sì jẹ́rìí sí Israẹli.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Báwo ní èmi ó ṣe fi bú</para>
  <para style="q2">àwọn tí Ọlọ́run kò fi bú?</para>
  <para style="q1">Báwo ni èmi ó ṣe bá wọn wí</para>
  <para style="q2">àwọn tí <char style="nd">Olúwa</char> kò bá wí?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Láti ṣóńṣó ibi gíga orí àpáta ni mo ti rí wọn,</para>
  <para style="q2">láti orí ibi gíga ni mo ti ń wò wọ́n.</para>
  <para style="q1">Mo rí àwọn ènìyàn tí ń gbé lọ́tọ̀</para>
  <para style="q2">wọn kò sì ka ará wọn kún ara àwọn orílẹ̀-èdè.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ta ni ó lè ka eruku Jakọbu</para>
  <para style="q2">tàbí ka ìdámẹ́rin Israẹli?</para>
  <para style="q1">Jẹ́ kí èmi kú ikú olódodo,</para>
  <para style="q2">kí ìgbẹ̀yìn mi kí ó dà bí tirẹ̀!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Balaki sọ fún Balaamu pé, “Kí lo ṣe fún mi? Mo gbé ọ wá láti fi àwọn ọ̀tá mi bú, Ṣùgbọ́n o kò ṣe nǹkan kan Ṣùgbọ́n o bùkún wọn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ó sì dáhùn wí pé, “Ṣé kí n má sọ nǹkan tí <char style="nd">Olúwa</char> fi sí mi lẹ́nu?”</para>
  <para style="s1">Ọ̀rọ̀-ìjìnlẹ̀ èkejì Balaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nígbà náà Balaki sọ fún un pé, “Wá pẹ̀lú mi sí ibòmíràn tí o ti lè rí wọn; wà á rí díẹ̀ Ṣùgbọ́n kì í ṣe gbogbo wọn. Láti ibẹ̀, wá fi wọ́n bú fún mi.” <verse number="14" style="v"/>Ó sì lọ sí pápá Ṣofimu ní orí òkè Pisga, ó sì kọ́ pẹpẹ méje síbẹ̀ ó sì fi akọ màlúù àti àgbò kọ̀ọ̀kan rú ẹbọ lórí pẹpẹ kọ̀ọ̀kan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Balaamu ṣo fún Balaki pé, “Dúró níbí ti ẹbọ sísun rẹ nígbà tí mo bá lọ pàdé rẹ̀ níbẹ̀.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> pàdé Balaamu ó sì fi ọ̀rọ̀ sí ní ẹnu wí pé, “Padà lọ sí ọ̀dọ̀ Balaki kí o sì jíṣẹ́ fún un.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nígbà náà ó lọ sí ọ̀dọ̀ rẹ̀ ó sì bá à tí ó dúró ti ẹbọ sísun rẹ̀ pẹ̀lú àwọn ìjòyè Moabu. Balaki sì béèrè lọ́wọ́ rẹ̀ pé, “Kí ni <char style="nd">Olúwa</char> wí?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nígbà náà ó bẹ̀rẹ̀ ọ̀rọ̀ sísọ:</para>
  <para style="q1">“Dìde, Balaki;</para>
  <para style="q2">kí o sì gbọ́ mi ọmọ Sippori.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Ọlọ́run kì í ṣe ènìyàn, tí yóò fi purọ́,</para>
  <para style="q2">tàbí ọmọ ènìyàn, tí ó lè yí ọkàn rẹ̀ padà.</para>
  <para style="q1">Ǹjẹ́ ó sọ̀rọ̀ kí ó má ṣe é?</para>
  <para style="q2">Ǹjẹ́ ó ti ṣèlérí kí ó má mu un ṣẹ?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Èmi gba àṣẹ láti bùkún;</para>
  <para style="q2">Ó sì ti bùkún, èmi kò sì lè yípadà.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>“Kò rí ẹ̀ṣẹ̀ kankan nínú Jakọbu,</para>
  <para style="q2">kò sì rí búburú kankan nínú Israẹli.</para>
  <para style="q1">
    <char style="nd">Olúwa</char> Ọlọ́run wọn sì wà pẹ̀lú wọn.</para>
  <para style="q2">Ìhó ọba sì wà pẹ̀lú wọn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Ọlọ́run mú wọn jáde láti Ejibiti wá,</para>
  <para style="q2">wọ́n ní agbára màlúù ẹhànnà.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Kò ní àfọ̀ṣẹ sí Jakọbu,</para>
  <para style="q2">tàbí àfọ̀ṣẹ sí àwọn Israẹli.</para>
  <para style="q1">Nísinsin yìí a ó sọ nípa ti Jakọbu</para>
  <para style="q2">àti Israẹli, ‘Wo ohun tí <char style="nd">Ọlọ́run</char> ti ṣe!’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Àwọn ènìyàn náà yóò dìde bí abo kìnnìún;</para>
  <para style="q2">wọ́n yóò sì gbé ara wọn sókè bí i kìnnìún</para>
  <para style="q1">òun kì yóò sì dùbúlẹ̀ títí yóò fi jẹ ohun ọdẹ</para>
  <para style="q2">títí yóò sì fi mu nínú ẹ̀jẹ̀ ohun pípa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nígbà náà ni Balaki wí fún Balaamu pé, “O kò kúkú fi wọ́n bú, bẹ́ẹ̀ ni o kò súre fún wọn rárá!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Balaamu dáhùn ó sì wí fún Balaki pé, “Ǹjẹ́ èmi kò ha ti wí fún ọ pé, gbogbo èyí tí <char style="nd">Olúwa</char> bá sọ, òun ni èmi yóò ṣe?”</para>
  <para style="s1">Ọ̀rọ̀-ìjìnlẹ̀ ẹ̀kẹta Balaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nígbà náà Balaki sọ fún Balaamu pé, “Wá jẹ́ kí èmi kí ó mú ọ lọ sí ibòmíràn bóyá yóò tẹ́ Ọlọ́run lọ́rùn kí ó fi wọ́n bú láti ibẹ̀ lọ.” <verse number="28" style="v"/>Balaki gbé Balaamu wá sí orí òkè Peori, tí ó kọjú sí aginjù.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Balaamu sì wí fún Balaki pé, “Mọ pẹpẹ méje fún mi níbí kí o sì pèsè akọ màlúù àti àgbò fún mi.” <verse number="30" style="v"/>Balaki sì ṣe bí Balaamu ti sọ fún un, ó sì gbé akọ màlúù kan àti àgbò lórí pẹpẹ kọ̀ọ̀kan.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nísinsin yìí nígbà tí Balaamu rí i wí pé ó tẹ́ Ọlọ́run lọ́rùn láti bùkún àwọn Israẹli, kò lo ọ̀nà ìṣoṣó gẹ́gẹ́ bí ti ìgbà ìṣáájú, ṣùgbọ́n ó yí ojú rẹ̀ sí apá aginjù. <verse number="2" style="v"/>Nígbà tí Balaamu wo ìta ó sì rí Israẹli tí wọ́n pàgọ́ gẹ́gẹ́ bí ẹ̀yà wọn, Ẹ̀mí Ọlọ́run sì bà sórí rẹ̀ <verse number="3" style="v"/>ó sì bẹ̀rẹ̀ òwe rẹ̀:</para>
  <para style="q1">“Ó wí pé Balaamu ọmọ Beori,</para>
  <para style="q2">òwe ẹni tí ojú rẹ̀ mọ́lẹ̀,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Òwe ẹni tí ó gbọ́ ọ̀rọ̀ Ọlọ́run,</para>
  <para style="q2">ẹni tí ó ríran láti ọ̀dọ̀ Olódùmarè,</para>
  <para style="q2">ẹni tí ó dojúbolẹ̀, tí ojú rẹ̀ sì là:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>“Àgọ́ rẹ ti dára tó, ìwọ Jakọbu,</para>
  <para style="q2">àti ibùgbé rẹ, ìwọ Israẹli!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>“Gẹ́gẹ́ bí Àfonífojì tí ó tàn jáde,</para>
  <para style="q2">gẹ́gẹ́ bí ọgbà tí ó wà ní ẹ̀bá odò ńlá,</para>
  <para style="q1">gẹ́gẹ́ bí igi aloe tí <char style="nd">Olúwa</char> gbìn,</para>
  <para style="q2">gẹ́gẹ́ bí igi kedari tí ó wà lẹ́bàá odò.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Omi yóò sàn láti inú garawa:</para>
  <para style="q2">èso wọn yóò ní ọ̀pọ̀lọpọ̀ omi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“Ọba wọn yóò ga ju Agagi lọ;</para>
  <para style="q2">ìjọba wọn yóò di gbígbéga.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>“Ọlọ́run mú wọn jáde láti Ejibiti wá;</para>
  <para style="q2">wọ́n ní agbára gẹ́gẹ́ bí i ti àgbáǹréré.</para>
  <para style="q1">Wọ́n jẹ orílẹ̀-èdè tí ń ṣe ọ̀tá rẹ̀ run,</para>
  <para style="q2">wọ́n sì fọ́ egungun wọn sí túútúú;</para>
  <para style="q2">wọ́n ó sì fi ọfà wọn ta wọ́n ní àtapòyọ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24.9: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 49:9">Gẹ 49.9</ref>.</char>
    </note>Ó tẹríba ó sì dùbúlẹ̀ bí kìnnìún,</para>
  <para style="q2">bí abo kìnnìún: ta ni ó gbọdọ̀ jí wọn?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“Ìbùkún ni fún ẹni tí ó bùkún fún ọ,</para>
  <para style="q2">kí ìfibú jẹ́ ti ẹni tí ó fi ọ́ bú!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nígbà náà ni ìbínú Balaki sì dé sí Balaamu. Ó sì fi ọwọ́ lu ọwọ́ ó wí pé, “Mo pè ọ́ láti bú àwọn ọ̀tá mi ṣùgbọ́n o tún bùkún fún wọn nígbà mẹ́ta yìí. <verse number="11" style="v"/>Nísinsin yìí sálọ sí ibùjókòó rẹ! Èmi ti rò láti sọ ọ́ di ẹni ńlá, ṣùgbọ́n <char style="nd">Olúwa</char> tí fà ọ́ sẹ́yìn láti gba èrè yìí.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Balaamu dá Balaki lóhùn, “Ǹjẹ́ èmi kò sọ fún àwọn ìránṣẹ́ tí o rán sí mi wí pé, <verse number="13" style="v"/>‘Kódà bí Balaki bá fún mi ní ààfin rẹ̀ tí ó kún fún fàdákà àti wúrà, èmi kò le ṣe ohunkóhun lọ́wọ́ ara mi, yálà búburú tàbí rere, láti kọjá òfin <char style="nd">Olúwa</char>: ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> bá wí ni èmi ó sọ’? <verse number="14" style="v"/>Nísinsin yìí mò ń padà lọ sí ọ̀dọ̀ àwọn ènìyàn mi, ṣùgbọ́n jẹ́ kí èmi kí ó kìlọ̀ fún ọ nítorí nǹkan tí àwọn ènìyàn wọ̀nyí yóò ṣe sí àwọn ènìyàn rẹ ní ọjọ́ iwájú.”</para>
  <para style="s1">Ọ̀rọ̀-ìjìnlẹ̀ ẹ̀kẹrin Balaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nígbà náà ni ó bẹ̀rẹ̀ òwe:</para>
  <para style="q1">“Òwe Balaamu ọmọ Beori,</para>
  <para style="q2">òwe ẹni tí ojú rẹ̀ ríran kedere,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Ẹni tó gbọ́ ọ̀rọ̀ Ọlọ́run ń wí,</para>
  <para style="q2">tí ó sì mọ ìmọ̀ Ọ̀gá-ògo,</para>
  <para style="q1">tí ó ríran láti ọ̀dọ̀ Olódùmarè,</para>
  <para style="q2">ẹni tí ó dọ̀bálẹ̀, tí ojú rẹ̀ sì ṣí:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>“Mo rí i, ṣùgbọ́n kì í ṣe ìsinsin yìí,</para>
  <para style="q2">Mo kíyèsi, ṣùgbọ́n kò súnmọ́.</para>
  <para style="q1">Ìràwọ̀ kan yóò jáde láti ọ̀dọ̀ Jakọbu;</para>
  <para style="q2">yóò yọ jáde láti Israẹli.</para>
  <para style="q1">Yóò tẹ̀ fọ́ orí Moabu,</para>
  <para style="q2">yóò sì fọ́ agbárí gbogbo ọmọ Seti.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Wọn yóò borí Edomu;</para>
  <para style="q2">yóò ṣẹ́gun Seiri ọ̀tá rẹ̀,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n Israẹli yóò dàgbà nínú agbára.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Olórí yóò jáde láti Jakọbu</para>
  <para style="q2">yóò sì pa àwọn tó ṣẹ́kù nínú ìlú náà run.”</para>
  <para style="s1">Ọ̀rọ̀-ìjìnlẹ̀ ìkẹyìn Balaamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nígbà náà ni Balaamu rí Amaleki ó sì bẹ̀rẹ̀ òwe:</para>
  <para style="q1">“Amaleki ni àkọ́kọ́ nínú àwọn orílẹ̀-èdè,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n yóò dahoro níkẹyìn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nígbà náà ní ó rí ará Keni ó sì bẹ̀rẹ̀ òwe:</para>
  <para style="q1">“Ibùgbé rẹ ní ààbò,</para>
  <para style="q2">ìtẹ́ rẹ ni a tò sínú àpáta;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>síbẹ̀ ẹ̀yin ará Keni ni yóò di píparun</para>
  <para style="q2">nígbà tí Asiria bá mú yín ní ìgbèkùn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nígbà náà ni ó bẹ̀rẹ̀ òwe rẹ̀:</para>
  <para style="q1">“Háà, ta ni ó lè yè nígbà tí Ọlọ́run bá ṣe èyí?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v"/>Ọkọ̀ yóò wá láti ibùdókọ̀ Kittimu;</para>
  <para style="q1">wọn yóò ṣẹ́gun Asiria àti Eberi,</para>
  <para style="q2">ṣùgbọ́n àwọn náà yóò di píparun.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nígbà náà ni Balaamu dìde ó sì padà sí ilé rẹ̀, Balaki sì lọ ní ọ̀nà tirẹ̀.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Moabu tan Israẹli jẹ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nígbà tí àwọn Israẹli dúró ní Ṣittimu, àwọn ènìyàn sì bẹ̀rẹ̀ sí í ṣe àgbèrè pẹ̀lú àwọn ọmọbìnrin Moabu, <verse number="2" style="v"/>tí ó pè wọ́n sí ibi ẹbọ òrìṣà wọn. Àwọn ènìyàn náà jẹun wọ́n sì foríbalẹ̀ níwájú òrìṣà wọn. <verse number="3" style="v"/>Báyìí ni Israẹli ṣe darapọ̀ mọ́ wọn tí wọ́n sì jọ ń sin Baali-Peori. Ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> sì ru sí wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé; “Mú gbogbo àwọn olórí àwọn ènìyàn wọ̀nyí, pa wọ́n kí o sì fi wọ́n kọ́ sórí igi ní gbangba nínú oòrùn níwájú <char style="nd">Olúwa</char>, kí ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> lè kúrò ní ọ̀dọ̀ Israẹli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mose sọ fún àwọn onídàájọ́ Israẹli, “Ẹnìkọ̀ọ̀kan yín gbọdọ̀ pa arákùnrin rẹ̀ èyí tí ó darapọ̀ ní fífi orí balẹ̀ fún Baali-Peori.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nítòótọ́ ọ̀kan lára àwọn ọmọkùnrin Israẹli sì mú obìnrin Midiani wá síwájú ojú Mose àti gbogbo ìjọ ti Israẹli wọ́n sì ń sọkún ní àbáwọlé àgọ́ ìpàdé. <verse number="7" style="v"/>Nígbà tí Finehasi, ọmọ Eleasari, ọmọ Aaroni, àlùfáà, rí èyí, ó fi ìjọ sílẹ̀, pẹ̀lú ọ̀kọ̀ ní ọwọ́ rẹ̀. <verse number="8" style="v"/>Ó sì tẹ̀lé arákùnrin Israẹli yìí lọ sínú àgọ́. Ó sì fi ọ̀kọ̀ gún àwọn méjèèjì ní àgúnyọ láti ara ọkùnrin Israẹli àti sí ara obìnrin náà. Nígbà náà ni àjàkálẹ̀-ààrùn lórí àwọn ọmọ Israẹli sì dúró; <verse number="9" style="v"/>ṣùgbọ́n gbogbo àwọn tí ó kú nínú àjàkálẹ̀-ààrùn náà jẹ́ ẹgbàá-méjìlá. (24,000).</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sì tún sọ fún Mose pé, <verse number="11" style="v"/>“Finehasi ọmọ Eleasari ọmọ Aaroni, àlùfáà, ti yí ìbínú mi padà kúrò lọ́dọ̀ àwọn ọmọ Israẹli: nítorí tí ó ní ìtara bí èmi náà ti ní ìtara fún iyì mi láàrín wọn, kí ó lè jẹ́ pé èmi ló pa wọ́n run nínú ìtara mi sí wọn. <verse number="12" style="v"/>Nítorí náà sọ fún un pé èmi ṣe májẹ̀mú àlàáfíà mi pẹ̀lú rẹ̀. <verse number="13" style="v"/>Òun àti irú-ọmọ rẹ̀ yóò ní májẹ̀mú láéláé fún iṣẹ́ àlùfáà, nítorí pé ó ní ìtara fún Ọlọ́run rẹ̀ láti fi yẹ́ Ọlọ́run sí, ó sì ṣe ètùtù fún àwọn ọmọ Israẹli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Orúkọ ọmọ Israẹli tí a pa pẹ̀lú obìnrin Midiani náà ni Simri, ọmọ Salu, olórí ilé kan nínú àwọn ọmọ Simeoni. <verse number="15" style="v"/>Orúkọ ọmọbìnrin Midiani náà tí a pa ní Kosbi ọmọbìnrin Suri, tí ṣe olóyè àwọn ẹ̀yà kan nínú ìdílé kan ní Midiani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sì tún sọ fún Mose pé, <verse number="17" style="v"/>“Ka àwọn ará Midiani sí ọ̀tá, kí o sì pa wọ́n, <verse number="18" style="v"/>nítorí pé wọ́n ṣe sí yín gẹ́gẹ́ bí ọ̀tá nígbà tí wọ́n tàn yín nípa ìṣẹ̀lẹ̀ Peori, àti arábìnrin wọn Kosbi ọmọbìnrin ìjòyè Midiani kan, obìnrin tí a pa nígbà tí àjàkálẹ̀-ààrùn ṣẹlẹ̀ nítorí Peori.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Ìkànìyàn ẹlẹ́ẹ̀kejì</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26.1-51: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 1:1-46">Nu 1.1-46</ref>.</char>
    </note>Lẹ́yìn àjàkálẹ̀-ààrùn <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose àti Eleasari ọmọ Aaroni, àlùfáà pé <verse number="2" style="v"/>“Ka iye gbogbo àwọn ọmọ Israẹli gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọ́n; láti ẹni ogun (20) ọdún àti jù bẹ́ẹ̀ lọ tí ó lè jà lójú ogun ní Israẹli.” <verse number="3" style="v"/>Lórí pẹ̀tẹ́lẹ̀ ti Moabu pẹ̀lú Jordani tí ó kọjá Jeriko, Mose àti Eleasari àlùfáà sọ̀rọ̀ pẹ̀lú wọn ó wí pé, <verse number="4" style="v"/>“Ka iye àwọn ọkùnrin tí ó jẹ́ ọmọ-ogun (20) ọdún tàbí jù bẹ́ẹ̀ lọ, gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">Èyí ni àwọn ọmọ Israẹli tí ó jáde láti Ejibiti wá:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26.5-51: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 1:22-46">Nu 1.22-46</ref>.</char>
    </note>Àwọn ọmọ Reubeni, àkọ́bí ọmọkùnrin Israẹli,</para>
  <para style="li2">láti ẹni ti ìdílé Hanoku, láti ọ̀dọ̀ ẹni tí ìdílé Hanoku ti jáde wá;</para>
  <para style="li2">Láti ìdílé Pallu, láti ọ̀dọ̀ ẹni tí ìdílé àwọn ọmọ Pallu ti jáde wá;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v"/>ti Hesroni, ìdílé àwọn ọmọ Hesroni;</para>
  <para style="li2">ti Karmi, ìdílé àwọn ọmọ Karmi.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="7" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé àwọn ọmọ Reubeni; àwọn tí a sì kà nínú wọn jẹ́ ẹgbàá-mọ́kànlélógún ó-lé-ẹgbẹ̀sán ó-dínàádọ́rin (43,730).</para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v"/>Àwọn ọmọkùnrin Pallu ni Eliabu, <verse number="9" style="v"/>àwọn ọmọkùnrin Elifelehu ni Nemueli àti Eliabu, Datani àti Abiramu. Èyí ni Datani àti Abiramu náà tí wọ́n ní òkìkí nínú ìjọ tí ó jẹ́ ọlọ̀tẹ̀ sí Mose àti Aaroni tí ó sì wà lára àwọn ẹgbẹ́ Kora nígbà tí wọ́n bá <char style="nd">Olúwa</char> jà. <verse number="10" style="v"/>Ilẹ̀ sì la ẹnu rẹ̀, ó sì gbé wọn mì pọ̀ pẹ̀lú Kora, nígbà tí ẹgbẹ́ rẹ̀ kú níbi tí iná ti run àwọn àádọ́tà-lé-nígba ọkùnrin (250). Tí wọ́n sì di ààmì ìkìlọ̀. <verse number="11" style="v"/>Àwọn ọmọ Kora, bí ó ti wù kí ó rí, wọn kò kú.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Àwọn ọmọ ìran Simeoni bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Nemueli, ìdílé Nemueli;</para>
  <para style="li2">ti Jamini, ìdílé Jamini;</para>
  <para style="li2">ti Jakini, ìdílé Jakini;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v"/>ti Sera, ìdílé Sera;</para>
  <para style="li2">tí Saulu, ìdílé Saulu.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="14" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé àwọn ọmọ Simeoni, ẹgbàá-mọ́kànlá ó-lé-igba. (22,200) ọkùnrin.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Àwọn ọmọ Gadi bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Sefoni, ìdílé Sefoni;</para>
  <para style="li2">ti Haggi, ìdílé Haggi;</para>
  <para style="li2">ti Ṣuni, ìdílé Ṣuni;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v"/>ti Osni, ìdílé Osni;</para>
  <para style="li2">ti Eri, ìdílé Eri;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v"/>ti Arodi, ìdílé Arodi;</para>
  <para style="li2">ti Areli, ìdílé Areli.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="18" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Gadi tí iye wọn sì jẹ́ ọ̀kẹ́ méjì ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta (40,500).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="19" style="v"/>Àwọn ọmọ Juda ni Eri àti Onani, ṣùgbọ́n Eri àti Onani kú ní ilẹ̀ Kenaani.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Àti àwọn ọmọ Juda gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Ṣela, ìdílé Ṣela;</para>
  <para style="li2">ti Peresi, ìdílé Peresi;</para>
  <para style="li2">ti Sera, ìdílé Sera.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v"/>Àwọn ọmọ Peresi:</para>
  <para style="li3">ti Hesroni, ìdílé Hesroni;</para>
  <para style="li3">ti Hamulu, ìdílé Hamulu.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="22" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé Juda; gẹ́gẹ́ bí àwọn tí a kà nínú wọn tí iye wọn sì jẹ́ ẹgbàá-méjì-dínlógójì ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta. (76,500).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Àwọn ọmọ Isakari gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Tola, ìdílé Tola;</para>
  <para style="li2">ti Pufa, ìdílé Pufa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v"/>ti Jaṣubu, ìdílé Jaṣubu;</para>
  <para style="li2">ti Ṣimroni, ìdílé Ṣimroni.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="25" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé Isakari gẹ́gẹ́ bí àwọn tí a kà nínú wọn tí iye wọn sì jẹ́ ẹgbàá-méjìlélọ́gbọ̀n ó-lé-ọ̀ọ́dúnrún (64,300).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Àwọn ọmọ Sebuluni gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Seredi, ìdílé Seredi;</para>
  <para style="li2">ti Eloni, ìdílé Eloni;</para>
  <para style="li2">ti Jaleeli, ìdílé Jaleeli.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="27" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé àwọn ọmọ Sebuluni gẹ́gẹ́ bí àwọn tí a kà nínú wọn tí iye wọn sì jẹ́ ọ̀kẹ́ mẹ́ta ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta (60,500).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="28" style="v"/>Àwọn ọmọ Josẹfu gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn; Manase àti Efraimu:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>Àwọn ọmọ Manase:</para>
  <para style="li2">ti Makiri, ìdílé Makiri (Makiri sì bí Gileadi);</para>
  <para style="li2">ti Gileadi, ìdílé àwọn ọmọ Gileadi.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="30" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Gileadi:</para>
  <para style="li3">ti Ieseri, ìdílé Ieseri;</para>
  <para style="li3">ti Heleki, ìdílé Heleki</para>
  <para style="li3">
    <verse number="31" style="v"/>àti ti Asrieli, ìdílé Asrieli;</para>
  <para style="li3">àti ti Ṣekemu, ìdílé Ṣekemu;</para>
  <para style="li3">
    <verse number="32" style="v"/>àti Ṣemida, ìdílé àwọn ọmọ Ṣemida;</para>
  <para style="li3">àti ti Heferi, ìdílé àwọn ọmọ Heferi.</para>
  <para style="li3">
    <verse number="33" style="v"/>(Ṣelofehadi ọmọ Heferi kò sì ni ọmọkùnrin, bí kò ṣe ọmọbìnrin; orúkọ àwọn ọmọbìnrin ni Mahila, Noa, àti Hogla, Milka àti Tirsa).</para>
  <para style="li4">
    <verse number="34" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé Manase tí iye wọn sì jẹ́ ẹgbàá-mẹ́rìndínlọ́gbọ̀n ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀rin (52,700).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Efraimu gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">láti ọ̀dọ̀ Ṣutelahi, ìdílé àwọn ọmọ Ṣutelahi;</para>
  <para style="li2">ti Bekeri, ìdílé àwọn ọmọ Bekeri;</para>
  <para style="li2">ti Tahani, ìdílé àwọn ọmọ Tahani.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="36" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Ṣutelahi:</para>
  <para style="li3">ti Erani, ìdílé àwọn ọmọ Erani;</para>
  <para style="li4">
    <verse number="37" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé àwọn ọmọ Efraimu, àwọn tí a kà nínú wọn sì jẹ́ ẹgbàá-mẹ́rìn-dínlógún ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta (32,500).</para>
  <para style="li4">Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Josẹfu gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Àwọn ọmọ Benjamini gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn nìyìí:</para>
  <para style="li2">tí Bela, ìdílé àwọn ọmọ Bela;</para>
  <para style="li2">ti Aṣbeli, ìdílé àwọn ọmọ Aṣbeli;</para>
  <para style="li2">ti Ahiramu, ìdílé àwọn ọmọ Ahiramu;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="39" style="v"/>ti Ṣufamu, ìdílé àwọn ọmọ Ṣufamu;</para>
  <para style="li2">ti Hufamu, ìdílé àwọn ọmọ Hufamu.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="40" style="v"/>Àwọn ọmọ Bela ní ipasẹ̀ Ardi àti Naamani nìyìí:</para>
  <para style="li3">ti Ardi, ìdílé àwọn ọmọ Ardi;</para>
  <para style="li3">ti Naamani, ìdílé àwọn ọmọ Naamani.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="41" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Benjamini; gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn; àti àwọn tí a kà nínú wọn jẹ́ ẹgbàá-méjìlélógún ó-lé-ẹgbẹ̀jọ (45,600).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Dani gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Ṣuhamu, ìdílé àwọn ọmọ Ṣuhamu</para>
  <para style="li4">Wọ̀nyí ni ìdílé Dani gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn: <verse number="43" style="v"/>Gbogbo ìdílé àwọn ọmọ Ṣuhamu, gẹ́gẹ́ bí àwọn tí a kà nínú wọn jẹ́ ẹgbàá-méjìlélọ́gbọ̀n ó-lé-irínwó (64,400).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v"/>Ti àwọn ọmọ Aṣeri gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Imina, ìdílé àwọn ọmọ Imina;</para>
  <para style="li2">ti Iṣfi, ìdílé àwọn ọmọ Iṣfi;</para>
  <para style="li2">ti Beriah, ìdílé àwọn ọmọ Berii;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="45" style="v"/>Ti àwọn ọmọ Beriah:</para>
  <para style="li3">ti Heberi, ìdílé àwọn ọmọ Heberi;</para>
  <para style="li3">ti Malkieli, ìdílé àwọn ọmọ Malkieli.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="46" style="v"/>(Orúkọ ọmọ Aṣeri obìnrin nì jẹ́ Sera.)</para>
  <para style="li4">
    <verse number="47" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé àwọn ọmọ Aṣeri gẹ́gẹ́ bí àwọn tí a kà nínú wọn jẹ́ ẹgbàá-mẹ́rìndínlọ́gbọ̀n ó-lé-egbèje (53,400).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="48" style="v"/>Ti àwọn ọmọ Naftali gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Jasieli, ìdílé àwọn ọmọ Jaseeli:</para>
  <para style="li2">ti Guni, ìdílé àwọn ọmọ Guni;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="49" style="v"/>ti Jeseri, ìdílé àwọn ọmọ Jeṣeri;</para>
  <para style="li2">ti Ṣillemu, ìdílé àwọn ọmọ Ṣillemu.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="50" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé ti Naftali gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn, àwọn tí a kà nínú wọn jẹ́ ẹgbàá-méjìlélógún ó-lé-egbèje (45,400).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="51" style="v"/>Àpapọ̀ iye tí a kà nínú àwọn ọmọ Israẹli jẹ́ ọgbọ̀n ọ̀kẹ́ ó-lé-ẹgbẹ̀sán ó-dínàádọ́rin (601,730).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="53" style="v"/>“Ilẹ̀ náà gbọdọ̀ jẹ́ pínpín fún wọn gẹ́gẹ́ bí ogún wọn gẹ́gẹ́ bí iye orúkọ wọn <verse number="54" style="v"/>Fún àwọn ọ̀pọ̀ ni kí ìwọ ó fún ní ogún ìlú púpọ̀ àti fún àwọn tí ó kéré ni kí ìwọ ó fi kékeré fún, ẹnìkọ̀ọ̀kan gbọdọ̀ gba ogún ìbí tirẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ènìyàn tí a kọ. <verse number="55" style="v"/>Rí dájú pé ilẹ̀ yìí gbọdọ̀ jẹ́ fífi ìbò pín gẹ́gẹ́ bí wọn sì ti pọ̀ tó. Gẹ́gẹ́ bí orúkọ ẹ̀yà àwọn baba wọn ni kí wọn kí ó ni í. <verse number="56" style="v"/>Olúkúlùkù ogún ìní ni a gbọdọ̀ fi ìbò pín gẹ́gẹ́ bí wọ́n ti pọ̀ tó láàrín ńlá àti kékeré.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="57" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26.57-62: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 1:47-49">Nu 1.47-49</ref>.</char>
    </note>Wọ̀nyí ni àwọn ọmọ Lefi tí a kà nínú wọn gẹ́gẹ́ bí ìdílé wọn:</para>
  <para style="li2">ti Gerṣoni, ìdílé àwọn ọmọ Gerṣoni;</para>
  <para style="li2">ti Kohati, ìdílé àwọn ọmọ Kohati;</para>
  <para style="li2">ti Merari, ìdílé àwọn ọmọ Merari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="58" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìdílé àwọn ọmọ Lefi;</para>
  <para style="li2">ìdílé àwọn ọmọ Libni,</para>
  <para style="li2">ìdílé àwọn ọmọ Hebroni,</para>
  <para style="li2">ìdílé àwọn ọmọ Mahili,</para>
  <para style="li2">ìdílé àwọn ọmọ Muṣi,</para>
  <para style="li2">ìdílé àwọn ọmọ Kora.</para>
  <para style="li2">(Kohati ni baba Amramu, <verse number="59" style="v"/>Orúkọ aya Amramu sì ń jẹ́ Jokebedi, ọmọbìnrin Lefi, tí ìyá rẹ̀ bí fún Lefi ní Ejibiti. Òun sì bí Aaroni, Mose, àti Miriamu arábìnrin wọn fún Amramu. <verse number="60" style="v"/>Aaroni ni baba Nadabu àti Abihu, Eleasari àti Itamari. <verse number="61" style="v"/>Ṣùgbọ́n Nadabu àti Abihu kú, nígbà tí wọ́n rú ẹbọ níwájú <char style="nd">Olúwa</char> nígbà tí wọ́n mú iná àjèjì wá.)</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="62" style="v"/>Gbogbo àwọn ọmọkùnrin Lefi láti oṣù kan àti ju bẹ́ẹ̀ lọ ẹgbàá-mọ́kànlá ó-lé-lẹ́gbẹ̀rún (23,000). Wọn kò ka wọ́n mọ́ àwọn ọmọ Israẹli tókù nítorí tí wọ́n kò gba ogún ìní lára wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Àwọn wọ̀nyí ni Mose àti Eleasari àlùfáà kà nígbà tí wọ́n ka àwọn ọmọ Israẹli ní pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu lẹ́bàá odò Jordani létí Jeriko. <verse number="64" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26.64,65: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:26-35">Nu 14.26-35</ref>.</char></note>Kò sí ẹnìkan nínú àwọn tí Mose àti Aaroni àlùfáà kà nígbà tí wọ́n ka àwọn ọmọ Israẹli ní aginjù Sinai. <verse number="65" style="v"/>Nítorí <char style="nd">Olúwa</char> ti sọ fún àwọn ọmọ Israẹli pé kíkú ni wọn yóò kú sí aginjù, kò sì sí ẹnìkankan nínú wọn tí kò kú àfi Kalebu ọmọ Jefunne, àti Joṣua ọmọ Nuni.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Ọmọbìnrin Ṣelofehadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27.1-11: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 36:1-12">Nu 36.1-12</ref>.</char>
    </note>Ọmọbìnrin Ṣelofehadi ọmọ Heferi, ọmọ Gileadi, ọmọ Makiri ọmọ Manase tó jẹ́ ìdílé Manase, ọmọ Josẹfu wá. Orúkọ àwọn ọmọbìnrin náà ni Mahila, Noa, Hogla, Milka àti Tirsa. <verse number="2" style="v"/>Wọ́n súnmọ́ ẹnu-ọ̀nà àgọ́ ìpàdé wọ́n sì dúró níwájú Mose, àti Eleasari àlùfáà, àti níwájú àwọn olórí àti ìjọ, wọ́n sì wí pé, <verse number="3" style="v"/>“Baba wa kú sí aginjù. Kò sí lára àwọn ẹgbẹ́ Kora tí wọ́n kó ara wọn pọ̀ lòdì sí <char style="nd">Olúwa</char>, Ṣùgbọ́n ó kú nítorí ẹ̀ṣẹ̀ rẹ̀ kò sì fi ọmọkùnrin sílẹ̀. <verse number="4" style="v"/>Kín ni ó dé tí orúkọ baba wa yóò parẹ́ nínú ìdílé rẹ̀ nítorí pé kò ní ọmọkùnrin? Fún wa ní ilẹ̀ ìní láàrín àwọn arákùnrin baba wa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nígbà náà Mose mú ọ̀rọ̀ wọn wá síwájú <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="6" style="v"/><char style="nd">Olúwa</char> sì wí fún un pé, <verse number="7" style="v"/>“Ohun tí àwọn ọmọbìnrin Ṣelofehadi ń sọ tọ̀nà. Ogbọdọ̀ fún wọn ní ogún ìní ti baba wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli, ‘Tí ọkùnrin kan bá kú tí kò sì fi ọmọkùnrin sáyé, ẹ fún àwọn ọmọbìnrin rẹ̀ ní ogún ìní rẹ̀. <verse number="9" style="v"/>Tí kò bá ní ọmọbìnrin, fi ohun ìní rẹ́ fún àwọn arákùnrin rẹ̀. <verse number="10" style="v"/>Tí kò bá ní arákùnrin, fi ogún ìní rẹ̀ fún arákùnrin baba rẹ̀. <verse number="11" style="v"/>Tí baba rẹ̀ kò bá ní arákùnrin, fún ará ilé rẹ̀ tí ó bá súnmọ́ jù ní ìdílé rẹ̀ ní ogún ìní rẹ̀, kí ó lè jogún rẹ̀. Èyí gbọdọ̀ jẹ́ ìlànà ìdájọ́ fún àwọn ọmọ Israẹli gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.’ ”</para>
  <para style="s1">Joṣua láti rọ́pò Mose</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27.12-14: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 3:23-27">De 3.23-27</ref>; <ref loc="DEU 32:48-52">32.48-52</ref>.</char>
    </note>Nígbà náà <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Lọ sì orí òkè Abarimu yìí, kí o sì lọ wo ilẹ̀ tí mo fún àwọn ọmọ Israẹli. <verse number="13" style="v"/>Lẹ́yìn ìgbà tí o bá sì ti rí i, ìwọ náà yóò darapọ̀ mọ́ àwọn ènìyàn rẹ gẹ́gẹ́ bí Aaroni arákùnrin rẹ ṣe ṣe, <verse number="14" style="v"/>nítorí nígbà tí ìlú ṣọ̀tẹ̀ níbi omi ní Aginjù Sini, tí gbogbo yín ṣe àìgbọ́ràn sí mi láti yà mí sí mímọ́ níwájú wọn.” (Èyí ni omi Meriba ní Kadeṣi ní aginjù Sini.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mose sọ fún <char style="nd">Olúwa</char> wí pé, <verse number="16" style="v"/>“Jẹ́ kí <char style="nd">Olúwa</char>, Ọlọ́run ẹ̀mí gbogbo ènìyàn, kí ó yan ọkùnrin kan sí orí ìjọ ènìyàn yìí <verse number="17" style="v"/>Láti máa darí wọn, ẹni tí yóò mú wọn jáde, tí yóò sì mú wọn wọlé, gbogbo ènìyàn <char style="nd">Olúwa</char> kí yóò dàbí àgùntàn tí kò ní olùṣọ́.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">27.18-23: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 3:28">De 3.28</ref>.</char>
    </note>Nígbà náà ní <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, “Mú Joṣua ọmọ Nuni, ọkùnrin nínú ẹni tí èmi wà, kí o sì gbé ọwọ́ rẹ lé e. <verse number="19" style="v"/>Jẹ́ kí ó dúró níwájú Eleasari àlùfáà àti ojú gbogbo àwọn ìjọ ènìyàn Israẹli kí o sì fi àṣẹ fún un ní ojú wọn. <verse number="20" style="v"/>Kí ìwọ kí ó sì fi nínú ọláńlá rẹ sí i lára, kí gbogbo ìjọ àwọn ọmọ Israẹli kí ó lè gbọ́rọ̀ sí i lẹ́nu. <verse number="21" style="v"/>Kí ó dúró níwájú Eleasari àlùfáà, tí yóò gba ìpinnu fún láti béèrè Urimu níwájú <char style="nd">Olúwa</char>. Gẹ́gẹ́ bí òfin yìí ni òun pẹ̀lú gbogbo ìjọ ènìyàn Israẹli yóò jáde lọ, pẹ̀lú òfin rẹ̀ sì ni wọn ó wọlé.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mose sì ṣe gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti sọ fún un. Ó mú Joṣua ó sì mú kí ó dúró níwájú Eleasari àlùfáà àti níwájú gbogbo ìjọ. <verse number="23" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">27.23: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:23">De 31.23</ref>.</char></note>Nígbà náà ni ó gbé ọwọ́ rẹ̀ le e, ó sì fi àṣẹ fún un gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Ọrẹ ojoojúmọ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="2" style="v"/>“Fún àwọn ọmọ Israẹli ní òfin yìí kí o sì wí fún wọn pé: ‘Ẹ rí i wí pé ẹ gbé e wá sí iwájú mi ní àkókò tí a ti yàn, oúnjẹ ọrẹ ẹbọ mi tí a fi iná ṣe sí mi, gẹ́gẹ́ bí òórùn dídùn sí mi.’ <verse number="3" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28.3-8: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:38-42">Ek 29.38-42</ref>.</char></note>Sọ fún wọn, ‘Èyí ní ọrẹ ẹbọ tí a fi iná sun tí ẹ gbọdọ̀ mú wá fún <char style="nd">Olúwa</char>: akọ ọ̀dọ́-àgùntàn méjì ọlọ́dún kan aláìlábàwọ́n gẹ́gẹ́ bí ẹbọ sísun ní ojoojúmọ́. <verse number="4" style="v"/>Pèsè ọ̀dọ́-àgùntàn kan ní òwúrọ̀ àti òmíràn ní àfẹ̀mọ́júmọ́. <verse number="5" style="v"/>Pẹ̀lú ẹbọ ohun jíjẹ tí ó jẹ́ ìdámẹ́wàá efa ìyẹ̀fun dáradára tí a pò mọ́ ìdámẹ́rin hínì òróró tí a yọ lára Olifi. <verse number="6" style="v"/>Èyí ni ẹbọ sísun gbogbo ìgbà tí a fi lélẹ̀ ní òkè Sinai gẹ́gẹ́ bí olóòórùn dídùn ẹbọ tí a fi iná sun fún <char style="nd">Olúwa</char> pẹ̀lú iná. <verse number="7" style="v"/>Àfikún ọrẹ ohun mímu rẹ gbọdọ̀ jẹ́ ìdámẹ́rin ti hínì dídé omi mímu tí ó kan pẹ̀lú ọ̀kọ̀ọ̀kan ọ̀dọ́-àgùntàn. Da ẹbọ mímu náà síta sí <char style="nd">Olúwa</char> ní ibi mímọ́. <verse number="8" style="v"/>Pèsè ọ̀dọ́-àgùntàn kejì ní àfẹ̀mọ́júmọ́, pẹ̀lú oríṣìí ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu èyí tí ó pèsè ní òwúrọ̀, èyí ni ẹbọ tí a fi iná ṣe, olóòórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="s1">Ẹbọ ọjọ́ ìsinmi</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ ‘Ní ọjọ́ ìsinmi, pèsè akọ ọ̀dọ́-àgùntàn méjì ọlọ́dún kan tí kò lábùkù, pẹ̀lú ẹbọ ohun mímu àti ẹbọ ohun jíjẹ tí i ṣe ìdá méjì nínú ìdámẹ́wàá òṣùwọ̀n ìyẹ̀fun tí a fi òróró pò. <verse number="10" style="v"/>Èyí ni ẹbọ sísun fún gbogbo ọjọ́ ìsinmi kọ̀ọ̀kan, ní àfikún pẹ̀lú ẹbọ sísun àti ẹbọ ohun mímu.</para>
  <para style="s1">Ẹbọ oṣooṣù</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘Àti ní ọjọ́ tí o bẹ̀rẹ̀ oṣù kọ̀ọ̀kan, kí ẹ̀yin kí ó gbé ẹbọ sísun fún <char style="nd">Olúwa</char> pẹ̀lú ọ̀dọ́ akọ màlúù méjì, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn méje ọlọ́dún kọ̀ọ̀kan, kí gbogbo rẹ̀ sì jẹ́ aláìlábùkù. <verse number="12" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù kọ̀ọ̀kan ni kí wọn ó rú ẹbọ ohun jíjẹ ẹbọ ìdámẹ́ta nínú mẹ́wàá ìyẹ̀fun tí a pòpọ̀ pẹ̀lú òróró; pẹ̀lú àgbò, ni kí wọn ó rú ẹbọ ohun jíjẹ tí í ṣe ìdá méjì nínú mẹ́wàá òṣùwọ̀n ìyẹ̀fun tí a pòpọ̀ mọ́ òróró; <verse number="13" style="v"/>pẹ̀lú ọ̀kọ̀ọ̀kan ọ̀dọ́-àgùntàn, ni kí ẹ rú ẹbọ ìyẹ̀fun ìyẹ̀fun kíkúnná tí a pò mọ́ òróró. Èyí ni ẹbọ sísun, òórùn dídùn, àti ẹbọ tí a ṣe fún <char style="nd">Olúwa</char> pẹ̀lú iná. <verse number="14" style="v"/>Kí ẹbọ ohun mímu wọn jẹ́ ààbọ̀ òṣùwọ̀n hínì ti ọtí wáìnì, fún akọ màlúù kan, àti ìdámẹ́wàá òṣùwọ̀n hínì fún àgbò kan àti ìdámẹ́rin òṣùwọ̀n hínì fún ọ̀dọ́-àgùntàn kan. Èyí ni ẹbọ sísun tí wọn ó máa rú ní oṣù kọ̀ọ̀kan nínú ọdún. <verse number="15" style="v"/>Yàtọ̀ sí ẹbọ sísun pẹ̀lú ẹbọ ohun mímu, ẹ gbọdọ̀ fi akọ ewúrẹ́ kọ̀ọ̀kan fún <char style="nd">Olúwa</char> gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀.</para>
  <para style="s1">Àjọ ìrékọjá</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28.16: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 12:1-14">Ek 12.1-14</ref>,<ref loc="EXO 12:21-27">21-27</ref>; <ref loc="LEV 23:5">Le 23.5</ref>; <ref loc="DEU 16:1">De 16.1</ref>,<ref loc="DEU 16:2">2</ref>,<ref loc="DEU 16:5-7">5-7</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ní ọjọ́ kẹrìnlá oṣù kìn-ín-ní ni ìrékọjá <char style="nd">Olúwa</char> gbọdọ̀ wáyé. <verse number="17" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28.17-25: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:15-20">Ek 12.15-20</ref>; <ref loc="LEV 23:6-8">Le 23.6-8</ref>; <ref loc="DEU 16:3">De 16.3</ref>,<ref loc="DEU 16:4">4</ref>,<ref loc="DEU 16:8">8</ref>.</char></note>Ní ọjọ́ kẹ́ẹ̀dógún oṣù yìí ẹ gbọdọ̀ ṣiṣẹ́ àjọ̀dún fún ọjọ́ méje kí ó jẹ àkàrà tí kò ní ìwúkàrà. <verse number="18" style="v"/>Ní ọjọ́ kìn-ín-ní kí àpéjọ mímọ́ kí ó wà; ẹ́yin kò gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ agbára kankan. <verse number="19" style="v"/>Ẹ rú ẹbọ sísun sí <char style="nd">Olúwa</char>, ẹ rú u pẹ̀lú ọ̀dọ́ màlúù méjì akọ, ẹbọ sísun pẹ̀lú iná àgbò kan àti ọ̀dọ́-àgùntàn méje ọlọ́dún kọ̀ọ̀kan kí wọn kí ó jẹ́ aláìlábùkù. <verse number="20" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù kọ̀ọ̀kan ni kí ẹ pèsè ẹbọ ohun mímu pẹ̀lú ìdámẹ́ta nínú mẹ́wàá ìyẹ̀fun kíkúnná tí a fi òróró pò; pẹ̀lú àgbò, ìdá méjì nínú mẹ́wàá; <verse number="21" style="v"/>pẹ̀lú ọ̀dọ́-àgùntàn kọ̀ọ̀kan ìdákan nínú mẹ́wàá. <verse number="22" style="v"/>Pẹ̀lú òbúkọ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ láti ṣètùtù fún un yín. <verse number="23" style="v"/>Ṣe eléyìí ní àfikún sí ẹbọ sísun àràárọ̀. <verse number="24" style="v"/>Báyìí ní kí ẹ̀yin rúbọ ní ọjọọjọ́, jálẹ̀ ní ọjọ́ méjèèje, oúnjẹ ẹbọ tí a fi iná ṣe, tí olóòórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>; ó rú u pẹ̀lú ẹbọ sísun ìgbà gbogbo, àti ẹbọ ohun mímu. <verse number="25" style="v"/>Ní ọjọ́ keje kí ẹ̀yin kí ó ní àpéjọ mímọ́, ẹ kò sì gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ kankan.</para>
  <para style="s1">Àjọ ọ̀sọ̀ọ̀sẹ̀</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28.26-31: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 23:16">Ek 23.16</ref>; <ref loc="EXO 34:22">34.22</ref>; <ref loc="LEV 23:15-21">Le 23.15-21</ref>; <ref loc="DEU 16:9-12">De 16.9-12</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ní ọjọ́ àkọ́so pẹ̀lú, nígbà tí ẹ̀yin bá mú ẹbọ ohun jíjẹ tuntun wá fún <char style="nd">Olúwa</char> lẹ́yìn àsìkò àjọ̀dún, kí ẹ̀yin kí ó ní àpéjọ mímọ́, ẹ̀yin kò gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ kankan. <verse number="27" style="v"/>Kí ẹ mú ẹbọ sísun ẹgbọrọ màlúù méjì, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn méje ọlọ́dún kan gẹ́gẹ́ bí òórùn dídùn fún <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="28" style="v"/>Pẹ̀lú ọ̀kọ̀ọ̀kan akọ màlúù ní kí ẹ rú ẹbọ ohun mímu ìdámẹ́ta pẹ̀lú òṣùwọ̀n ìyẹ̀fun kíkúnná tí a fi òróró pò pẹ̀lú àgbò kan. <verse number="29" style="v"/>Àti pẹ̀lú ọ̀kọ̀ọ̀kan ọ̀dọ́-àgùntàn méje, kí ó jẹ́ ìdákan nínú mẹ́wàá. <verse number="30" style="v"/>Ẹ fi òbúkọ kan ṣe ètùtù fún ara yín. <verse number="31" style="v"/>Kí ẹ̀yin kí ó rú wọn pẹ̀lú ẹbọ sísun ìgbà gbogbo, àti ẹbọ ohun mímu yín àti ẹbọ ohun jíjẹ yín. Kí ẹ sì ri dájú pé àwọn ẹranko náà jẹ́ aláìlábùkù.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Àsè ìpè</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29.1-6: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 23:16">El 23.16</ref>; <ref loc="EZK 34:22">34.22</ref>; <ref loc="LEV 23:23-25">Le 23.23-25</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ní ọjọ́ kìn-ín-ní, oṣù keje, kí ẹ ní àpéjọ mímọ́, ẹ kò gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ kankan. Ọjọ́ ìfùnpè ni ó jẹ́ fún yín. <verse number="2" style="v"/>Gẹ́gẹ́ bí òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>, ẹ pèsè ẹgbọrọ akọ màlúù kan, àgbò kan àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan aláìlábùkù, kí ẹ fi ẹbọ sísun. <verse number="3" style="v"/>Pẹ̀lú ẹbọ ohun jíjẹ wọn, ìyẹ̀fun kíkúnná tí a fi òróró pò, ìdámẹ́ta nínú mẹ́wàá òṣùwọ̀n fún akọ màlúù kan, àti ìdá méjì nínú mẹ́wàá, òṣùwọ̀n fún àgbò kan, <verse number="4" style="v"/>àti ìdámẹ́wàá òṣùwọ̀n fún ọ̀dọ́-àgùntàn kan, àti fún ọ̀dọ́-àgùntàn méje. <verse number="5" style="v"/>Àti òbúkọ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ láti ṣètùtù fún yín. <verse number="6" style="v"/>Pẹ̀lú ẹbọ sísun oṣù àti ẹbọ ohun jíjẹ rẹ̀ àti ẹbọ sísun ìgbà gbogbo àti ẹbọ mímu wọn gẹ́gẹ́ bí ìlànà wọn. Fún òórùn dídùn, ẹbọ tí a fi iná ṣe sí <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="s1">Ọjọ́ ẹbọ ètùtù</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29.7-11: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 16:29-34">Le 16.29-34</ref>; <ref loc="LEV 23:26-32">23.26-32</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ní ọjọ́ kẹwàá nínú oṣù keje, kí ẹ ṣe àpéjọ mímọ́. Kí ẹ̀yin kí ó sẹ́ ara yín, ẹ kò sì gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ kankan. <verse number="8" style="v"/>Kí ẹ̀yin kí ó rú ẹbọ sísun olóòórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>, ẹgbọrọ akọ màlúù kan, àgbò kan, àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn méje ọlọ́dún kan, kí wọn kí ó sì jẹ́ aláìlábùkù fún yín. <verse number="9" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù, pèsè ọrẹ ìdámẹ́wàá mẹ́ta, òṣùwọ̀n ìyẹ̀fun tí a fi òróró pò àti ìdámẹ́wàá méjì òṣùwọ̀n fún àgbò kan, <verse number="10" style="v"/>àti fún ọ̀dọ́-àgùntàn kọ̀ọ̀kan, ìdámẹ́wàá òṣùwọ̀n. <verse number="11" style="v"/>Pẹ̀lú akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀, pẹ̀lú ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ fún ètùtù àti ẹbọ sísun gbogbo ìgbà àti ẹbọ jíjẹ rẹ̀ àti ẹbọ mímu wọn.</para>
  <para style="s1">Àpèjẹ Àgọ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29.12-34: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 23:33-35">Le 23.33-35</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ní ọjọ́ kẹ́ẹ̀dógún oṣù keje, kí ẹ̀yin kí ó ní àpéjọ mímọ́, ẹ̀yin kò sì gbọdọ̀ ṣe iṣẹ́ kankan. Kí ẹ̀yin kí ó sì ṣe àjọyọ̀ fún <char style="nd">Olúwa</char> fún ọjọ́ méje. <verse number="13" style="v"/>Kí ẹ sì rú ẹbọ sísun kan, ẹbọ tí a fi iná ṣe, tí ó ní òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>, ẹbọ tí ẹgbọrọ akọ màlúù mẹ́tàlá, àgbò méjì àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn mẹ́rìnlá tí ó jẹ́ ọdún kan, tí gbogbo rẹ̀ sì jẹ́ aláìlábùkù. <verse number="14" style="v"/>Àti ẹbọ ohun jíjẹ wọn, ìyẹ̀fun tí a fi òróró pò, ìdámẹ́wàá mẹ́ta òṣùwọ̀n fún akọ màlúù kan, bẹ́ẹ̀ ni fún akọ màlúù mẹ́tẹ̀ẹ̀tàlá, ìdámẹ́wàá méjì òṣùwọ̀n fún àgbò kan, bẹ́ẹ̀ ni fún àgbò méjèèjì, <verse number="15" style="v"/>àti fún ọ̀kọ̀ọ̀kan ọ̀dọ́-àgùntàn kan. Bẹ́ẹ̀ ni fún ọ̀dọ́-àgùntàn mẹ́rẹ̀ẹ̀rìnlá. <verse number="16" style="v"/>Àti akọ ewúrẹ́ kan gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀, pẹ̀lú ẹbọ sísun gbogbo ìgbà ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“ ‘Àti ní ọjọ́ kejì ni kí ẹ̀yin kí ó fi ẹgbọrọ akọ màlúù méjìlá, àgbò méjì àti ọ̀dọ́-àgùntàn mẹ́rìnlá ọlọ́dún kan aláìlábùkù rú ẹbọ. <verse number="18" style="v"/>Pẹ̀lú fún akọ màlúù, fún àgbò, àti fún ọ̀dọ́-àgùntàn kí ẹ pe ẹbọ ohun jíjẹ, àti ẹbọ ohun mímu, kí ó jẹ́ bí iye wọn, gẹ́gẹ́ bí ìlànà. <verse number="19" style="v"/>Àti òbúkọ fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ pẹ̀lú ẹbọ sísun gbogbo ìgbà pẹ̀lú ẹbọ jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ ‘Ní ọjọ́ kẹta, pèsè akọ màlúù mọ́kànlá, àgbò méjì, akọ àgùntàn mẹ́rìnlá ti ọdún kan tí kò ní àbùkù. <verse number="21" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù, àgbò, àti akọ àgùntàn, pèsè ọrẹ ohun jíjẹ àti ohun mímu gẹ́gẹ́ bí iye wọn. <verse number="22" style="v"/>Pẹ̀lú akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀, àti ẹbọ sísun ìgbà gbogbo pẹ̀lú ẹbọ jíjẹ àti ẹbọ mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ ‘Ní ọjọ́ kẹrin, pèsè akọ màlúù mẹ́wàá, àgbò méjì, àti ọ̀dọ́-àgùntàn mẹ́rìnlá ti ọlọ́dún kọ̀ọ̀kan tí kò ní àbùkù. <verse number="24" style="v"/>Àti akọ màlúù, àgbò àti àgùntàn, pèsè ẹbọ jíjẹ àti ẹbọ mímu gẹ́gẹ́ bí iye wọn, gẹ́gẹ́ bí ìlànà. <verse number="25" style="v"/>Àti akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ pẹ̀lú ẹbọ sísun gbogbo ìgbà, pẹ̀lú ẹbọ jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Àti ní ọjọ́ karùn-ún, pèsè akọ màlúù mẹ́sàn-án, àgbò méjì àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn mẹ́rìnlá ti ọlọ́dún kọ̀ọ̀kan, tí gbogbo rẹ̀ kò ní àbùkù. <verse number="27" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù, àgbò àti ọ̀dọ́-àgùntàn, pèsè ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu gẹ́gẹ́ bí iye wọn sí ìlànà. <verse number="28" style="v"/>Àti akọ ewúrẹ́ kan gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ pẹ̀lú ẹbọ sísun ìgbà gbogbo pẹ̀lú ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Ní ọjọ́ kẹfà, pèsè akọ màlúù mẹ́jọ, àgbò ọlọ́dún kan tí gbogbo rẹ̀ kò ní àbùkù. <verse number="30" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù, àgbò, àti ọ̀dọ́-àgùntàn, pèsè ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu gẹ́gẹ́ bí iye wọn. <verse number="31" style="v"/>Pẹ̀lú akọ ewúrẹ́ kan gẹ́gẹ́ bí ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀, pẹ̀lú ẹbọ sísun gbogbo ìgbà pẹ̀lú ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“ ‘Àti ní ọjọ́ keje, pèsè akọ màlúù méje, àgbò méjì, àti akọ ọ̀dọ́-àgùntàn mẹ́rìnlá ti ọlọ́dún kan, tí gbogbo rẹ̀ kò sì ní àbùkù. <verse number="33" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù, àgbò, àti ọ̀dọ́-àgùntàn, pèsè ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu fún wọn gẹ́gẹ́ bí iye wọn. <verse number="34" style="v"/>Pẹ̀lú akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀, pẹ̀lú ẹbọ sísun gbogbo ìgbà, pẹ̀lú ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">29.35-38: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 23:36">Le 23.36</ref>.</char>
    </note>“ ‘Àti ní ọjọ́ kẹjọ kí ẹ̀yin kó ní àpéjọ, kí ẹ má sì ṣe iṣẹ́ kankan. <verse number="36" style="v"/>Kí ẹ̀yin ṣe ìgbékalẹ̀ ẹbọ tí a fi iná ṣe tí ó ní òórùn dídùn sí <char style="nd">Olúwa</char>, ẹbọ sísun ti akọ màlúù kan, àgbò ọlọ́dún kan àti ọ̀dọ́-àgùntàn ọlọ́dún kan méje, gbogbo rẹ̀ tí kò ní àbùkù. <verse number="37" style="v"/>Pẹ̀lú akọ màlúù, àgbò, àti ọ̀dọ́-àgùntàn, pèsè fún wọn ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu gẹ́gẹ́ bí iye wọn. <verse number="38" style="v"/>Àti akọ ewúrẹ́ kan fún ẹbọ ẹ̀ṣẹ̀ pẹ̀lú ẹbọ sísun gbogbo ìgbà àti ẹbọ ohun jíjẹ àti ẹbọ ohun mímu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“ ‘Pẹ̀lú ẹ̀jẹ́ yín, àti ẹbọ àtinúwá yín, kí ẹ̀yin kí o pèsè fún <char style="nd">Olúwa</char> ní àjọ̀dún tí a yàn yín, ẹbọ sísun, ẹbọ ohun jíjẹ, ẹbọ ohun mímu àti ẹbọ ìkẹ́gbẹ́ yín.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Mose sì sọ fún àwọn ọmọ Israẹli gbogbo ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún un.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Ẹ̀jẹ́</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mose sì sọ fún olórí àwọn ẹ̀yà ọmọ Israẹli pé: “Èyí ni ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> pàṣẹ: <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30.2-16: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 23:21-23">De 23.21-23</ref>.</char></note><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">30.2: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:33">Mt 5.33</ref>.</char></note>Nígbà tí ọkùnrin kan bá jẹ́ ẹ̀jẹ́ sí <char style="nd">Olúwa</char> tàbí búra láti fi de ara rẹ̀ ní ìdè kí òun má bà ba ọ̀rọ̀ rẹ̀ jẹ́ kí ó ṣe gẹ́gẹ́ bí ó ti ṣe sọ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Nígbà tí ọmọbìnrin kan bá sì wà ní ilé baba rẹ̀ tó bá jẹ́ ẹ̀jẹ́ fún <char style="nd">Olúwa</char> tàbí búra láti fi de ara rẹ̀ <verse number="4" style="v"/>tí baba rẹ̀ bá sì gbọ́ ẹ̀jẹ́ rẹ̀ tàbí ìdè rẹ̀ tí kò sì sọ nǹkan kan sí i, kí gbogbo ẹ̀jẹ́ rẹ̀ kí ó dúró àti gbogbo ìdè tí ó fi de ara rẹ̀ yóò sì dúró. <verse number="5" style="v"/>Ṣùgbọ́n tí baba rẹ̀ bá kọ̀ fun un ní ọjọ́ tí ó gbọ́, kò sí ọ̀kan nínú ẹ̀jẹ́ rẹ̀ tàbí nínú ìdè tí ó fi de ara rẹ̀ tí yóò dúró; <char style="nd">Olúwa</char> yóò sì tú u sílẹ̀ nítorí baba rẹ̀ kọ̀ fún un.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Tí ó bá sì ní ọkọ lẹ́yìn ìgbà tí ó jẹ́ ẹ̀jẹ́ tàbí lẹ́yìn ìgbà tí ó sọ ọ̀rọ̀ kan láti ẹnu rẹ̀ jáde nínú èyí tí ó fi de ara rẹ̀ ní ìdè, <verse number="7" style="v"/>Tí ọkọ rẹ̀ sì gbọ́ nípa èyí ṣùgbọ́n tí kò sọ nǹkan kan, nígbà náà ni ẹ̀jẹ́ tàbí ìdè tí ó fi de ara rẹ̀ tó dúró. <verse number="8" style="v"/>Ṣùgbọ́n tí ọkọ rẹ̀ bá kọ̀ nígbà tí ó gbọ́, ǹjẹ́ òun yóò mú ẹ̀jẹ́ rẹ̀ tí ó jẹ́ àti ohun tí ó ti ti ẹnu rẹ̀ jáde, èyí tí ó fi de ara rẹ̀ dasán, <char style="nd">Olúwa</char> yóò sì dáríjì í.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Ṣùgbọ́n ẹ̀jẹ́ kí ẹ̀jẹ́ tàbí ìdè kí ìdè tí opó tàbí obìnrin tí a kọ̀sílẹ̀ bá ṣe yóò wà lórí rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Bí obìnrin tí ó ń gbé pẹ̀lú ọkọ rẹ̀ bá jẹ́ ẹ̀jẹ́ tàbí de ara rẹ̀ ní ìdè lábẹ́ ìbúra, <verse number="11" style="v"/>tí ọkọ rẹ̀ bá sì gbọ́, ṣùgbọ́n tí kò sọ̀rọ̀, tí kò sì kọ̀, nígbà náà ni ẹ̀jẹ́ rẹ̀ yóò dúró. <verse number="12" style="v"/>Ṣùgbọ́n tí ọkọ rẹ̀ bá sọ wọ́n dasán, nígbà tí ó gbọ́, nígbà náà kò sí ẹ̀jẹ́ tàbí ìdè tí ó ti ẹnu rẹ̀ jáde tí yóò dúró, ọkọ rẹ̀ ti sọ wọ́n dasán, <char style="nd">Olúwa</char> yóò tú u sílẹ̀. <verse number="13" style="v"/>Ọkọ rẹ̀ lè ṣe ìwádìí tàbí sọ ọ́ dasán ẹ̀jẹ́ tàbí ìbúra ìdè tí ó ti ṣe láti fi de ara rẹ̀. <verse number="14" style="v"/>Ṣùgbọ́n tí ọkọ rẹ̀ kò bá sọ nǹkan kan sí í nípa rẹ̀ ní ọjọ́ dé ọjọ́, nígbà náà ni ó ṣe ìwádìí nípa ẹ̀jẹ́ àti ìbúra ìdè tí ó dè é. Kí ọkùnrin náà ṣe ìwádìí lórí rẹ̀ láìsọ nípa rẹ̀ si nígbà tí ó gbọ́ nípa rẹ̀. <verse number="15" style="v"/>Bí ó ti wù kí ó rí, bí ọkùnrin náà bá sọ ọ́ dasán, ní àkókò kan lẹ́yìn tí ó ti gbọ́ wọn, nígbà náà ó jẹ̀bi ọ̀rọ̀ náà.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Èyí ni ìlànà tí <char style="nd">Olúwa</char> fún Mose nípa ìbátan láàrín ọkùnrin àti obìnrin àti láàrín baba àti ọ̀dọ́mọbìnrin rẹ̀ tí ó sì ń gbé ní ilé rẹ̀.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Gbígbẹ̀san lára àwọn ọmọ Midiani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="2" style="v"/>“Gbẹ̀san lára àwọn Midiani fún àwọn ọmọ Israẹli. Lẹ́yìn ìgbà náà a ó kó ọ jọ pẹ̀lú àwọn ènìyàn rẹ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mose sì sọ fún àwọn ènìyàn pé, “Ẹ wọ ogun fún àwọn kan nínú yín láti lọ da ojú ìjà kọ àwọn ọmọ Midiani láti gba ẹ̀san <char style="nd">Olúwa</char> lára wọn. <verse number="4" style="v"/>Rán ẹgbẹ̀rún (1,000) ọmọ-ogun láti ẹ̀yà kọ̀ọ̀kan ní Israẹli.” <verse number="5" style="v"/>Bẹ́ẹ̀ ni wọ́n sì yan nínú àwọn ẹgbẹgbẹ̀rún ènìyàn Israẹli, ẹgbẹ̀rún (1,000) ènìyàn láti inú ẹ̀yà kọ̀ọ̀kan, ẹgbàá-mẹ́fà (12,000) ènìyàn tí ó wọ ìhámọ́ra ogun. <verse number="6" style="v"/>Mose rán wọn lọ sí ogun, ẹgbẹ̀rún (1,000) láti ẹ̀yà kọ̀ọ̀kan pẹ̀lú Finehasi ọmọ Eleasari, ti ó jẹ́ àlùfáà, ti òun ti ohun èlò ibi mímọ́ àti ìpè wọ̀n-ọn-nì ní ọwọ́ rẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wọ́n dojú ìjà kọ Midiani gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose, kí wọn sì pa gbogbo wọn. <verse number="8" style="v"/>Wọ́n sì pa àwọn ọba Midiani pẹ̀lú: àwọn ìyókù tí wọ́n pa lára wọn ni Efi, Rekemu, Suri àti Huri, àti Reba: ọba Midiani márùn-ún, wọ́n sì fi idà pa Balaamu ọmọ Beori. <verse number="9" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli sì mú gbogbo obìnrin Midiani ní ìgbèkùn àti àwọn ọmọ kékeré wọn, wọ́n sì kó gbogbo ohun ọ̀sìn wọn àti gbogbo agbo ẹran wọn àti gbogbo ẹrù wọn. <verse number="10" style="v"/>Wọ́n finá jó gbogbo ìlú wọn àti ibùdó wọn. <verse number="11" style="v"/>Wọ́n sì kó gbogbo ìní wọn, àti ènìyàn àti ẹran. <verse number="12" style="v"/>Wọ́n sì kó gbogbo ohun tí wọ́n bàjẹ́ àti ènìyàn àti ẹran wá sọ́dọ̀ Mose àti Eleasari àlùfáà, àti sọ́dọ̀ ìjọ àwọn ọmọ Israẹli ní ibùdó àgọ́ ní pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu tí ń bẹ lẹ́gbẹ̀ẹ́ Jordani létí Jeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mose, Eleasari àlùfáà àti gbogbo olórí ìgbèríko lọ láti lọ bá wọn ní ìta ibùdó. <verse number="14" style="v"/>Inú bí Mose sí àwọn olórí ọmọ-ogun, pẹ̀lú àwọn olórí ẹgbẹ̀rún (1,000) àti olórí ọ̀rọ̀ọ̀rún (1,000) tí wọ́n ti ogun dé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mose sì béèrè wí pé, “Ẹ̀yin ha dá gbogbo àwọn obìnrin sí bí? <verse number="16" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">31.16: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:1-9">Nu 25.1-9</ref>.</char></note>Àwọn ni wọ́n tẹ̀lé ìmọ̀ràn Balaamu, àwọn ní ó ṣe okùnfà yíyí àwọn ọ̀mọ̀ Israẹli padà kúrò ní ọ̀dọ̀ <char style="nd">Olúwa</char> nínú èyí tí ó ṣẹlẹ̀ ní Peori, níbi tí àjàkálẹ̀-ààrùn ti kọlu ìjọ <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="17" style="v"/>Nísinsin yìí, pa gbogbo ọ̀dọ́mọkùnrin àti àwọn obìnrin tí ó ti súnmọ́ ọkùnrin, <verse number="18" style="v"/>Ṣùgbọ́n kí o dá obìnrin tí kò bá tí ì súnmọ́ ọkùnrin sí fún ara yín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Ẹnikẹ́ni tí ó bá ti pa ènìyàn tàbí fọwọ́ kan ẹni tí a pa gbọdọ̀ dúró ní ìta ibùdó àgọ́ fún ọjọ́ méje, Ní ọjọ́ kẹta àti ọjọ́ keje ẹ gbọdọ̀ ya ara yín àti ẹni tí ẹ kó lẹ́rú sí mímọ́. <verse number="20" style="v"/>Kí ẹ̀yin kí ó ya aṣọ yín sí mímọ́ àti gbogbo ohun tí a fi awọ ṣe àti gbogbo iṣẹ́ irun ewúrẹ́ àti ohun tí a fi igi ṣe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Eleasari àlùfáà sì wí fún àwọn olórí ogun náà pé, “Èyí ní ìlànà òfin tí <char style="nd">Olúwa</char> fi lélẹ̀ ní àṣẹ fún Mose. <verse number="22" style="v"/>Kìkì i wúrà, fàdákà, idẹ, irin, idẹ àti òjé. <verse number="23" style="v"/>Ohunkóhun tí ó lè la iná ni kí ẹ̀yin ó mú la iná, nígbà náà ni yóò jẹ́ mímọ́. Ṣùgbọ́n ẹ yóò fi omi ìyàsímímọ́ sọ ọ́ di mímọ́. Àti gbogbo ohun tí kò lè la iná kọjá ni kí a mú la inú omi. <verse number="24" style="v"/>Ní ọjọ́ keje, ẹ fọ aṣọ yín, ẹ̀yin yóò sì mọ́, nígbà náà ní ẹ̀yin yóò lè wọ inú ibùdó àjọ.”</para>
  <para style="s1">Pínpín ogún</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="26" style="v"/>“Ìwọ àti Eleasari àlùfáà àti àwọn olórí ilé baba ìjọ ni kí o ka iye àwọn ènìyàn àti ẹranko tí a kó ní ìgbèkùn. <verse number="27" style="v"/>Pín ohun ìní àti ìkógun náà láàrín àwọn ọmọ-ogun náà tí ó kópa nínú ogun náà àti láàrín gbogbo ìjọ. <verse number="28" style="v"/>Kí o sì gba ìdá ti <char style="nd">Olúwa</char> lọ́wọ́ àwọn ológun tí wọn jáde lọ sí ogun náà: ọ̀kan nínú ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta nínú àwọn ènìyàn àti nínú màlúù àti nínú kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́, àti nínú agbo ẹran. <verse number="29" style="v"/>Gba ìdá yìí lára ààbọ̀ ìpín tiwọn, kí o sì fún Eleasari àlùfáà, fún ẹbọ ìgbésókè <char style="nd">Olúwa</char>. <verse number="30" style="v"/>Lára ààbọ̀ ti Israẹli, yan ọ̀kan kúrò nínú àádọ́ta, (50) yálà ènìyàn, ẹran ọ̀sìn, kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́, àgùntàn, ewúrẹ́ tàbí ẹ̀yà ẹranko mìíràn. Kó wọn fún àwọn Lefi, tí ó dúró fún olùtọ́jú àgọ́ <char style="nd">Olúwa</char>.” <verse number="31" style="v"/>Nígbà náà Mose àti Eleasari àlùfáà ṣe gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ fún Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Èrè tí ó kù lára ìkógun tí àwọn ọmọ-ogun kó jẹ́, ọ̀kẹ́ mẹ́rìnlélọ́gbọ̀n (675,000) ó dín ẹgbẹ̀ẹ́dọ́gbọ̀n àgùntàn. <verse number="33" style="v"/>Ẹgbàá-mẹ́rìn-dínlógójì (72,000) màlúù <verse number="34" style="v"/>ọ̀kẹ́ mẹ́ta ó lé ẹgbẹ̀rin (61,000) kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́, <verse number="35" style="v"/>Pẹ̀lú obìnrin ẹgbàá-mẹ́rìn-dínlógún, (32,000) ni kò ní ìbálòpọ̀ pẹ̀lú ọkùnrin rí.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="36" style="v"/>Ìpín ààbọ̀ àwọn tí ó jáde lọ sí ogun sì jẹ́:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">ẹgbàáméjì-dínláàdọ́san (337,500) ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀jọ àgùntàn. <verse number="37" style="v"/>Tí ìdá ti <char style="nd">Olúwa</char> sì jẹ́ ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀rin ó-dínmẹ́ẹ̀ẹ́dọ́gbọ̀n (675) àgùntàn;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>ẹgbọrọ màlúù jẹ́ ẹgbàáméjì-dínlógún, (36,000) tí ìdá <char style="nd">Olúwa</char> sì jẹ́ méjìléláàdọ́rin (72);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v"/>kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ sì jẹ́ ẹgbàámẹ́ẹ̀ẹ́dógún ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta, (30,500) tí ìdá ti <char style="nd">Olúwa</char> sì jẹ́ mọ́kànlélọ́gọ́ta; (61).</para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Àwọn ènìyàn sì jẹ́ ẹgbàámẹ́jọ (16,000) ìdá ti <char style="nd">Olúwa</char> sì jẹ́ méjìlélọ́gbọ̀n. (32).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Mose fi ìdá náà fún Eleasari, àlùfáà gẹ́gẹ́ bí ìdá ti <char style="nd">Olúwa</char>, gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ààbọ̀ tí ó jẹ́ ti àwọn ọmọ Israẹli, tí Mose yà sọ́tọ̀ kúrò lára àwọn ọkùnrin tí ó ja ogun. <verse number="43" style="v"/>Ààbọ̀ tí ìjọ jẹ́ ẹgbàá-méjì-dínláàdọ́sàn-án ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀jọ (337,500) àgùntàn, <verse number="44" style="v"/>pẹ̀lú ẹgbàáméjì-dínlógún (36,000) màlúù <verse number="45" style="v"/>tí kẹ́tẹ́kẹ́tẹ́ sì jẹ́ ẹgbàámẹ́ẹ̀ẹ́dógún ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀ta. (30,500) <verse number="46" style="v"/>Àwọn ènìyàn sì jẹ́ ẹgbàámẹ́jọ; (16,000). <verse number="47" style="v"/>Lára ààbọ̀ ti àwọn ọmọ Israẹli, Mose yan ọ̀kan lára àádọ́ta (50) ènìyàn àti ẹranko gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún un. Ó sì fi wọ́n fún àwọn ọmọ Lefi, tí ń ṣe olùtọ́jú àgọ́ <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Pẹ̀lú àwọn olórí tí ó wà lórí ẹgbẹẹgbẹ̀rin ogun náà, àti àwọn balógun ọ̀rọ̀ọ̀rún wá sọ́dọ̀ Mose. <verse number="49" style="v"/>Wọ́n sì sọ fún un pé, “ìránṣẹ́ rẹ ti ka àwọn ọmọ-ogun náà tí ó wà lábẹ́ ìtọ́jú wa, kò sì sí ọ̀kọ̀ọ̀kan tó dín. <verse number="50" style="v"/>Nítorí náà làwa ṣe mú ọrẹ ẹbọ wá fún <char style="nd">Olúwa</char>, gbogbo ọrẹ wíwà tí a ní, wúrà, ẹ̀wọ̀n, àti júfù, àti òrùka-àmi, àti òrùka etí, àti ìlẹ̀kẹ̀ láti fi ṣe ètùtù fún ọkàn an wa níwájú <char style="nd">Olúwa</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Mose àti Eleasari àlùfáà, gba wúrà náà lọ́wọ́ wọn pẹ̀lú gbogbo ohun iṣẹ́ ọ̀ṣọ́. <verse number="52" style="v"/>Gbogbo wúrà tí àwọn balógun ẹgbẹẹgbẹ̀rún àti àwọn balógun ọ̀rọ̀ọ̀rún mú wá fún Mose àti Eleasari, èyí tí ó jẹ́ ẹbọ ìgbésókè fún <char style="nd">Olúwa</char> jẹ́ ẹgbàá-mẹ́jọ ó-lé-ẹ̀ẹ́dẹ́gbẹ̀rin ó lé àádọ́ta (16,750) ṣékélì. <verse number="53" style="v"/>Nítorí ológun kọ̀ọ̀kan ti kó ẹrù fún ara rẹ̀. <verse number="54" style="v"/>Mose àti Eleasari àlùfáà gba wúrà náà lọ́wọ́ àwọn balógun ẹgbẹẹgbẹ̀rún àti lọ́wọ́ balógun ọ̀rọ̀ọ̀rún wọ́n sì ko wá sínú àgọ́ ìpàdé fún ìrántí àwọn Israẹli níwájú <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Àwọn ẹ̀yà ìkọjá odò Jordani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Àwọn ọmọ Reubeni àti àwọn ọmọ Gadi, tí wọ́n ní ẹran ọ̀sìn àti ohun ọ̀sìn rí wí pé ilẹ̀ Jaseri àti Gileadi dára fún ohun ọ̀sìn. <verse number="2" style="v"/>Àwọn ọmọ Gadi àti àwọn ọmọ Reubeni sì wá, wọ́n wá sí ọ̀dọ̀ Mose àti Eleasari àlùfáà àti sí olórí gbogbo ìlú, wọ́n sì wí pé, <verse number="3" style="v"/>“Atarotu, Diboni, Jaseri, Nimra, Heṣboni, Eleale, Sebamu, Nebo, àti Beoni. <verse number="4" style="v"/>Ni ilẹ̀ tí <char style="nd">Olúwa</char> ti ṣẹ́gun níwájú ìjọ Israẹli tí ó sì dára fún ohun ọ̀sìn, ṣáwọn ìránṣẹ́ rẹ̀ sì ní ohun ọ̀sìn. <verse number="5" style="v"/>Tí a bá rí ojúrere rẹ,” wọ́n wí, “jẹ́ kí a fi ilẹ̀ yìí fún ìránṣẹ́ rẹ gẹ́gẹ́ bí ìní. Má ṣe jẹ́ kí a rékọjá odò Jordani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose sọ fún àwọn ọmọ Gadi àti fún ọmọ Reubeni pé, “Ṣé kí àwọn arákùnrin yín lọ sí ogun, kí ẹ̀yin kí ó sì jókòó sí bí? <verse number="7" style="v"/>Kí ni ó dé tí o fi mú ìrẹ̀wẹ̀sì bá àwọn ọmọ Israẹli láti lọ sí ibi ilẹ̀ tí <char style="nd">Olúwa</char> ti fi fún wọn? <verse number="8" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32.8,9: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:17-33">Nu 13.17-33</ref>.</char></note>Èyí ni nǹkan tí baba yín ṣe nígbà tí mo rán wọn láti Kadeṣi-Barnea láti lọ wo ilẹ̀ náà. <verse number="9" style="v"/>Lẹ́yìn ìgbà tí wọ́n lọ sí Àfonífojì Eṣkolu tí wọ́n rí ilẹ̀ náà, wọ́n mú ìrẹ̀wẹ̀sì bá àwọn ọmọ Israẹli láti wọ ilẹ̀ tí <char style="nd">Olúwa</char> ti fi fún wọn. <verse number="10" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">32.10-13: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:26-35">Nu 14.26-35</ref>.</char></note>Ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> sì dìde sí wọn ní ọjọ́ náà, ó sì búra, wí pé: <verse number="11" style="v"/>‘Nítorí wọn kò tẹ̀lé mi tọkàntọkàn, kì í ṣe ọ̀kan nínú àwọn ọkùnrin náà tí ó jẹ́ ogún ọdún tàbí jù bẹ́ẹ̀ lọ tí ó gòkè láti Ejibiti ni yóò rí ilẹ̀ tí mo pinnu gẹ́gẹ́ bí ìbúra fún Abrahamu, fún Isaaki àti fún Jakọbu: <verse number="12" style="v"/>kò sí ẹnìkankan àyàfi Kalebu ọmọ Jefunne ti Kenissiti àti Joṣua ọmọ Nuni, nítorí wọ́n tẹ̀lé <char style="nd">Olúwa</char> tọkàntọkàn.’ <verse number="13" style="v"/>Ìbínú <char style="nd">Olúwa</char> ru sí àwọn ọmọ Israẹli ó sì mú wọn rìn ní aginjù fún ogójì (40) ọdún, títí tí àwọn ìran tí wọ́n ṣe búburú ní ojú rẹ̀ fi lọ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Níbí ni ẹ̀yin wà, ẹ̀yin ẹlẹ́ṣẹ̀, ẹ̀yin dìde ní ipò baba yín, ẹ sì jẹ́ kí ìbínú gbígbóná <char style="nd">Olúwa</char> ru sí Israẹli. <verse number="15" style="v"/>Tí ẹ̀yin bá yípadà ní ẹ̀yìn rẹ̀ yóò sì fi àwọn ènìyàn wọ̀nyí sílẹ̀ ní aginjù, ìwọ yóò sì mú un ṣe ìparun.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nígbà náà wọ́n wá sí òkè ní ọ̀dọ̀ rẹ̀, “Àwa yóò fẹ́ láti kọ́ ilé ẹran níhìn-ín yìí fún ohun ọ̀sìn wa, àti ìlú fún àwọn obìnrin àti ọmọ wẹ́wẹ́ wa. <verse number="17" style="v"/>Ṣùgbọ́n àwa ṣetán láti dira ogun ṣáájú àwọn ọmọ Israẹli títí tí a yóò fi mú wọn dé ọ̀dọ̀ wọn lákokò yìí, àwọn obìnrin àti ọmọ wẹ́wẹ́ wa yóò gbé inú ìlú tí a mọ odi sí fún ìdáàbòbò wọn lọ́wọ́ olùgbé ilẹ̀ náà. <verse number="18" style="v"/>A kì yóò padà sí ilẹ̀ wa láìṣe pé gbogbo àwọn ọmọ Israẹli ti gba ogún wọn. <verse number="19" style="v"/>A kì yóò gba ogún kankan pẹ̀lú wọn ní òdìkejì Jordani, nítorí ogún ti wa, ti wá sí ọ̀dọ̀ wa ní ìhà ìlà-oòrùn Jordani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nígbà náà ni Mose sọ fún wọn pé, “Tí ẹ̀yin yóò bá pa ara yín lára, níwájú <char style="nd">Olúwa</char> fún ogún. <verse number="21" style="v"/>Bí gbogbo yín yóò bá lọ sí Jordani ní ìhámọ́ra níwájú <char style="nd">Olúwa</char>, títí yóò fi lé àwọn ọ̀tá rẹ̀ kúrò níwájú rẹ̀. <verse number="22" style="v"/>Tí a ó sì fi ṣe ilẹ̀ náà níwájú <char style="nd">Olúwa</char>; ẹ̀yin lè padà tí yóò sì di òmìnira lọ́wọ́ ìdè níwájú <char style="nd">Olúwa</char> àti Israẹli. Ilẹ̀ yìí yóò sì jẹ́ tiyín níwájú <char style="nd">Olúwa</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Ṣùgbọ́n tí ẹ̀yin bá kọ̀ láti ṣe èyí, ẹ̀yin yóò máa dẹ́ṣẹ̀ sí <char style="nd">Olúwa</char>; kí ẹ̀yin kí ó sì mọ̀ dájú pé ẹ̀ṣẹ̀ yín yóò fi yín hàn. <verse number="24" style="v"/>Ẹ kọ́ ilé fún àwọn obìnrin yín àti ọmọ wẹ́wẹ́ yín, àti ilé fún agbo ẹran yín, ṣùgbọ́n kí ẹ̀yin kí ó ṣe ohun tí ẹ ti pinnu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Àwọn ọmọ Gadi àti ọmọ Reubeni sọ fún Mose pé, “Àwa ìránṣẹ́ rẹ yóò ṣe gẹ́gẹ́ bí olúwa wa ti pàṣẹ. <verse number="26" style="v"/>Àwọn ọmọ wa àti ìyàwó wa, àwọn agbo ẹran àti ohun ọ̀sìn wa yóò dúró ní ìlú Gileadi. <verse number="27" style="v"/>Ṣùgbọ́n àwọn ìránṣẹ́ rẹ, gbogbo ọkùnrin tí ó wọ ìhámọ́ra ogun, yóò rékọjá lọ láti jà níwájú <char style="nd">Olúwa</char>; gẹ́gẹ́ bí olúwa wa ti sọ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nígbà náà ni Mose pàṣẹ nípa wọn fún Eleasari àlùfáà àti Joṣua ọmọ Nuni àti sí gbogbo olórí ìdílé ẹ̀yà Israẹli. <verse number="29" style="v"/>Mose sì wí fún wọn pé, “Tí àwọn ọmọ Gadi àti ọmọ Reubeni, gbogbo ọkùnrin tí ó wọ ìhámọ́ra fún ogun rékọjá odò Jordani pẹ̀lú níwájú <char style="nd">Olúwa</char>, nígbà tí ẹ ṣẹ́gun ilẹ̀ náà níwájú yín, Fún wọn ní ilẹ̀ Gileadi gẹ́gẹ́ bí ìní wọn. <verse number="30" style="v"/>Ṣùgbọ́n tí wọn kò bá fẹ́ bá yín rékọjá pẹ̀lú ìhámọ́ra, wọn gbọdọ̀ gba ìní wọn pẹ̀lú yín ní Kenaani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Àwọn ọmọ Gadi àti ọmọ Reubeni dáhùn pé, “Ìránṣẹ́ rẹ yóò ṣe ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> ti sọ. <verse number="32" style="v"/>A máa rékọjá níwájú <char style="nd">Olúwa</char> lọ sí Kenaani pẹ̀lú ìhámọ́ra, ṣùgbọ́n ẹrù tí a jogún yóò wà ní ẹ̀bá Jordani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Nígbà náà Mose fún àwọn ọmọ Gadi àti àwọn ọmọ Reubeni àti ààbọ̀ ẹ̀yà Manase ọmọ Josẹfu ní ilẹ̀ ọba Sihoni ọba àwọn ọmọ Amori àti ilẹ̀ ọba Ogu ọba Baṣani ní gbogbo ilẹ̀ náà pẹ̀lú ìlú rẹ̀ àti agbègbè tí ó yí i ka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Àwọn ará Gadi wọ́n kọ́ Diboni, Atarotu, Aroeri; <verse number="35" style="v"/>Pẹ̀lú Atrotu Ṣofani, Jaseri, àti Jogbeha: <verse number="36" style="v"/>Pẹ̀lú Beti-Nimra, àti Beti-Harani ìlú olódi, àti agbo fún àgùntàn. <verse number="37" style="v"/>Àwọn ọmọ Reubeni sì kọ́ Heṣboni, Eleale, Kiriataimu, <verse number="38" style="v"/>pẹ̀lú Nebo pẹ̀lú Baali-Meoni, (Wọ́n pàrọ̀ orúkọ wọn) àti Sibma. Wọ́n sì sọ ìlú tí wọ́n tún kọ́ ní orúkọ mìíràn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Àwọn ọmọ Makiri ọmọ Manase lọ sí Gileadi, wọ́n sì lé àwọn ọmọ Amori tí ó wà níbẹ̀. <verse number="40" style="v"/>Mose sì fi àwọn ọmọ Gileadi fún àwọn ọmọ Makiri àwọn ìran Manase, wọ́n sì tẹ̀dó síbẹ̀. <verse number="41" style="v"/>Jairi, ọmọ Manase gba ibùjókòó wọn, ó sì pè wọ́n ní Haffotu Jairi. <verse number="42" style="v"/>Noba gba Kenati àti àwọn ìtẹ̀dó rẹ̀, ó sì pè é ní Noba lẹ́yìn orúkọ ara rẹ̀.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Ipele ìrìnàjò àwọn ọmọ Israẹli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wọ̀nyí ni ìrìnàjò àwọn ọmọ Israẹli ní ẹsẹẹsẹ, nígbà tí wọ́n tí ilẹ̀ Ejibiti jáde wá pẹ̀lú àwọn ogun wọn, nípa ọwọ́ Mose àti Aaroni. <verse number="2" style="v"/>Mose sì kọ̀wé ìjáde lọ wọn ní ẹsẹẹsẹ gẹ́gẹ́ bí ìrìnàjò wọn, nípa àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char>; Wọ̀nyí sì ni ìrìnàjò wọn gẹ́gẹ́ bí ìjáde lọ wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="3" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli jáde kúrò láti Ramesesi ní ọjọ́ kẹ́ẹ̀dógún oṣù kìn-ín-ní, ọjọ́ kan lẹ́yìn àjọ Ìrékọjá. Wọ́n yan jáde pẹ̀lú ìgboyà níwájú gbogbo àwọn ará Ejibiti. <verse number="4" style="v"/>Tí wọ́n sì ń sin gbogbo àkọ́bí wọn, ẹni tí <char style="nd">Olúwa</char> ti gbé lulẹ̀ láàrín wọn; nítorí tí <char style="nd">Olúwa</char> ti mú ẹ̀san wá sórí àwọn òrìṣà wọn.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="5" style="v"/>Àwọn ọmọ Israẹli kúrò ní Ramesesi wọ́n sì pàgọ́ sí Sukkoti.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="6" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Sukkoti, wọ́n sì pàgọ́ sí Etamu, ní ẹ̀bá aginjù.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="7" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Etamu, wọ́n padà sí Pi-Hahirotu sí ìlà-oòrùn Baali-Ṣefoni, wọ́n sì pàgọ́ sí ẹ̀bá Migdoli.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="8" style="v"/>Wọ́n sì dìde láti lọ kúrò ní iwájú Pi-Hahirotu, wọ́n sì la àárín Òkun kọjá lọ sí aginjù: Wọ́n sì rin ìrìn ọjọ́ mẹ́ta ní aginjù Etamu, wọ́n sì pàgọ́ sí Mara.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="9" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Mara wọ́n sì lọ sí Elimu, níbi tí orísun omi méjìlá (12) àti igi ọ̀pẹ àádọ́rin (70) gbé wà, wọ́n sì pàgọ́ níbẹ̀.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="10" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Elimu wọ́n sì pàgọ́ sí ẹ̀bá Òkun Pupa.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="11" style="v"/>Wọ́n kúrò ní ẹ̀bá Òkun Pupa wọ́n sì pàgọ́ sínú aginjù Sini.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="12" style="v"/>Wọ́n kúrò nínú aginjù Sini wọ́n sì pàgọ́ sí aginjù Dofka.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="13" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Dofka wọ́n sì pàgọ́ ní Aluṣi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="14" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Aluṣi wọ́n sì pàgọ́ ní Refidimu níbi tí kò sí omi fún àwọn ènìyàn náà láti mu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="15" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Refidimu wọ́n sì pàgọ́ ní aginjù Sinai.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="16" style="v"/>Wọ́n kúrò ní aginjù Sinai wọ́n sì pàgọ́ ní Kibirotu-Hattaafa.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Kibirotu-Hattaafa wọ́n sì pàgọ́ ní Haserotu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="18" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Haserotu wọ́n sì pàgọ́ ní Ritma.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="19" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Ritma wọ́n sì pàgọ́ ní Rimoni-Peresi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Rimoni-Peresi wọ́n sì pàgọ́ ní Libina.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="21" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Libina wọ́n sì pàgọ́ ní Rissa.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="22" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Rissa wọ́n sì pàgọ́ ní Kehelata.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="23" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Kehelata wọ́n sì pàgọ́ ní orí òkè Ṣeferi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="24" style="v"/>Wọ́n kúrò lórí òkè Ṣeferi wọ́n sì pàgọ́ ní Harada.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="25" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Harada wọ́n sì pàgọ́ ní Makhelotu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="26" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Makhelotu wọ́n sì pàgọ́ ní Tahati.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="27" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Tahati wọ́n sì pàgọ́ ní Tẹra.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="28" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Tẹra wọ́n sì pàgọ́ ní Mitka.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="29" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Mitka wọ́n pàgọ́ ní Haṣmona.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="30" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Haṣmona wọ́n sì pàgọ́ ní Moserotu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="31" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Moserotu wọ́n sì pàgọ́ ní Bene-Jaakani.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="32" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Bene-Jaakani wọ́n sì pàgọ́ ní Hori-Haggidgadi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="33" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Hori-Haggidgadi wọ́n sí pàgọ́ ní Jotbata.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="34" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Jotbata wọ́n sì pàgọ́ ní Abrona.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="35" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Abrona wọ́n sì pàgọ́ ní Esioni-Geberi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="36" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Esioni-Geberi wọ́n sì pàgọ́ ní Kadeṣi nínú aginjù Sini.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="37" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Kadeṣi wọ́n sì pàgọ́ ní orí òkè Hori, lẹ́bàá Edomu. <verse number="38" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33.38,39: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 20:23-29">Nu 20.23-29</ref>; <ref loc="DEU 10:6">De 10.6</ref>.</char></note>Nípa àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char>, Aaroni àlùfáà gùn orí òkè Hori, níbẹ̀ ni ó kú. Ní ọjọ́ kìn-ín-ní oṣù karùn-ún, ọdún ogójì, lẹ́yìn tí àwọn ọmọ Israẹli ti ilẹ̀ Ejibiti jáde wá. <verse number="39" style="v"/>Aaroni jẹ́ ẹni ọgọ́fà ọdún ó-lé-mẹ́ta ní ìgbà tí ó kú sí orí òkè Hori.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="40" style="v"/>Àwọn ará Kenaani, ọba Aradi, tí ń gbé ìhà gúúsù ní ilẹ̀ Kenaani gbọ́ pé àwọn ọmọ Israẹli ń bọ̀.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="41" style="v"/>Wọ́n kúrò ní orí òkè Hori, wọ́n sì pàgọ́ ní Salmona.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="42" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Salmona wọ́n sì pàgọ́ ní Punoni.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="43" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Punoni wọ́n sì pàgọ́ ní Obotu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="44" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Obotu wọ́n sì pàgọ́ ní Iye-Abarimu, ní agbègbè Moabu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="45" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Iyimu, wọ́n sì pàgọ́ ní Diboni-Gadi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="46" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Diboni-Gadi wọ́n sì pàgọ́ ní Alimon-Diblataimu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="47" style="v"/>Wọ́n kúrò ní Alimon-Diblataimu wọ́n sì pàgọ́ sí orí òkè Abarimu lẹ́bàá Nebo.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="48" style="v"/>Wọ́n kúrò ní orí òkè Abarimu wọ́n sì pàgọ́ ní pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu lẹ́bàá Jordani ní ìkọjá Jeriko. <verse number="49" style="v"/>Níbí ní pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu wọ́n pàgọ́ lẹ́gbẹ́ Jordani láti Beti-Jeṣimoti títí dé Abeli-Ṣittimu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Ní pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu, lẹ́bàá Jordani, létí Jeriko, <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="51" style="v"/>“Sọ fún àwọn ọmọ Israẹli kí o sì wí fún wọn pé, ‘Ní ìgbà tí ẹ̀yin bá ń rékọjá odò Jordani lọ sí Kenaani, <verse number="52" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33.52: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 23:24">El 23.24</ref>; <ref loc="DEU 7:5">De 7.5</ref>; <ref loc="DEU 12:3">12.3</ref>.</char></note>Lé gbogbo àwọn ará ilẹ̀ náà kúrò níwájú yín. Run gbogbo àwòrán ère wọn àti gbogbo ère dídá wọn, kí ẹ sì wó gbogbo ibi gíga wọn palẹ̀. <verse number="53" style="v"/>Ẹ gba ilẹ̀ náà, kí ẹ̀yin sì máa gbé inú rẹ̀, nítorí èmi ti fi ilẹ̀ náà fún yín gẹ́gẹ́ bí ìní yín. <verse number="54" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">33.54: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 26:54-56">Nu 26.54-56</ref>.</char></note>Ẹ̀yin pín ilẹ̀ náà pẹ̀lú kèké, gẹ́gẹ́ bí ìdílé yín. Fún ọ̀pọ̀ ni kí ẹ̀yin ó fi ilẹ̀ ìní púpọ̀ fún, àti fún díẹ̀, ni kí ẹ̀yin kí ó fi ilẹ̀ ìní díẹ̀ fún. Ohunkóhun tí ó bá bọ́ sí ọ̀dọ̀ wọn nípa kèké yóò jẹ́ tiwọn. Pín wọn gẹ́gẹ́ bí ẹ̀yà ìran wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>“ ‘Ṣùgbọ́n bí ẹ kò bá lé àwọn ará ilẹ̀ náà kúrò níwájú yín, àwọn tí ẹ bá jẹ́ kí ó kù yóò di ọfà nínú ojú yín, àti ẹ̀gún ní ìhà yín. Wọn yóò fún yín ní wàhálà ní ilẹ̀ náà tí ẹ̀yin yóò gbé. <verse number="56" style="v"/>Nígbà náà, èmi yóò ṣe sí yín, ohun tí mo ti rò láti ṣe sí wọn.’ ”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Ààlà ti Kenaani</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="2" style="v"/>“Pàṣẹ fún àwọn ọmọ Israẹli, kí o sì sọ fún wọn pé: ‘Tí ẹ bá wọ Kenaani, ilẹ̀ tí a ó fi fún yín, gẹ́gẹ́ bí ogún yín yóò ní ààlà wọn yí:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">34.3-5: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 15:1-4">Jo 15.1-4</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ìhà gúúsù yín yóò bọ́ sí ara aginjù Sini lẹ́bàá Edomu, àti ìlà-oòrùn, ààlà ìhà gúúsù yóò bẹ̀rẹ̀ láti òpin Òkun Iyọ̀, <verse number="4" style="v"/>kọjá lọ sí gúúsù Akrabbimu, tẹ̀síwájú lọ si Sini: kó bọ́ si gúúsù Kadeṣi-Barnea, kí o sì dé Hasari-Addari, kí o sì kọjá sí Asmoni. <verse number="5" style="v"/>Kí òpin ilẹ̀ rẹ̀ kí ó sì yíká láti Asmoni lọ dé odò Ejibiti, Òkun ni yóò sì jẹ òpin rẹ.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Ìhà ìwọ̀-oòrùn yín yóò jẹ́ òpin lórí Òkun ńlá. Èyí yóò jẹ́ ààlà yín lórí ìhà ìwọ̀-oòrùn.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Fún ààlà ìhà àríwá, fa ìlà láti Òkun ńlá lọ sí orí òkè Hori <verse number="8" style="v"/>Àti láti orí òkè Hori sí Lebo-Hamati. Nígbà náà ààlà náà yóò lọ sí Ṣedadi, <verse number="9" style="v"/>Tẹ̀síwájú lọ sí Sifroni, kí o sì fò pín si ní Hasari-Enani, Èyí yóò jẹ́ ààlà tìrẹ ní ìhà àríwá.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Kí ẹ sì sàmì sí ilẹ̀ tiyín ní ìhà ìlà-oòrùn láti Hasari-Enani lọ dé Ṣefamu. <verse number="11" style="v"/>Ààlà náà yóò ti Ṣefamu sọ̀kalẹ̀ wá lọ sí Ribla ní ìhà ìlà-oòrùn Aini, kí o sì sọ̀kalẹ̀ lọ dé ìhà Òkun Kinnereti ní ìhà ìlà-oòrùn. <verse number="12" style="v"/>Nígbà náà, ààlà náà yóò sọ̀kalẹ̀ lọ sí apá Jordani, yóò sì dópin nínú Òkun.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">“ ‘Èyí yóò jẹ́ ilẹ̀ yín, pẹ̀lú ààlà tirẹ̀ ní gbogbo ọ̀nà.’ ”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">34.13-15: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 14:1-5">Jo 14.1-5</ref>.</char>
    </note>Mose pa á láṣẹ fún àwọn ọmọ Israẹli pé: “Yan ilẹ̀ yìí pẹ̀lú kèké gẹ́gẹ́ bí ìní ogún: <char style="nd">Olúwa</char> ti pàṣẹ láti fi fún ẹ̀yà mẹ́sàn-án, àti ààbọ̀. <verse number="14" style="v"/>Nítorí ará ilẹ̀ ẹ̀yà ti Reubeni, ẹ̀yà Gadi àti ẹ̀yà ààbọ̀ ti Manase ti gba ogún tiwọn. <verse number="15" style="v"/>Ẹ̀yà méjèèjì àti ààbọ̀ yìí ti gba ogún tiwọn ní ìhà ìhín Jordani létí i Jeriko, ní ìhà ìlà-oòrùn, ní ìdojúkọ Jordani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="17" style="v"/>“Èyí ni orúkọ àwọn ọkùnrin náà tí yóò pín ilẹ̀, náà fún yín gẹ́gẹ́ bí ogún: Eleasari àlùfáà àti Joṣua ọmọ Nuni. <verse number="18" style="v"/>Kí o sì yan olórí kan nínú ẹ̀yà kọ̀ọ̀kan láti pín ilẹ̀ náà.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="19" style="v"/>“Èyí ni orúkọ wọn:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">“Kalebu ọmọ Jefunne, láti ẹ̀yà Juda;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Ṣemueli ọmọ Ammihudu, láti ẹ̀yà Simeoni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Elidadi ọmọ Kisloni, láti ẹ̀yà Benjamini;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Bukki ọmọ Jogli, láti ẹ̀yà olórí àwọn ọmọ Dani;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Hannieli ọmọ Efodu, láti ẹ̀yà Manase, olórí àwọn ọmọ Josẹfu,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Kemueli ọmọ Ṣiftani, olórí ẹ̀yà àwọn ọmọ, Efraimu, ọmọ Josẹfu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Elisafani ọmọ Parnaki, olórí ẹ̀yà àwọn ọmọ Sebuluni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Paltieli ọmọ Assani, olórí ẹ̀yà àwọn ọmọ Isakari;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>Ahihudu ọmọ Ṣelomi, olórí ẹ̀yà àwọn ọmọ Aṣeri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Pedaheli ọmọ Ammihudu, olórí ẹ̀yà àwọn ọmọ Naftali.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="29" style="v"/>Èyí ni àwọn ẹni tí <char style="nd">Olúwa</char> yàn láti pín ogún náà fún àwọn ọmọ Israẹli ní ilẹ̀ Kenaani.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Ìlú fún àwọn ọmọ Lefi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35.1-8: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 25:32-34">Le 25.32-34</ref>; <ref loc="JOS 21:1-42">Jo 21.1-42</ref>.</char>
    </note>Lórí pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu ní Jordani tí ó rékọjá láti Jeriko, <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="2" style="v"/>“Pàṣẹ fún àwọn ọmọ Israẹli láti fún àwọn Lefi ní ilẹ̀ láti gbé lára ogún tí àwọn ọmọ Israẹli yóò jogún. Kí ẹ sì fún wọn ní ilẹ̀ lára pápá oko tútù, káàkiri ìlú. <verse number="3" style="v"/>Nígbà náà, wọn yóò ní ìlú tí wọn yóò gbé àti ilẹ̀ pápá oko tútù fún ẹran ọ̀sìn, ọ̀wọ́ ẹran pẹ̀lú gbogbo ìní wọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Ilẹ̀ pápá oko tútù káàkiri ìlú tí ẹ ó fi fún àwọn ọmọ Lefi, wíwọ̀n rẹ̀ yóò jẹ́ ẹgbàá ìgbọ̀nwọ́ (1,500) ẹsẹ̀ bàtà láti ògiri ìlú náà. <verse number="5" style="v"/>Lẹ́yìn náà, wọn ẹgbẹ̀ẹ́dógún (3,000) ẹsẹ̀ bàtà lápá ibi ìhà ìlà-oòrùn ẹgbẹ̀ẹ́dógún (3,000) ẹsẹ̀ bàtà ní ìhà gúúsù, ẹgbẹ̀ẹ́dógún (3,000) ní ìhà ìwọ̀-oòrùn, àríwá. Pẹ̀lú ìlú ní àárín. Wọn yóò ní agbègbè yìí gẹ́gẹ́ bí ilẹ̀ pápá oko tútù fún ìlú náà.</para>
  <para style="s1">Ìlú ààbò</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35.6,9-34: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 19:1-13">De 19.1-13</ref>.</char>
    </note>“Mẹ́fà lára ìlú tí ẹ fún àwọn ọmọ Lefi yóò jẹ́ ìlú ibi ìsásí, tí ẹni tí ó bá pa ènìyàn yóò sá sí. Ní àfikún, ẹ fún wọn ní méjìlélógójì (42) ìlú sí i. <verse number="7" style="v"/>Ní gbogbo rẹ̀, kí ẹ fún àwọn ọmọ Lefi ní méjì-dínláàádọ́ta (48) ìlú lápapọ̀ pẹ̀lú ilẹ̀ pápá oko tútù wọn. <verse number="8" style="v"/>Ìlú tí ẹ fún àwọn ọmọ Lefi láti ara ilẹ̀ tí àwọn ọmọ Israẹli jogún, olúkúlùkù kí ó fi nínú ìlú rẹ̀ fún àwọn ọmọ Lefi gẹ́gẹ́ bí ilẹ̀ ìní rẹ̀ tí ó ní. Gba púpọ̀ lọ́wọ́ ẹ̀yà tí ó ní púpọ̀ àti díẹ̀ lọ́wọ́ ẹ̀yà tí ó ní díẹ̀.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35.9-28: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 19:2-4">De 19.2-4</ref>; <ref loc="JOS 20:1-9">Jo 20.1-9</ref>.</char>
    </note>Nígbà náà ni <char style="nd">Olúwa</char> sọ fún Mose pé, <verse number="10" style="v"/>“Sọ̀rọ̀ sí àwọn ọmọ Israẹli, kí o sì sọ fún wọn: ‘Nígbà tí ẹ bá rékọjá odò Jordani sí Kenaani, <verse number="11" style="v"/>Yan àwọn ìlú kan láti jẹ́ gẹ́gẹ́ bí ìlú ìsásí fún yín, kí apani tó pa ènìyàn ní àìmọ̀ máa sálọ síbẹ̀. <verse number="12" style="v"/>Wọn yóò jẹ́ ibi ìsásí kúrò lọ́wọ́ olùgbẹ̀san, kí ẹni tí a fi ẹ̀sùn ìpànìyàn kàn má ba à kú kí ó tó dúró níwájú àwọn ìjọ àwọn ènìyàn ní ìdájọ́. <verse number="13" style="v"/>Mẹ́fà nínú ìlú tí ẹ ó fi fún wọn yóò jẹ́ ìlú ààbò fún yín. <verse number="14" style="v"/>Yan ìlú mẹ́ta ní ìhà ti Jordani, kí ẹ sì yan ìlú mẹ́ta ní ìhà Kenaani tí yóò máa jẹ́ ìlú ìsásí. <verse number="15" style="v"/>Ìlú mẹ́fà yìí yóò jẹ́ ìlú ìsásí fún àwọn ọmọ Israẹli, fún àjèjì àti ẹnikẹ́ni tí ó bá ń gbé láàrín wọn, kí ẹnikẹ́ni tí ó bá pa ènìyàn ní àìmọ̀ sálọ síbẹ̀.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Bí ọkùnrin kan bá fi ohun èlò irin lu ènìyàn tí ó kú, apànìyàn ni, pípa ni a ó pa, apànìyàn náà. <verse number="17" style="v"/>Tàbí tí ènìyàn bá mú òkúta tí ó lè pa ènìyàn lọ́wọ́ tí ó sì fi lu ènìyàn, tí ó sì kú, apànìyàn ni, pípa ni a ó pa apànìyàn náà. <verse number="18" style="v"/>Tàbí tí ènìyàn bá mú ohun èlò igi ní ọwọ́ rẹ̀ tí ó sì lẹ̀ ẹ́ pa ènìyàn, tí ó sì fi lu ènìyàn, tí ó sì kú, apànìyàn ni; pípa ní a ó pa apànìyàn náà. <verse number="19" style="v"/>Olùgbẹ̀san ẹ̀jẹ̀ yóò pa apànìyàn náà; tí ó bá bá a, yóò pa á. <verse number="20" style="v"/>Tí ẹnikẹ́ni tí ó bá ń yan odì pẹ̀lú ìríra tí ẹlòmíràn tàbí ju nǹkan sí i pẹ̀lú èrò, tí ó sì kú. <verse number="21" style="v"/>Tàbí pẹ̀lú ìjà gbangba lù ú pẹ̀lú ìkùùkuu tí ó sì kú, pípa ni a ó pa ẹni bẹ́ẹ̀; apànìyàn ni. Olùgbẹ̀san ẹ̀jẹ̀ yóò pa apànìyàn náà tí ó bá bá a.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“ ‘Ṣùgbọ́n bí ó bá fi nǹkan gún un lójijì láìṣọ̀ta, tàbí tí ó sọ ohunkóhun lù ú láìmọ̀-ọ́n-mọ̀ ṣe <verse number="23" style="v"/>tàbí, láìri, ju òkúta sí tí ó lè pa á, tí ó sì kú, nígbà tí kì í ṣe ọ̀tá rẹ̀, láti ṣe é léṣe, <verse number="24" style="v"/>Àwọn àpéjọ gbọdọ̀ dájọ́ láàrín rẹ̀ àti olùgbẹ̀san ẹ̀jẹ̀ gẹ́gẹ́ bí ìlànà. <verse number="25" style="v"/>Àpéjọ gbọdọ̀ dá ààbò bo ẹni tí a fi ẹ̀sùn ìpànìyàn kàn, kí a sì rán an padà lọ sí ìlú ìsásí tí ó ti wá. Ó gbọdọ̀ dúró níbẹ̀ títí di ìgbà tí olórí àlùfáà bá kú, ẹni tí a fi ààmì òróró yàn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Ṣùgbọ́n ti ẹni tí a fi sùn kan bá jáde kọjá ààlà ìlú ìsásí tí ó sá sí. <verse number="27" style="v"/>Tí olùgbẹ̀san ẹ̀jẹ̀ sì ri ní ìta ìlú náà, olùgbẹ̀san lè pa ẹni tí a fi ẹ̀sùn kàn láìjẹ̀bi ẹ̀sùn ìpànìyàn. <verse number="28" style="v"/>Ẹni tí a fi ẹ̀sùn kàn gbọdọ̀ dúró nínú ìlú ìsásí títí di ìgbà tí olórí àlùfáà bá kú; lẹ́yìn ikú olórí àlùfáà, ni ó tó lè padà sí ibi tí dúkìá rẹ̀ wà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Wọ̀nyí ni ó jẹ́ ìlànà ìdájọ́ fún yín ní ìran yín tó ń bọ̀, ní ibikíbi tí ẹ bá ń gbé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">35.30: </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 17:6">De 17.6</ref>; <ref loc="DEU 19:15">19.15</ref>.</char>
    </note>“ ‘Ẹnikẹ́ni tí ó bá pa ènìyàn gbọdọ̀ kú gẹ́gẹ́ bí apànìyàn lórí ìjẹ́rìí àwọn ènìyàn. Ṣùgbọ́n ẹlẹ́rìí kan ṣoṣo. Kì yóò jẹ́rìí sí ẹnìkan láti pa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“ ‘Má ṣe gba ohun ìràpadà fún ẹ̀mí apànìyàn, tí ó jẹ̀bi kí ó kú. Ṣùgbọ́n pípa ni kí a pa á.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“ ‘Má ṣe gba ìràsílẹ̀ fún ẹnikẹ́ni tí ó bá lọ sí ìlú ìsásí, pe kí ó padà máa gbé ní ilẹ̀ tirẹ̀ kí ó tó di ìgbà ikú olórí àlùfáà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ ‘Má ṣe sọ ilẹ̀ tí ẹ wà di àìmọ́. Ìtàjẹ̀ sílẹ̀ sọ ilẹ̀ náà di àìmọ́. Àtúnṣe kì yóò sí fún ilẹ̀ tí a ti ta ẹ̀jẹ̀ lé lórí, àyàfi ẹ̀jẹ̀ ẹni tí ó ta á sílẹ̀. <verse number="34" style="v"/>Má ṣe sọ di àìmọ́, ilẹ̀ tí ẹ ń gbé, àti èyí tí mo ń gbé, nítorí Èmi <char style="nd">Olúwa</char> ń gbé láàrín àwọn ọmọ Israẹli.’ ”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Ogún ọmọbìnrin Ṣelofehadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Àwọn olórí ìdílé Gileadi, ọmọkùnrin Makiri ọmọ Manase tí ó wá láti ara ìdílé ìran Josẹfu wá, wọ́n sì sọ̀rọ̀ níwájú Mose àti àwọn olórí, àwọn ìdílé Israẹli. <verse number="2" style="v"/><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">36.2: </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:7">Nu 27.7</ref>.</char></note>Wọ́n sọ pé, “Nígbà tí <char style="nd">Olúwa</char> pàṣẹ fún olúwa mi láti fi ilẹ̀ yìí fún àwọn ọmọ Israẹli gẹ́gẹ́ bí ogún nípa kèké ṣíṣẹ́. Ó pa á láṣẹ fún ọ láti fi ogún Ṣelofehadi arákùnrin wa fún àwọn ọmọbìnrin rẹ̀. <verse number="3" style="v"/>Wàyí, tí wọn bá fẹ́ ọkùnrin láti ẹ̀yà Israẹli mìíràn; nígbà náà a ó gba ogún un wọn kúrò nínú ogún ìran wa, a ó sì fi kún ogún ẹ̀yà tí a fẹ́ wọn sí. Bẹ́ẹ̀ ni a ó sì gbà á kúrò nínú ìpín ilẹ̀ ogún ti wa. <verse number="4" style="v"/>Nígbà tí ọdún ìdásílẹ̀ àwọn ọmọ Israẹli bá dé, a ó pa ogún wọn pọ̀ mọ́ ẹ̀yà tí wọ́n fẹ́ wọn sí, a ó sì gba ogún ẹ̀yà wọn kúrò lọ́wọ́ baba ńlá wọn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Gẹ́gẹ́ bí àṣẹ <char style="nd">Olúwa</char>, Mose pàṣẹ fún àwọn ọmọ Israẹli pé: “Ohun ti ẹ̀yà àwọn ìran Josẹfu ń sọ tọ̀nà. <verse number="6" style="v"/>Èyí ni ohun tí <char style="nd">Olúwa</char> pàṣẹ fún àwọn ọmọbìnrin Ṣelofehadi: Wọ́n lè fẹ́ ẹni tí ọkàn wọn fẹ́, kìkì pé wọ́n fẹ́ nínú ẹ̀yà ìdílé baba wọn. <verse number="7" style="v"/>Kò sí ogún kan ní Israẹli tí ó gbọdọ̀ kọjá láti ẹ̀yà kan sí ẹ̀yà mìíràn, nítorí gbogbo ọmọ Israẹli ni yóò fi ilẹ̀ ogún ẹ̀yà tí wọ́n jogún láti ọ̀dọ̀ baba ńlá wọn pamọ́. <verse number="8" style="v"/>Gbogbo ọmọbìnrin tí ó bá jogún ilẹ̀ nínú ẹ̀yà Israẹli kọ̀ọ̀kan gbọdọ̀ fẹ́ ènìyàn nínú ẹ̀yà ìdílé baba rẹ̀, kí gbogbo ọmọ Israẹli lè ní ìpín nínú ogún baba wọn. <verse number="9" style="v"/>Kò sí ogún kankan tí ó gbọdọ̀ kọjá láti ẹ̀yà kan sí ẹ̀yà òmíràn, nítorí olúkúlùkù ẹ̀yà ọmọ Israẹli gbọdọ̀ tọ́jú ilẹ̀ tí ó jogún.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nígbà náà, àwọn ọmọbìnrin Ṣelofehadi ṣe gẹ́gẹ́ bí <char style="nd">Olúwa</char> ti pa á láṣẹ fún Mose. <verse number="11" style="v"/>Nítorí pé a gbé Mahila, Tirsa, Hogla, Milka, àti Noa, àwọn ọmọbìnrin Ṣelofehadi ní ìyàwó fún àwọn ọmọ arákùnrin baba wọn. <verse number="12" style="v"/>Wọ́n fẹ́ ọkọ nínú ìdílé ìran Manase, ọmọ Josẹfu ogún wọn kù nínú ìdílé àti ẹ̀yà baba wọn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wọ̀nyí ni àṣẹ àti ìdájọ́ tí <char style="nd">Olúwa</char> ti ipasẹ̀ Mose fún àwọn ọmọ Israẹli ní pẹ̀tẹ́lẹ̀ Moabu lẹ́bàá Jordani létí Jeriko.</para>
</usx>
